<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1760_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Journal des signalées actions de monsieur de La Mothe
          Houdancourt, duc de Cardone, et maréchal de France.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-26">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://www.google.fr/books/edition/Journal_des_signal%C3%A9es_actions_de_M_de_L/fuNBAAAAcAAJ?hl=fr&amp;gbpv=0"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Journal des signalées actions de monsieur de La Mothe Houdancourt,
            duc de Cardone, et maréchal de France.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000506791357" source="Antonomaz" xml:id="IL_NoelFrancois.xml">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Noël</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="43" source="Antonomaz"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'État de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Antonomaz">Comprend aussi "Suitte du journal des signalés actions de Monsieur de
          la Mothe Houdancourt, Duc de Cardonne, &amp; Mareschal de France."</p>
        <p source="Moreau">1760. Journal des signalées actions de monsieur de La Mothe Houdancourt,
          duc de Cardone, et maréchal de France. Paris, François Noël, 1649, 6 pages, avec une suite
          paginée de 7 à 43. Récits très-détaillés du secours de Casal et de la prise de Turin.
          C'est un complément des cinq Factums publiés pour la défense du maréchal. Voir le Premier
          factum, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="subject">prise de Turin</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-13" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>IOVRNAL
        <lb/>DES
        <lb/>SIGNALEES ACTIONS
        <lb/>DE MONSIEVR
        <lb/>MOTHE-HOVDANCOVRT
        <lb/>DVC DE CARDONE.
        <lb/>ET MARESCHAL
        <lb/>DE FRANCE. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez FRANÇOIS NOEL, ruë Sainct Iacques,
        <lb/>aux Colomnes d'Hercules.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/> 3
        <lb/> IOVNAL DES SIGNALEES
        <lb/> Actions de Monſieur de la Mo
        <lb rend="¬" break="no"/> the-Houdancourt, Duc de
        <lb/>Cardonne &amp; Mareſchal
        <lb/>de France.
        <lb/> E 2;. du mois d’Auri 6o. Monſieur de la Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>a, the-Houdancour ariua de la Court à Pignerol,
        <lb/>I où il apnſt que Monſieur le Come d’Harcour
        <lb/>ſ deuoitparir ce meſme iour de Poiris auee l’armée
        <lb/>t Francouiſe, pour anter le ſeequ de Caal, quele
        <lb/> Marquis de Leganez auoit aſſiegé dez le 8. dudit
        <lb/>Ea ce qoleufeui dsla ohe a ns ſſoumer a
        <lb rend="¬" break="no"/>nerol q’vne heure ſeulemaent, pour aoir loiſſr de changer de
        <lb/>Cheuaux, &amp; auec luy Meſfieurs de roullé Capitaine, &amp;s de Ville.
        <lb rend="¬" break="no"/>frit Lieutenant au Regimens des Gardes, &amp; s’on allerent enſem
        <lb rend="¬" break="no"/>ble nuit &amp; iour, pour ioindre mondit Seigneur le Comte, qu’ils
        <lb/>touuerene à Ville- frauche prés d’Aſt, où Monfieur de la Mothe
        <lb/>ie le corps da l’aromee de mouſieu de Longaeauille qu’il
        <lb/>commende..
        <lb/>Apres auecir paſſé à Courtion de Caillan, nmonſieur le Comae
        <lb/>d’Harcomrt veint le 6. loger à igano à la vou de Roſignan,
        <lb/>place à quatre mil de Caſal, que ls ennemais auoient aſſieé de
        <lb rend="¬" break="no"/>puis dix-huiiours, ſous laonduite de Dom Thomaas Alardo,
        <lb/>&amp; d’oûils ſe retirerenta la veuc ds l’arnée Ftançoife, &amp; furen
        <lb/>porter l’eſpouuanse dans le gces de l’amée Eſpagnole deuant Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>ſal Monſieur de Saint Ange, Gentil-home de Dauphiné acquit
        <lb/>beaucoug d’honneurà la deffence. de cette place, y ayant ſouſftenu
        <lb/>deux aſſauts. Les femmes, enfans &amp; goujas foliciterene la retraite
        <lb/>des Eſpagnols, auec vn chariuary de poëles, baſſins, eſcuelles &amp;e
        <lb/>hauderons : on nous dit que c’eſtoit la couſtume d pays, &amp; que
        <lb/>les Dames de er ruë frent vne ſemblable muſique au Duc de Ee
        <lb rend="¬" break="no"/>ia lors-qu’il leua le iege. <pb n="4"/>
        <lb/>le 5. l’Araee deneora à Lian6..
        <lb/>La&amp; iimee mauave Cſi ſe mde a aleenpi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſence des ennemis. Monfieur de la loche qui conmnandoir l’aua
        <lb rend="¬" break="no"/>arde, out ordrt de fare eſcarmacer le ços u’il comaêos
        <lb rend="¬" break="no"/>doit, s’en s’engager auce les ennemis qai eſtoient hors les lignes:
        <lb/> Pendant ſes eſcarmouçhes il fux aaec monſieur le Comce ’lar
        <lb rend="¬" break="no"/>court, &amp; rmeſſieus le Vſcomtede Tudnne, leConhte du’PAeîſia
        <lb/>Praſlin Mareſchauxde çamp &amp; les Mrqus-Ville &amp;e de Pianeze
        <lb/>Generaux des rtoupés de Mada-Reyale, &amp; RogesSéêruleres
        <lb/>Sergent de Bataille, reconooitre la cirednualaib des aſlgeants,
        <lb/>&amp; fut au recour reſblu a Conſeile guerre, qu’on ftroit l’atca
        <lb rend="¬" break="no"/>que des rettanmchemenes enenis par: l plâine qui aeſt enre le
        <lb/>ruiſſeau de la Gatolla &amp; le l’au vers Freſſiniet.
        <lb/>Le 9. la reſolution fte hange d’attaquer les ennenis de ce
        <lb/>coſte- la, &amp; monſieur de la Mothe ayant propoſe qu’il eſtoit à pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pos de trauailler promptement à fairevn pont ſus la Gattola, luy
        <lb/>nefine voulut aptrer ce tauall ae Vre conpagnie de Dragons,
        <lb/>ſonſtexss d’nſteinede&amp;alle: ſa peſence s’y trouu e
        <lb rend="¬" break="no"/>eſſai e, ls efſrehiss’ſtat adanés pureapesſcher ce paſſageſi
        <lb/>mportant ;eut oppſltlon ae-inueile,&amp; pts’diuers combats,
        <lb/>le pont fuſt ’acheué, e de poſte’ſſaé. Monſieur le Comte
        <lb/>d’Htareourt y artîta asfiattaueoatl’ae, &amp; donnalesor
        <lb rend="¬" break="no"/>dres du combat, i fdfenmt eeſoluà laast. Mefdeus deT
        <lb rend="¬" break="no"/>renne &amp; du Pleſîs-Paſlin , auee les anlenles troupes dé
        l’arnade
        <lb/>eurent l’aiſle dolte, &amp;M. leConte declra y voſoir comibtre,
        <lb/>à euſe que lesgardes u Rey ’y eſolefte. L’uiſte gauche vers le
        <lb/> haat des colintes, uatdoné à onſieur dle la Mohe, auec l’arnmnée
        <lb/>de morſieur le luc de Logeaille qu’il cbtnarmende, &amp; on mit-à
        <lb/>la main draiedans la plaiase, u dela dela Gaola , Meſîenrs hs
        <lb/>Marquis-Ville &amp; d Pianee, auec les troupes de ladame
        <lb/>Royale.
        <lb/>Tous ces ordres ’eîansdonés, monfieur de la Mothe pala de
        <lb/>premier ſur le pont auee lecorps qu’i eomtrandoit, eo
        <lb/>ante
        <lb/>ſix Rogievde-aualerie, quiſonEnguien, Beauregard, la L
        <lb rend="¬" break="no"/>etnle âdu Terail, Sane Andr &amp; Marſſn ;arrec deux d’infanterie,
        <lb/>-qui ſonelſe&amp; elu déVillahndrgy &amp;dec ces forces moôrîeur
        <lb/>dla Mdhe pſſa ſi’ vlgoiunéfemenc les ennems qui’s’eſtoene
        <lb/>uduancés peurſoiſbenirſ’emence de S. Geurges, qu’ils aban.
        <lb rend="¬" break="no"/>oee pote, eeſereieerent vers es ttoppes ’ordonmees
        <lb/>poanles ouſténir.
        <lb/>L’iſîledrote flténue ſons -paſſâge, e ce fait, ’les deux aifſes
        <lb/>eormnenaetent- à machefpour-faire l’artaque geserale, l’aifle
        <lb/>dcoitetrouuant de la ceſiſtance, monſicar leCohte de. Harcourt
        <lb/> ient <pb n="5"/>
        <lb/>tat à l’ale gache ’pendre les Regiaems de la Mothe eVillan,
        <lb/>dry, le pronaier eonaaaandé par le ſieœur d’Arſonual, &amp; l’autre par le
        <lb/>feus Boquanto &amp; des Chappelles, &amp;e ſon Excellence ſe aaettant à
        <lb/>la teſte de la Motbe, reuns genereaſenaent à l’aaque de
        <lb/>lignes.
        <lb/> Moafia d la Mathereſtant à l’aiſle gauche, auec ſa ſeule Ca
        <lb rend="¬" break="no"/> ualerie enteprit vne ehoſe ſans exemple de ftcer vne circoal
        <lb/>ation fans lnfanmterie ; il auoit reaarqué en faiſans la viſite des li
        <lb rend="¬" break="no"/>gaes aac . le Cn de Hascoure, qu’i y auoi das leſdites
        <lb/>igaos vn lie pat equeb vn cheal pouuoieentres, &amp; an montr4
        <lb/>l’androit aue Offieirs qui eſbaiét prés de hay lers monrs da
        <lb/>es ignes vne aſſis à laquelle il leur ordonna de ſe redteapees
        <lb/>oit paſſb ls retaachemens. Puis il enuoya l ſa r Niſtier Ay
        <lb rend="¬" break="no"/>de de Cap, dice à Monſier de la Luſerne, ga’il chageaſt auac
        <lb/>ros egimnens q’il auoie l Caualerie &amp; Iafaatesie des Enaooai
        <lb/> qi pefoit bars des liges, pour conſerare quelque emence,
        <lb/>u’il les paſſaſtauac ardur, afin que dans la confuſion d com
        <lb rend="¬" break="no"/>at, il peuft enrer aauee eux dans leur retrancheens, &amp; qu’o
        <lb/>apres il ſe redir à la Cafſine qui ly ſut monſtroe par ledit ſieur de
        <lb/>Niſtier:cét ordre fut executé auec beaucoup decœur, de conduite,
        <lb/>&amp; de ſuccez, pat Monſieur de la Luſetne, &amp; leur reſiſtance n’em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcha pas qu’ils ne fuſſent pouſſez iuſques au plus lhaut de leurs
        <lb/>Iignes &amp; de Ieurs forts, &amp; de là dans la place qui va à Pontdeſture.
        <lb/>Monfieur de la Mothe ayant donné ſes ordres, agit de ſon coſté
        <lb/>auec ſes trois autres Regimens, faiſant vne feinte attaque. Il de
        <lb rend="¬" break="no"/>tacha cinquante Maiſtres d’Anguien, conduits par Launay Lieu
        <lb rend="¬" break="no"/>tenant, &amp; Granual Cornette, leſquels forcerent ce lieu eſtroit,
        <lb/>duquel les Ennemis ne ſe meffioient pas, &amp; en ayant eſßargy le paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſage. Monſieur de la Mothe y entra auec le reſte de ſa Caualerie,
        &amp;
        <lb/>en forçant tous les Ennemis qui ſe preſenterent, il ioignit à la Caſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſine le ſieur de la Luzerne; &amp; furent enſemsble donner ſur les
        Enne
        <lb rend="¬" break="no"/> mis qu’ils deffirent entierement de ce coſté-là, &amp; pour
        empeſcher
        <lb/>les ralliemens ſuiuirene cinq mille pas iuſques à Pondeſture. Plus
        <lb/>ade quinze cens hommes, preſque tous Eſpagnols &amp; Allemans y
        <lb/>ont eſté tuez, nmil noyez, &amp; ſeize cens priſonniers, pris quatre Cor
        <lb rend="¬" break="no"/>nertes de Caualerie, &amp; vingt Drapeaux, tant d’lnfanterie que de
        <lb/>Dragons, huict Canons gagnez, auec ſix Mortiers: enrre les pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonniers, il y a plus de cent perſonnes de qualité, des Colonels
        des
        <lb/>plus anciennes Trouppes d’Eſpagne, auec vn Commiſſaire Gene
        <lb rend="¬" break="no"/>ral, auec les Secretaires, Treſoriers, &amp; Officiers de la Maiſon
        du
        <lb/>Marquis de Leganesz. Tout l’equipage de ce General, auec celuy
        <lb/>du Prince de Modene, &amp; de tout le teſte de l’Arée, eſt demeuré
        <lb/>au pillage des Troupes de Monſieur de la Mdothe, qui ont entiere¬ <pb n="6"/>
        <lb/>lent deffait l’aiſle droite des Ennemis, oû’eſtoi le euarder d
        <lb/>General. En cette grande action, tous les Officiers des fix’Regi
        <lb rend="¬" break="no"/>mens, s’y ſont fait remarquer; &amp; entre autres , le ſieur de
        Iamàr
        <lb/>Lieutenant Colonel du Regiment de Marſein, y fit des nerueil
        <lb rend="¬" break="no"/>les.
        <lb/> Monſieur le Comre de Harcourt, ayant foré les lignes, anee
        <lb/>le Regiment de la Mothe, fut ioindre Meſfieurs les Viconte de
        <lb/>Turenne, &amp; Comte du Pleſfis-Praſlir, qui paſſerentauffi preſque
        <lb/>en meſme temps les retranchbemens o Monditſeigncur auec l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>mée ſe eniten bataille, y trouuant celle des Ennemis, leſquels ſe
        <lb/>rerireront, croyant que nous euſfions plus de Cutalerie qu’eux;
        <lb/>M. le Vicomte de Turenne ayant iudicieuſement-diſpoſé la noſtre
        <lb/>en front, ll y eut de belles eſcarmouclaes, Monſeigneur le Come
        <lb/>deHarcourt deſirant fort les enfoncer;aais erfin eette aifle des En
        <lb rend="¬" break="no"/>emis, o eſtoit le Marquis de eganez, ſe retira en ordre, pa
        <lb rend="¬" break="no"/>deſſus le Pont qu’ils auoient deſſé ſur le Pô.- Le ſoir Monfieur de
        lae
        <lb/>Mothe vint rendre compte à onficur le Comte d Harcourt, d
        <lb/>e qu’ilauoit fai en la iournée, &amp; le lendemain luy enuoya dans
        <lb/>Calal les priſonniers, Comettes, &amp; Enſeignes &amp; eaaans.
        <lb/>1
        <lb/>2 <pb n="7"/>
        <lb/>3.
        <lb/>A
        <lb/>A
        <lb/>TEESeSE &amp;eSes
        <lb/>do
        <lb/>éeeéte
        <lb/>SVITTE DV IOVRNAL
        <lb/> des ſignaĺes actions de Monſieur
        <lb/> de la Mothe Houdancourt, Duc
        <lb/> de Cardonne, &amp; Mareſchal de
        <lb/> Prance.
        <lb/>e Ons idn e v a le Comte de Harcourt, apres
        <lb/>ſ auoir mis les odres neceſſaires aà Caſal, &amp; ruinel
        <lb/> eirconualaion des ennemis, &amp; fait pendant que
        <lb rend="¬" break="no"/> ques iour’rafraiſchir I’armée dans le Montferrat,
        <lb/>d ayant reſolu le fiege de Turin dans, le Conſeil de
        <lb/>ere, npardlle ſeeonioar deigioo
        <lb/> Le ;. apres trente vollées de canor, aftel-franc fut pris &amp; pil¬.
        <lb/>-lé, &amp; qualques-vns des principaux pendus pout auoir oſé tenir vne
        <lb/>place non tenable contre vne armée Royale.
        <lb/> Le 5. ſon excellence arriuas à Quiers, d’o les Habirans luy
        <lb/>auoient porté les cleſs, auec les ſouſmiſſions, que les bons ſuccez
        <lb/>onrendre aux victorieux. Elle y ſeioun les6. 3. &amp; . du meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me mois, &amp; ſur l’aduis d’vne entrepriſe du Comte de Broglio ſur
        <lb/>-Quieraſque, il dé́tacha le Marquis V ille, auec mille cheuaſux.
        <lb/> Le 7. M. de la Mothe fur auec le corps qu’il conmande, loger
        <lb/> à Monvalher pour s’aduancer vens Turin, &amp; M. le Vieomte de
        <lb/> Tremne a oſe
        <lb/>Le 8 on tint Conſeil de guerre à Quiers.
        <lb/> Le 9. Monſeigneur le Come de Harcourt vint Ioger à Mont
        <lb rend="¬" break="no"/>eallier &amp; M. de la Mothe à Auteſan, où en rruant, il paſſa du
        co
        <lb rend="¬" break="no"/>ſté de Turin &amp; rencontra vn conuoy, que l’on y menot qu’il
        deffi
        <lb/>&amp; priſt 4. priſonniers, &amp; le Regiment de Marfſein gagna trois cens
        <lb/>Tyeſmeiaur, M. de la Mothe donna adus M. de Couuon
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, Gouuerneur de la Citadelle de Turin, à M de Poucins, Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>erneur de Chiuas, &amp; à M. de Turenne, qu’il eſtoit audit Auteſa
        <lb/> q’il auois fais en y aniaans &amp; que les euneais eoientencaa¬ <pb n="8"/>
        <lb/>pagne du eoſté d’ſurée, pous eſcorter vn eonuey, &amp;t meſne ds
        <lb/>moyens qu’il auoit aqps poue ler raucaator , ain que hadeuiqgy
        <lb/>priſt garde de ſon cote.
        <lb/>T’Sua la nmie du aeſmeuour, M. ela Mohe a eſté à -hoaal,
        <lb/>aee vne parte de ſes roups, our eſſayet fajre poppp Ila digle
        <lb/>qui donné ’eau au moulin e urn.
        <lb/> Le e. M.loCoame d’larcourt pyiſt de Maneatr ponr al
        <lb rend="¬" break="no"/>ar canper à la Croiſetté, fit attaquer par les Gardes, e Fauû
        <lb rend="¬" break="no"/>bourg &amp; le Pont du Pau, qui furen pnis ſaris raſiſtance.,
        <lb/>Le . l ſift attaquer le fort au deſus des Capucins, o il y anoit
        <lb/>anuiron cent hommes Al leraans, quiſerndirenû, &amp; deanderens
        <lb/>à ſeruir daus les troupes Frauçoiſes.
        <lb/>Le u l’on attaqua les Capucins, o il y anoie 5oo- hoiades qui
        <lb/>furent tous tuez ou priſonniers.
        <lb/>Le;. Monſieur de la Mothe partiſt de Auteſan puraller canm
        <lb rend="¬" break="no"/>P A coſté́ de la Madonne de campagne, à̀ la portée du canon de
        <lb/>la ville.
        <lb/>Le r4 il eut aduis que les ennemis s’aſſembloiene pnés e an
        <lb/>&amp; Riuarolo, pour oſcorter v eonuoy prés de ao9. malets &amp; le
        <lb/>faire entrer dans Turin, ce qui le fit reſoudre à paetir la nuis, auee
        <lb/>toute ſa Caualerie &amp; 5oo. Mouſquetaires, pour leur aller au tes
        <lb rend="¬" break="no"/>contre &amp; deffaire ledit conuoy: aais il erouua qu’ils s’oſtoien
        o
        <lb rend="¬" break="no"/>tirez à Iurée, &amp; ne puſt auraper qu’ve Compagnie de Caualeris
        <lb/>qu’il defit, priſt les Officiers &amp; la pluſpast des Caualies prifoa
        <lb rend="¬" break="no"/>hiers, &amp; retourna de cette courſe le g. ſur les ſepe hares
        ſaais,
        <lb/> ayaut demeuré 24. heures à cheual &amp; fait plus de doune lieus de
        <lb/>chemin.
        <lb/>Le i6, il fait bommencer à trauaillee aux ligaas de ercoa
        <lb rend="¬" break="no"/>laion.
        <lb/>Le Come de Saraual Piedmontois, qui auoit oſt́ fait pſo
        <lb rend="¬" break="no"/>nier deuant Caſal, fuſt renuoyeé à Turi; moyennant l rançgo
        <lb/>qu’il paya au ſeur de la Roze, Lieueenant au Regimene de Maſein
        <lb/>&amp;e ſur quelqué parale qu’ils auoient eu enſembls, il donns rende
        <lb rend="¬" break="no"/> vous audit ſieur de la Roaae, o ils ſe hattirent à choual; ledit
        ſleur
        <lb/>de Saroual eſtant beſſé du pgremier coup de piſûtolot, ſe retira vers
        <lb/>la ville, &amp; leſieur de la Roue le pouſaiuaar, fut bleſſis par das
        <lb/>aouſqueraires.
        <lb/>Le iyl’on a fait reeuë generall de toue l’armhe, &amp; les en
        <lb rend="¬" break="no"/>nis ſont demeurez ſans paraiſtre liors de la ville, iuſqus: a a
        <lb rend="¬" break="no"/>iaur de Penteooſte que pourſolemniſet ee ban i, ilifiuenton
        <lb/>puiſſanteſorti, &amp; pnitez leur tenmps ſas enuiron ls hair eu
        <lb/>u maru pour eneer dans la quaricde M., de la Mhb, oyj
        <lb/>aue les Oficies de ſes ccouges leaisas u douaios, eaan ilſs
        <lb/>enconi <pb n="9"/>
        <lb/>e3.
        <lb/> enconud n et, q’he parie leſtoient le à la adonne
        <lb/>Canapgt, ais coame Monſur de la Mohse fait toutpycioſes
        <lb/>ecvrneexeme vigilance, il auoit auan leidar viſité ſetgatdes,
        <lb/>&amp; à ſon rotou, à ſon exemple, lapluſpart des Officiers de ſon Re
        <lb rend="¬" break="no"/>gimen &amp; ceax de ſa maiſon, ſe comnunletentà la Melé. qui ſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ious les iours en ſon logis l ſotmable qu’il fit ce bon œuute pat
        <lb/>ae inſpiration diuine, à vne heure q’vautre auroit ômployé à
        <lb/>ſe repoſes, puis queſortant de eettedeuotion, allantviſtter les tra.
        <lb/>uaux de ſa ligae, aceoupagné du-ſeut de Chaſtilloa, Lieutenattt
        <lb/>Colonel de ſon Reginent &amp; ſon Ayde de Camp, &amp; du ſieur e
        <lb/>Moncmartel, l’vn de ſes Gencils-hommes , il fut aduerty par ſes
        <lb/>Gandes aduancées, que les ennemis faiſoieut ſortie de pou le
        <lb/>noins oo cheuaux &amp; aucant d’inifancenrie, ce qui l’obligea d’allar
        <lb/>&amp;toud brids iuſques anſdites Gards qu’il roaus pouſſees par lp
        <lb/>ennemis, en ſorte qu’auant que ſa Cauallerie euſt le temps d mos
        <lb rend="¬" break="no"/>ter à chaual, il ſe trouua neeeſſité de ſe meſler auec les enuemis
        <lb/>pour en arreter l’effort, ce qu’l fit auet tant de bon-heur, que les
        <lb/>ennemia paſfans iuſques a quartier d’Anguiens, Meſſieurs de L
        <lb/>ry, de Lanques, de Gtandual, ſe trouuant à cheual auec quael
        <lb rend="¬" break="no"/>quesautres Officiers, &amp; petit nombre de Cauolerie eurentmoye
        <lb/>de ſouîtenir l’attaque paray les tentes’ &amp; les huttes, ce qu’ils fi.
        <lb/>rent auectant detœur &amp; de generoſjté, qu’apres auoir pris des prina
        <lb/>puar oaieieapiſoms ,il ouſler en ope de c¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ualerie, quiſe recira auec beaucoup de perte &amp; de honte.
        <lb/> Pour comble des leur mal heur dans ſeur retraite, ils fireut ren
        <lb rend="¬" break="no"/>eontre pour la ſeconde fois de Monſieur de la RMothe, ſuiuy deſdits
        <lb/>ſieurs de Chaſtillon &amp; de Moatmartel, ioint auec eux le ſieur de
        <lb/>Chambdut, commandant le Raglaneat du Tertail, qni firet desi
        <lb/>nerueilles en ce combat. Pondant ce temps les Caualiers bon
        <lb rend="¬" break="no"/>toient à cheual &amp; commencoſent à former ſeurs eſcadrona,
        <lb/> Cette ſertie eſtoit comand́e par Dom Maurice de la maiſo
        <lb/>de Sauoye, qui auoit diſpoſé ſon attaque en trois diuers endroits,
        <lb/>ſaaoir lur les quartiers d’Anguien, de S. André, &amp; do- Marſin,
        <lb/>qui firent tous de ſi vigoureuſes reſiſtances, qul deneura plufieurs
        <lb/>des ennemis ſur la pace, &amp; les pouſſenent iuſques ſur la riuiere
        <lb/>Doire, qu’ils auoient paſſeeà guoy.
        <lb/>Monfieur de la Mothe s’aperçeuant d’vae grande ambuſcad
        <lb/>d’Infanerie, qui fausoriſoit la retrai des eaenis, connandaan
        <lb/>fieur de Marſin de les pouſſer, ce qu’il fit ſi vertement, qu’apre
        <lb/>aaoir eſſuyé vnegrande ſalue de mouſquetade, il perça les batail
        <lb rend="¬" break="no"/>lons, &amp; les pouſſa iuſque par delà le pont de pierre appellé le
        paat
        <lb/>da balon, qril domeura quantité des ennenis qi ſe reirerent la
        <lb/>aiuer de deux puiſſans eſcadrons de Cauallerie, que le Pedmcl <pb n="10"/>
        <lb/>Toa qmiuaudoitu del dola aina Moae da lbdohaa
        <lb/>yanqueſes troupes eſtoiens icammodées du oanpde baoil2
        <lb/>Je, ſiſſa ceraie ſas prte que -de rois ou quaroCaalliaers e
        <lb/>quelques bleſſez, 9nr’aues leſieur de Clenmont, areſchal de
        <lb/>Logis, Qoneral de la Caualerie logere, d’va coup d catabinea
        <lb/>aurs le corps &amp; le bras, le fier de Liury, conaaamdaot le Re,
        <lb/>giene d’Aaguien d’yncop d’eſopée aau bas, le ſieur de Grandual
        <lb/>Lioucennt aa meſme Regiment de deux coups d’eſpéea bau,
        <lb/>’’utra Oicie &amp;e Caualuors, qai aae eſes legeeneans
        <lb/>bles,.
        <lb/>a gonacaie da eoge da, Moaiur de la Motlhe en ca
        <lb/>oin, é accamognée d’vngadiſſime bon- hur, ea po
        <lb/>uoi eſſuyé forces ouſquatades e roups de piolets, ſoa elha
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe r dt l’uaeori amde ana, a
        <lb rend="¬" break="no"/>auai, tceu çuniaamudité..
        <lb/>L’aa ne peuxap imar lea aamas e la uiilaace qu’a appoi
        <lb/>le ſiour de Chaſtillos aaee occaa, poans les odaea de M,
        <lb/> de la Mth,pendaat le oombat o lo ſierde Moeuareel a ſigna
        <lb rend="¬" break="no"/>léſe valur aues tout le iugameae que E’a peu. doſrer en ſamhla
        <lb/>ble renearre. Evn moous les Ofcie yont aipdes uaaai
        <lb rend="¬" break="no"/>Epnrele nen le ſne Dſneinlfeuiueuuo
        <lb rend="¬" break="no"/>des Ruuiſſeax apitaine au egimeat delaMho,
        <lb rend="¬" break="no"/> lepnr lnnerneanneienreoieis e ooua oaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>Caualiers &amp; ao Fantaſſins, &amp; pour OſicieaaL le ſuu.
        <lb/>moteſur la place-eplſiours bleſſes: Iet depeut a ap ins
        <lb/>ſeiae prifannisr, nr’aures le eut Cheaaliex de Laaing. s
        <lb/>d’aatres Offuaiers. Ce Cheualier e, enil- homme Sauyad.
        <lb/>ep e releſ t e nldlele ei onſl vn dmhueoual,
        <lb/>ooaane fuc auſſi eeluy de Monſieur de Liury.
        <lb/>Depu eete ſorrie, les enueis en firent ous las iaues pour f,
        <lb/>aſs lat ourua, &amp; oonſerue leu beſail qu’u laiſoiene
        <lb/>paturer ptes ds, la ville.
        <lb/>TLL i mais, quare Caaalien acos de dala aa
        <lb/>etcounans du qusrter du Roy, &amp; veyae eauison ao, Maiftrs
        <lb/>des ennemis vn peu eſloignez de leugade, lo ouſferanaiaſqs
        <lb/>ptes la porte de la vill, d’ouù l’an leur tisa ps de s op mouſqes
        <lb/>udes, &amp;easains e retiseneas ſaas eſtre plaſlez,y hurs he
        <lb rend="¬" break="no"/>l, patoptiluéris de.eemis. aſque l Cmte da
        <lb/>Turenaas voyant oste hardieaion, fut cuieu d’apptendre qui
        <lb/>t aue pnnlenus ſae rnurplae l n t nns oe lis uuu
        <lb rend="¬" break="no"/>ne reſpone, ſinan qu’ils eſtoient de l’anép ruſque
        <lb/> Le i l’armeed Eſoagne commandée par le Maquis de Lag
        <lb rend="¬" break="no"/>Apaaecé àpataiûs le colliae eudeſſus des Caucins de <pb n="11"/>
        <lb/>e fau iſot plus haus dontlaaus en aaons gagnez l’n,
        <lb/> oole faijr l’au..
        <lb/> A os lasoamnoernt ̀ auaquer le plus haus des fors ſart
        <lb/>eerene eeln oſe e oes auauai dau eire omn i
        <lb rend="¬" break="no"/>aannçpuſioacsrepouſſeauecperue..
        <lb/>lne a’e paſſe vniour que leseaemis n’ayeat fait quelque
        <lb/>lo l’ue quaue , mioouaauus aueepeu e
        <lb/>&amp; pae poagu.
        <lb/>Le paer de luin, nas Gearaux eureant aduis que le Marquis
        <lb/>de Legano ayasrauué le pont de Monrçallies rompu, auoit far
        <lb/>aide Võpat errs daes baſteaux ponr faire vn Pont ſur la ri
        <lb rend="¬" break="no"/>aiaed Pau andi Macalles e que la ais du meſme iour, ils
        <lb/>daaoiamafaie paſſax fes goupes pour l’eneuion de quelque
        <lb/>deſſein, ſurquoy il fur reſolu que Meſſieurs de la Mothe &amp; de f..
        <lb/>maeſient auee des rupes pour ’opoſer à ce paſſge, à quoy
        <lb/>ia neſſent ſi bie que Monſieur de Tuenn qui menoit l’aam.
        <lb/>jrde , aaae rouue que leseçaomis anoiça deſis paſſe par leſdis
        <lb/>hatea,ail o doe cent dragons ou nouſqaesaires, il les chaa
        <lb rend="¬" break="no"/>ea &amp; defi ſi abſoluaeas, qu’iſ en demeura là pluſpart ſar la
        pla
        <lb rend="¬" break="no"/>e; leree ſenoya dans la riuiere, à la reſerue de 6. priſonoier, il
        <lb/>ydsoeue des uoſtes, leieur Ferant, Capitainede dragons, vn
        <lb/>Genil- hmae de M. de Turenne, &amp; quelques Caualiers &amp; ſoi.
        <lb/>dats. Mondit ſaur de Turenns y fuſt bleſſé d’vne Mouſqueta de
        <lb/>ſonale bts, ais ſans danger, via auurs Capicaine de dragons,
        <lb/>aatre ou di Oéficiers y farens auſſi bleſlez, le ieur de Frol
        <lb/>Capicaine gardes y faſt des metuoilles, comme firent nous les
        <lb/>auttes.
        <lb/> Le . ſe paſa amde legeres eſcarmouches tant aun forts deſſos les
        <lb/>n enu pe renſleſenroe e oeun de la oou ſune
        <lb rend="¬" break="no"/>leus fouragours qui menoiear paiſtre leu heſtail.
        <lb/> l’entre dela nuit du maſne ipur, l’o euſt aduis que les en.
        <lb/>emis faiſoient amaſſer des baeaux par quantité de Paſans ſur le
        <lb/>Pau, pé́s de l’endreit o la Doire y ene, ce qui obligea Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſour de la Mache, d’eſtre toute la nuit à cheual, &amp; ſos roupes
        ſur
        <lb/>les ares, &amp; vne houre aat le iur, l’on recounut que quatre
        <lb/>deſdjts hſteau deſcendoient par le Pauprés du riuage du caûé ds
        <lb/>ennemis, &amp; la riuiere eſtant fort groſſe, il fut impoſible de les az
        <lb rend="¬" break="no"/>reſter, &amp; à l’heue, il acpguerent rudement le pluas haut
        desfarts
        <lb/>ſur le Capueins, l’ayaat euinſaſtué iaſques à vne heura de ione;
        <lb/>Een ſmoei dpauea enoureuqu
        <lb/>é, eſmedes Oſficien.:
        <lb/>a- le Ssceis du Nance da Papeenuoya de Tuaà Moa
        <lb/>ieus le Come d’Harcontpouluy dbaaderpoſopartpoard <pb n="12"/>
        <lb/>1
        <lb/>aller, ſous pretexe de regocier quelque afſaire dmportæea
        <lb/>qui luy fuſt accordé pour Ie matin du 4. &amp; qu’il ſortiroit d eoé
        <lb/>de Monſieur de la Morhe; Pendant tout ce iour les ennemis ’e
        <lb rend="¬" break="no"/>treprirent ien ſinon d’yne ſortie que ceux de l ville firent du.
        <lb/>ſté des genſ d’armes, où lvnm de caux de Monſieur de la Mos,
        <lb/>Sut faiét prifſonniect, ſon cheual ayant efté uéſous luy. l
        <lb/> Le matin du 4. lors que Mon eur de la Mote atendoit l S
        <lb rend="¬" break="no"/>ctetaire du Nonce de ſa Sainteté, les ennemis firene ne ſoti pet
        <lb/>le Poadu Pare, à deſſein de faire vn logeent de noſtre coſté au
        <lb/>bout dudit pont, nais ils en furent rudenent repoſſſe, en aas:
        <lb/>laiſſé douzeés ſur la place, le ſieur Sanguin Ayde nmaadior de Batty
        <lb/>y fut bleſſé à mort, comme auſſi le ſieur de la Vigne!, Liunane
        <lb/>en Villandry, vn Sergent du meſme Regiment, &amp; queques ſol
        <lb rend="¬" break="no"/>dats.
        <lb/>Le. ledit Secretaire du Nonce ſoirit de la oviſle, ſu le paſs
        <lb rend="¬" break="no"/>port qu’il auoit de M. le Comte d’Harcourt, la garde le fit amer
        <lb/>à Monſieur de la Moche, qi luy dit que ſon paſſe-port eoitdon
        <lb rend="¬" break="no"/>né pour le matin du . &amp; que n’eſtant pas ſorty, Monſieurle Com
        <lb rend="¬" break="no"/>te d’Harcourt aaoit ordonné de ne le pas recéuoir; aini qu’il na
        <lb rend="¬" break="no"/>aois qu’à rctourner d’o il eſtoicvenu. Sur quoyil voulut haran
        <lb rend="¬" break="no"/>gucr, mais n’ayant pû rienobtenr, il paruat fort eſtonnéà l’heu
        <lb rend="¬" break="no"/>re meſme Monſieur de la Motheordonnaa MonſieûdeS. André
        <lb/>Monbrun, de le faire reconduire, lequel l’ayant temis à deux Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>ualiers, il fut mené au logis dudit ſieur de S. André, où on loy
        <lb/>banda les yeux &amp; à cinq de ſa ſuitté, &amp; furent alnſi remenes, auos
        <lb/>deux mulets qu’il auoit chargezde bagages, iuſques au poa d
        <lb/>Parc par où il eſtoit paſlé.
        <lb/> Le s. les ennemis faiſoient mine à toute heure de vouloirfaire
        <lb/>ſortie par ledit pont, &amp; comme ces alarmes fatiguoientlesrou
        <lb rend="¬" break="no"/>pes de M. de la Mohe, il ſe reſolut de fairebraſler ledit pontaae
        <lb/>du Gaudron. Pour cet effeey fſuſt en perſonne la nuit, ſuiuy des
        <lb/>ſieurs de Boiſdauid &amp; Chaftiſlon Aydeés de Camp &amp; du ſieun de
        <lb/>Montmartel, ce qui ſut executé par les ſieurs de la Foreſt &amp; la Ri
        <lb rend="¬" break="no"/>uiere, Commiſaires de l’Artillerie, deux gardes de Monfieur del
        <lb/>Mothe, &amp; vn Sergent de ſon Regiment qul y mirenc le feu, ſi à
        <lb/>ptopos que le lenſemain à dix heures du matin ledit pont fut pas
        <lb/> Le7. Monſieur le Cone’ d’Harcourt eaſt aduis que les enne
        <lb rend="¬" break="no"/>ais auoient deſſein d’enuoyer pour la ſeconde fois à paſſer le Pa
        <lb/>à Monteallier: le les- aant fait recoanoiſtre, l’on roua qu’ils.
        <lb/>auoientfait vn logement dans vne Iſle, à l’endrait dudit Monte
        <lb rend="¬" break="no"/>ar. Toare ceee nuit Monſieut de la Mothe futà eheual eoomme
        <lb/>ſau otdinaire depis qu’il et en e camp. <pb n="13"/>
        <lb/>1;.
        <lb/>e matin du huitieſme, comme il enuoyoit à Monſieur le
        <lb/>Comte de Harcourt, pour ſçauoir ce qui s’eſtoit paſlé de ſon coſté,
        <lb/>i luy manda que les Ennemis faiſoient vnpont de bateaux audit
        <lb/>Montcalier, depuis l’ſle au deça: en meſine temps, pour ſe rendre
        <lb/>plus certain de la choſe, &amp; eſtre plus preſt pour aſſiſter Monſieur
        <lb/>le Comte de Harcourt au beſoin il paſſa la riuiere Doire, &amp; com¬.
        <lb/>manda aà Monſieur deS. André Montbrun, de le ſuiure auec ſon
        <lb/>Regiment, &amp; celuy du ſieur de Marſein, &amp; eſtant ſur le chemin, il
        <lb/>enuoya le ſieus de Monmareel vers ledit ontealier, pour luy
        <lb/>rapporter en diligence l’eſtar où̀ eſtoent les Ennemis, &amp; ayant ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pris qu’ils en eſtoient paſle au deça du Pau, huict ou neuf cens
        qui
        <lb/>toient deſta retranchez ſur le bord de la riuiere, il s’aduanç̧a auec
        <lb/>Monſieur le Comte de Harcourt, qui menoit deux cens hommes
        <lb/>des Gardes, cormnandez par les ſieurs de Mata, &amp; des Reaux, Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>pitaines, &amp; quelques autres troupes: Ayans eux meſim s reconnus
        <lb/>les Ennemis, ſans marchander, les artaquerent ſi rudemeut, que
        <lb/> nonobſtant qu’ils fuſlent dans vne forte rdoutc, &amp; la grande reſi
        <lb rend="¬" break="no"/>tance qu’ils firent ayans deux pieces de Canon qui d ftendoiens
        <lb rend="¬" break="no"/>ladite redoute, ils e laiſſerent pas d’eſtre ſorcez, &amp; vne
        parti
        <lb/>taillez en pieces, les autres ſe rerrans a la faueur deſdits Canone;
        <lb/>le ſieur de Mata y denieura mort ſur la place d’vn coup de Canon,
        <lb/>Enſeiçne aux Gardes d’vne mouſquerade, &amp;
        <lb/>le ſieur de
        <lb/>enuiron cinquante auures dont il y auoit quelques Oftiiess.
        <lb/> Les Sieurs de Couuonge Goumerneur de la itadelle de Turin,
        <lb/>&amp; des Reux, furent bleſſe de mouſquetades: le premier a trauers
        <lb/>la cuiſe, &amp; l’autre au corps: le ſieur de Dorlan iarteret Gentil
        <lb rend="¬" break="no"/>homme du Beugey, &amp; Capitaine au Regment de
        <lb/>d’vne
        <lb/>mouſquetade a la iambe, qu’on a eſté́ contraint de luy couper pour
        <lb/>luy ſauuer la vie
        <lb/>Le neufuieſme, Monfeur de la Mot he quitta ſon quartier de
        <lb/>dela la Doite, apres en auoir fai paraeheues toutes les lgnes, &amp;
        <lb/>fſorifier de palliſſades, pour aller camper vcrs la Purpurate, entre
        <lb/>le quartier du Roy &amp; la riuiere Doire, où il y a vn grand pays qui
        <lb/>eſtoit tout ouuert, &amp; par où les Ennemis preendoent ſre entre
        <lb/>le ſecours dans la Ville. Il laiſſ en ſon premier Camp, les Regi
        <lb rend="¬" break="no"/>mens de Beauregard, &amp; de Terrail, pour y demeurer iulques a ce
        <lb/>qu’il fut arriué que’ue renfort aux Trounpes de Madame Royale,
        <lb/>qui lors n’eſtoient pas ſuffiſantes pour le garder.
        <lb/>Le matin du dixieſme l’armée des Ennemis quitta la coliue pout
        <lb/>marcer du coſté de Montcalier, où l’on cnuoy pluſieurs paei.
        <lb/>afin deſtre certains de leur route; par leſquels l’on appriſt quls
        <lb/>auoient fait faire vn pont de batteaux ſur le Pau, audit Montcs
        <lb/>lier, &amp; qu’vne patrie de leur armé́e eſtoit deſia paſſee, qui ſe t¬ <pb n="14"/>
        <lb/>eranefhoit à la fareur d’vne batterie, pendane qae e reſte ao. l
        <lb/>loit à raccommoder le grand pont..
        <lb/>Le onieſme, les eaues fe trouuerent ſi grande, particuliereasenr
        <lb/>n la rinaiere de Sangon. qui eſt ener ledit Montcalier, &amp; aoſtre
        <lb/>Camp, qu’il fuſt impoſſible d’aller aux Ennems, ee quai leur donna
        <lb/> emps pendant trois ou quatre iours, de ſe ſortifier ente les deax
        <lb/>riuietes, &amp; de faire des ponts ſur celle de Sang.
        <lb/>Pendant les douzieſme &amp;e treieſme qu’onme pût aller aaz Ea¬.
        <lb/>nemis, l’on contnua à trauailler aux lignes auec ote ſortede di
        <lb rend="¬" break="no"/>gence, particulierement an quartier de Mondieur de la oche,
        <lb/>q’il anoit trouueé tout ouuert.
        <lb/>Le quatoreieſne, l’on enuoya des partis qui ameecent des p
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoniers, par qui l’on ſçeut que les Ennemis- auoient deſſei de fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re le lendemain vneffort pat des auu quos en diuet endroins dene¬1
        <lb/>ſtre Camp, pour ietrer vn ſecours dans la Ville: Sas quoy l’on fie
        <lb/>an meſe eemps mettre vinge pieces de Canon en batterie d
        <lb/>long des lignes, pour ſe tenir en eſtat de les bien receuoir. Toute
        <lb/>abtce nuict, Monſieur de la Mothe fuſt à cheual, &amp; le matin d
        <lb/>quineieſme, viſitant les poſtes a ſon ordinaire, il euſt adnis qu’il
        <lb/>noit paru ſoixate cheuaua des Ennemis, qu’il enuoya reconnoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre &amp; pouſſer, croyant que ce fuſt vn eſfeét du ſuſdit aduis,
        mais
        <lb/>l ſe erouua que ce n’eſtoient que des corenrs qui venoiens pou
        <lb/>prendre nos fourageurs, comme ils auoient faiten effeét, mais ils
        <lb/>furent rencontrez par vn party d’Anguien qub los chargea, en tua
        <lb/>quatre ou cinq, fit deux priſonniets, &amp; leur fit quitter vingt- cin
        <lb/>ou trente cheuaux qu’ils emmeneeat. L’on appriſt par ces deu
        <lb/>priſo iers, que le gros de leur armé́e ne branloit point, &amp; que l
        <lb/>Marquis de Leganez n’auoit pour l’heare autre deſſein que de nous
        <lb/>ouper les viures qui venoient du coſté des Riuole, comme ils
        <lb/>uoient fait ceux de Pignerol.
        <lb/>Ledir iour qua orieſme, la Compagmie de Monſeigaeurr le
        <lb/>Pnince arriua, eſtant de cene dix Maiſtres, les mieux montez &amp; az
        <lb rend="¬" break="no"/>nez qui ſe pe uſſent voir, commandée par Monſieur de Mauuilliers
        <lb/>on perſonne, &amp; Monſieur d Brequigny Cornaete.
        <lb/>L’apreſdifnée du quinzieſme, l’on rint Conſeil, o il ſut reſols
        <lb/>que Monſieur de la Mothe partiroit le lendemain à vne heure
        <lb/>apres minait, auec la Compagnie de Monſeigneurt le Prince, le Re
        <lb rend="¬" break="no"/>giment de Saint André, &amp; celuy de Marfein, pour aller du coſté
        <lb/>des Ennemis, s’oppoſer à vn fort party done l’n auois aduis qu’ils
        <lb/>deuolent enuoyer en campagre; ce qu’il executa, mais ils ne ran
        <lb rend="¬" break="no"/> ontrereat qu’enuiron ſoixante Mailtres &amp; trence Fantaſſins qué
        <lb/>rent deffaits. Les priſonniers aſſeurerent qu’il n’y auoir aucune
        <lb/>nuuse de leus Troupese Campagae; Cela far cauſe que Mon¬ <pb n="15"/>
        <lb/>anndsla arhe ſe ratina, &amp; poarnir le haralai d Riaole lfbre,
        <lb/>il enuoya Monfieur de la Luerme auec de la Canalerie, pour fair
        <lb/>batreletde, &amp; en eas de beſaia, ſoafſtnir le ieusr de Chans
        <lb rend="¬" break="no"/>bae, qui eſtoit en garde auoc uoaut le egimenedu ’errail.
        <lb/>Sar le naidy dudiz iour, ledit ſienr de la Luaerne donna aduis à
        <lb/>Monſieus de la Mothe qu’îl paroiſoit peés de Grolaſque5o. Mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres des Ennemis, il luy rmaanda de les pouſſer; ce qu’iléit ſi
        viuc
        <lb rend="¬" break="no"/>aenc, qu’il eu fut tué 5. ou 3o. ſur la place, &amp; o. ou i.
        priſon
        <lb rend="¬" break="no"/>niers: c eamme ſes Caualiers amaſfoient le burin de cete deffaite,
        <lb/>les coueura qu’il auoitenueoyé à la deſcouuerte, luy rapporteren
        <lb/>q’il paroiſſoit pour le moins mil cheuaux, &amp; il appriſt par les pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſannicrs que c’eſtoit lda meilleareCaualerie des Ennemis, qui
        eſtoit
        <lb/>coammandée par le Conmmifſaite General, dont il donna aduis a
        <lb/>Monſieur de la othe, qui le fit auſſfi-toſt ſcauoir a Monfieur le
        <lb/>Coaare de Hrcoax; &amp; cependant, fit monter à cheual toute ſa
        <lb/>Caalerie, &amp; comne il s’aduançoit aue le Regiment de Marſein,
        <lb/>it receut orde de Monſieur le Comte de Hdarcourt de ne point
        <lb/>combatsre aors des lignes, &amp; en meſme temps il rencontra ledic
        <lb/>eur de la Luzerne, qui l’eſſeura que ce graad party des Ennemis
        <lb/>s’eftoit tetiré ; il retira aufſi ſes troupes pour ne les pas fatiguer da
        <lb rend="¬" break="no"/>ancage. Tous les priſoniers de ce iour là furent menez à Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>fieur le Comte de Harcourt, où il s’en trouua 6 &amp; fut recnns
        <lb/>ue cœdi iour les t nnemis auoient perdu o. honmes, plus de
        <lb/>jo. cheuaux, tout par le moyen des troupes du corps de Monſieur
        <lb/>de la Mothe
        <lb/>Ledit iour le ſieur de la Riuiere Connniſfaire de l’artilerie conm
        <lb rend="¬" break="no"/>mandane vne barterie vers le pont du Parc, au quartier du Marquis
        <lb/>de Ville, y fut tué d’vn coup de Fauconneau.
        <lb/>Ledit ioir les Regimens de Beauregard, &amp; du Terrail, qui eſtoiens
        <lb/>dereurez au quartir de delà la Doice, ſont paſz entre le quar
        <lb rend="¬" break="no"/>aer du Roy, &amp; celuy de Monſeur de la Mothe.
        <lb/>Le ſeizieſime, le Matquis de Villedonna aduis à Monſieur de la
        <lb/>Mothe, qu’a ecinq mil de ſon quartier, en n liouappellé Fron, il y
        <lb/>auoit quelques troupes des Ennen
        <lb/>quideſiroit d’a ller enleues
        <lb/> lanait; apres en auoir confete aA onſeur le Come de Har
        <lb rend="¬" break="no"/>court, Mondit fiœur de la Mothe luy donna; oo. cbeuaux pour
        <lb/>ortifier ſes troups.
        <lb/>Le dix-ſeptieſme, Monſieur le Marqais de Ville, a fait ſçauoir à
        <lb/>Monſiear le Comte de Harcourt, quil auoit deffait vne partie de
        <lb/>ce qui ’eſtoit trouué audit ran, &amp; qu’il auois pris quelques pi
        <lb rend="¬" break="no"/>fonniers, &amp; du bagage.
        <lb/>Ledie iour, l’oua enuoyé des ronpes à V’eillane pauc eſorues <pb n="16"/>
        <lb/>6
        <lb/>onuoy qui eft arrtiu ſas aucun rencontre des Ennemis, coinea
        <lb/>tat le Rgiaent des Lorrains..
        <lb/>Durant le S &amp; . il a fait ſi mauuais temps, qu’il fut impoſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ble de en entreprendre, ſinon de trauailler à vne digue pour
        oſfter
        <lb/>l’eau des moulins de la Vlle, à quoy nonobſtat les grandes pluyes,
        <lb/>l’onr ſſit en ſotte que leao. elle fut paracheueée5 de facon que
        <lb/>ldts moulins ſont inutils aux Ennemis.
        <lb/>Le o. il fut pris quelques priſonniers par qui l’on apptiſt que le
        <lb/>lendemain il deuoit partr vne partie de l’armée des Ennemis, mais
        <lb/>l’on ne puſt ſçauoir a quel deſſein. Pour eſtre cetain de leur ar
        <lb rend="¬" break="no"/>che, Monſieur de la Mothe partit le z. au poinct du iour auec eo.
        <lb/>cheuaux, &amp; oſtant uvers la plaine de Vilfleurs, il trouua 6: oo.
        <lb/>hommes des nnemis, Caualerie &amp; Infanterie, en bataille,au bous
        <lb/>de laditc plaine, qu’il fit long-temps eſcarmouchor; penant en at
        <lb rend="¬" break="no"/>tirer quelques Eſcadrons en lieuoù les oouuir combattre, mais
        <lb/>ils ne s’écarterent point de leur gros. Il donna auſſi- toſt aduis de ce
        <lb/>rencontre a Monſieur le Comte de Harcourt, qui luy !ordpuna de
        <lb/>ſe retirer, pout conferer de ce qu’l y auroit à faire: ceu’il fit, &amp;
        <lb/>cependant il laiſſa des ronpes pour obſeruer la marche des Enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis, qui toſt apres rapporterent qu’ils filoient du coſté de
        Riuole,
        <lb/>où ils prirent quantite de nos viuandiers, &amp; des valers, qu’ils deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>poiillerent ſans leur faire autre mal.
        <lb/> Sur les trois heures apres midy dudit iour, les Ennemis firent
        <lb/>vne ſortie de la Ville, de pour le moins ooo hommes de pied, &amp;
        <lb/>4oo. cheuux, aà deſſein de rompre la digue, mais is furent repouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez, &amp; y laiſſerent plufieurs de lers ſoldats; il y euſt des
        noſttes vn
        <lb/>Ofaicer, &amp; quelques Caualiers bleſſez, le ſieur du Queſnois, pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ront de Moſieur de Boisdauid, qui eſtoit volontaire auprés de luy,
        <lb/> fnttuié ſur la place, aptes auoir vaillamment combattu.
        <lb/>Cnmc Monſieur de la Mothe eſtoit oceupé à cette ſortie, il re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceut aduis que les Ennemis, au lieu d’aller a Riuole, s’en alloient
        à
        <lb/>Collin, qui eſt vn village ſur la riuiere Doire, où̀ il y a vn pont où
        <lb/>ils forcerent vne Compagniede dragons du Marquis de V ille, qu
        <lb/>auoit pris charge de ganQcebſte, ſe ſaſirent du pont, &amp; com
        <lb rend="¬" break="no"/>menterent à l’heure meſms à ſe retrancher. Surquoy, Meſſieurs
        <lb/>les Generaux ayant tenu Conſaeil, il fut reſolu que Monſieur de la
        <lb/>Mothe partiroit à l’entrée de la nuict, auec toute ſa) Caualerie, à
        <lb/>la reſerue de ce qui eſtoit en garde; deux cens hommes des Gardes,
        <lb/>quatre cens de ſon Regiment, trois cens de celuy de Villandry, &amp;
        <lb/>quelques autces troupes, tapt du quarrier jdu Roy, que de celuy
        <lb/>de M. R. faiſant en tout enuiron ;ooo- hommes, pour aller atta
        <lb rend="¬" break="no"/>quer les Ennemis- audi olin, ce qu’il fit auec tant de ſon, &amp;
        de
        <lb/>dillgence, <pb n="17"/>
        <lb/>¬,
        <lb/>dilîgentce, qu’il ſe rendit auec toures leſdites tronppes à vne por
        <lb rend="¬" break="no"/>te de mouſquet de leur camp, vne heure auant leour, &amp; comrmae
        <lb/>le point du iour, paroiſſoit &amp; qu’il commençoit à faire auancer
        <lb/>es premieres rouppes pour l’attaque, il receut ordre tres-expreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe de Monfieur le Comte d’Harcourt, deſe retirer ſans nen entre
        <lb rend="¬" break="no"/>prendre, dont il receut grand deſplaiſir, comme firent tous les Of
        <lb rend="¬" break="no"/>ficiers quieſtoient auec Iuy, &amp; meſme tous les Caualiers &amp;
        ſoldats
        <lb/>qeſon ne pouuoitretenir. Ce conmandement luy fut porté par
        <lb/>le ſieur de Roqueſeruiere, Sergent de bataille, reiteré par des Ay
        <lb rend="¬" break="no"/>des de Camp, &amp; par le fieur de Belloy Capitaine des gardes de
        M.
        <lb/>leComte d’Harcourt. Au retcour de certe courſe, l’on n’enten
        <lb rend="¬" break="no"/>doit que murmurer des Caualiers &amp; ſoldats contre ceur qui
        eſtoiét
        <lb/>cauſe que l’on n’auait pas combatt.
        <lb/>Le . fut entiarement employé à tenir Conſeil au logis de M.
        <lb/>le Comte d’Harcours, où il fut reſolu que l’on demeureroit dans
        <lb/>les lignes ſans tien emtreprendre à laCaumpagne, quoy que la diſerte
        <lb/>des viutes commençoit bien fort dans l’armée, &amp; Monſieur de la
        <lb/>Mothe commenca d’enuoyer ;oo. cheuaux de ſa Caual lerie tous
        <lb/>les iouss au quartier de M. le Marquis de Ville.
        <lb/>Lematin du ;. l’on euſt nouuelles que les ennenis eſtoient
        <lb/>tous en bataille vers Colin &amp; Riuole, &amp; au meſme temps ceux de
        <lb/>la ville firent vne grande ſortie du coſté du pont du Balon, &amp; des
        <lb/>noulins o ils firent vn pont de baſteaux &amp; vn logement an bout
        <lb/>dudis pont, algré la reſiſtance des roupes de M le Marquide
        <lb/>Ville.
        <lb/>Monſieur de la Mothe fut tout ce matin en campagne, pour
        <lb/>faire teſteaux ennemis qui ſe retirerent audit Colin, &amp; à l’entrée
        <lb/> de la nuit ceux de la ville firent de grands feux, trois ſalues gene
        <lb rend="¬" break="no"/>ralles de leur lnfanterie, &amp; quantité de coups de canons: l.’on
        <lb/>croit que c’eſtoit pour Solemniſer la veille de S. Iean.
        <lb/>Le a4. iouar de S. Iean les ennemis en firent autant à Colin &amp;
        <lb/>Montcallier a point du iour, &amp; firent ſonner à cheual &amp; bartre
        <lb/>aux champs, ce qui it croire qu’ils Vouloient entreprendre quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que choſe, &amp; ce qui le faiſoit teniſſtertain, c’eſt qu’en meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me temps ceux de la ville firent vneſhe de 3oo. cheaux &amp; çoo.
        <lb/>hommes de pied, commandez par Dom Maurice en perſonne, du
        <lb/>coſté que la precedente, la Cauallerie ayant paſſé au guay auec
        <lb/>des Mouſquetaires en croupe, &amp; le reſte de I’infanterie ſur leur
        <lb/>nouneau pont, où d’abord ils foreerent la garde auancée, d’vne
        <lb/>perite piece de canon qui battot les moulins, &amp; n’ayans pas trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ué grande reſſtance des eroupes du Marquis de Ville qui faiſoient
        <lb/>cette garde, ils ſe ſaiſirent dudit canon, &amp; d’vn fort proche de la
        <lb/>acterie, &amp; s’en alloient s’emparer de rois autres petits fors,
        <lb/>E <pb n="18"/>
        <lb/>ou redoutes, qui ſont du long de la riuiere, omme.de La
        <lb rend="¬" break="no"/>ques, Capitaine au Regiment d’A nguyan, qui eoaamandoit c
        <lb/>iour-là la ard de Cauallerie de Monſieur de la Mothe au quar
        <lb rend="¬" break="no"/>ticr dc M. le Marquis de Ville, y ariua auoc vne partis de ladite
        <lb/>garde, auquel ſe ioignit M. le Marquis de Piane trout ſeul, qui
        <lb/>chargerent ſi vertement les enneois, qu’ils les conraignirent d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>bandonner le canon, &amp; pouſſerent la Cauallerie couſiours bat
        <lb rend="¬" break="no"/>tant iuſques ſur le bord de la riuiere o ils fe ietertent tons on
        de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſordre; mais pendant qu’ils reournerent ſur l’infanerie pour la
        <lb/>deloger de nos forts. La Cauallerie eſtant ralliée &amp; fortifiée de la
        <lb/>ville, ils retournerent au canon qu ’ils enmenerent iuaſques ſur le
        <lb/>hord de la riuiere, d’o il fut impoſſible de le tirer, pace que le
        <lb rend="¬" break="no"/>dit ſieur de Lanques ne fut point ſouenu des ronpes de Monſ. le
        <lb/>Mar quis de Ville, &amp; que l’on ne pouuoit aller o eſtoir ledit ca
        <lb rend="¬" break="no"/>non, à cauſe de celuy de la ville, àl a faueur dqsel &amp; des Mouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quetaires qui eſtoient loge dans les moulins, ils conſeruerent
        <lb/>lenr bucin qu’ils payerent par la mort du ſieur de Monsdagon,
        <lb/>Iieurenaut de cheuul’ges de la garde da p T. huit ou d C.
        <lb/>ualliers &amp; pluſieurs Officiers bleſſez.
        <lb/>Il y dcmeuta des noſtres 7. ou 8. Caualiets, le ianr de Lextfe
        <lb rend="¬" break="no"/>me, Licurenant de M. de Ville-franche, bleſſe &amp; aart le lende
        <lb rend="¬" break="no"/> main, le Baron de Lanques y fit des merueilles, s’eftan neé d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>bord aucc 8. Maiſtres parmy les enemis, &amp; chaua auec Dom
        <lb/>Maurice, ſut bleſſe d’n coup d’eſpeée, &amp; erſe etitaat, il euſte
        <lb rend="¬" break="no"/>cor vn cheual tué ſous luy d’vn coup de canon. Le ſieur Dau
        <lb rend="¬" break="no"/>reux, Lieutant de Beauregard y fut auſfi bleſſé d’vn coup d’eſpée
        <lb/>à trauers le cotps, &amp; pluieurs Caualliers bleſz, qui firent tous
        <lb/>en gens de cœur, particulierement le ſicur ouller, de la Com
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnie dudit ſieur de Lanques, qui ua ledit fieur d Mont-dta
        <lb rend="¬" break="no"/>gon.
        <lb/> Pendant cette aCtion, Monſieur de la Motbe eſtois oceupé du
        <lb/>coſté de Colin, où les ennemis eſtoient tous ià cheual, faiſans nai
        <lb rend="¬" break="no"/>ne de vouloir attaquer ſon quartier.
        <lb/>Le a3. il ne s’eſt rien fe petite ſortie de la ville, &amp; l’on
        <lb/>a appris que ceux de Colan oient enuoyé́ deux R egimens de Ca.
        <lb rend="¬" break="no"/>aaſlerie en campagne, mais l’on a’a pas ſceu à quel deſſein.
        <lb/>Le é̃. ſur les cin heures du matin, les ennemis ont fait miue
        <lb/>de vouloir faire vne grande ſortie, &amp; en eſfet ſe ſoat auancez du
        <lb/>aoté des moulhins, aueec trois eſtadrons, &amp; quaniteé d’Infanterie.
        <lb/>L’on croyoit que c’eſtoit à deſſein de rompre la digue qui leur em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſche l’eau, mais oyans de nos roupes en basaille, ils ſe ſont
        <lb/>etirez, &amp; de tout le iour a’oaz i entepds.
        <lb/>ade Colinayant féaie vae enalpaſcade pour araper nas fo. <pb n="19"/>
        <lb/>2
        <lb/>ragau ,pea qu’ls uent p3 çnuion gt eei, ils fu
        <lb rend="¬" break="no"/>rent eux meſmes araps uiagt Maiſtres des oſtres, qui en
        <lb/>tuerenit &amp; prirent trois priſonniers.
        <lb/>A l’entrée de la nuit, l’on a veu de gtands feux à la Citadelle de
        <lb/>Pignerol.
        <lb/>Le a7. ceux de la ville ont fait vne grande ſortie, deux heures
        <lb/>auant le iour, touſiours à deſſein de rompre la digue, commne en
        <lb/>effet ils auoient commencé &amp; l’auroient entiereoent ruinée, ſi M.
        <lb/>de la Mothe n’y fuſt arriué auec quelque Caualleerie, oo. hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes de ſon Regiment &amp; auant de Viſlandry, qui les a repouſſez,
        <lb/>quoy qu’ils fuſſent plus de aooo. &amp; à l’heure meſtne a fait trauail
        <lb rend="¬" break="no"/>ler à raccommoder la digue ſi diligemment qu’à dix heures du ma
        <lb rend="¬" break="no"/>tin, il n’y paſſoit point du tout d’eau.
        <lb/>Monſieur le Comce d’Harcourt y eſtant arriueé, ils ont reſolu
        <lb/>de faire rompre la grande digue qui conduiſoit l’eau auſdits mou
        <lb rend="¬" break="no"/>lins, aſin de leus oſter enterement.
        <lb/>Le meſme iour l’on a entendu quantité de coups de canon du
        <lb/>coté de Veillane, &amp; la nuit l’on appriſt par vn homne que le ſieur
        <lb/>de Leſchelle, Gouuerneur dudiit V eiſlane a enuoyé qu’il auoit
        <lb/>eté attaqué par a ooo. hommes de pied, &amp; ooo. cheuaux, mais
        <lb/>qu’à̀ l’ayde de quelques troupes qui s’eſtoient trouuées auec
        <lb/>luy &amp; des habians qui prirent les armes, il les auoit repouſſez &amp;
        <lb/>qu’il en etoir demeuré plus de deux cens ſur la place, &amp; quelques
        <lb/>ptifonniers, entre autres deux Officiers de Cauallerie, le ſieur de
        <lb/>Sindré, Capitaine de dragons au Regiment deBeauregard y a eſté
        <lb/>fait piſornier, &amp; quelques-vns des noſtres.
        <lb/>Le8. le fieur de Marſein qui eſtoit party la nuict auç op ce
        <lb rend="¬" break="no"/>uaux de ſon Begiment pour aller à la guerre, apres uois effleuu
        <lb/>les eranchemens des ennemis a Colin, ayane qu il paroiſſoit
        <lb/>y auoir peu de Caualerie pour ſçauoir o e toit le reſte, priſt le che
        <lb rend="¬" break="no"/>in entre Riuale &amp; enaſque, &amp; eſtaata l’entrée de la plaine,
        il
        <lb/>rcncontra deux eſcadrons qu’il pouſſa, mais il fuſt bjen eſtonneé,
        <lb/>quand il vid pour le moins opo. ceuaux &amp; oop. ouſquetai
        <lb rend="¬" break="no"/>res en hbataille, dont il en vint vneſſat- luy. Il n’euſt qu’a pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer à ſa retraite qu’il fit auec tanr de coduite, qu’encore u’il
        fust
        <lb/>pouſſé iuſques à la portée u mouſquet le nos ligpe, il ne donua
        <lb/>aucune allarme, &amp; perdit ſaulement vn dragon, &amp; deux Caual
        <lb rend="¬" break="no"/>liers bleſſez.
        <lb/>Le 9. les nouuelles arriuerent à M. le Comce d’Harcourt qu
        <lb/>les rouppes que ledit eur de Maſein auoit rencontré, eſtoient
        <lb/>allées attaquer le Chaſteau de iualce, où le ſieur de la Cnde C
        <lb rend="¬" break="no"/>picaine des Gardes de Maahieur deMalicy, qui eſtoit dedans aee
        <lb/>cent oames, apses auois tu iuſques àl’aieé, aui fait <pb n="20"/>
        <lb/>6
        <lb/>a compoſidon qu’il ſorirolt &amp; toas ſes gens aueearmes &amp; bags
        <lb rend="¬" break="no"/>ges &amp; qu’ils ſeroient conduics en ſeuraob lignerol.
        <lb/>Le;o. les ennemis vinrent en plein midy eſſayer de rompre la
        <lb/>digue, &amp; comme ils commençoient, ils furent repouſſez, &amp; fut à
        <lb/>meſme heure raccommodée, mais ils reuſſirent mieux la nuict ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>uante, en ce qu’ils rompirent vne bonne partie de ladite digue,
        <lb/>qui fut raccommodée le premier de Iuillet que l’on commença à
        <lb/>faire vne redoute pour la conſeruer. Ce que voyant les ennemis
        <lb/>firent mine de vouloir faire vne grande ſorie, mais cognoiſſans
        <lb/>qu’on les attendoit en bon eſtat, ils ſe contentecent de paroiſtre,
        <lb/>Cauallerie &amp; lnfanterie en grand nombre, &amp; de tirer du canon qui
        <lb/>ne fit aucun mal.
        <lb/>Le. de Iuillet ſe paſſa, ſans qu’il ſe fiſt aucune choſe, iuſques
        <lb/>ſur les 4. heures aptes midy que les ennermais eſſayerent deſurpreu
        <lb rend="¬" break="no"/>dre la Compagnie du ſieur de Montcomble qui eſtoit en garde ſur
        <lb/>le grand chemin de Riuole, vers l’Abbaye, &amp; apres auoir pouſſé
        <lb/>les atteurs d’eſtraôe &amp; les vedettes, ils furent repouſſez par les
        <lb/>noſtres quien tuerent vn, &amp; prirent deux priſonniers. Ily euſt
        <lb/>auſſi des uoſtres depris, &amp; enuiron les ſept heures du ſoir dudiz
        <lb/>iour 3ooo. cheuaux &amp; dragons des ennemis, furent pouſſer la gar
        <lb rend="¬" break="no"/>de du quartier du Roy, iuſques contre les retranchemens, d’où il
        <lb/>ſortit de la Cauallerie, qui ayant ioint la garde, ſe meſlerent dans
        <lb/>les ennemis, tuaerent vn Capitaine &amp; deux Caualliers, &amp; prirent
        <lb/>vn Lieutenanc. Il y euſt des noſttes 4 ou5. bleſſez, entre autres,
        <lb/>les ſieurs de Beaulardin &amp; de
        <lb/>Le;. le ſieurde Neſtier arrlua de Pignerol à 4. heures du main,
        <lb/>eſtantvent toute la nauiét auec pau d’eſcorte, ſans faire aucun re
        <lb rend="¬" break="no"/>contre, &amp; appora noauelles qu’il arxiuoit quantité de trouppes
        à
        <lb/>Pignerol, &amp; que Monſieur de Turenne les ameneroit bien.toſt
        <lb/>auec force viures. Il dit auſſi que les ennemis auoient eſté à Saint
        <lb/>Syon attaquer les trouppes que M. de Florinuille y commaadoit,
        <lb/>qui s’eſtoit merueilleuſement deffendu.
        <lb/>Ledit iour enuironles 3. heures apres midy, les ennemis furent
        <lb/>auec trois ou quatre cent cheaux pouſſer noſtre garde comman
        <lb rend="¬" break="no"/>dée parM. de la Luzerne, iuſques à la portée du mouſquet des re
        <lb rend="¬" break="no"/>tranchenaens ou M. de la Mohae eſtant accouru auec 2. eſcadrons
        <lb/>de Marſein les repouſſa, &amp; tua ſeulerment quelques Caualiers, &amp;
        <lb/>quinze priſonniers, &amp; il en demeura haict ou dix des noſtres tuez
        <lb/>ou priſonnletrs.
        <lb/>Al’entrée de la nuict dudit ioar, le ſieur de Neſtier eſt party pour
        <lb/>retoumerà Pignerol , afin defaire aduancer les trouppes.
        <lb/>Le 4. il partiſt vnconuoy poar aller aux viures à Cirie, qui re
        <lb rend="¬" break="no"/>oa le laadamain ſaas auua renconte, mais les ernnemis en
        <lb/>ayan <pb n="21"/>
        <lb/>gant éû adis, esasoerent en meſmetemps milleCheuux, qui
        <lb/>tencontrerent des Viuandiers qui eſtoient demeurez derriere, &amp; des
        <lb/> Soldas qui alloiens ſans ordre, dont ils en tuerent pour le moins
        <lb/>cent cinquaute..
        <lb/>Le fixiéme; ll fas touué dane la riniéte d Pô vn hame aré
        <lb/>que l’eau menoit en bas, &amp; quiparoiſſoit eftre homnae de conditione
        <lb/>aais l’on ne pût ſauoir certainment qui il eſtoit :; il auoit enſa po
        <lb rend="¬" break="no"/>chette vne boët d’or oû etoit le portrait d’vne fort hbelle Dame.
        <lb/>Le ſeptieme, ſut les aduis que l’on eut que les Ennemis eſtoien
        <lb/>pattis de Colin, Monſieur de la Moche s’y en alla auee ſept cens
        <lb/>Chraax &amp; dea cens Mouſquetaires à deſſein de les ſuiure, mais
        <lb/>il trouua qu’ls eſtoient encore tous à Colin. Les Coureurs de Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein ayans ſurpris leur garde de Cauallerie de ſoixante Maiſtres, l
        <lb/>aillerent en pieces. &amp; les deux Officiers qui la commandoient de
        <lb rend="¬" break="no"/>meureren ſur la plac.
        <lb/>Le Lieucenanmt des Dragons de Marſein y fut bleſſeé à mort: C
        <lb/>gi s’eſchappa de cette Garde ayant donné l’allarme, il partit dudit
        <lb/>Colin quatre Eſcadrons &amp; quelques Croates, que l’on repouſſa
        <lb/>auſques ſur le bord de leurs retranchemens, d’où ils ne s’eſloigne
        <lb rend="¬" break="no"/>reat plus: Ce qui obhigea Monfieur de la Mor he à ſe retiter, qui
        <lb/>enamena pluſieuts priſonniers, &amp; ſes Trouppes gagnerent pour le
        <lb/>moins quatre vingts cheuaux, tant de ceux de Cauallerie qui furens
        <lb/>tuez, que de œut qui eſtoiene au fourrage, &amp; qui venoient de
        <lb/>Montcalier chargez de viures, qui fit grand plaiſir à ceux qui les
        <lb/>rencontrerene, parce qu’ea ce temps-laà le pain de munition qui
        <lb/>n’eſtoit plus que de douze onces valoit à. l’armé́e quarante ſols, &amp;
        <lb/>rois liures le pot de vin, &amp; i l’on n’en pouuoiz trouuer pour d
        <lb/>l’angent.
        <lb/>Le huitiéme, Monſieur de la Mhe fiſt encore a ueſme cour
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe, aais ſeulement auec enuiron deux cens Cheuaux, &amp; arriua pré
        <lb/>dadit ’olin comme toute la Cauallerie des Ennemis teue noit de la
        <lb/>campagne, il fit charger l’arriere-garde qui ſe renira dans les re
        <lb rend="¬" break="no"/>tranchemens, &amp; n’y euſt que quelques Croates qui ſe tnrent de
        <lb rend="¬" break="no"/>os far lebord du foſſé de ieur tranché́e; ainſi l’on fur conrraine
        <lb/>de ſe reirer ſans rien faire, que de leur preadse quelques cheuaux
        <lb/>qai ſe ouerent aux fourrages.
        <lb/>A l’enttée de la nuir dudit iour, l’on vid degrands feux à Pigne.
        <lb/>ao &amp; au Mont S. Mchel, qui nous fit croite que Monur de Tu.
        <lb/>eenne eftoit ariaé à Vehane aue le ſecoues, parce que ’eſtoient
        <lb/>es ſignaux qu’il deuoic douer qaand il ſeroit preſt a paſſer dudir
        <lb/> Veliae à l’annés:
        <lb/>, nsfiéme, les Ennmis qui anoiout gardé quatte iours v
        <lb/>Tronapaede M enſiear de S. Andteé, lenuoyerene, qui dit leus <pb n="22"/>
        <lb/> 2
        <lb/>uoii oay dire qufls ſculoiens bien ue Monſli:ar de Tuseanes
        <lb/> eſtoit à Veliane auec deu mil honames de pied &amp;t cnq cens Cht
        <lb/>ua, &amp; qu’il attendoit le tceſte de noſtre ſecous, mais qu’ls eſpes
        <lb/>roient de le desfaire.
        <lb/>Ledie ioar ſut les deux heures apues midy. il parus quatre eſca
        <lb rend="¬" break="no"/>drons de la cauallesie des Ennemis en la plaine de la Mdone d?
        <lb/>Campaigne s ce quidonnoit à croire qu’ils voaoient attaquerle
        <lb/>quartier de Monſieut le Marquis de Ville, uais ils ſe retire.
        <lb/>rent incontinent qu’ils eurene reconnu les lignes bodé́es de
        <lb/>ſix cens hommes d Hnfanterie des Regimens de la Mothe &amp;e de Vil
        <lb/>landry, que Monſieur de la Mothe y enuoyoit tous les ioars en
        <lb/>garde. Ceux de la Ville firens en ieſaoe uemps vne ſotie ur l
        <lb/>quartier de Monſieur de la Morhe, mais ſans ancun efſeét.
        <lb/>Ledit iour Me aſieur de la Mothe fit pareirt vn payſan poor alle
        <lb/>à Veliane, apprendre des nouuelles de Monſieur de Turenns:?
        <lb/>mais il ne pût paſſer, &amp; s’en retourna ſans en apporter aucune.
        <lb/>Sut la nmnuit quatre Caualiers parorent à ſix pas de la ligne,au
        <lb/>grand ch enmin prés le logis de Monſieumr de la Mothre, &amp; au qui
        <lb rend="¬" break="no"/>va là de la Sentinlle, reſpondirenr, Amis; mnais comme le ſeear de
        <lb/>Tlange, Lieutenan au Regiment de la Mothe, les inserrogea, ils
        <lb/>direns qu’ils venoient de battre Leſtrade: &amp; ſurt ce qu’il ſeur di
        <lb/>auoir ordre de ne laiſſer entres perſonne, en ſe retirant ils tireren
        <lb/>chacun vn coup de piſtolet à noſtre Gade; &amp; à meſme temps qa
        <lb rend="¬" break="no"/>ité de Trompetes ſonnerent la charge à cen pas des lignes, oà
        <lb/>l’on vid force Cauallerie pasoiſtre, q fus ſalêe pat qnantnté de
        <lb/>mouſquetades des noſttes, ce qui dona grande alarme a quartier.
        <lb/>Monſiear de la Mothe fut à cheual auec ſa diligence ordinaire, qui
        <lb/>vid retirer cette rouppe, il fit auſſi retirer toutes les ſiennes qui
        <lb/> etoient deſia à cheual, afin de ne les pas fatigues.
        <lb/>Le dixiéme, au point du iout, l’on prit vn Chiruargien Romain de
        <lb/>l’arméedes Ennemis, par qul l’on ſceut qu’ils faiſoient de grande
        <lb/>preparatifs pour nous venir ataquee:’&amp; peu de temps apes l’on
        <lb/>id paroiſtre force lnfanterie dans la coline &amp; du long du Pô, o
        <lb/>is trauail loiens à deux batteries : à quoy l’on s’oppoſa par vae bat
        <lb rend="¬" break="no"/>etie de nos lignes, mais ils ne laiſſerent pas de reüiſſir, L’on
        prit
        <lb/>encore d’autres priſonniers, &amp; trois Eſpagools qui ſe vioroent ren
        <lb rend="¬" break="no"/>de, par qui l’opn apprit la meſmechoſe que par le Romain.
        <lb/>Le Merçedy vnaiéme, les deux nouuelles batteries des Ennemis
        <lb/>u de l du Pê, l’vne de trois, l’autre de quare! pieces de canon,
        <lb/>aommaencerent dés le poins du ioar à tirer ſur le cap de la Caual
        <lb rend="¬" break="no"/>lerie de Monſieur de Turennes, &amp; de l’Infanterie d Nereſta
        &amp;
        <lb/> augiron, ce qut les inconmaaoda en ſare que la pluſpart ſurens
        <lb/>onurcains de décampes. Le Barou de Boiſy qui par odte de Moe <pb n="23"/>
        <lb/>eot e larode Cooreelles, eoamnandant ’Artillerie, eſtoit allé
        <lb/>ionnoiſtren eodrolt ſtat le bod du Pô, poury faire vnae batte
        <lb rend="¬" break="no"/>e qui pourrois enflar celle des Enuemuis, y fut bleſſeé d’ve rmouû
        <lb rend="¬" break="no"/>quetade au pied.
        <lb/> Sur les dux heux heustes apres midy, Monſieur le Cormate de
        <lb/>Hareout eſtant à Valaniu, &amp; auec ay Monſieur de la Mothe,
        <lb/>Moaſieur du Pleſſis Praſlin, &amp; d’autres Officiers de l’Armée, eu
        <lb rend="¬" break="no"/>ent aduis que les ſTrouppes ennenies des quarers de Montca
        <lb rend="¬" break="no"/>lier, Benaſ Colin marchoient, ce qui obligea Monſieur le Cona.
        <lb rend="¬" break="no"/>e de Harcourt &amp; Meſſieurs les Mareſclaaux de Camp de ſe retiret
        <lb/>chacun en leurs quartiers. Comame Monſieur de la Mothe fut ar
        <lb rend="¬" break="no"/>iaé au fien, il apprit par lgarde de Cauallerie qui eſtoit hors des
        <lb/>lignes, que toutes les rouppes ennemies du poſte de Colin l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>aoient quitté, &amp; qu’elles marchoient en bataille droit à ſon
        camps
        <lb/>ce qui l’oblgea de reirer la Garde, &amp; metre les Trou ppes en eſtas
        <lb/>de defonfe.
        <lb/>Poude temps apres ils parurents à la porée du noaſquet des li.
        <lb rend="¬" break="no"/>mnes entre la Purpurate &amp; la tiuiere d’Ore, à l’endroit du camp
        <lb/>d’A ngaies, auec enuison cinq rmil hommes de pied &amp; trois mil
        <lb/>cheuau, commandez par Donm ales de la Gatte, failant porter
        <lb/>deuanteux quantite de faſcines, ponts roulans, elchelles &amp; outils,
        <lb/>qe les preniers rangs compoſrz de olontoires &amp; Oficiers refor
        <lb rend="¬" break="no"/>formez atrmez de rondachs, firene ieter deſſus &amp; detdans le
        foſſ
        <lb/>où leur lnfanterie ſe log a, aptes vnc forte reſiſtance, &amp; pluſieurs
        <lb/>furieuſes laves des Reginmens de Villandry &amp; de la Mothe, leſquels
        <lb/>yansplus de deux ml pas le lgnes à garder, ne purent empeſcher
        <lb/>qu’à la fanur d’vn ſi grand nombre de mnouſquerares qui titoien
        <lb/>inaceſſanoent ſur eux, ceux qui eſtoent dans le foſſé ne fiſſent vn
        <lb/>paſſage pour leur Cauallerie, où onſieut de la Mothe à meſure
        <lb/>qa’s atroient dans nos lignes les chargea, aunec le Regiment de
        <lb/>la Luzerne, par le flane droit, auec aat de vigueur qu’il les fit re
        <lb rend="¬" break="no"/>paſſer la lgne. Dans ce ptemer choe, ſon cheual fui tué ſous luy,
        <lb/>le ſieur de Montmartel lon Elcuyer, &amp; le ſieur de la C hambre vn
        <lb/>de ſes Gardes, tuez aupreode luy: &amp; le rrouuant engagé ſous ſon
        <lb/>eheual, les Ennemis venans à luy Monfieur de Maauilliets qu’il
        <lb/>auois laiſé aues la Compagnie de Mouſieus le Pnnce pous a ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>enir, le fuat dégaget.
        <lb/> Pendant ce cemps-là les Ennemis yans fait vn antre paſſage, &amp;
        <lb/>enre en grai ombre dans nos lignes, mondit fieur de la ag
        <lb rend="¬" break="no"/>he ayaut pns va autre cheual les alla encore charger aaee lea
        <lb/>egimensAnguien &amp; de Marſein, en ſorte quils furent conaiat
        <lb/>de ſoris pous la ſecoude fois de unos lignes , apres vna coalgas q
        <lb/>data plus d’vne hbeue.
        <lb/>1 <pb n="24"/>
        <lb/>.
        <lb rend="¬" break="no"/>44
        <lb/> Certre reſittanee n’emipeleha pas gae lei anofais renaandpou?,
        <lb/>la triſréme fois aueec tonte leuir Caaallrit ofaaterie, pav
        <lb/>gtand &amp; furieux effort, ne reneraſſeon dans os nnehmes
        <lb/>malgré la reſiſtance des noſtres. Alors onſieur de a Moha u
        <lb rend="¬" break="no"/>conoiſſant la gtande fſore des Enemis’, fit venir leſieurde Saiaée
        <lb/>André́ Montbrn anec ſon Reglen de Caualleie, qui eſtaapa?
        <lb/>ordre de Monſieut le Comte de Hancoure vers la Craiſete poas
        <lb/>’oppoſer anx ſores de la Ville; &amp; ledieſieur de S. Adrérouuan
        <lb/>les noſtres aux mains auec la Cauallerie des Ennemis, i les clhuar
        <lb/>gea, &amp; ſe meſla ſ auant auec enx, que ſon chaeual ayane efté u
        <lb/>ſous luy, il fut blefſé &amp; fait priſonnies.
        <lb/> urane ee combat, les Reglmens de ’neauegars &amp; du Ten̂
        <lb/>eſtoent en vn poſte o les Ennemis ne paroiſſboientpont: ce qui
        <lb rend="¬" break="no"/>fnt cauſe que Monſieur de la Mothe les manda, &amp;ils arciuerent
        <lb/>à propos que chargeans les Ennemis, ils petrcerent plufleurs fois
        <lb/>leu s eſcadrons &amp; bataillons, ce qui commença à les eſtonnes.
        <lb/> Mais eſtans rous r’alliez en treés bon ordre, &amp; Monſieuc de la
        <lb/>Mote les voyâant tous paſſez &amp; entrez dans ſon reranclanmnent
        <lb/>reina ſes Tronppes fonludieeuſementa l faamard’meGe!
        <lb/>Pou leeonhans one uaalge ol lne eoin v lln
        <lb/>qu’en deffilanei ce qui luy ſucceda aſles heureuſement, ayant dé
        <lb rend="¬" break="no"/>ſair vnepartie de leur Cauallérie, qui auoit tené de paſlſer, &amp;
        obli
        <lb rend="¬" break="no"/>ge les autres de tetournerauee confuſion. Les Ennemis furent co
        <lb rend="¬" break="no"/>Painr Ceoroer eere uye deleourl uneie, qui o d ſi oouni¬!
        <lb/>delelages ſur notre Culallerie, q’edile fut conrin dle ea!
        <lb/>cher. Elle prit ſon champ de bataille dans vne petite plale à deux
        <lb/>mouſquetades de la cortine de la Ville ou il faloit aeeeſſairemen l
        <lb/>quie les Ennemis paſſaſſent pour y entrer: ce qu’ils entrepirent e!
        <lb/> bon ordre, que Monſteur de la Mothe qui obſeruoit exaCteaen!
        <lb/>leur marehe, fut obligé d’dtrendre qu’ils luy moſtraſſens le ſlane;
        <lb/>eoner ein eue oe pe er er enrie une ene enee
        <lb/>oute ſa Cauallerie, il rompit leurs eſcadrons, &amp; perça laeuss
        <lb rend="¬" break="no"/>taillons; deſorre que la uërieyant durée pendant vne heure, ile
        <lb/>demeura plude deux mille mortsſur la place: &amp; la’Caualleriedes
        <lb/>Entiemis ſetroua i preſſée, qu’abandonnant l’Infameie vnepat
        <lb rend="¬" break="no"/>iieé ſe ſauona à la foitte le long de la Doire vets Colin; &amp;
        l’aatre ſl!
        <lb/>precipitant au bas d’vne rauine pour gagnes la Ville par la prai
        <lb rend="¬" break="no"/>rie, il en fut encore tué grand nombre. Ce fut laoù le ſieur de
        <lb/>Marſein fit prifonnler l’Alfhier de Dom ernan de Aânoonte, duaqual
        <lb/>t pr Eſtenddrt Et mondit fieur de la Mothe pouſuiuant ceo
        <lb/>Catallete det Ehnehis luſques ſur la eormereſcarpe du fſé de li
        <lb/>Vle u’arerty pair le ſieur de Chaftillon, Ade de Camp, qu?
        <lb/>pour le aons ſi ceus hommes du débris de l’Infancoaidos Ee
        <lb/> ui <pb n="25"/>
        <lb/>5
        <lb/>ls auolent ſoreé vne redoute gadé́e ſanleneaépar vingt homsmes
        <lb/>des noſtre;, &amp; s’y etoient logez. Auſſ-toſt ledit fieur ie la Mot
        <lb/>e porte ſur le lies, inueſtit eette redouxe de ſa Cauallerie pendant
        <lb/>qua il enuoya querir cent hommes de ſon Regimene, &amp; aurant de
        <lb/>Villandry par ledit ſieur de Chaſtillon, anee eente nouſquetcaires
        <lb/>e la Cihdelle, que le iear de Couaonge eauoya par le ſieur de
        <lb/>Ragecour Capitaise de ſon Regiment.
        <lb/>Cete lafanteri aſtant arriuée, Monſieus de la Morhe comman
        <lb rend="¬" break="no"/>la l’ataque de eete redout qui fut faite de toutes parts, &amp; aue
        <lb/>ant de reſslaoa par les noſtces, que la barriere fut d’abor gagnée
        <lb/>par le fieur des uiſaeaux Capitaine, &amp; par la ſieur de Bonas En
        <lb rend="¬" break="no"/>egne Colonel de ſon Regimen: de ſorte qua les Ennemis y ſuren
        <lb/>foces, &amp; preſqae tons tuez, à la reſerue de huit ffciers qui fu
        <lb rend="¬" break="no"/>ns faes paſonnie, nr autses le Colonel Dom Micel pinatel
        <lb/>qui u pis par ledit ſieur de Chbaſtillon.
        <lb/>De toute la Cauallerie des Ennemis, il en entra ſix ouſept eene
        <lb/>dans la Ville, &amp; fort peu d’lnfanterie, à la teſte deſquels eſtoit
        <lb/>Dn Carles de la Gate &amp; om Fern nd de Lirmonte.
        <lb/>Pour les fuyarda qul pritent le chemin de la Doire furent ſuiuis
        <lb/>par deuax cens Choeuausx, que Monſieut de la Mothe enuoya ver.
        <lb/>Colin, o ils en tueret encore quantité par le chemin, où les no
        <lb rend="¬" break="no"/>tes prirens quantité de mulets, &amp; forces munitions deguetce qoe
        <lb/>bEaami aooient deſſein deieuer dans la Ville&amp; qu’ilsauoléne
        <lb/>liſſé l’ahandon.
        <lb/> La chaleur dece furieux eobat dura prés de einq haeures, o
        <lb/>Monſieur de la Mothe augmenta de beucoup ſa gloire, &amp; ſa repu
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, ayant par ſoniugement &amp; grande conduite en cette remar
        <lb rend="¬" break="no"/>quable iornée, garenty toues ſes rouppes d’eſtre taillé́es en pie
        <lb rend="¬" break="no"/>e, aec beaucoup d’auantage &amp; de gloire pour les armnes du
        <lb/>Roy.
        <lb/>Les ieurs de Boisdauid, qui fut bleſſe de coup de piſtolet au
        <lb/>bcas &amp; au coſté droit, de Chaſtillon, qui euſt ſon cheual bleſſé
        <lb/>ſous luy, &amp; de Lecancour Ayde de Canip, aſſiſterent Monſieur de
        <lb/>la Moache en cee occafio, auec toute la valeur &amp; vigilance quiſe
        <lb/>peut dire.
        <lb/> Monſieur le Maequis de la Luzerne, fut bleſſé d’vne mouſque
        <lb rend="¬" break="no"/>tade à la iambe, Monfieur de Marſein au viſage d’vn coup de piſto
        <lb rend="¬" break="no"/>let, par vn Officier principal de la Caualerie des Ennemis, qui
        dans
        <lb/>le combat l’appella par ſon nom pour combattre, &amp; qu fut tué
        <lb/>pat lediz ſieut de Marſein; Monſieur deS. André. bleſſé &amp; priſon
        <lb rend="¬" break="no"/>aie; le ſieurde Foneaine, Capitaine au Regiment de la Luazerne,
        <lb/>bleſſe à mort; leeur de la Cotte Lieutenaat au meſme Regiraene,.
        <lb/>lleſſé d nuouſqueade; le ſieur Muſnier Coruete de Sainct Aadré, <pb n="26"/>
        <lb/>16.
        <lb/>bleſſ à mort,; le ſieur de Liury cummandant Je Regimene d’Aa..!
        <lb/>guyen, bleſſe de mouſquerade a la cuiſſe; le ſicur de srandva, le.!
        <lb/>bras caſſ &amp; bleſſeé a mort; le ſieur de Guron, Capicaine du Ter
        <lb rend="¬" break="no"/>rail, &amp; Fabry Capitine de Marſein, bleſſez de coups de
        piſtolets,
        <lb/>&amp; Piron Lieurenan, bleſſe de mouſqueade.
        <lb/>Monſieu de Villaudry, Maiſtre de Camp, fut auſſi bleſſe ds1
        <lb/>mouſquctade: le fieur de Gairy Gapitaine, fus uué: les ſieus de la
        <lb/>Marte Lieutenant Colonel: la Mothe hoiſy apitaine: Rei
        <lb rend="¬" break="no"/>gon Leurenant, Poneau, de Potnal, &amp; des Lauriors, Offi
        <lb rend="¬" break="no"/>ciers du Regnnenr de Villandry, bleſſez: les ſiaurs de Boniual,
        &amp;
        <lb/>Salin, Enſeignes audit Regiment, tuez: le ſiur de Monmatel,!
        <lb/>Capitaiue au egment de Monſieur de la Mothe, &amp; ſon Eſcuyer!
        <lb/>ué: les ieurs D’arſouual, Capitaine &amp; Maior &amp; Sanguin Enſei
        <lb rend="¬" break="no"/>gnue, uez: les ſieurs de Sain ct Memin &amp; la Roiee, Lieuena,
        <lb/>bleſſez à̀ mort: les ſreurs de Pontbreual, &amp; Cheualier de Sahey,
        <lb/>Capitaine, Des Rochers, Tailleuoys, &amp; Clermont, Lieurenans,
        <lb/>bleſſez de mouſquetades les ſieurs d’Attigua, &amp; Brichareau, Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>pitaines audit Regiment de la Mothbe, bleſoz de cboupsde plerre,
        <lb/>qui firent tos vaillammentleu deuois chacun dana leus chaarge,
        <lb/> meritaient des- lotianges tres-particulieres.
        <lb/> Monſieur de Mauuilliers, Lieutenant, &amp; le ſieur de Brequigny,
        <lb/>Gornerte des Cheuaux- Legers de Monfieur le Prince, donr le der
        <lb rend="¬" break="no"/>ier ut bleſſé, e; fignalerent par leur valeus , ome fient’ les
        <lb/>eurs de Liury, commandant le Regiment da aualorie d’a
        <lb/>guyen; &amp; de anques, Capitaine aumeſme ogimenit; le ſieur e
        <lb/>Mooteomble Capitaine commandant le Regimoen de Beauregard,
        <lb/>Sainét Germain Dacho, &amp; Cheualier de Sauueune, Capitaineau
        <lb/>maeſme Regiments Chambaut coromandant le egimenr du Ta
        <lb rend="¬" break="no"/>rail: Tenes &amp; la Broderie, Capitaine audiz Regiment, &amp;aous
        les
        <lb/>aures Oficiers de la Caualerie, rene ſi bien leur deuoir, quebo
        <lb rend="¬" break="no"/>ne ſcauroit aſſz eſtimer leur valeur,l
        <lb/>L’on en doit autant dire des- fieurs de Saſſey, Montclocher, Aa
        <lb rend="¬" break="no"/>erine, Pont S. Mars, Capitaines au Regiment de la Morhe, &amp; d
        <lb/>rous les aures Officiers dudit Regiaen, &amp; de eelusd Villaadry
        <lb/>Le ſieur de atilly qui n’auoit qu’vne recreue, fut employ à di
        <lb/>uerſes choſes par Mouſieur de la Mothe, doz ll s’acquitcafors
        <lb/>blen.
        <lb/>Monſieur de la Mothe n’auoit pour toutes troupes que la Cn
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnie de Monſieur le Prince, les Regimens d’Anguyen, de eau
        <lb rend="¬" break="no"/>regard, la Luzerne, du Terrait, S. André,; &amp; Maein pou Caua
        <lb/>erie: &amp; lnfanterie, ſon Regiment, &amp; celuy de Vllandry, qui fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoint n tout, enuiron ooo. cheuaux, &amp; i5ob haodmes de pie
        <lb/>a Conpagnie de Gen-d’ames, commaudé́s pa Munfeu d <pb n="27"/>
        <lb/>erraſfere, luy fgenuyée ſur la fin du combae, commne il faiſoie
        <lb/>aaquer la redoute ò oo. hommes des Ennemis eſtoiens reti
        <lb rend="¬" break="no"/>res, ou ledit ſfieur de Ferraſſiece donna des preuues de ſon iuge
        <lb rend="¬" break="no"/>oent auſſi bien que deſon coutage.
        <lb/>Suiunt la ſeui de, Ennrmi paſanaies, l ſe rouue quie
        <lb/>auoien plus de joo. cheuaax&amp; 5oo, hommes de pied. Voiey
        <lb/>lnoam, &amp; le ombre des Regiaens.
        <lb/> CAVALE RIE.
        <lb/>Les Neapolirains de Doms Canles de la Gacte, oo. chonaaux
        <lb rend="¬" break="no"/>8o
        <lb/>Les Allemans de Dom-Fernaod de Lioe,
        <lb/> 500.
        <lb/>Les Piedmontois du omte Biolle,
        <lb/>Les Croates, &amp; Dpagons du Coalonel Pierre la Porte, 9oo
        <lb rend="¬" break="no"/>33o.
        <lb/>rE 1
        <lb/> INFANTERIE.
        <lb/>Eſpgals.
        <lb/> Tes s Dom Mare, en ſepe Compagnie de
        <lb/>oo hohuut..
        <lb/>Don Carles de Menſtro.
        <lb/> oapoſas.
        <lb/>Le Terce de Dom Michel Pinateli.
        <lb/>Le ece du Comte Galeas.
        <lb/> adies.
        <lb/>e Terce de Emil Guilini.
        <lb/>Allenass.
        <lb/>o
        <lb/> 7oo..
        <lb/> 6oo.
        <lb/>e Reymeas ds papeahein, &amp; du r oemmai5 ?
        <lb/> En tou 8oo. homnaes.
        <lb/> oo, hommes.
        <lb/>De roues les trouppes Enemies, il en demeuepluedeqa
        <lb/>miſ eaoen mores lat laplace , ſaun les bleſlez, qui ſe leuereant
        <lb/>ns des Fuiean eouuerts de buiſons, dontil y auoient quanué
        <lb/>ofioierst enre aures, le Colonel Guihni, &amp;plude oia cen
        <lb/>pſonaie, la pluſpaoOdais ou olonnane, meſm le ¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſel inamli, hooma dogrande oaideranio parmyeux Enui
        <lb rend="¬" break="no"/>an emo ou fix œosrhbenau uuiront Dom Carleslo la ausqu
        <lb/>fe ſanuerne dn la vile, ce qui aduanca ſee pae, auonda ’ola
        <lb/>aoit pſſe par la amihee le reſte ſereara en doſordredu ſéde
        <lb/>Cbim naſa, &amp; Moncalia &amp; vnebonne pame far iés en
        <lb/>pieces, &amp; deffaite.
        <lb/>’’npapaque oom Culea dada oue eaamo
        <lb rend="¬" break="no"/>aaduaqao aa qaterde aonioar dola tle, arepare
        <lb/>l’arm&amp;e des Ennens, commandée par le vMarquis de Legtitd
        <lb/>ut l ocui es tcanclaéasdu coeé d Pan, o ils faceu pe d’na
        <lb/>
        <pb n="28"/>
        <lb/> 2
        <lb/>enre à aire leur ordre, à la tefte des enfans perdus, &amp; faiſans
        <lb/>marcher des charots chargez de ponts roulans, d’eſchelles, &amp;
        <lb/>des ſoldats qui portoient des faſcines pour comble le foſſé des li
        <lb rend="¬" break="no"/>gnes; l’nfanterie ſouſtenué de la Caualerie, les attaquas, mais
        <lb/>eſtant deffendués en eét ’endroit par le batailton des Gardes, les
        <lb/>Regimens de Nereſtan, d’uuergne, &amp; Rouſfillon, ſouſtenus par
        <lb/>la Caualerie, ils furent repouſſez par rois fois; quoy que ſur le
        <lb/> temps de la derniere attaque, ceux de la Ville irent vne ſortie de
        <lb/>deux ou trois mille hommes de pied, &amp; de quatre cens cheuaux du
        <lb/>coſté du Volantin, qui furent auſſi repouſſez : Il demeura éncore
        <lb/>pouc le oins cinq cens hommes ſur la place, tant de ceux de la
        <lb/>Ville, que du Maquis d Laganaez; &amp;e faut aduoüer que l’on dit
        <lb/>mettre cette iourrſée au nombre des hureuſes pur la France, puais
        <lb/>qu’vne armée qi etoit extremement affoiblie, par les grandes ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſitez qu’elſe auoirt ſoufſertes durant vingt deux iours qu’elle
        <lb/>auoit eſté reſſerrée par les Eunemis, en ſorte qu’il n’y pouuoit ai
        <lb rend="¬" break="no"/>uer aucuns viures, ny fourrage, que les Ennemis qui auoient eu
        <lb/>touſiours toutes choſes en abondance, eſtoient vne fois aurant en
        <lb/>nombre, &amp; que par cette victoire l’on aſfſeura la priſe de Turin, aue
        <lb/>de grands aduatages pour les affaires de ſa Maieſté en Piedmon.
        <lb/>Toute la nuict dudit iour onzieſme de luillet, nos trouppes fu
        <lb rend="¬" break="no"/>rent ſous les armes, dans la creance que l’on auoitque cette Cau
        <lb rend="¬" break="no"/> lerle qui eſftoit entrée daus la Ville, voudroiteſſayer d’en
        ſocit.
        <lb/>Le nmatin du douzieſme, les Ennemis firent mine de vouloir faire
        <lb/>lorie, maius ce ne fut qu’à deſſein de faire paiſre leus cheuaux; is
        <lb/>en firent encor autant apres le midy.
        <lb/>Ledit iour, Monſieur le Comte de Turenes arriua de Pignerola
        <lb/>Camp, auec enuiran ſix mille homaes, tant C ualerie, qu’Infan
        <lb rend="¬" break="no"/>erie, conduits par Monſieur le Conmte de Tonnerre Mareſchal de
        <lb/>Canp, &amp; amenerent vne partie de la voiure d’argent, pour l
        <lb/>Pe taoirosan ce loumt laler vodtelelueu du eombo
        <lb rend="¬" break="no"/>o le nombre des corps morts entaſſez les vns ſur les autres en pl
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs endroits, donnoirvn grand eſtonnemnt, &amp; faiſoit bien con
        <lb rend="¬" break="no"/>aoiſre aee quelle farle l’on auoit comhatu: il s’en rouua enui
        <lb rend="¬" break="no"/>on deux cens des noſtres.
        <lb/> Lameſae iout l’on enuoya à Colin, &amp; Benaſq, pour ſcauoit’il
        <lb/>y auoit encore des Ennemis; il s’en trouua cinquante audiz Colia,
        <lb/>retirez dans le Chaſteau, qui d’abord ſe rendirent; il ne ſe peut p
        <lb/>oir de plus beau, ny meilleurs retrancheaens que eex qils
        <lb/>auoient audis Colin, qui eſtoient tous fraees &amp; palſde fo
        <lb/>haucs, &amp; double foſſé.
        <lb/> Le aiieſne, Monſieur de la Mothe a eſteé occupé à campa
        <lb/>quele <pb n="29"/>
        <lb/>qoaolque oupes da ſetaurs, &amp; l’on as traorillé à enterrer les mots,
        <lb/>dbil fucreea plufiuts fficlers des Ennemis par les prifo
        <lb rend="¬" break="no"/>aiets quuruoas tenions, ql’on fit ſerui à cét enterremcnt.
        <lb/> as les qaane heures apres midy, lr aualerie qui eſteoie dans la*
        <lb/>Vjlle ſa encore ſortis, mais tonſiours ſeulemen à deſſein de faire
        <lb/>aiû e leurs haoas &amp; on la ſemoie de poés qu’ils ae pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoiene eaput acus forage.
        <lb/>’ uinſa, i e ſe pa nen deem
        <lb rend="¬" break="no"/>l, ſa quolsnnemis faiſoiantouâours des ſoccies, anais
        <lb/>ſaas. effo.
        <lb/>ame, ue leaadais que l’on eut que Doa Carles de l¬a
        <lb/>assſe volaieſananee de la Ville, auac les trouppes qu’il y auo
        <lb/>enéss-par des gaaye de la riuiere du Pau; l’on augmenta la gard
        <lb/>dee coîts. là de çoo. caeuaux, dont il y auoit vn des Regimens d
        <lb/>uſieu de la Mothe, l’on logea en meſme temps vn Regimen
        <lb/>d’nfaatarie das le Valantin, &amp; l’on commenca des forts le long
        <lb/>dsls iuie, pas y mere des trouppes, aſfin de garder les paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſages.
        <lb/> aumsis fioent encoe ce iour orie le matin &amp; le ſoir, tcoù
        <lb rend="¬" break="no"/>Ja deſſaindefaire paitre leurs cheuaux, ce qui auſais connoi
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’ils paiſfoieat beaucoup.
        <lb/> aliuon luanfnrde nanlppeiss eulpe Cual¬.
        <lb/>pour allec à Chinas qaarir le vieiſ corpa de ſon egiment.
        <lb/>Tepue, mnue idner ae la lhe alat e
        <lb rend="¬" break="no"/>poinct da iour viſiter les poûes de ſen qaartier, il urouua que les
        <lb/>lanamis annit laauict rompu la digae qu’il fit raccommoder
        <lb/>aaecalatdßtdilgence, qu’à huiét heures da matin il n’paſſoit pas
        <lb/>ae goeadoau, &amp;s pour reſſerrer dauantage les Ennemis dan
        <lb/>laars ſaries il fit ettre vne petite piece de canon en vn endroit
        <lb/>qgui regardoie toute la prairie; ainſi ils n’y oſeren plus paroiſtre.
        <lb/> ’on fiteoniauer auec plus de diligence au tcauail d’vne redou
        <lb rend="¬" break="no"/>squioſtois tonamencéepour garder la digue, quoy faiſan l’o
        <lb/>recous qu les enemis faiſoient porter quantité de faſcines
        <lb/>Aa vr pauire ile au dequn de la digne, ce qui fit croire qu’ils
        <lb/>’goonalaienortifie.
        <lb/>l Li lbaafaas op, vgand conuoy de fasine.
        <lb/> vn heasoantleior, lobennemis firentſonner lachar!
        <lb/>godeoscoés -poche la viblepar qutlté de ttompecs, dequi
        <lb/>fataſe qtoutol’raépiſt los arnme, mais ils: a’ereprirent
        <lb/>den que des ſorties ſans aucun effet, &amp; ſur les ſix heures du ſade
        <lb/>enfieas le Cdmte d’ratcourt mada toui Meſſiu lds àMaaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>asoags poarucaa, ſarqelqun aduuuole
        <lb/>1
        <lb/>ita. 2..
        <lb/>u <pb n="30"/>
        <lb/>o.
        <lb/> Le . ſepe Eſpagnols ſe v’nrent rendre à M. de la Mohe, &amp; ar
        <lb/>raaerent comme vn trorm perte du P. T. eſtoic aupres de lay pout
        <lb/>repeter quel ques priſonniers. Sur le ſoir l’on vid paroitre del’In
        <lb rend="¬" break="no"/>fanterie de l’ennemy dans la colline, &amp; vne demie heure en uit,
        <lb/>ilsfirent des ſignaux qui furent reſpondus par ceux de la vile.
        <lb/>Le ao. l’on commença deotrauaux le long du Pau, &amp; l’on appis
        <lb/>dés le marin que le Marquis de Legane quittoit Montcalhier.
        <lb/> Pour en eſtre certain, Monſieur le Comte de Turnaey alla aûee
        <lb/>quaelque auallerie, &amp; trouua en effeét que les enmemis auoien
        <lb/>abandonnez leurs forts &amp; la ville, &amp; peu apres l’on les vid paroi
        <lb rend="¬" break="no"/>tredans la collinë, où ils reprirent vne pare de leurs premiers
        <lb/>poſtes, &amp; commencerent de nouuru tauaux le longala Pau, au
        <lb/>bas de la ville ioſques où la Doire entre dans le Pa,: où̀ ils fei.
        <lb/>gnoient de vouloir faire vn pont. Cela far cauſe qu’on teaforcs
        <lb/>es gardes de ce coſtéalà, croians que le lendemain au poine du iour;
        <lb/>is feroient quelque attaqe. Mais ils demearerent ſans en en
        <lb rend="¬" break="no"/>treprendte.L’on ne laiſſa pas de continner les traaaux le long du
        <lb/>Pau auec grande diligence.
        <lb/>Le meſme iour, les Conſuls de Mencealiez fuont erouer Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>aur le Comte de Harceurt pour l’aſſeurer de leur boane volané..
        <lb/>Les Regimens de la Chappelle, Golou, &amp; de Perigord, artiu
        <lb rend="¬" break="no"/>œnt auec’vn for grand conuoy de viures, &amp; quantité de bombes.
        <lb/>Pendant les 2. &amp; 2s ils ſe vint rendre plus de cent Eſpagnols, &amp;
        <lb/>apoliuaina, duMaaqnis de 2epaas uſqpela l’o-danaagen,
        <lb/>&amp; paſſeport pour s’en alles par Ia Prance
        <lb/>Le ,. l’on vonlut faire reueuë geerale de l’arada, aais es
        <lb/>rouppes ne ſe trouuant pas en eſtat, Monſieur le Conate de Ha
        <lb/>ourt donna ordre à tous les Chefs des corps prticuliers, de luy
        <lb/>porrer dans le iour des Roolles au vray, ſigne d’eux, da’nonba
        <lb/>leleurshommes, des bleſſez, malades &amp; deſmonuz.
        <lb/> raoeſdiſnée duditiour, l’on coaameoça à iette des bonhes
        <lb/>de la Citadelle daas la Ville, dout les trois preieres ne finen a
        <lb/>aan effet, quelques-vnes qu’on ietts la nuict gſſient mieu.
        <lb/>. En ce meſme temps, ſureu trouuez desboulets deeanaerea,
        <lb/>auſquels il y auoit des lettres, par leſquelles les aſſiage commun
        <lb rend="¬" break="no"/>quoyent aec le Marquis de Legane, &amp;e luy auec eux. ls apel
        <lb rend="¬" break="no"/>loientcelale Gamn Couries, dans ces bouleuppoienis
        <lb rend="¬" break="no"/>trse liues peſant de pouldres, argens, &amp; ates-çlefas, nſCa
        <lb rend="¬" break="no"/>aiet engmaiſqu nommé Fanciſque ſignoai e touua lLin
        <lb rend="¬" break="no"/>ie.
        <lb/>e . Dem Carles de la Gae-qui le aaaieſade ce’ oi se.
        <lb/>ûietité daas Turin,’aec huit pu efean Chauaan aepa
        <lb rend="¬" break="no"/>aautſubſiter dans la Ville, &amp; veganr quel’aude a Marqid7
        <lb/> 11 <pb n="31"/>
        <lb/>5
        <lb/> Leaganez abaitnetoataéedansla colade le loig Pa, &amp; ayan
        <lb/>gppis par des epians, que uos prinlples forces eſboient de c
        <lb/>coté-là, poar ’oppoſer aux enrepriſes dudit Marquis : &amp; meſime
        <lb/>que Monfiear le Come de Harcourt auoit tiré d quartdar de
        <lb/>Monſieur de la bMhe, vn des quare Regimens de Caualerie, &amp;
        <lb/>oute l’Infaterie qu’il auoit, à lareſerue deſoa Regimene, &amp; de
        <lb/>teluyliVillaadry; il voluteençer en donnantauec toure ſa Cara
        <lb rend="¬" break="no"/>etie, ſur le qaartier de Monſieut de la Mathe, de le focer &amp;
        paſſez
        <lb/> en lignes proche la riuiere Doire, qui eſtoie lors par eaa gaaya
        <lb rend="¬" break="no"/>lEs dn de ſe pres daeſtest, qu aoat l dmnpl
        <lb rend="¬" break="no"/>ommode pour ioindre leor eorps d’armée.
        <lb/> Ayaac eſté tourela nuift à cheual, ils rirent lertomps enuiean
        <lb/>oheure auant le iuar qu’il faiſoi far abſour, &amp; toanûencere
        <lb/>nasarcheſiſeerettement, quanoobaêurs d’eſûde, non pls
        <lb/>qaenos vedettes ne les appercteurent qu’en ſe reacontrant parny
        <lb/>ax, leſquels ayans aduerty la garde quis eſtoiens le Regimnt du
        <lb/>Tercail, i ſe mie en eſtat de ſe deffendse, aais ils ae peuren reſi
        <lb rend="¬" break="no"/>er à vn ſi grand nombe d’nnmis quai les pouſſa. Maniearde la
        <lb/>Mothe en eſtant aduerty y acconru auee toue l diligenoe imagi
        <lb rend="¬" break="no"/>able, &amp; ne pût peurant aiaerfi-aſt, qu’ila e fuiſſent deſa à
        <lb/>nos lignes, où ils auoient fait vn paſſage qui l’oblsgeaà les chag
        <lb/>ſabs teconnoiftre, auec vne partie dudit Regimenst doTercail, ce
        <lb/>qu’il fi auec tant de vyigaeur qu’enuiron trois cens Maiâtres de l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uaagarde des Enneis qui commençoient à paſſes lIs ligns, ſ
        <lb/>ecapiterent das le foſſe qui etoie plein d’eaa, u-ana a Doira
        <lb/>a il en futuez, &amp; oye pluſieurs; Oependane la Caualenie d
        <lb/>Moaſieur de la Mothermiuant par eſcadras, il fit cheargr le teûta
        <lb/>des toppes de l’Ennemy o eſtoit Dom Carles de la Garxe, &amp;
        <lb/>Doan Fernaod de Limone qui furept centaints de s’ retoraet
        <lb/>daaa la Ville. onſieur de Ia oue ne ſocant pa le naanbre
        <lb/>ai itpaſſé́ les ligueaenpuoge&amp;. Maipees desRegensd’An
        <lb/>ien, &amp; de Maſoin,du to da Coli, paus atnapecquii’yre
        <lb rend="¬" break="no"/>reroit, &amp; auec ne partie dudit Regiment d’Apguan, &amp; de
        eeluy
        <lb/>dr Terrail, il paſſa la ruiere pou cauperchemas fardsdu
        <lb/>coſtéde laMadone, de Capaipe, Aaeſ, hſ’taà
        <lb/>euuironainquam Maiſtres, quſ ſgipus; eſdao
        <lb/>pen paeſue ous pjs; Il miſt doembiſeadeeagseâai asi4.
        <lb/>uece &amp;vn bois quien eſt aſſez pjpche, al eſt uſigâmqôa
        <lb/>iré ; &amp; voyant qu’il ne paroiſſoit plys egefnqaea aagpgsil
        <lb/>ſere,-apcesamoir enuqyé e coureaa dsuocote gi as
        <lb/>apyes auantié e ppnie ous ré ocoatſlag
        <lb/>dq-ala Mothe,ai eearauialuda eaaiqvaabi
        <lb/>yu eegseDaûaanlg
        <lb/>boulg <pb n="32"/>
        <lb/>-eraos, pcaoie Sapiealt de l Caalie ûaptâaquài la n
        <lb rend="¬" break="no"/>.udoit; oos. Cauaiers lânſoldaé frubaain an çotte oocſode
        <lb/>pou le ins deux cess chaeuaux, ſansqenous aos. qe qû
        <lb rend="¬" break="no"/>ques bleſlez de notre coſté; &amp;s l’on ſceat pat les priſnnies
        ences
        <lb rend="¬" break="no"/>oeeuſun Sleſnups dauatquins deitana, e
        <lb rend="¬" break="no"/>s vn n’aoir emrende choaaa.
        <lb/>ieninpoapuee, ãſraoslu ofie aya eſuooaao
        <lb rend="¬" break="no"/>iit à chaal fie vneheudeauanit le ious doaes l’alarm àla Vib.
        <lb/>e, &amp; pouſfer leu garde auance iuſquesaux portes, &amp; ur les det
        <lb/>heures qpcas aidy, les nneis irent ſorie de daax cens Cheuaa,
        <lb/>&amp; cent mouſquetaires, ſar l garde desGesd’armes, pcés la Cro.
        <lb/>fe, que fonane de les Maiſtrs urent artaque padat la
        <lb/>pouſſe: hMai dnſitd aon dſy, Gaidon des Gendd’a
        <lb rend="¬" break="no"/>oesq daMoſeair de la hae, yant falt feros auee uirgoiq
        <lb/>Maires, l meſta pasy ux aea ſi bopne reſrſace, q’il doan
        <lb/>empsd la Causalerie de ce quader-la, de monter à cheual pors
        <lb rend="¬" break="no"/>poſſer les Ennenis, omae ils firent ioſqaes à la porta oqaufs ; la
        <lb rend="¬" break="no"/>dit fiecur de Bſyeoutvn cou d’eſpbe bien fauorable, quiduay p
        <lb rend="¬" break="no"/>a enere os baſquas de ſon bſfe, parca a chemiſe, &amp; ne fit
        qu’efffes.
        <lb/>es la pea, aCpnu Ioo, Eedmoois, allane voloauae aa
        <lb/>e occaſio fut bleſſé à mor.
        <lb/> T. ar, itneiſ qulu ua onſieur de laMo
        <lb rend="¬" break="no"/>iroit aaec uosſon Infanterie, poar attaquer vn Fort que les En
        <lb rend="¬" break="no"/>nis anafeue fait on vn lieuplus bas que la digus, afin d’etre à cou
        <lb rend="¬" break="no"/>uet pou pel’aaa, &amp; la faire alſer dans Ieurs aaoullns,
        &amp;-qu4
        <lb/>pendan l’atque, touatela Canalerle ſetot à cheal poos s’eppola
        <lb/>ax ſordes qus les Ennemis poarroient faire: Monſieus le os
        <lb/>d barcoart s’yrou, quiapras que Monſieur de la Mohe auſt
        <lb/>ait receonnoitrs ledit Fort, lagea qu’il faudroit rop haardas
        <lb/>d’hoanes pour leforsl, e otdonna à Mnſieur de la Motled
        <lb/>faie iedire eedleppos j’ee’uril fit,ptes auoir enuoye vingt Mai
        <lb/>reas iſnoux poos de lis Ville, oQ ls ma roueeut ucane
        <lb/>gande de Caalele.
        <lb/>u,au, ilnaſee oea de remanqablalaſqaes ſar
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiqſyet rfoede deux héres, pendasas qooy le Nonaed
        <lb/>Ppa qabttorinadee pésd tee Thoma, ſotie de la Vll
        <lb/>paid eaſapValantin auiee donſieur lebnaede Hrtoas
        <lb/>vaepamlu u fit ea ppaaoairuuaa
        <lb/>odûpat e M Réles Prineos.
        <lb/>a ue aueux leoa-ſlea emempamanem
        <lb/>glls ſaſnsérié oi bâàtailleos la Ville, prés d gaasd
        <lb/>tûaſuleldeisédeibraaaumosTsap
        <lb/>êli eosea a- aa efe
        <lb/>pad,
        <lb/>u <pb n="33"/>
        <lb/>L neſae iout, l’on eonença les lignes contre la Ville.
        <lb/>Le vinge-huitiéme, coms ſl’on euſt reconn que ceux de la
        <lb/>Vllle aaoient trouué inoendon d’anobir de l’eauë pour faire tourner
        <lb/>cingq de lours moulius, &amp; qu’on ne le pouuoit empeſcher ſans ha
        <lb rend="¬" break="no"/>ardet de perdte quaantiteé d’lhaonmmes; L’on fit faire deux
        batteries
        <lb/>é chacane deu piesceode canon, du cote du quarier da Marqui
        <lb/>de Ville, pour tompce leſdits moulins.
        <lb/>Le eneſoe iour, ſur les trois heures apres midy, les Ennenis firent
        <lb/>vue ſortie de la Ville d’eaulton cent cinquante Cheuaux &amp; quelque
        <lb/>Jnfanterie par la porte nefue, dont trente ou quarante Maiſtres
        <lb/>furent iaſques dans ls qaarier du Terrail parmy les huttes, ils en
        <lb/>furent tepouſſez: maisl’on ne pût pas empeſcher q’ils n’emme
        <lb rend="¬" break="no"/>naſſent des priſonniers &amp; des cheuaux Monfieur de la Mothe ay
        ne
        <lb/>ſeeu le peu de geus qu’l y auoit en cette ſortie, creut qu’elle n’eſtoit
        <lb/>que por donner ialouſie, &amp; que les Ennemis pourroient auoit vn
        <lb/>aute deſſein du coſté de la digue, où eftant allé, il apprit par Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>fieur da Montcomble, commandant le Regiment de Beauregard
        <lb/>gai eſtoit ce iour en garde, qu’il eſtoit ſorty de la Ville cinq eſca
        <lb rend="¬" break="no"/>drons, &amp; de l’Infantenie qui auoit tiré vers la riuiere en vn
        lieu o
        <lb/>ls etolene à couuetrt, &amp; d’où ils pouuoient venir à la digue: Sur
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy Monſieur de la Mothe fiſt tenir en eſtat ledit Regiment de
        <lb/>eauregard, ſaus donner l’allanme au quartiet, &amp; les Enne
        <lb rend="¬" break="no"/>nis ſe retireren ſas rien entreprendre, que de releuer leur
        <lb/>garde.
        <lb/> Le vingt-neufimne, nos batteries coromeneerent dé́s le point du
        <lb/>oar à batrre les moulins, en ſore qu’âdix heures du matin il y
        <lb/>auoit deſia vne des rouës tournante tompuës, &amp; beaucoup de ba
        <lb rend="¬" break="no"/>imens miae t l’on cenanua ou le refte du ioar, en ſorté que les
        <lb/>Eunenuis u’oſoient s’apptocher deſdits moulins.
        <lb/>Ledieiour apres midy, il euſt encore trefve de deux heures, &amp;
        <lb/>conference entre le Noace &amp; Monfieur le Comte de Hatcourt, &amp;
        <lb/>Monſieut d’Argenfſon, pendant quoy les noſtres &amp; cenx de la Vlle
        <lb/>e voyolent du ooûé de lepore neufae ſelement o les Ennemu
        <lb/>donnoient des cheuaux à fort bon inarché.
        <lb/> Le trentiéme, donſiear le Marquis arrius au eamp, &amp; toute la
        <lb/>mnadnée fut enmployée à tenis Conſeil au logis de Monſieur le Com
        <lb rend="¬" break="no"/>e de Harcourt. L meſeious Monſieur de Villeroy s’en retouma
        <lb/>à Pignesol pour faire auancer ſes Trouppes.
        <lb/>Nos batteries continuoient ſur les mioulins &amp; ſur vne gtande tos
        <lb/>qui eſtoit aupés, laqueſle fut miſe par terre; &amp; l’on remarqua vo
        <lb/>eadtois d’o l’on voyoit tounes les rouës deſdls moulins, o la
        <lb/>nale l’on it faire vne batrerie pas le fieur de l Foreſt Commiſſaire,
        <lb/>à la parte du mouſquet d’vn baſtion de la Ville.
        <lb/>1 <pb n="34"/>
        <lb/>3
        <lb/>Il ne ſe paſſoir poine de iout qu’il ne vint aeamp des Trompes
        <lb rend="¬" break="no"/>tes de la Ville, &amp; qu’il ne ſe vint rendre des Caualliers, par
        quil’on
        <lb/>apprenoit que Dom Casles de la Gatte eſtoit fort malade de deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>plaiſir de n’auoir reüſſi au deſſein qu’il auois de ſe ſaauer de la
        Vville,
        <lb/>&amp; d’y voir perir toute ſa Caualletie.
        <lb/>Le dernier de luillet, Monſieur de la Mothe paz les intelligences
        <lb/>qu’il a à Montcaliet euſt aduis que le Marquis de Leganez auoit fais
        <lb/>mener de Villeneufue d’Aſt à ſon Camp dans la coline de Turin
        <lb/>ſoxante ou quatre vinges charettes chargé́es d’eſechaelles &amp; pon
        <lb/>roulans, &amp; qu’il auoit deſein de faire quelque grand effort, don
        <lb/>il donna incontinent aduis à Monſieur le Cormte de Harcourt par
        <lb/>le ſieur de Chaſtillon ſon Ayde de Camp, &amp; à l’enrée de la nui
        <lb/>l’on vid des ſignaux en rois endrois dans le camp des En
        <lb rend="¬" break="no"/>emis.
        <lb/>La nuit meſme eruiron deux heures auant le iour, les Ennenais
        <lb/>commencerent d’attaquier les forts au deſſus &amp; au deſſos des Capa
        <lb rend="¬" break="no"/>cins, par des ſalves qui durerent enoiron vne heure &amp; demie.
        <lb/>Dés le commencemens de cette attaque, Monſieur le Conate da
        <lb/>Harcourt ayant mandé à Monſieur de la Mothe de lhy enuoyat
        <lb/>deux Regimens de Cauallerie, les menas luy-meſne iuſques à l
        <lb/>Croiſette, d’o il pouuoit appeendre ſi Monſiear leComêanroie
        <lb/>beſoin da luy, &amp; ſi les Ennemis fſeroient quolque entrepiſe furſo
        <lb/>quartier.
        <lb/>Au meſme temps le Prince Thomas &amp; Dom Carles de la Gaxe
        <lb/>ſortirent de la Villeà la teſte de doue ou treize cens Chenaux &amp;
        <lb/>quatre ou cinq mil homnos de pied, à deſſein d’eſſayer pout la ſo
        <lb rend="¬" break="no"/>conde fois de forcer le quartier de Monſieur de la Moae pour ſe
        <lb/>ſanuer. Ils faiſoient mener vn chariot raiſné par quatre heuauxt
        <lb/>blancs du caroſſe du Prine T oma, ehargé de poons &amp; eſehe
        <lb rend="¬" break="no"/>les pour remplir le foſſé, &amp; paſſer les lignes.
        <lb/>Ils attaquetent d’abord vne redoute prés de la Ville, qui n’eſtot
        <lb/>oas du tout acheuée, &amp; qui pourtant etot gardée par ciqaante
        <lb/>ommes d Regiment deVillandry, commandez par le fieur de
        <lb/>Moyencoure Capiaine, qui nonobſtane vne geande reſſtance au
        <lb rend="¬" break="no"/>roient ete forcezſans l’aſſiſtanceduR egimoen de Marſein, qui
        eſtoi?
        <lb/>cette nuit-la en garde: En meſmae-ermps ils renaplitent enuiron qu
        <lb rend="¬" break="no"/>rante pas du foſſé des trancheées qu’on coarmençoit concre la
        Vills,
        <lb/>&amp; malgré la reſiſtance dudit R egiment de Marſein, ils ’paſſerent iu
        <lb rend="¬" break="no"/>qaes au camp du Regiment d’Anguien. Au premiorbruit de cette
        <lb/>attaque, Monſieutr de la Mothey acepurut, laiſſant toufioars les
        <lb/>Regimens de Beauregard &amp; du Terrail vers la Croiſene. Coname
        <lb/>il fut audit camp d’Anguien y trouua les Ennenis en bataille, qu’il
        <lb/>agaa auee les Regimens d’Angaien, de la Lunerne, &amp; vnepas¬ <pb n="35"/>
        <lb/> 35
        <lb/>ie de Maiſaein, en ſorte qu’il les empeſçta depaſſer plas outre, &amp; fas,
        <lb/>reſte à tout cegrand cops de Caualerie, penddnt’q’il manda les
        <lb/>deux autres Regimens qui luy furent amenez auec toute ſorte de di
        <lb rend="¬" break="no"/>ligence, &amp; de bonne conduitte, par Monſieur u Terrail, cnm
        <lb/>mandant ſa Caualerie, &amp; ayat le Regirment de Saint André, &amp;
        <lb/>les autres ttouppes, recommença à donner ſur les Ennemis, auec
        <lb/>ant de teſolution, qu’ils furent repouſſez iuſques à la portée du
        <lb/>ouſquet de la Ville, &amp; eontaints de s’y teirer, qby qu’ils fuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſene encore ſouſtenus par quatre grands Eſcadrons, o le Prince
        <lb/>Thomas ſe reira de bonne heure, voyant qu’ilne pouuoit reſſte à
        <lb/>ſon deſſein.
        <lb/>L’on connut que l’attasque du Marquis de Leganez, n’eſtoit
        <lb/>qu’voa rmſe pour faire diuerfion, &amp; fauoriſert la retraitte de Dom
        <lb/>Catles de la Gatte, &amp; de toute certe Caualerie qul periſt dans la
        <lb/>Ville.
        <lb/>Ce combat dura plus de deux heures, oà il demeura pluſieurs des
        <lb/>Ennemis ſur la place, entre leſquels il y auoit dou Capitaines de
        <lb/>Caualetie, dont l’vn fut uéà la premlerecharge prés de Monfieur
        <lb/>de le Mothe, par le ſieur Comte de Chatelus, comaandant lors le
        <lb/>Regiment de Caaalarie d’Alguyen, &amp; vne femame veſtuë en hom
        <lb rend="¬" break="no"/>me qui fas veuë ralliant plufieurs fois, &amp; mouruat combatrant
        leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>bre à la main, faiſant des meeueilles &amp;e pour priſonnlers vn
        Capi
        <lb rend="¬" break="no"/>taine de Caualerie, yn Adjudant du Carmp du Prnce Thomas, le
        <lb/>Cote de Comnbriaſqos, qui eſt vn des vaillans hiommes dn Pied
        <lb rend="¬" break="no"/>mond, &amp; 6o. Caualiers, les quatre cheuaux du caroſſe du Prinee
        <lb/>Thomas, qui roiſoolenle chanoetchaurptdeponts, &amp; eſeheles, &amp;
        <lb/>pluſieurs ares cheuanx furent le butin de nos Couahets.
        <lb/>Nous perdiſmes en cete oçcaſion, le ſier’- Corletre au
        <lb/>Regiment deS. André,-&amp;s4. o c Cauahieis; les ſiedrs de Launoy
        <lb/>Lieutenant, &amp; Desloges, Mareſchal des logis au Regiment d’An
        <lb rend="¬" break="no"/>gnien, extrémement bleſez; le ſieur de Ternes, Copitaine au Re
        <lb rend="¬" break="no"/>gimen du Tertail, bleſſé de eonp de piſtolet au viſage; le fieur de
        <lb/>Beauualon Capitaine de ragons au Regiment de la Luzerne,
        <lb/>le ſieur dela Mothe Cornette en celuy d’Angoien, bleſſz de monſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quevndes au bras, &amp;e le fiet de Monrgeux, Liemenant du Terral;
        <lb/>bleſſe à la teſte.
        <lb/>Moſieur de la Mothe euaſt ſon cheual bleſſtſoos loy; &amp; ogiſten
        <lb/>ne oeeafionA onoudinnie, aueounela la, ogement. e
        <lb/>conduite, qu’on peut eſperer d’n grand Capitaine.
        <lb/> Il ne ſe peut auſſirlen adiouter à li generoſité de- Monſieai dts
        <lb/>Terrail, qui ûir out ce que l’om peut dire d’vn homtne d’honiéar;
        <lb/>Mefſieurs de Chelas, &amp; de Lanques, de Vllefanche; fbs̀
        <lb/>comble, Chanbaule, &amp; la Brderie,; ſée eſleet pluſieus foi <pb n="36"/>
        <lb/>36
        <lb/>parmy les Eaneuls, &amp;doanetent tons des preuues de leurs cou;
        <lb rend="¬" break="no"/>ges: Meſſieurs de bolsdauid, Ayde de Camp, &amp; de Pontbreual, Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>pitaine au Regiment de la Mothe, quoy que bleſſez du premier
        <lb/>combat, ne laiſlerens pas de ſe porter en cece occaſion, ou ils ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>tene beaucoup par leuts reſoluins, à rallier, &amp; faire combarre
        <lb/>os’fuyadse lestieus deCbiſlon &amp;e l-euacour, Ayde de Caap.
        <lb/>firens nerueille3 à aſſiſtar Monſur de la Mothe, comme fit le ſieus
        <lb/>des Ruiſſeaux, Capitine en ſon Regimen, quiſe eint touſiouns
        <lb/>prés de ſa perſonne.
        <lb/> Le premierd’Aout ſe paſſa à faire eaerrer les corps, &amp; à fain
        <lb/>racommoder les lignes que les Ennemisauoient.ruinées, &amp; l’o
        <lb/>apriſt par tous les ptriſanujers, que la femmne qui auoit eſté tés,
        <lb/>auoit ouſiours paſſe pour homme, &amp; eſtoir Capitaine de Caua
        <lb rend="¬" break="no"/>lerie.
        <lb/>Le 2. il y eut trefvre de ;. heures du coſté de la ports neufve, &amp;
        <lb/>conference auec le Nonce, &amp; apres Monſieur le Comete d’Harcour
        <lb/> &amp; Monieur d’Argenſon furent à l’Abhaye, ſur le cheuain de Grse.
        <lb/>leſque, pour voir vn depué du . Cardinal, &amp; entendre des prop
        <lb rend="¬" break="no"/>ſitions de ſa part.
        <lb/>Ledit iour, n Capitaine Eſpagnol qui auoit eteé ptiſonnier aa;
        <lb/>rouppes de Monſeur de la Mothae, luy enuoya des citroas dou, &amp;
        <lb/>de fort belles oranges.
        <lb/>Lo4. il y euſt eeore Conference entre Monſieur D’ageaon,
        <lb/>l Pepuuei de la Ville, qui s’aſſemblereneà la Madons s Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>paigne.
        <lb/>Ce meſne iour, Monſieus le Marquis de Legaaez enuoya daà
        <lb/>melans à Monſieur de la Mothe, par vn Trompate exprés.
        <lb/>Le 5. les Enneais firent vne batuarie ſur le bord du Pau, qui l
        <lb rend="¬" break="no"/>commodoit nos rouppes,aais au meſme iemps, l’on en fit aaſi vn
        <lb/>qui les deſloges
        <lb rend="¬" break="no"/>Le . ſur les 7. heuas du matin, les Ennemis firent vne ſore da
        <lb/>té de la Croiſete, d’enuiron 2oo. Cheuaux, mais ſans aueu
        <lb/>effet.
        <lb/>Le meſne iour, les troupes de Monſieur le Marquis de Villeroy,
        <lb/>&amp; la Nobleſſedu Dauphiné , arriuerent à l’armée que Monſieae-le
        <lb/>Comte de Harcourt fit camper: ſçauoir, la Nobleſſe entre le Pau &amp;
        <lb/>l ore: &amp;les ope emre la Doie &amp; la Seure, au premier Camp
        <lb/>de Monseur de la Mothe.
        <lb/> Sur les trois heures aprés midy, il y ouſt crefue du coté de la po
        <lb/> tpnçafue eleen, qui duta iuſques à ſi heures, pendapt quody le
        <lb/>Nancefutau Valanti, pour confeter auee Monſiaur, le Comrede
        <lb/>latcart, &amp; Monſieur d’Agençon; &amp; Monſieur de la Mothe ſe
        <lb/>euaas de l’oecaia , utiaſe le poe de la Ville, &amp; le lou;
        <lb/>d <pb n="37"/>
        <lb/>da foſſé, pae aaliee eaanaiſtne leafoificaitlons, le P.T. aoi
        <lb/>eane aaiſode la pille-naufeâae fneſtre enhaa, d’o l
        <lb/>oaſidéroit l’aneuaenë des odtreo&amp; des- faens, &amp; tome beaama.
        <lb/>aap des noſtres qui auoient ſuiuy onfieur de la Maths dana.
        <lb/>eplansempa ſur loaad daaſe, il leat ſaanade
        <lb/> etireét.
        <lb/> L -euieſne, il y euſt eooome u, &amp; uene ua a
        <lb/>laatin.
        <lb/>a iaieſmne, les ennemis comeeerentà iecar auee des boaa
        <lb rend="¬" break="no"/>bs des nanitdons de guerre dans ls eille, dont vne partie
        <lb/>tanle caaap, l’o rouua ſegpe oa lait liures-de poudres a
        <lb/>aa iour, le ſiear de Rogſerulare enepeit &amp; at oamnmen
        <lb rend="¬" break="no"/> cer vn trauail, par le moyan duquel, il resendoit d’oer l’aa
        <lb/> oulins, &amp; l’enene commnodité, que ceux de la ville e
        <lb rend="¬" break="no"/>audet.
        <lb/>ſas, vu Canallier qai ſe viat oodre des eoneois, due
        <lb/>qe par le moye de bomlaes, ils ietoine de l’ageu de la vils
        <lb/>paaitpaſenla gaaiſon, &amp; apres midy,, le bnce ſortiſt encore de
        <lb/>l’ r onfaar ſur les pepoſiios qu’il auol faies le
        <lb/>ionpcodep,
        <lb rend="¬" break="no"/>Fee leſe nr ncanet pour qonuc
        <lb rend="¬" break="no"/>les artiles daſdiaé ppofitionss:
        <lb/>ſaoun, a iaae haunes du ſapr, comme aau
        <lb rend="¬" break="no"/>de la Molaçqepie e viſer ſes gnrdes, il au adis qgrles en..
        <lb/>mnis faiſoient faler des mouſqgecairepas leurs demin oaurt4
        <lb/>da coſté de loore Sefiae vers la adelle,; ce-qui lhuy fie eroire
        <lb/>qu’dauoiencdeſſeia de faire ſorie ſur ſon quarti, qui l’abliga
        <lb/>dſeîttauae laajtà haaalvera ſes gardes aascée, ayans faia
        <lb/>pnelaneerr es oi dlepuotn al
        <lb rend="¬" break="no"/>perceuans, demeurerent ſans rien eatepredre.
        <lb rend="¬" break="no"/>Eaounne oure aunue le oar, ſe Counier aehia ma.
        <lb/>ele Ce e e einoers neouelen ipene eleleeu
        <lb/>nopaſe au ſge d’Aras, &amp; que la ville eſtoit fore preſſée..
        <lb/>r Le;.l’a augnena lenombe des tcaanilleutsaux ligei oa..
        <lb/>lal eerelprernroeeun e nen dte le dereon
        <lb rend="¬" break="no"/>employoit tous les ſiens à tenir lamaln a traaau,
        <lb/>llae ſepaſa on de amarquable annt e a inſques a v
        <lb rend="¬" break="no"/>hreen nait, qus les enemnis firent patoiſte. e la Caualled.
        <lb/>&amp;e Infauterie deho, de la ville d coſté de quartiss de Monieur de.
        <lb/>laalae, qi ſe opaups vers ſes aslas, egpeſtha que ſes
        <lb/>onouduauulpmmsſemmaa
        <lb/>ſans iagpgal:e:
        <lb/> ’ <pb n="38"/>
        <lb/>.
        <lb/>’û qiſanſrmas, e rqasda banoooobopaſab
        <lb/>a hefaadernmele, oamdua prnm oopoaa s
        <lb/>daqaaiffes, dontil y aareait rois leines de tuess ſorteoau
        <lb/>aules pas bellea &amp; oaillaemqa ſe paiava, a.
        <lb/>alaamds lame doi clinqam pam, &amp; oaeleea
        <lb/>ſes imaginables, les aures cin qaiſſes eoient ds malous i.
        <lb/>ari daapalaes pbalarſoos, &amp; quaiuad’areseau.
        <lb/> lrms fuit de la ſaiſon, &amp;e lay eſeuit vme leme ore de ediuiled
        <lb/>oeolroof ſepofe toxeanme par roua cCquniu
        <lb/> eirmpoles Aaianioie dola ohaofa-il an anu¬l
        <lb/>rtſe e tl a epatmmom paeinaaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>e &amp; quarante ax deux moleriers,
        <lb/>e eiuelae, iI ariaa an caop deo cens éauaiaoMaa
        <lb/> ans de Saat oumoa qu’un fie amper oau prohoslva.
        <lb/>aira.!
        <lb/>le di-ſepeſme. l’on receue nonueſles aſenées de la pniaodu.
        <lb/>EElleuoenrſfntlueneeue eſe e eeooe ra
        <lb rend="¬" break="no"/>alaas de oaa l’Aeillenie &amp; Mraſqueariode l’aos’
        <lb/> He da-haeſme, omear d’apas, aaooa.
        <lb/>ce&amp; M. deCauoae Gouuenee de la Cadoltosdai, .
        <lb rend="¬" break="no"/>lant le matun enſemble ̀ pignerolauee peu d’eſeon, uau.
        <lb/>eoaaiedans le bois de la Marſaills, &amp; fais pafoonenpar dea
        <lb/> Cauallerie des ennmemis, dequoy M. l Caits ecauourc aane
        <lb/>oaaduai,il eoyades paris detous oasppoaaaa leoan.
        <lb/> e elſe reue lnneeei nuiouu at
        <lb rend="¬" break="no"/>AppriûqaionIes aoit mené vers Quoqe
        <lb/>e di-ooufoſme, M. de la doh pau ſ roopea as
        <lb/>pais dpioas, pous aller à l’arade des- edemis appremdre deso
        <lb rend="¬" break="no"/>lle deds ears Dargeuſon &amp; de Coauonge; poacelaſeai-
        <lb rend="¬" break="no"/>lleeenni delgpm qulro nomoeinalopam
        <lb rend="¬" break="no"/>non qu’ils ſe portoiene forbie.
        <lb/>ue pur l’ou fieoaaeaar oa doeuſeat aua eau¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſadlas apacins.
        <lb/>Le vitieſie , l’as enuoa io. Maitres dela Cauallaidev
        <lb rend="¬" break="no"/>dauremae, &amp; auaant deteſle de û. de la lotls à Piabs, ada
        <lb/>prpie lotlt l eppmd dmm oh
        <lb rend="¬" break="no"/>reuë de la Doueanruereà l’anma.
        <lb/> leoene lour . le asoan dioi, leanaedolhaaie,
        <lb/> llemnu dl eele eſfne peeepr E-me
        <lb rend="¬" break="no"/>ablaſae qu ilaeceutacombavd aaaieſaeale...
        <lb/> Leun. M, leaaaquadillnoyeeaa ’aateaada
        <lb/> bamggao&amp; aûſepbir y eoaafade ſdlanellaoninſſſi
        <lb/>qai ly aoit eſté donnée a conuenceaeat delpgb <pb n="39"/>
        <lb/>s bbdirisr, paeſ’ovist pdr ate prtetaiaſuélle
        <lb/>laaodtarpaifodleMſefieurs Dargenſon de’Cbauonge, &amp; let
        <lb/>aaaninnan afoon- ietoes auee des bombes, de
        <lb/>ondse ans lavil.1
        <lb/>Tua, aonioar de valeroyurnopour recoue
        <lb/>aren Baurgogae, r il arrina ’vn tronpett dté Marquis de Lega
        <lb rend="¬" break="no"/>lafeia s de Couaepa?
        <lb/>al’aappai qu’a les ooit à lil.
        <lb rend="¬" break="no"/>Le vingt-troiſieſme, les ennents fieent mine de ’vonloir fairë?
        <lb/>n, tor nebouequeaaque, mais ſes vns ny les u
        <lb rend="¬" break="no"/>tsa’entnipirentie..
        <lb/>iurie aoneda omde Cplanmeae ae
        <lb/>des, fas la CAſine du P. Cardinal vers les Capains’pur craa?
        <lb/>raaec es epute dlsarquis e Leganet, d’vne eſeftarge ge
        <lb rend="¬" break="no"/>acabldas priſonmiers de part &amp; d’anrre, u ſẽ ſeparéteirt ans
        <lb/>rien faite, pasceque ceis ddie ſieur Marquis, vouleient ſuufe?
        <lb/>l panies pcopoûieies faiterpat on! de Cõuiſongé àune
        <lb/>paifo ,quseſtoisatde oanamencer par Mbnfiear’ . Ahé,
        <lb/>&amp; Monfieur du oardt, oulole qoe ce fſpair Meſiu Dar
        <lb rend="¬" break="no"/>gaom &amp; deGouaongo,-&amp; ſuuné ae Mbohſie deSinét ’n
        <lb rend="¬" break="no"/>s domnt l epaues da Maqis layans posdeeage l’an
        <lb rend="¬" break="no"/>eefut nnifs.
        <lb/>, eſe oing-cin4, vingtſ ; mg-peee mons
        <lb/> l’eomnaesvaamm aus forus, ou il né dſt nient ue
        <lb/>rînanquable.
        <lb/> naeuneſme, le Nonee demandl encoe A ſorr, pou
        <lb/>uer ſn goeauaon, uele ouut ’neae quet
        <lb/> efaanbsobog duPau, ſansaucunboree
        <lb rend="¬" break="no"/>’ieſn, Eorſiere C &amp;s ſaeparep ue?
        <lb/> nde lbrs dſodſiartde ldaab ’ef aletentlépiſele’ée
        <lb/>l’afpncal qu’nm oſtablifmn: por lesmalades, &amp;nla Caſlh lda
        <lb/>ptetn ud u quanoer de Momute ,
        <lb/>Mhe; ſur leclhenidéRiuole¬.
        <lb rend="¬" break="no"/>eoeir ſsi oue meep dehr yee?
        <lb/>piecesdaCanqasdad diganaain fâeo’lsbbit’lel??
        <lb/>plafaee lailme lermoamb oelnpétpateoléjpl
        <lb rend="¬" break="no"/>mier deaſb, lbaiaooaa u lehb eresn;
        <lb/>prlteei ed t enrue
        <lb/>Maſiemrdl Àôotls nepaîdlas
        <lb/>téyél&amp;lteſgtals
        <lb/>aaoãaam oleeiaus l
        <lb/>pd dedapart ôdſfie, qdnras eont lei ’ôlt’ pt lo!
        <lb/>uué qr ailandîu Lamida’ad Mafbafe <pb n="40"/>
        <lb/>Mothe , quiooi allbair MoMerle Caedo aroaa
        <lb/>l y accourut, &amp; en paſſant, dnauditpbûfaitegîonàa!
        <lb/>ny à toutes ſes troupes, qui furernt biaoſtreaeûadsaliad
        <lb/>leur rendez-vous, en cas d’alanmes, o ils detmeradenilſqûs à
        <lb/>deux heures apresmiy,4oe l’anvit retid lsiEnntaisaa it
        <lb/>enrepreudre, &amp; du depial’on apptſt pas vn Caualieqſasi
        <lb/>ende, gu’is n’auoiapins dleſſaein dateaqex, &amp; qila
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoin aeut geanle de puouna les uoupe, &amp;a dn bae-ai
        <lb/>eſtoient praprcs àportes-leaanes..
        <lb/>Eeeeefele eee eunen eeeee
        <lb/>S ernſieuda Ooaopeuuoit deue&amp;e.l
        <lb/>Capigulagqude Jrin..
        <lb/>’ nudeia Mothe at encoremeuee vne poce de .
        <lb/>S lnndeſn qura rel ’les ui faae
        <lb rend="¬" break="no"/>pience, doù il incomnodoi fort les Ennemi.
        <lb/>lEdeaneder eenieeeee
        <lb/>Montigny iucepaa Regimendolprnaaadie.
        <lb/>T e reuns du dilelni pa, ei. eru
        <lb/>Mopdair, a’aſſçblecena au Valai; ues las Depaez des P.
        <lb/>SCpis urndltelouloppoſoom que le¬ p
        <lb rend="¬" break="no"/>bg4p pguorna ascanmodooan
        <lb/>Tr ſr ſu Gnn diacuone eda dal-ae
        <lb/>Hiſuerent à Pibes, &amp; l’on euſt nouuelles pat leteres du. ear de Bſ
        <lb/>Soooucreuu de Sn; Que poo homme du ſeoun de
        <lb rend="¬" break="no"/>Eqnçmis, aqoiea 9puclhé́ à Moucana.
        <lb/>, eſedl que eun ſ pu n Cunlue des Enne
        <lb rend="¬" break="no"/>qſyiuuenge, qve de as pais, de oo. Cheuax , auois
        <lb/>aſeé le , paagalla ſe meren amaſcade daas le bois de la
        <lb/>Miſbe, ſuir le grand cherin de Pignooil, M oaſiear de Tuanene8
        <lb/>y alla açe va pa des Gead’arnes-, oonaaade par Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſſeu de Férraſſiere, &amp; quelqueautre Calerie qai les rnmeoare¬?
        <lb/>rç a lei ai, iR a fufalanaeno tué qaaae oa cinq,
        <lb/>ſep ehoyez la P, eoe aciaan, &amp;, lani ſepaiſanie.
        <lb/>edie ipur,çeaali darſes Cdpagdes eîbana al
        <lb rend="¬" break="no"/>le eû party ſans orûre, du coſté de Villeneufue d’Aſt, reneomg
        <lb rend="¬" break="no"/>rea ſe pedgdpait vngoMaiſires ds’ëanenais,qi
        <lb/>reçoumoegae lagaégoe, aee des elhaax, &amp; aams
        <lb/>pads ſes deſfiren,donsloé denica uue
        <lb/>bups, quil chaq
        <lb/>parje lhE laplac-eu qui ’eſchappereas, danmarent adadà, oe¬i
        <lb/>luy qui çomaodpia Qule, quiaaoga cu Matros ap lhas
        <lb/>uſag, yiaggypu laagana ioiacs ouitanandepaao
        <lb rend="¬" break="no"/>ee, <pb n="41"/>
        <lb/>4
        <lb/>nette, les voulurent chatger; mais pendant que quinze des plus
        <lb/>mal montez, ſe retiroientauec le butin, les autreslquinze tinrene
        <lb/>teſte, &amp; donnerent ſur les Ennemis auec tant de courage, qu’ils def
        <lb rend="¬" break="no"/>firœnt les vingt coureurs, firent priſonniers le Cornette qui les
        me
        <lb rend="¬" break="no"/>noit, &amp; ſe retirerent ſans que le gros les puſt ioindre..
        <lb/>Le 6. Monſieur de Caſtelan,, Mareſchal de Camp, arriua à l’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mée auecles Regimens de la Couronne, des Vaiſſeaux, de Prouen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; des Galeres, faiſans enuiron 5oo. hommes.
        <lb/>La Negotiation continua ledit iour au Valancin.
        <lb/>Le 7. Monſieur de Caſtelan s’en alla auec les Regimens de la
        <lb/>Couronne, des Vaiſſeaux, de Prouence, &amp; la Caualerie de S. Si
        <lb rend="¬" break="no"/>mon, prendre le poſte de Montcalier, pour donner ialouſie aux
        <lb/>nnemis, &amp; tenir les chemins libres.
        <lb/>Il y eut ledit iour encore aſſemblée des Deputez au Valancin.
        <lb/>Le meſme ioutr, l’on euſt aduis que’le Marquis de Leganez ſe
        <lb/>preparoitpour le lendemain lour de Noſtre Dame,! faire vne atta
        <lb rend="¬" break="no"/> que du eoſté du Pau, &amp; qu’en meſme temps le Prince Thormas fe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit ſortie de la Ville, à deſſein de faire vn grand effort pour
        ſecou
        <lb rend="¬" break="no"/> rir la place, ee qui fut cauſe que toute l’mée fut la plus-part de
        la
        <lb/>nuictſous les arnes.
        <lb/> Le 8. iour de Noſtre Dame, vne heure auant le iour, les Enne¬.
        <lb/>mis fient ſortie, &amp; parurent en bataille. vers le quartier de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur de la Mothe, &amp; du coſté de la port neufue, vets la
        Croiſet
        <lb rend="¬" break="no"/>el; &amp; les troupes du Marquis de Leganez, du coſté du Pan. Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur de la Mothe s’eſtant rendu diligemment en ſes poſtes auan
        <lb rend="¬" break="no"/>cées, fut attaqué́ en trois endroits de ſes lignes, d’où les
        Ennemis
        <lb/>furent ruderment repouſſez. Ils attaquerent en meſime temps vne
        <lb/>redoute vets la Croiſette, qu’ils emporteren d’abord, pce qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le n’eſtoit gardés que par trente hommes des Gardes, &amp; des
        Suiſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſes, qui ſe voyant attaquez par vn pgrand bataillon, ſuſtenu de
        <lb/> quatre eſcadrons, ſe retirerent aà la premiere deſchare. Les Enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis eſtans maiſtres de cetre redoute, tiroient detous otez du long
        <lb/>de nos lignes, pour fauoriſer le deſſein de leur Cauaierc, qui aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeurément auroir paſſé ſans la reſiſtapce qui fut fite par
        Monſieur.
        <lb/>de Ferraſſiere, auec les ſieurs de Rabutin, Enſeine, de lly, Gui
        <lb rend="¬" break="no"/>don, &amp; vingt-cinq Gensd’armes de la Cmpagie de Moniur de la
        <lb/>Mothe, qui ſans l’ayde de perſonne, ſouſtinrentdurant vne demie
        <lb/>eure la fune des Ennemis, iuſques à ce que Monſieur de Cour
        <lb rend="¬" break="no"/>celle arriua, qui fit auancer le corps des Gensd’armes, &amp; le
        Regi
        <lb rend="¬" break="no"/> hent de Montpeſat; ce que voyans les Ennemis, ſe retirent ſans
        <lb/>rendre aacun çombat. Ledit ſieur de Rabutin euſt ſon cheua!
        <lb/>bleſſe de rois coups de piſtolet, ou carabine, &amp; trois autres che
        <lb rend="¬" break="no"/>uaux bleſle à mort, &amp; vn Caualiér bleſe.
        <lb/> L. <pb n="42"/>
        <lb/>Tour l-9 I a à renir Coaſeil, iuſquecs à deux heuree apres
        <lb/>midy, ques Deut z de part &amp; d’autre, s’aſſemblercnt au Valan
        <lb rend="¬" break="no"/>tin, où ce’u du i’rnce Cardinal eſtoit loé.
        <lb/>Ledit io, dx heureés du ſoir les Ennemis firent ſortie, &amp; des le
        <lb rend="¬" break="no"/>geres attaqes au quartier de Monſieur de la Mothe, &amp; de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Marquis de ille, au meſme temps que les trouppes du
        <lb/>Matquis de Leganez paturent du coſté du Pau, le tout ſans aucun
        <lb/>effet.
        <lb/>Le o. l’on continua encore la negociation an Valantin, où il
        <lb/>fut pris vn aualier de l’Ennemy, qui auoit eſté du Reiment de
        <lb/>Marſein, lquel confirma les adis que l’on auoit eu par pluſieurs
        <lb/>autres, quc le Marquis de Leganez faiſoit de rands preparatis
        <lb/>pour vn cobat, qu’il auoit fait amener du canon, &amp; qu’l luy
        <lb/>eſtoient a uz 6ee. payſans de renfort
        <lb/>Le les Ennermis firent delegeres atta ques, ſçauoir le arquis
        <lb/>de Leganez du coſte du Pau, &amp; ceux de la Ville aux autres quar
        <lb rend="¬" break="no"/>’ers; lur oy Meſſieurs les CGenetaux rroyient que ce fut vn eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fet de l’ls donń pat ledit Cuaher, firent prendre les armes à
        <lb/>toute l’r.ée, mais les Ennepis ſe retireient ſns iien faire; &amp;
        <lb/>apres mi, il y euſt encore aſſemblé́e des Deputez de par &amp; d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tre. Il ne ſ fit rien de remarquablele .
        <lb/>Le 1;.i partit vn ourier pour aller aà Nice, porter au Prince
        <lb/>Cardinal, les articles du Traicté propoſez per ſes Deputez, &amp; ceu
        <lb/>du Princ Thomas.
        <lb/>Le 14. ne demie heure auant le iour, ccux de la Ville irerent
        <lb/>deux coups de canon, pour fignaux de l’attaque qu’ils firent au
        <lb/>poinct du iour, ayans donné l’alarme au quartier de Monſieus de
        <lb/>Ia Mothe, &amp; en celuy de Monſieur le Marquis de V̈lle, ils donne
        <lb rend="¬" break="no"/>rent furieuſement du coſté du Valantin, où d’abord ils -emporte
        <lb rend="¬" break="no"/>rent quatre redoure, deſquels ils furent maiſtres, &amp; de toute
        le
        <lb/>lignes, depuis le Valantin iuſques au fauxbourgldu Pau, rmeſme
        <lb/>d’vn pont de bois que l’on auoit fait’en cét endroit, pour le moin
        <lb/>vne bonne demie heure, pendant quoy ils pillerent les quartier
        <lb/>des Regimens de Poictou, &amp; Clermont: mais Monſieur le Comte
        <lb/>deHarcourt y eſtant accouru, auec le Regiment de N ormandie, &amp;
        <lb/>Monſieur de Turenes, auec la Caualerie, ils repouſſerent les En
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis, deſquels il en fut tué enuiron 6o. Maiſtrese entre leſques,
        <lb/>ſe trouua le Maiort du Regiment du Marquis de Serre, &amp; quelques
        <lb/>autres Officiers &amp; priſonniers, dont il y auoit quatre Capitaines,
        <lb/>Nous y perdiſmes
        <lb/>Toute la matinée fut employé́e à viſiter, &amp; faire enterrer les
        <lb/>morts. Le corps dudit Maior ayant eſté demandé par le Prince
        <lb/>Thomas, il luy fut enuoyépar vn Trompette, &amp; deux Segen. <pb n="43"/>
        <lb/>4;
        <lb/>lpres le midy, il y euſt encore aſſemblée au Valantin, pour con
        <lb rend="¬" break="no"/> tinuer la negoeition.
        <lb/>Le. ſe paſſu encor par des C nfecrences, &amp; la nn t ſr les on
        <lb rend="¬" break="no"/>ze heures les Ennemis firent ſortcie du coſté du quartier d M. de
        la
        <lb/>Mothe, pnis frent mine de vouloir attaquer celuy de Monſieur le
        <lb/>Marquis de V!le, &amp; ſe retirerenrt ſns rin entreprendre
        <lb/>Le ſeiziefine, il y euſt tout le iour aſſemblée pour le Traicté de
        <lb/>la compoſiton de la Ville, qui fut arreſté à la reſerue de quelques
        <lb/>articles deé peu d’importance.
        <lb/>Leo, leſdits articles furent ſignez, à condition que le lende
        <lb rend="¬" break="no"/>main les Eſpagnols ſortiroient de la Ville, &amp; que les trouppes
        d
        <lb/>Roy y entrerotent.
        <lb/>Le i. ayant fait des grandes pluyes, les eaux ſe trouuerent ¬i
        <lb/>grandes, &amp; les ponts ſur la riuicre Doire, tous rompus, en forte que
        <lb/>ſe Prince Thomas qui la deuoit paſſer pour aller a Yvré, ne puſt
        <lb/>partir, &amp; les Eſpagnols demeurerent encore dans la Ville, pendant
        <lb/>quoy l’on faiſois trauailler à refaire ledit pont.
        <lb/>Le 4. le l’rince Thomas, &amp; ſes troupes Piedmontoiſes, parti
        <lb rend="¬" break="no"/>ren de Turin par la porte aſtel, pour aller à vreé; &amp; les Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnols, par la porte Palas: &amp; cependant, toute noſtre armé́e
        eſtoit
        <lb/>en bataille, &amp; s’eſtoit ſaiſie de rtoutes les poſtes &amp; aduenucs, pour
        <lb/>entret, comme ils firent daus la Ville, au meſme temps que les
        <lb/>Ennemis en ſoroient.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
