<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1763_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Journal poëtique de la guerre parisienne, dédié aux
          conservateurs du roi, des lois et de la patrie, par M. Q. D. Fort -Lys.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-04-20">20 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5425942h"/>
          <author ref="isni:0000000061406291" source="Moreau">
            <persName>
              <forename>Mathurin</forename>
              <surname>Questier</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Journal poëtique de la guerre parisienne, dédié aux conservateurs
            du roi, des lois et de la patrie, par M. Q. D. Fort -Lys.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121237136" xml:id="IL_CoulonVeuvedAntoine.xml" source="Moreau">
            <persName>
              <forename>Veuve d'Antoine</forename>
              <surname>Coulon</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>Département littérature et art</repository>
            <idno type="cote">YE-4072</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1763. Journal poëtique de la guerre parisienne, dédié aux conservateurs
          du roi, des lois et de la patrie, par M. Q. D. Fort-Lys. Paris, veuve d'Anthoine Coulon,
          1649. Douze semaines et la conclusion. Naudé, page 194 du Mascurat, met ce très-pauvre
          journal au nombre des pièces dont les au teurs s'étaient obligés à faire rouler la presse
          moyennant une pistole par semaine. Il loue pourtant l'épisode du porteur d'eau, dont
          l'invention , dit-il, est jolie et l'expression fort naïve. Les initiales M. Q. sont
          celles de Mathurin Questier. Ce pamphlétaire était imprimeur de son métier, mais si pauvre
          que, bien que sans ménage et sans enfants, il écrivait pour vivre. Il avait la précaution
          de n'imprimer ni vendre ses pièces ; et en cela du moins, il a justifié cette opinion de
          Naudé : « que l'esprit de Questier était bon; » car tout ce qu'il a publié, est exécrable.
          J'en excepterais le Revers du mauvais temps passé, si ce pamphlet n'était attribué à M.
          Brousse, curé de Saint-Roch. Ce qui me paraît démontré, c'est que Questier n'a pas pu
          l'écrire. Outre le Journal poétique, il a composé les Visions nocturnes et le Mazarin
          artizané, etc. Il semble que les Visions l'aient fait prendre pour un astrologue; car on
          lit dans la Catastrophe burlesque sur l'enlèvement du roi : « Je dirois Que vous êtes dame
          Uranie, Si j'étois, dis-je, du mestier De Comelet, Petit ou Questier. » Il est dit dans le
          numéro 11 de la Muse de la cour, 12 mars 1658, que les gouverneurs de Sédan et de Montmédy
          avaient en tendu dans leurs places des bruits souterrains. « C'est un présage de guerre,
          Comme a dit Mathurin Questier, Et diroit tout bon astrologue Que l'almanach a mis en
          vogue. » Un passage du Mascurat, page 8, permet de croire que Ques tier a imprimé
          plusieurs pamphlets, mais qu'il n'a jamais mis son IlOIn SUlr* aulCUlIn.</p>
        <p source="BnF">La 1re semaine a donné lieu à trois éditions : A. "(...) Par M. Q. d.
          Fort-Lys. / [vignette typographique] / A Paris, / [filet] / M. DC. XLIX." ; B. "(...) Par
          M. Questier, dit Fort-Lys. / [vignette typographique] / A Paris, / chez la veufve
          d'Anthoine Coulon, ruë d'Escosse, / aux trois Cramaillieres. / [filet] / M. DC. XLIX." ;
          C. "(...) Par M. Questier, dit Fort-Lys. / [marque gravée sur bois, à la devise "Pax certa
          melior quam sperata victoria"] / A Paris, / chez la veufve d'Anthoine Coulon, ruë
          d'Escosse, / aux trois Cramaillieres. / [filet] / M. DC. XLIX. / Avec permission.". -
          L'éd. A existe elle-même en 2 états, qui se différencient par l'absence (Aa) ou la
          présence (Ab) de la mention "Dédié aux conservateurs du Roy, des lois, &amp; de la patrie"
          sous le titre de départ. - La 2e semaine a donné lieu à une réimpression, qu'on trouve
          généralement à la suite de l'éd. C de la 1re semaine Numéroté sous le titre de départ, de
          la "Seconde sepmaine" à la "Douziesme sepmaine" ; pas de numérotation pour la 1re ni la
          13e semaine Achevé d'imprimer aux 2e-12e semaines ; les 8e-11e semaines portent en plus
          mention de la date "1649" Erreurs de pagination : les p. [33-41] sont chiffrées par erreur
          21-29 (5e semaine et 1re page de la 6e semaine). - Bandeau typographique et lettre ornée
          gravée sur bois à chaque semaine</p>
        <p source="Antonomaz">Seul le premier numéro est ici présenté.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">périodique</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_19" source="Moreau">
          <p>Arrivée du prince de Condé à Paris</p>
          <date when="1649-04-16">1649-04-16</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-13" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>IOVRNAL
        <lb/>POETIQVE
        <lb/>DE LA GVERRE
        <lb/>PARISIENNE
        <lb/>DEDIE
        <lb/>Aux Conſeruateurs du Roy des Loix,
        <lb/>&amp; de la Patrie.
        <lb/>Par M. Q. d. FORT-LYS. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>de dedid dl dl d ſdidadude de dds didedelds d ſd dldies ea</l>
        <l>
          <lb/>deliſiſ epideep e ene e le e prepre e te r ie el ares eſe</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>lL </l>
        <l>
          <lb/>POE</l>
        <l>
          <lb/>LE</l>
        <l>
          <lb/>T </l>
        <l>
          <lb/>TY </l>
        <l>
          <lb/> H</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>À. </l>
        <l>
          <lb/>DE LA GVERRE</l>
        <l>
          <lb/>PARISIENNE.</l>
        <l>
          <lb/> T ¬</l>
        <l>
          <lb/> Dedié aux Conſeruateurs du Roy, des Loix, &amp; de la Patrie.</l>
        <l>
          <lb/>d E Ciel eſtoit ſerain; mais tout à couples vents</l>
        <l>
          <lb/>, Brouillerent le criſtal du pur des Elemens,</l>
        <l>
          <lb/>E Dés l’abort que le Roy quitta ſon domicile:</l>
        <l>
          <lb/>en dre le uiet iln td que rop aele</l>
        <l>
          <lb/>L’ignorance regnoit parmy les factieux,</l>
        <l>
          <lb/>Et on ne voyoit rien que leurs faits vicieux,</l>
        <l>
          <lb/>Ils croyoient d’vn Paris eſtablir vne Banque,</l>
        <l>
          <lb/>Mais ils ont veuà clair qu’icy leur foy leur manque.</l>
        <l>
          <lb/>Celuy qui dans celieu diſoit, i’ay grand credit</l>
        <l>
          <lb/>S’eſt bien veu repouſſer, &amp; ſans nul contredit</l>
        <l>
          <lb/>A rebouché chemin, croyant que la campagne</l>
        <l>
          <lb/>Luy ſeruiroit beaucoup mieux qu’vn cheual d’Eſpagne,</l>
        <l>
          <lb/>Et qu’il eſt impoſſible en formant vn danger</l>
        <l>
          <lb/> Deſouffrir prés de nous vn Finet Eſlranger,</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>Qui attrapoit l’argent de nos genereux Princes,</l>
        <l>
          <lb/>Et qui ſeul deuoroit nos plus belles Prouinces?</l>
        <l>
          <lb/>Qui dominoit ſur tout le ieune eſprit du Roy,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il eſtoit ſon Azile; Hé grand Dieu! Qui le croy?</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il eſtoit le tymon du repos de la France,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il tenoit enſerré dans ſa main la Balance,</l>
        <l>
          <lb/>Que ſon eſprit ſubtil deſtournoit les deſſeins,</l>
        <l>
          <lb/>Et qu’apres ſon conſeil on n’en viendroit aux mains.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il dompteroit bien toſt la ſuperbe arrogance</l>
        <l>
          <lb/>D’vn Paris ſouſtenu des loix de la prudence.</l>
        <l>
          <lb/>Enfin nous le voyons condamné deſormais</l>
        <l>
          <lb/>De quitter noſtre France &amp; n’y venirt iamais.</l>
        <l>
          <lb/>Ce fut durant- la nuiect qui commençoit le iour</l>
        <l>
          <lb/>Des Roys, que noſtre Roy delaiſſa ce fſeiour,</l>
        <l>
          <lb/>Non de ſa volonté; mais bien pluſtoſt par force,</l>
        <l>
          <lb/>Ou du moins par l’appas d’vne ſubtile amoree;</l>
        <l>
          <lb/>Luy mettant dans l’eſprit que les Pariſiens</l>
        <l>
          <lb/>Le vouloient mal traitter, ſans eſpargner les ſiens,</l>
        <l>
          <lb/>Et qu’il eſtoit beſoin pour ſauuer ſa perſonne</l>
        <l>
          <lb/>De quitter ſon Paris. Auſſi-toſt le Ciel tonnes</l>
        <l>
          <lb/>Et d’vn vent tout à̀ fait rude &amp; impetueux,</l>
        <l>
          <lb/>Nous faiſoit aſſez voir qu’vn Roy maieſtueux</l>
        <l>
          <lb/>N’eſtoit plus parmy nous; &amp; qu’vn conſeil barbare</l>
        <l>
          <lb/>Nous auoit enleué vn ſi precieux Phare.</l>
        <l>
          <lb/>Le iour n’euſt pas ſi toſt paru ſur l’horiſon:</l>
        <l>
          <lb/>Que les Pariſiens ſontſaiſis d’vn friſſon,</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>Vne Pa nique peur s’empara de leurs ames</l>
        <l>
          <lb/>Qui finit tout à coup, pour faire place aux flammés</l>
        <l>
          <lb/>De leur iuſte courroux: Puis tout ſoudain l’onoyt</l>
        <l>
          <lb/>V n murmure plaintif que le peuple faiſoit,</l>
        <l>
          <lb/>En</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>En diſant; Quoy faut il nous traitter de la ſorte?</l>
        <l>
          <lb/>Et l’autre demandoit par où, par quelle porte</l>
        <l>
          <lb/>Ce Roy donné du Ciel pouuoit eſtre ſorty</l>
        <l>
          <lb/>En maudiſſant l’autheur d’vn ſi faſcheux party.</l>
        <l>
          <lb/>Les femmes demandoient, Qu’eſt-ce qu’on nous demande?</l>
        <l>
          <lb/>Nos fideles maris, payeront-ils l’aman de</l>
        <l>
          <lb/>Quoy nous faut-il mourir pour vn rouge Eſtranger?</l>
        <l>
          <lb/>Quoy faut il que ſonieu forme noſtre danger?</l>
        <l>
          <lb/>Que ſon cœur orgueilleux enfanté de l’enuie</l>
        <l>
          <lb/>Rampe parmy ces lieux pour nous oſter la vie?</l>
        <l>
          <lb/>Non, non, il faut purger Paris des vicieux,</l>
        <l>
          <lb/>Et nous appaiſerons la colere des Cieux.</l>
        <l>
          <lb/>Lors la ſeconde nuit commença &amp; le vent</l>
        <l>
          <lb/> Fit beaucoup plus de bruit qu’il n’auoit fait deuant,</l>
        <l>
          <lb/>Chaeun s’en va coucher horſmis quelques gens d’armes,</l>
        <l>
          <lb/>Qui auec Diane veillent deſſous les armes,</l>
        <l>
          <lb/>L’on entend bien crier; demeure, qui va là,</l>
        <l>
          <lb/>Corporal, hors de garde; i’ay veu cy, où cela,</l>
        <l>
          <lb/>Vn bleſme Cauallier c’eſt monſtré à ma face,</l>
        <l>
          <lb/>Qui vous voyant venir m’a delaiſſé la place.</l>
        <l>
          <lb/> Cecy cauſa vn cry; arme, arme compagnons,</l>
        <l>
          <lb/>Et ie vis naiſtre alors beaucoup de champignons,</l>
        <l>
          <lb/>Que l’on croyoit pourris au centre de la terre,</l>
        <l>
          <lb/>Et qui ne demandoient qu’à ſouſtenir la guerre.</l>
        <l>
          <lb/>Dés lors le Parlement ſe couurant du bonnet</l>
        <l>
          <lb/>Qui ſçait punir le crime &amp; rendre le franc net,</l>
        <l>
          <lb/>Quoy qu’il ſoit oppreſſé. Si les Cieux ſont pour nous,</l>
        <l>
          <lb/>Nous luy deuons ployer maintenant les genoux.</l>
        <l>
          <lb/>Non ce n’eſt pas au Ciel, c’eſt vne creature,</l>
        <l>
          <lb/>Puis qu’il porte ſur ſoy de l’homme la figure.</l>
        <l>
          <lb/>1 71</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>Et il eſt tres-certain que tous nos enuieux</l>
        <l>
          <lb/>Changeront de Climat eſperant d’eſtre mieux.</l>
        <l>
          <lb/>Ce bruit eſtoit paſſé &amp; on ſe repoſoit,</l>
        <l>
          <lb/>On croyoit eſtre en paix; mais le tocxin ſonnoit,</l>
        <l>
          <lb/>Vne legere peur eſpouuanta les femmes</l>
        <l>
          <lb/>Qui diſoient, mon mary, n’eſtaindez point mes flammes,</l>
        <l>
          <lb/> Ne me laiſſez pas veufue; ie ſçay bien que la guerre</l>
        <l>
          <lb/>Rend le fort &amp; puiſſant auſſi freſle qu’vn verre:</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il eſt bien mal ayſé dans ces occaſions</l>
        <l>
          <lb/>De vaincre ſans former de belles actions.</l>
        <l>
          <lb/>L’Arcenal peu fourny des foudres de la guerre,</l>
        <l>
          <lb/>Voyant ſon Gouuerneur ramper en autre terre,</l>
        <l>
          <lb/>Et qu’il ne pouuoit pas reſiſter à l’effort</l>
        <l>
          <lb/>De nos Pariſiens ſe rendit à l’abord.</l>
        <l>
          <lb/>On trouua dans ce lieu diuerſes Couleurines</l>
        <l>
          <lb/>Sciées &amp; encloüées; &amp; deſſus les Courtines</l>
        <l>
          <lb/>Quelque petits canons, ou pieces de campagne</l>
        <l>
          <lb/>Que le grand Dc du Maine enuoya d’Allemagne.</l>
        <l>
          <lb/>Pour des fuſts de canon on en trouua aſſez,</l>
        <l>
          <lb/>Et beaucoup de boulets qui ſont dans les foſſez,</l>
        <l>
          <lb/>Que l’on pourra auoir apres que la purée</l>
        <l>
          <lb/>De Bourgongne ſera dans la mer emmurée;</l>
        <l>
          <lb/>Bref, ce fut vn beau coup qui affermit ces lieux,</l>
        <l>
          <lb/>Et qui fit vn affront au Finet orgueilleux.</l>
        <l>
          <lb/>Voicy vn autre bruict qui nous vint allarmer,¬</l>
        <l>
          <lb/>Et qui fit nos Bourgeois en vn moment armer;</l>
        <l>
          <lb/>L’on diſoit, les Fauxbourgs ſont deſia mis en cendres,</l>
        <l>
          <lb/>Et le laict nourricier des enfans ieunes &amp; tendres,</l>
        <l>
          <lb/>Des meres, qui craignoient de les faire pàtir,</l>
        <l>
          <lb/>Ce tranſmuoit en eau, les faiſant compâtir</l>
        <l>
          <lb/>ra,</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>D’vn mal qui ne pouuoit deſſus leur innocence</l>
        <l>
          <lb/>Rencontrer vn ſujet que pour leur allegeance.</l>
        <l>
          <lb/>Quelques vnes diſoient laiſſons les tous perir,</l>
        <l>
          <lb/>Et les autres pleurant, nous ay mons mieux mourir</l>
        <l>
          <lb/>1 Oue de oit noſre fe e ſony de pos ennaie</l>
        <l>
          <lb/>Entre les laſches mains d’vn million de canailles,</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Qui ſuccottent ſans fin le pur de noſtre ſang.</l>
        <l>
          <lb/>Hé! grand Dieu qu’eſt cecy, quel effroyable eſtang</l>
        <l>
          <lb/>D </l>
        <l>
          <lb/>Seine vous n’eſtes plus vne douce Riuiere,</l>
        <l>
          <lb/>La Marne vous fait tort vous rendant Mer entiere,</l>
        <l>
          <lb/>La Loire meſmement, afin de vous troubler</l>
        <l>
          <lb/>A fait ſes blanches eaux à ce coup redoubler;</l>
        <l>
          <lb/>Ce qui ne ſe faiſoit qu’au cours de neuf années,</l>
        <l>
          <lb/>S’eſt parfait dans le temps de quatre matinées:</l>
        <l>
          <lb/>Et bien que l’on craigniſt quelque accident de fe</l>
        <l>
          <lb/>Vne peur ſaiſiſſoit le monde peu à peu,</l>
        <l>
          <lb/>Qui regardant les flots s’eſſeuer de la ſorte,</l>
        <l>
          <lb/>Et entrer aux maiſons ſans en ouurir la porte,</l>
        <l>
          <lb/>Diſoient, On nous à fait icy vn mauuais tour</l>
        <l>
          <lb/>Mais cela n’empeſchoit que le ſon du tambour</l>
        <l>
          <lb/>Ne bruyaſt fortement, &amp; que parmy la ruë</l>
        <l>
          <lb/>On ne ſe reſioüit de la noble venuë</l>
        <l>
          <lb/>Du Prince de Conty, &amp; d’autres grand Seigneurs,</l>
        <l>
          <lb/>Dont leurs faits &amp; vertus ie toucheray ailleurs.</l>
        <l>
          <lb/>Enfin l’accroiſt des eaux cauſa vn grand dommage,</l>
        <l>
          <lb/>Des Chantiers tous entiers ſe ſauuerent à la nage;</l>
        <l>
          <lb/>Quelques-vns ſe noyans, meſme deux ponts de bois</l>
        <l>
          <lb/>Eſcraſerent le dos de la Seine à la fois.</l>
        <l>
          <lb/>Maint Palais Poiſſonneux en ruine furent mis</l>
        <l>
          <lb/>Sans ſe pouuoir deffendre contre leurs ennemis,</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>Les moulins meſmement ne ſeeurent eſuiter</l>
        <l>
          <lb/>Ce malheur; qu’on ne peut qu’à peine reciter.</l>
        <l>
          <lb/>L’on ſomme en meſme temps la fameuſe Baſtille</l>
        <l>
          <lb/>De par le Parlement &amp; des Meſſieurs de Ville:</l>
        <l>
          <lb/>Du Tremblay rend les clefs, on crie viue le Roy,</l>
        <l>
          <lb/>Et le peuple auſſi-toſt appaiſe ſon eſmoy;</l>
        <l>
          <lb/>On leue des Soldats pour la Cauallerie,</l>
        <l>
          <lb/>Et pour former des corps de bonne Ilnfanterie.</l>
        <l>
          <lb/>Nous auons de bons chefs qui meneront prudents</l>
        <l>
          <lb/>Cette guerre ſi bien, que tous les imprudents</l>
        <l>
          <lb/>Ennemis de l’Eſtat ſe trouueront confus,</l>
        <l>
          <lb/>Ne pouuant deſſus nous emporter le deſſus.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt ce que ie te donne eſtimant ton merite:</l>
        <l>
          <lb/>Reçois- le, cher Lecteur, en attendant la ſuitte.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
