<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1703_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'inquisition recherchant exactement ce qu'on doit faire
          dans l'état présent des affaires.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=LFxNwvkSdBAC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Inquisition (l') recherchant exactement ce qu'on doit faire dans
            l'état présent des affaires.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="24" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309110</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1703. Inquisition (l') recherchant exactement ce qu'on doit faire dans
          l'état présent des affaires. Paris, 1652, 24 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-14" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>L'INQVISITION
        <lb/>RECHERCHANT
        <lb/>EXACTEMENT
        <lb/>CE QV'ON DOIT FAIRE DAN
        <lb/>L'ESTAT PRESENT DES
        <lb/>AFFAIRES.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>L’INQVISITION
        <lb/>Recherchant exalement ce qa’on dost faire
        <lb/>dans l Eſftat preſent des afares.
        <lb/>IE voadrois bien ſçauoir ce que les plus ſages te
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtes de cete Monarchie, ereuuent de plus expe
        <lb rend="¬" break="no"/>dent aujourd’hy pour la conduitte des affaires en
        <lb/>l’eſtat q’elles ſont preſetement, ie me figue que
        <lb/>l’embaras &amp; la conſufion inexplicables ou le C. les a
        <lb/>laiſſées a ſon depart de la Cour, leur donnerot aſſez
        <lb/>dequoy balancer en vne conjoncture ſi faſceuſe,
        <lb/>ou du moins feroit naiſtre vne tclle diuer ſité de ſé.
        <lb/>timents, qu’il ſeroit encos plus diffiile d’y reuuer
        <lb/>de quoy prendre des reſolutions capables de les é
        <lb rend="¬" break="no"/>tabhr dans l’ordre qu’elles doiuent auoi &amp; peur a
        <lb/>tranquillité́ pubhque &amp; pour l’auantage de tous
        <lb/>les particuhers de ce Ryaume. O on’il ſt alaylé
        <lb/>de cotenter tout le monde, lors que les vns de man
        <lb rend="¬" break="no"/>dent la Paix a quelque prix que ce ſoit, les auires
        <lb/>plus clairs voyants ne voyent guere de ſalut que das
        <lb/>A 1j <pb n="4"/>
        <lb/>la contiuation de la guerre, &amp; les plus cenſez con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſſants bien que le calme ne peut reuenir ny par
        <lb/>l’vne ny par l’autre -demandent des ſeuretez pour
        <lb/>l’Eſtat, pour les particulers, pour les Ptinces &amp;
        <lb/>pour les puſſances.
        <lb/>Mais ou ſe peuuent rencontrer tous ces auanta
        <lb rend="¬" break="no"/>ges das vn temps auqel on n’oſeroit en eſperer pas
        <lb/>vn, n’eſt ce pon vne blle Idée de Platon qui met
        <lb/>tout le bonheur d’vne Republique dans l’egalité́
        <lb/>des conditions; reflection qui ne peut pas ſubſiſter
        <lb/>meſme vn moment daus l’eſprit ed’vn ſage ’oliti
        <lb rend="¬" break="no"/>que, il faut bien des fondements plus ſolides pour
        <lb/>ſouſtenir vne edifice dans lequel nous voulõs loger
        <lb/>le repos &amp; le bonheur d’vne Monarchie qui n’eſt
        <lb/>guet en eſtat de receuoir ny l’vn ny l’autre, il faut
        <lb/>pourtant traualler a ce noble ouurage dont les pre
        <lb rend="¬" break="no"/>miers &amp; plus ſermes fondements ſont les ſix propo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiions ſuiuantes.
        <lb/>I. Perſonne ne doute que la paix a vn eſtat
        <lb/>remply de troubles, ne ſot le plus grand bien
        <lb/>qu’il puiſſe receuoir pour ſon reftblſſement:
        <lb/>cette Diuine Flle duCiel porte la ſereuité auec elle,
        <lb/>&amp; produit vne heureuſe abondance par tout ou
        <lb/>elle ſe fat vor, qui donne l’accompliſſement des
        <lb/>vœux &amp; des ſouhaits de tout le monde, pour peu
        <lb/>que ce premer epanchement de ſes graces conti
        <lb rend="¬" break="no"/>u ſr vu Empire, elle le rendauſſi lloriſſant que
        <lb/>l’aage d’or de la rable.
        <lb/>¬¬¬ <pb n="5"/>
        <lb/> Si donc elle ſe rend ſi ſouhaittable ſeulement
        <lb/>pour é́loigner les maux qui nous arriuent en ſon
        <lb/>abſence. Il eſt bien veritable que le meſlange heu
        <lb rend="¬" break="no"/>reux de tant de biens qu’elle renferme ſont que de
        <lb/>trop puiſſant charmes pour ſe faite deſirer encor
        <lb/>d’auantage &amp; auec bien plus d’empreſlements il ny
        <lb/>apoint de creature qui ne ſoit ſenſible a cetre dou
        <lb rend="¬" break="no"/>ceur, ainfi ie ne puis pas meſme m’imaginer qu’il ſe
        <lb/>reuue perſõne qui ne ſe porte par la ſeule impetuo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiré de nature vers vn obje ct ſi bien faiſar, &amp; s’il s’en
        <lb/>trouuoit qui n’euſt point cette s’enſsibiliré en ſorte
        <lb/>qu’elle fuſt aſſez farouche pour fuir ce que toutes
        <lb/>les autres pourſuiuent ſi ardemment il faudroit
        <lb/>la tenir p our vn monſtre dénarure, qu’il ne faut
        <lb/>point laiſſer viure au prejudice du bon-heur vniuer.
        <lb/>ſel de toutes les aurres; mais e ne penſe pas qu’il ſe
        <lb/>puiſſe treuuer de ſi nuiſibles crearures. C’eſt pour
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy toutes d’vn commun a cord, au dire du Phi
        <lb rend="¬" break="no"/>loſophe, deſirent le bien, aà cauſe qu’il leur eſt con
        <lb rend="¬" break="no"/>uenable &amp; comme ie ne vois rien qui conuienne
        <lb/>mieux à la ſocieté humaine que la Paix, ie conclud
        <lb/>que c’eſt ce qu’on y doit defirer d’auantage. Tons
        <lb/>les François laſſez de tant de deſaſtres &amp; de deſola
        <lb rend="¬" break="no"/>tions paſſées, ſoupirent apres vn ſigrand bon heur:
        <lb/>ils la demandent auec des plaintes, des larmes &amp; du
        <lb/>ſang: ils ſoat petſuadez que la Reyne la peut don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner &amp;e la peut partager auec eux. Cela la peut aſſez
        <lb/>obliger à ler faire ce ben, ſi les ſentimens de la na. <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>ture qui l’y portent, ne ſont point trabis par d s in
        <lb rend="¬" break="no"/>humanitez plus que barbares. Que ſi la paſſion
        <lb/>auoit preualu iuſqu’à ce point ſuor vn leuot ft naru
        <lb rend="¬" break="no"/>el, il faut luy fare ſeatir qu’elle ne la peur amais
        <lb/>auoir pour elle qi’en l’accordant aux autres &amp; ſi
        <lb/>encoe vne extreme fureur l’en ptiunit volontate
        <lb rend="¬" break="no"/>ment elle- meſme, pourueu que perſonne n’en pût
        <lb/>iouir, il ne faudroit point faite de lcrupule de luy
        <lb/>redemander vn pouuoit qui ne deuroit plus eſtre à
        <lb/>elle apres vn abus ſi exceſhf, &amp; luy donner malgt́
        <lb/>ſes deſſeins vn bien qu’elle auroit refuſé à̀ tout le
        <lb/>monde.
        <lb/>II Mais il eſt fort croyable que la Reyne conſen
        <lb rend="¬" break="no"/>tira uvolõtiers à la Pair generale das le preſſant be
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoin q la contraint peut eſtre que la deſirer pont
        <lb/>elle meſne; mais peut-eſtre eſt elle bien empeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>rhee à troer des moyens efficaces pout arriuer au
        <lb/>terme de tant de deſirs: Elle void la Guerre Ciuile
        <lb/>allumee en tous les endroits de la Fance, elle ſ
        <lb/>vo l engagee dans vn party qu’elle a formé ou ily
        <lb/>va, comme elle ſe figure, de l’authoité́ oyale, de
        <lb/>ſon honneur &amp; de tout lobicnoutre que ſon plus
        <lb/>Confi lent Miniſtre &amp; quantité́ de Grands du Ry
        <lb/>ame y ſont tres panriculjerenenp intereſlez; mais
        <lb/>qui l’emportera donc, ce doit eſte ſans dute. lau
        <lb rend="¬" break="no"/>thorié yale: Hlas! elle s’aneanti ſi elle gaigne,
        <lb/>&amp; elle ne ſera plus rien quand elle aua mis au pilla.
        <lb/>ge tous les biens de les Sujets, &amp;e qu’ellear ache
        <lb rend="¬" break="no"/>.,, ,,,, .¬.
        <lb/>¬¬. <pb n="7"/>
        <lb/>57
        <lb rend="¬" break="no"/>ué d’etermniner ceux à qui il reſte’ercor pour deet
        <lb/>nier de tous les biens, vne vie languiſſante, qu’ila
        <lb/>ae tiennent plus que pour vn mal intollerable.
        <lb/>Faut il donc qu’elle ſauue ſon honneur par cette
        <lb/>Victoire: &amp; comment pourra-t’il ſubfiſter auec
        <lb/>vne honte eternelle d’auoir eſté la plus cruelle &amp;
        <lb/>la plus inhumaine de toutes les femmes qui furent
        <lb/> amais, mis il y va de teut ſon bien. Quel bien au
        <lb/>ra t’elle en France quaud perſonne n’y en aura pluss
        <lb/>Non, ceſt que ſon plus cher Miniſtre le Carinal
        <lb/>Mazarin y eſt tout à fait intereſſé. L’intereſt publie
        <lb/>qui eſt tont aà fait contraire au ſien, ne ſer donc
        <lb/>plus de nulle conſiderarion dahs ſon eſprit. Voiſà
        <lb/>iuſtement ce que ie demandois pour conclurre qus
        <lb/>ny le ſien, ny eeluy du C. ne doiuent plus eſte con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiderables pour le ſalut de i’Eſtar, &amp; que ny l’un ny
        <lb/>l’autre ne nous ſeruant plas de rien, &amp; nevolamt
        <lb/>plus prendre la conduite &amp; le ſoin de nos fortunes,
        <lb/>ils ne ſont plus neceſſares dans le Gouuernement,
        <lb/>leurprocedé iuſtifie aſſez tout ce que ie viens d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>ancer.
        <lb/>Il nous faut pourtant quelque perſonne qui pren.
        <lb/>ne la conduite des deſfeins de noſtre ieune Roy,
        <lb/>qui luy donne des coõleils capables de lef.re regne?
        <lb/>ur ſes Peuples, les maintenir coutre tſtes- les
        <lb/>opnpreſſions ryranniques &amp; eſtrangeres, l nous faut
        <lb/>quelqu’vn à qui confiei l’intereſt du Rou &amp; de
        <lb/>Sjets, leurhenneur, leus frtunes ôlearsvies, y <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>laReyne, ny le Mazain, n’en ſont eapables: apres
        <lb/>auoir abaiſſé l’authorite Rcyale comme ils ont fait,
        <lb/>apres auoir mis en proye tout le bien de la France,
        <lb/>comme l’on ſç̧ait, &amp; auoir enſin proſtitué l’hõneur l
        <lb/>du Sceptre Francois aà̀ roure ſorte de baſleſſes, &amp;
        <lb/>parmy les Eſtranges &amp; parmy les François meſme:
        <lb/>Il faut pour diſſiper tous ces deſordres que la eyne
        <lb/>cede ſon rang à S. A.R. Chacun ſç̧ait bien comme l
        <lb/>eſt amateur de la Paix, qui contient en ſoy tous les
        <lb/>biens que nous ſouhairtons. C’eſt pour lors que la
        <lb/>retraitte du C. M. ne nous ſemblera plus vne feinte,
        <lb/>&amp; que nous ſerons deliurez de la peur qu’il nous
        <lb/>done de le reuoir bien toſt r’entrer à main-armce
        <lb/>dans ce Royaume pour y apporter la derniere deſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lation.
        <lb/>S’il faut raiſonner ſurt ce changement d’Eſtat, os
        <lb/>treuuera fans doute que la Reyne eſt obligée aà le
        <lb/>vouloir par tous les moifs profanes &amp; de religion,
        <lb/>que S.A R.y eſt engagé pat la neceſſité des afſares,
        <lb/>qui demandent vn homme pour leur debroüille.
        <lb/>ment, &amp; qu’eſtant l’auantage du Roy &amp; de tous ſes!
        <lb/>Peuples, il ne faut plus que perſonne y contrediſe,
        <lb/>s’il ne veut eſtre declasé ennemy du repos &amp; da
        <lb/>n heur de cette Couronne.
        <lb/>La eyne ſçait bien en conſcience qu’elle vſurpe
        <lb/>vn pouuoir qui ne luy eft point d̂, aurrement il
        <lb/>eſtoit inutile de declaret le oy Majeur aà̀ 4 ans:
        <lb/>car ie u’en ſcait poiat de raiſon, finon que cetre De
        <lb rend="¬" break="no"/>claration <pb n="9"/>
        <lb/>93
        <lb/>claration ae ſe fait pout oſter le pouuoir de l’Etatà
        <lb/>la Regence:; Cependant elle le retient auec plus
        <lb/>d’empire que iamais, ſans ſe ſouuenir du temps de
        <lb/>la Mnorité meſme auquel elle en deuoit auoir.
        <lb/>Dauantage il auoit eſté limité́ à̀ deux voix dans le
        <lb/>Conſeil par le Roy deffnnct ſon mary: c’eſt vne
        <lb/>chſe qu’elle n’ignore point, &amp; tourefois elle s’eſt
        <lb/>renduë beaucoup plus abſoluë que le roy meſme,
        <lb/>&amp; ne veut pas ſouffrir que ceux qui ont beaucoup
        <lb/>plus d’intereſt qu’elle à, certe Couronne luy repre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſente l’niuſtice de ſon procedé́, &amp; luy demandent
        <lb/>auec trop de reſpect &amp; de moderation qu’elle doõ̃ne
        <lb/>quelques bornes à ſes ambitieuſes pretenſions. Ie
        <lb/>tombe d’accord auec elle qu’il vaut mieux qu’elle
        <lb/>le faſſe librement &amp; ſans y eſtre forcé́emais elle ne
        <lb/>doit plus differer dauantage à prendre vne bonne &amp;
        <lb/>iaſte reſolution, lors que ſon honneur le demande,
        <lb/>ainſi que ſa conſcience l’en preſſe, &amp; que la vettu
        <lb/>dont elle a toufiours fait tant de parade l’y oblige
        <lb/>rres abſolument: Elle eſt conuaincué qu’vne fem
        <lb rend="¬" break="no"/>me ne peur regner ſans trouble en France, que la
        <lb/>continuation de ſon pouuoir eft la ruine de tour ce
        <lb/>Royaume., qu’il faut vn empire plus rigoureux que
        <lb/>celuy d’vne fẽ me pour t’eſtablir l’authorité Royale,
        <lb/>qu’elle a notrablement abaiſſée que dans l’auerfion
        <lb/>grenerale des Peuples, qui ont reſſenti ſon impuiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance: Elle ne peut eſtablir daix parmy eux, &amp;
        <lb/>qu’il faut pouttan abſolument leuir donner, fi l’on
        <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>cC
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬¬ <pb n="10"/>
        <lb/> ne veut tout perdre: Elle peche contre le S. Eſpri.
        <lb/>Si connoiſſant roures ces choles elle s’obſtine en
        <lb rend="¬" break="no"/>core en lon deſſen &amp; ſon peché. ne meite point
        <lb/>de pardon nien ce monde ni en l’autre, qu’elle s’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ramine là deſſus.
        <lb/>Mais y a t’il quelqu’vn a qui certe charge ſoit le
        <lb rend="¬" break="no"/>gitimement deuë &amp; s’eu rreuuera til d’egal a cet,
        <lb/>illuſtre employ chàeun egarde ſon A. R. comme,
        <lb/>celuy de qui l’on atrend iec bien que la Reine ne
        <lb/>nous a pù donner on ſe promet qu’il ſera le Reſtau
        <lb rend="¬" break="no"/>rateur de la rance deſolee, q l luy redonnera le.
        <lb/>calme &amp; luy procurera vn bonheur aſſeuré qui ſoic
        <lb/>de longue duré́e, ſi la Rine vouloit empeſches
        <lb/>tant de bns effects elle ſeroit la plus crimine lle de
        <lb/>toutes les femmes, &amp; ſi elle ne vouloit point em
        <lb rend="¬" break="no"/>ployer ce moyen qi eſt deſormaia l’vnque pour
        <lb/> noſtre ſalut elle feroit ben roir qu’elle ſerot tout.
        <lb/>a fairt e nnemye l oy, de l’Eſt t &amp; des peuples, &amp;
        <lb/>q’elle auroit conlpiré auec les Eſpag nojs. au ien
        <lb rend="¬" break="no"/>uerſement decette Monarchie, en ce cas l ſeroi
        <lb/>bſolument noceſlaire de la conrrainde aà ſe retitreg
        <lb/>auec eux, &amp; preſentement nous auons teut droit de
        <lb/>conclure qu’vn Oncle François ſeruira mdieu.l
        <lb/>oy qu’vne mere Epagnole..
        <lb/>Cnme nous auons des exemples aſſez, reſcerg
        <lb/>de ces mere ennemyes, nous en auons enco;-plua
        <lb/>das noſt.e Hſtge de ces Pices qui ons pis le
        <lb/>maniment des affaires du Roy l: plAs grapd <pb n="11"/>
        <lb/>1
        <lb/>auanrage, &amp; ſans aller chercher dans’ la premiere
        <lb/>tace la fidelité de Gondebault quiſauua l’Eſtar &amp; la;
        <lb/>vie de Childebent, dont le pere auoit eſté aſaſſiné
        <lb/>doeuant Tournay par les artifces de la meſchante
        <lb/>Fredegonde, ſans le preualoir de la ſage conduitre
        <lb/>de Gontran Roy d’Orleans, pout le bien deClorai
        <lb rend="¬" break="no"/>re ll. le me contenteray d’en donner de la troiſié
        <lb rend="¬" break="no"/> me race, comme appartenant dephas pres a l’affaire;
        <lb/>preſenre ſi l’on veut conſiderer la miaorité de Phi
        <lb rend="¬" break="no"/>l ppe piemiere on treauera qu’il ny eut iamas re
        <lb/>gne plus heurenx, &amp; dans ſa majonté́ de plus belle
        <lb/>conduitte; La France deuoit toute certe auantage à
        <lb/>BaudouinComte de rlandres &amp; Oncle du Roy qui
        <lb/>luyfut laiſſé pour egét &amp; pour tuteut par ſon pers
        <lb/>Heny premier, qoi ne fit point de diffiiculté de
        <lb/>luy donner tout le maniment des affaires de lran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, pource ſeulement qu’il eſtoit reconnu pour vn
        <lb/>lhomme amateurs de la Paix: nous auos aujourd huy
        <lb/>beloin d’vn ſemblabole directeur de la leuneſſe du
        <lb/>Roy, nous le trouuons heueuſement en laperſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne de ſon A. R La reine refuſera elle ce bien aà ſon
        <lb/>fils &amp; à tous ſes peuples, qui luy demandent aues
        <lb/>tant de feruantes prieres.
        <lb/>Ele ne ſeroit rien qui n’ayt dej eſté pratiqué
        <lb/>pa vne Reine auſſi vertueuſe &amp; auſſi ſage qu’elle;
        <lb/>Ce fut la mere de Philippe Auguſte qui apre la e
        <lb/>gence expité́e de la minoriré de ſon fils voyãt bien
        <lb/>qu’elle ne pourroe pas alle-meſme ſousenir vn <pb n="12"/>
        <lb/> as..
        <lb/>12
        <lb/>pouuoirt auquel toute la vertu d’vn heomme n’eftoit
        <lb/>pas vn trop ferme appy, elle remit ſagement la
        <lb/>conduitte de l’Eſtr &amp; des Conſeils de ſon fils en
        <lb rend="¬" break="no"/>tre les mains de Guillaume Archeueſque de Reims,
        <lb/>Oncle du Roy, qui maintnt la Couone auec tout
        <lb/>le bonheur &amp; tout le bon ordre que ceux qui ont
        <lb/>leu ſon Hyſtoire ſç̧auent aſlez pour luy en donner
        <lb/>mille bene lictions
        <lb/>Les Oncles de Charles ſix qui gouuernerent les
        <lb/>vns apres les autres les affanes du Roy Charles VI.
        <lb/>ne iuſtifient que trop le droit qu’ils ont toujours
        <lb/>eu en France de prendre la direction de l’Eſtat pour
        <lb/>empeſcher les troubles qui n’aſſent pendant le
        <lb/>ieune aage de ſes Roys.
        <lb/>Char les VIll. qui ne fut declaré mMaieur qu’a l’aage
        <lb/>de I&amp;. ans eut auſſi ſes Oncles dii ecteurs de toutes
        <lb/>les affaires, &amp; l’on ſçait à qu’el degré de pouuoir ils
        <lb/>le leuerent puis qu’il fit trembler toute l’Italie ſous
        <lb/>la terteur de ſes Armes, &amp; qu’il merita pour ſa va
        <lb rend="¬" break="no"/>leur d’eſtre declaré le veritable hetitier de l’Empire
        <lb/>d’Orient, ſelon la volõ̃té́ de Conſtãtin Paleologue,
        <lb/>qui en eſtoit pour lors poſſeſſeur legitime.
        <lb/>Que peut dire la Reine &amp; tout ſon Conſeil con
        <lb rend="¬" break="no"/>re l’authorité de ces exemples, quelle voye ſi elle
        <lb/>pourra faire d’auantage que les Heros, &amp; ſi elle diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>poſe les affaires du Roy aà̀ le rendre vn iour auſſi
        <lb/>puiſſant Prince que tous les Roys ſes predeceſſeurs
        <lb/>que ie viens de rapporter, il faut ſans doute y com
        <lb rend="¬" break="no"/>mencer <pb n="13"/>
        <lb/>13
        <lb/>mencer par vne Paix qu’elle ne doit pas plas long
        <lb rend="¬" break="no"/>temps empeſcher, &amp; par l’eſtabliſſe ment de S.A.
        <lb/>yale dans la condute de tous ſes Eſtats, ſi l’on
        <lb/>veut les rendre auſfi floriſſants qu’ils ont eſté quel
        <lb rend="¬" break="no"/>aefois par le paſſe, à la faueur des Oncles de leurs
        <lb/>Monarques
        <lb/>Que ſi l’on a beſoin d’vn Prince d’aurhorité &amp; de
        <lb/>conſeil à ſouſtenir les affates du Roy, &amp; les reſta
        <lb rend="¬" break="no"/>blir dans leur ancenne ſplendeur, que les femmes
        <lb/>ont touſiurs ternie, vn Prnce conquerrant &amp; tes¬.
        <lb/>rible n’ett pas moins neceſlaire à combatre ſes En
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis, dont le nombre &amp; la puiſſance eſt redout
        <lb rend="¬" break="no"/>ble lors qu’on n’a pont dequoy leur oppoſer; La
        <lb/>France n’a iamas manqué de ces Heros, qui prodi
        <lb rend="¬" break="no"/>guent ſi genereuſement leur ſang pour ſon lalut &amp;
        <lb/>pout ſa conſeruation; ma. il eſt impoſſible de ne
        <lb/>douter pas qu’elle at eu vn Prince dans toutes les
        <lb/>trois races qui sy ſot porté́ plus courageuſement
        <lb/>&amp; auec plus de bon- heur que le Pince te Condé,
        <lb/>qu on peut nommer tres iuſtement ie Ptnce des
        <lb/>conquerants &amp; des braues, les preuues de ce quee
        <lb/>dis ne ſont que top eommunes, &amp; ie ne pus ien
        <lb/>dire qu lui conuienne mieux à ce q’il me ſemble,
        <lb/>finon que c’eſt vn homme à opoler à tontes le s
        <lb/>f rces de Aſie. &amp; qui merieoit n’ ſt emplyé́ à
        <lb/>rec nquens eg ndFm ve, qi gmi lous a y
        <lb rend="¬" break="no"/>ran ie &amp; ſous v urpa ̃.u c ben que le d it
        <lb/>de cete Courone lo entie ement du coſté́ e
        <lb/>D
        <lb/>¬¬ Eoamm¬¬ <pb n="14"/>
        <lb/>1Z
        <lb/>nos Rois de France, par le choir que le dernier Erm.
        <lb/>pereur Chreſtien fit de Charles VIll. pour lui luc
        <lb rend="¬" break="no"/>ceder.
        <lb/> Le droitr de commander les Armeées eſt ſi narurel
        <lb/>à ce Prnce, que tout autre qui en elt en poſſeſſion,
        <lb/>l’vſrpe viſiblement lur lui, au grand ptejudice de
        <lb/>l’authorité́ oyale. Il eſt donc tres neceſſaire de
        <lb/>reü̈nir toates les Trouppes de fſa Majeſté ſous la cõ.
        <lb/>duite d’vn Chef ſi excellent. Et ſi la ene ayme la
        <lb/>proſperité des Armes Françoſes, elle ne doit iamais
        <lb/>s oppoſer à̀ cette reü̈inion qui rend la Frace iu
        <lb rend="¬" break="no"/>cible, &amp; qui eſt capable de lui donmer l’Empire de
        <lb/>toures les aurres Narions: il ne faut pas que la gran
        <lb rend="¬" break="no"/>deur de la aiſon d’Autriche lui reenne aà la me
        <lb rend="¬" break="no"/>moire, cette penſée eſt purement Eſpagnole, que
        <lb/>la ſeule vanité fait naiſtre, &amp; qu’elle n’a iamais pa
        <lb/>mettre en execution, ayant la France pour riusle.
        <lb/>On n’a que trop veu par les heureux ſuccez qui ot
        <lb/>ſauué la rance des fureuts Eſpagnoles, que la Lien
        <lb rend="¬" break="no"/> tenance geerale des Armées du roy daãs les mais
        <lb/>de Monfieur le Prinee, eſtoit la choſe du monde la
        <lb/>plus auantageuſe aà̀ cette Monarchie. Pourquoy
        <lb/>donc la Raine s’oppoſe telle auec tant de chaleur aà̀
        <lb/>de ſi viſibles progrez, e a’en puis que iuger, ſinon
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’on peut conclurre de-là, qu’elle a l’ame plus E.
        <lb/>pagnole que Françoiſe.
        <lb/>Mains ſi pour nous empeſcher de faire ces co
        <lb rend="¬" break="no"/> cluſions &amp; dé́trnire du moins les preſſats ſoubõôs
        <lb/>¬.
        <lb/>E <pb n="15"/>
        <lb/>e
        <lb/>qu’on en peut auoir, la Reine faiſoit vnegenereuſe
        <lb/>reruaite en ſonppanage, ne vetroit-on pas en vn
        <lb/>moment tant de factions diſſipees, qui ne ſont eſle
        <lb rend="¬" break="no"/>ueé́es dans l’Eſtaz que ſous ſes auſpices, &amp; qui e s’y
        <lb/>ſont fomentees qu’à la faueur de l’impaiſſance du
        <lb/>ſexe, dont la plus grande authorué́ n’eſt toufiours
        <lb/>que tro foible pour vn gouuernement vigoureux
        <lb/>tel que doit eſftre celay de la Nanõ̃ rançoiſe. Pour
        <lb/>moy ie treuue les auantages de tout le monde en
        <lb/> cette ſage retraitte, &amp; la eine deuroit eſtre aſſez
        <lb/>bone pousr les procurer au preiudce de toute ſon
        <lb/>ambitio, elle ae le fera point ſans doute, &amp; c’eſt
        <lb/>pourtant vne choſe qu’elle doit faîſre.
        <lb/> Il y a pourtant deux inuincibles raiſons de ce d
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir, done la premiee eſt que tandis qu’elle ſera
        <lb/>danole rag qu’elle eceupe, il n’y peut iamais auoir
        <lb/>de Paix en France, ie le demonftre parce raiſonn
        <lb rend="¬" break="no"/>aeut.
        <lb/>l Laeyne ſe plaint qu’on en veut à l’authorité du
        <lb/>Roy, &amp; maintient la ſienne en ſouſtenant celle de
        <lb/>ſon fils. Cetre vnon de pouuoir lui petſuade ſans
        <lb/>douce que les Sujets ne peuuent eſtre parfaitemeat
        <lb/>ſouû̂mis au Roy, qu’ils ne le ſoient auſſ à̀ toutes ſes
        <lb/>olontez: tandis que cela ne ſerapoint, ils ſsrmat
        <lb/>touſiours des rebelles, des Cramvvels &amp; des Fer
        <lb rend="¬" break="no"/>fax ce ſont les termes dont elle vſe ordiairement.
        <lb/> Cepandant il eſt impoſſible que certe pafaiteſou
        <lb rend="¬" break="no"/>-miſſiaaà tout ce qu’elle voud, enseiamais dans <pb n="16"/>
        <lb/>16
        <lb/>l’eſprit des Peuples, autre meut il faudroit ne ſe plos
        <lb/>ſouuenir de la Loy Saliaque, auoir oublié tous les
        <lb/>maux qu’elle à cauſez en france, temoigner vn de
        <lb rend="¬" break="no"/>fir ponrt le reſtabliſſement du C. Mazarin auoit de
        <lb/>lI’auarſion pour ſon A. R. &amp; pour le Prince de Co
        <lb rend="¬" break="no"/>dé, au contraire il eſt bien certain qu’il ſe treuuera
        <lb/>toùjours aſſez de monde qui ſe plaindront d’eſtre
        <lb/>ſoumis à̀ l’Empire d’vne femme Eſpagnole, beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup plus qui ſe reſſentiront des playes ſenſibles
        <lb/> qu’ils ont receus tout fraichement par la Guerre,
        <lb/>qu’elle ne veut pas encor termner, preſque tous
        <lb/>qui soppoſeront au retour du C fi elle le rappelle
        <lb/>iamais, la meilleure partie du Royaume qui aura
        <lb/>toûjours de l’inclination pour leurs Princes, ces
        <lb/> meſmes Prinees qui ne pourront iamais eſtre ab
        <lb rend="¬" break="no"/>baiſſez au greé de ſon ambition, voylà dõc toujoun
        <lb/>de la guerre en france, toufiours du trouble iamais
        <lb/>de Pax tandis qu’il y auta de l’oppofition à ſes vo.
        <lb rend="¬" break="no"/> lontex, ce qu durera tout autant qu’elle ſera dans
        <lb/> le maniment des affires de ce yaume.
        <lb/>La ſeconde raiſon qui monſtre qu’elle doit en
        <lb/>abandõ̃ner la conduitte à quelqu’vn qui reuſſiſſe
        <lb/> miex qu’elle n’a fas depuis dx ou douze as. c’eft
        <lb/>qu’elle y tteuuera tous les auantages, qu’elle ne re
        <lb rend="¬" break="no"/>contrera iamais dans l’eninent degé ou elle g’et
        <lb/> eſleuée, ie m’en rapporte à ell, ſi elle aà celuy d’eſte
        <lb/>honorée par les peuples deſte aymée, d’eftre ſt
        <lb rend="¬" break="no"/>ée vertueule, euftu ſi lon honneur eſt daus ’é lat
        <lb/>de
        <lb/>¬¬ <pb n="17"/>
        <lb/>17
        <lb/>de ſa dignité &amp; ſa renommée dans la bouche de
        <lb/>rout le monde, ſi elle a toutes les ſatisfacions d’eſ¬
        <lb rend="¬" break="no"/>pri qu’elle peut ſouhaitter, ſi la proſperiré́ du roy
        <lb/>ſon fils &amp; ſa puiſſance ſonr au point qu’elle les vou
        <lb rend="¬" break="no"/>droit bien voir, &amp; ſi elle fait tout le bien auquel elle
        <lb/>eſt obiigée en euitant tout le mal qui luy eſtconnu,
        <lb/>que plutoſt elle ne peut plus faire que du mal quaid
        <lb/>lle ne le voudroit pas, qu’elle ne peut iamais réta
        <lb rend="¬" break="no"/>blir tout le lieu qu’elle a détruit, qu’elle ne peut
        <lb/>plus y tenir ſon honeur ny ſa vertu à couuert qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le ny treuue point le repos qu’elle ſi eſtoir figurée
        <lb/>qu’il luy eſt impoſible de ſe faire aymer de ceux
        <lb/>qu’elle a fi mal traittez: tous leſquels auan ages elle
        <lb/>peut encor retreuuer dans vne vie tranquil le &amp; pai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſible iouiſſant ſans crainte des biens que ſon appa
        <lb rend="¬" break="no"/>nage luy peut fournir, &amp; voyant les affaires de ſon
        <lb/>fils dans la prſperité ou elle ne les pouuoit iamais
        <lb/>porter attendant la fia de ſes jours auec vne ſa.
        <lb/>tisfaction incroyable de rous les coſtez du monde,
        <lb/>Rien ne luy peut donc eſtre plus auantageux que ſa
        <lb/>retraitte à ſon Appanage.
        <lb/>Outre que par ce myen nous voyons le C.
        <lb/>eſloigné́ des Coſeils du Roy, qu’il a tout embroü̈l.
        <lb/>lez &amp; quil ne luy reſteroirt plus aucune eſpe ance
        <lb/>dle retour Mais fie le deſire encore plus que iamais
        <lb/>de le teuoir, helas qu’elle eſt bien eſl gnée de tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes cesaiſonnables penſé́es pour obie à ce mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heur, il eft tout à ft à props de fane &amp; pa faire le
        <lb/>procez lousde graues &amp; tudes penes, a quienque
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>-L¬ <pb n="18"/>
        <lb/>r:
        <lb/>fera iamais la preiere propoſition de ſo tetour
        <lb/> en France.
        <lb/> C’eſt vne verité qui ne ſouffre point de conteſta
        <lb rend="¬" break="no"/>tion que celuy qui introdut dans vn eſtat vn enne
        <lb rend="¬" break="no"/> my declaré, eſt conuaincu du Crime de leze Maje.
        <lb/>ſté, &amp; que trahſſant ſa patrie, ſon honneur, &amp; la
        <lb/>foy publique qui doit à ſes compatriotes, il merite
        <lb/>de receuoir le chaſtiment porté par les Lois, &amp; doi
        <lb/>eſtre marqué d’infamie à la poſterité. Ce pere du
        <lb/>peuple Romaine n’épargna pas ſes propres enfanus
        <lb/>en vne pareille occaſion, ſi toſt qu’il eut appris qu’il
        <lb/>negotioient ſous man pour le tetablſſement de
        <lb/>Tarquin le ſuperbe, qui auoit eſté chaſſé de Rome,
        <lb/>&amp; declaré́ l’ennemy de la Republique, il les fit ve
        <lb rend="¬" break="no"/>nir en ſa preſence &amp; en plaine aſſemblée du peuple
        <lb/>il les fit foü̈etter de verges, ſupplice le plus indigae
        <lb/>d’vn Cytoien Romain, il ne ſe contenta pas de ce
        <lb/>traitement, il fit luy meſme leur procez &amp; Brutus
        <lb/>depoſant la qualité de pere pour prendre celle de
        <lb/> Iuge inexorable, porta l’Arreſt de mort contre ſon
        <lb/>propre ſang, &amp; le fit executer en ſa preſence.
        <lb/> Ce ſage P olitique iugeoit bien qu’il eſtoir tres
        <lb rend="¬" break="no"/>dangereux de receuoir on Enoemy puſſant declaré
        <lb/>tcl par les Arreſts du Senat, &amp; chaſſe honteuſement
        <lb/>du Gonuernement qu’il croyoit lui deuoir-apparte
        <lb rend="¬" break="no"/>nir par ſucceſſion legitime, parce qu’il l’auoit vſur
        <lb rend="¬" break="no"/>pé́. Le C. M. s’eſtant rendu maiſtte de l’eſprir de la
        <lb/>Reine, ſe croitbien legitimemet eſtably dãs le ri
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtere de tout cet Eſtat, &amp;ſe figure que l’oaluy fait <pb
          n="19"/>
        <lb/>nluſtice de l’en efloigner: il ne medite rien qu’vne
        <lb/>cruelle vengeance, s’il ſe voit iamais en pouuoir de
        <lb/>l’exercer, &amp; quicorque voudroit contribuer aà ſon
        <lb/>reſtabliſſement, n’offenſeroit il pas le Roy, quil’a
        <lb/>exilé par vne Declaration authentique:ne trahroit
        <lb/>il pas ſa Patrie, de laquelle il eſt l’ennemy iuré́: ne
        <lb/>ſeroit-il pas vn tort irreparable à tous ſes Compa
        <lb rend="¬" break="no"/>rriotes, qui ſont vnis de volonté́ pous empeſcher
        <lb/>qu’il ne reuienne: enfin ne bleſſeroit il pasroute la
        <lb/>France en luy voulant rendre celuy qui eſt pertur
        <lb rend="¬" break="no"/>bareur de ſon repos, &amp; qui ne peut iamais rrauailler
        <lb/>qu’à ſa ruine, nayant point de plus forte paſſio
        <lb/>pour cela que ſa vangeance,; Il meriteroit dõ̃c le ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>plice des traiſtres., &amp; ſans doute qu’il y auroit aſſe2
        <lb/>dequoy lui faire ſon procez &amp; le condamner à la
        <lb/>mort la plus honteuſe qui ſe puiſſe imaginer ſeln
        <lb/>les formes ordinaires de la Iuſtice. Apres cela qui
        <lb/>voudroit eſtre tenu pour azarin?
        <lb/>Toutes ces propoſitions qui ne tendent qu’à l’e
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtabliſſement d’vne bonne Paix, &amp; qui contiennent
        <lb/>encore des moyens infaillibles de l’aſſeurer pour
        <lb/>long-temps à toute la France, ne ſouffrant point de
        <lb/>ifficulté pour eſtre generalement receuës de tout
        <lb/>le monde, chacun en onaoiſt aſſez l’importance?
        <lb/>aais-il faudlrot quelque punſſance abſoluë pour en
        <lb/> athoriſer rous les effe cts qu’elles promettẽt. C’eſt
        <lb/> porquoy il eſt tout à fait aeceſſaire que les Eſtats
        <lb/>Generaux, qu’on appelle le celebre lugement des
        <lb/>Français, pronancens ſr cette matiere, il faus donc.
        <lb/>¬¬,,¬,,¬¬¬¬ <pb n="20"/>
        <lb/>26
        <lb/>en conuoquer l’Aſſemblé́e dans Paris, c’eſt le plus
        <lb/>court pour terminer tous nos deſordres, auſquele
        <lb/>ils ne peuent lo iner de remede effi ax qu’en exe
        <lb rend="¬" break="no"/>cutant de nonct en poinct tout ce qui vient d’eſtre
        <lb/> propoſé. Cette Aſſemb’éc des Eſtars a eſté roujours
        <lb/>i puiſſnte &amp; ſi abſolue, que tout ce qu’elle a deci
        <lb rend="¬" break="no"/>dé́, a eſté tené ſans aucune conteſtation: Elle a
        <lb/>donné des Roys qui ont eſté́ receus auec applaudiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement: elle en a depoſe qui ont eſté́ incontinent
        <lb/>eœlez: elle en a changeé́, qoy que rarement, lors
        <lb/>qu’elle les a veus tout à fait incapables du Gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/> nement, &amp; comme tour cela ſe fat pour le bien coõ
        <lb rend="¬" break="no"/>mun, tout le monde donne les mains à ce qu’elle
        <lb/>ſait, &amp; reç̧oit ſes Decrets comme des choſes inuio
        <lb rend="¬" break="no"/> lables. Auſſi eft il abſolument neceſſaire qu’il y ait
        <lb/> vn commandement dans vn Royaume auquel tous
        <lb/>ſe puifſent ranger &amp; ſe ſoumerrre: parce que lors
        <lb/>que le Roy ne parle point, il ne ſe peut faire que
        <lb/>chacun s’eſtimant autant que ſon compagnon, ne
        <lb/>veille faire le Roy: &amp; par conſequent que beaucoup
        <lb/>de maux n’arnuent tous les iours la multitude des
        <lb/>maſtres, eſtant la peſte &amp; la ruine de l’Eſtat
        <lb/>Il n’y a dõc de puiſſance qui puiſſe empeſcher en
        <lb/>rance l’Aſſblee de ces Eſtats, ny qui puiſſe reſiſter
        <lb/>à ſes O donnnces. C’eſt laà que dans vne guerre i
        <lb/>difficile aà terminer, &amp; pour la deciſiõ des dfferents
        <lb/>meus entre la Reine mere &amp; les PP. du Sãg, on doit
        <lb/>recourir, afin d’accorder de ſi farales queelles: on
        <lb/>en doit donc fae la Conuocauon pour deux prin
        <lb rend="¬" break="no"/>cipales
        <lb/>A2¬ <pb n="21"/>
        <lb/> 21
        <lb/>ipales raisõsauſquelles persoõne ne peut cõtredire.
        <lb/>La premiee, parce que ia mais la neeſſité n’é fut
        <lb/>plus grande en race, ou la deſtrution generale va
        <lb/>s’enluire de leurs mal heureux debats, fi on y ap
        <lb rend="¬" break="no"/>porte prõ̃pteméẽt ce remede, qu eſt l’vnique aà̀ rous
        <lb/>nus troubles.Et la ſeconde raiſon de cere conuoca
        <lb rend="¬" break="no"/>tion c’eſt qu’il eit tres facile de la faire, ny ayãt pet
        <lb rend="¬" break="no"/>eõne qu sy puiſſe oppoſet, qu’il ne faſſe voir à̀ meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ne temps qu’il eſt le plus grãd ennemy du repos &amp;
        <lb/>du ſalut de cete Monarchie. Vn temede fi facile &amp;
        <lb/> neceſſaire, nous ſera t’il refuſé́: on n’eſt donc pas
        <lb/>las de faire mourir du monde, &amp; la paſſion n’eſt pas
        <lb/>pleinement ſatisfaite.
        <lb/> Il faut pourtant preſſer ce ſecours pour le ſalut du
        <lb/>Peuple, quelque teſiſtance qu’y apporte la Reine &amp;
        <lb/>ſes adoente, qui en ont deſia empeſcheé l’effs c
        <lb/>ouant l’éepanchement de tant de ſang en France, qui
        <lb/>ne feroit iamais atnué́, fi l’on l’auoit fais malgré6
        <lb/>oures les appoſitions.
        <lb/> Nous liſons auec eſtõ̃nement dã̃s noſftre Hſtoite,
        <lb/>que l’on punſoit de la teſte celuy qui artiuoit le
        <lb/>dermer à l’aſſe mbleée des ſtars Generaux, pour ap.
        <lb/>prendre à rous les autes la dihgence qu’on deuoit
        <lb/>pporterà cente Aſſemblée lors qu’il eſtoit queſtõ̃
        <lb/>de ſerair l’Eſtat dans ſes plus gadles neceſſités, Nos
        <lb/>pouuons bien nous p eualoir de cette exemple, &amp;
        <lb/>condane hardment tous ceux qui vaudrié̃r s’op
        <lb rend="¬" break="no"/>poſer aux Eſtats, &amp; qui n’en veulent venir ’ que le
        <lb/>plus card quls peuuent, ayant ieux fare e
        <lb/>F <pb n="22"/>
        <lb/> -er.
        <lb rend="¬" break="no"/>2e
        <lb/>leur mal heureuſe &amp; farale domination au depenl
        <lb/>de la vie des miſerables Sujets, qui n’ont point de
        <lb/>quoy ſe parer contre cette horrible ryrannie, que
        <lb/>le grand reſſort des Eſtats, qui a touſioats calmé
        <lb/>tous les troubles de France.
        <lb/>Charlee Martel, en depit de Eudon, qui troubloit
        <lb/>tout le Royaume pour y maintenir ſon authorité,
        <lb/>en obtint la conuocation: &amp; cette Aſſemblée ayant
        <lb/>prononcé en ſa faueur &amp; rebutté cét inſolent Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtre, deliura la rance de ſa ryrannie &amp; la ſauua de
        <lb/> la deſolation etetnelle qui apportoient les Sazarins,
        <lb/>introduits par ce faétieux &amp; rebelle ennemy, qui fut
        <lb/>contraint par apres de ſe ioindre aà̀ ce Prnce des
        <lb/>Franç̧ois, pour combattre ceux qu’il auoit appellez
        <lb/>à ſon ſecours
        <lb/>Le meſme remede employé pendant la priſon du
        <lb/>Roy Iean fut ſi efficax, qu’il diſſipa toutes lês vatnes
        <lb/>pretenſions des Anglois, qui s’imaginoient deſia te
        <lb rend="¬" break="no"/>nir la Couronne en leur diſpoſition : ourre que la
        <lb/> Reine Ieanne, veufue de Charles le Bel, pat ſes ſolns
        <lb/> &amp; ſa bonne conduire, appai la Guerre Colle qi
        <lb/>s’alloit allunrer entre le Dauiphin, &amp; Charles de
        <lb/>Nauarre: Cette bonne Princeſſe les gagna tos
        <lb/>deux ſans auoir pris aucun party, &amp; les porta à a
        <lb/> Palx, qui fut tres profitable à tout le monde: Rare
        <lb/> exemple d’vne eine pour le temps preſent, qui
        <lb/>n’auoit point d’autre employ dans l’Eſtat que ce
        <lb rend="¬" break="no"/>lay d’appailer les factions &amp; les q errelles. Nous
        <lb/>en ſouhaitterions’aujourd huy vne parfeille; majs <pb n="23"/>
        <lb/>8
        <lb/>àſon defſaut, ilfaut recourir à̀ ce qui peut guerir la
        <lb/>playe que nous vient de faire vne autre Reyae.,
        <lb/> Nous vyons noſtre roy entre les mains des eſtra
        <lb rend="¬" break="no"/>gers, la Reine authoriſe cette detenfion, leur donn
        <lb/>tout pouuoir ſur l’eſprit du oy &amp; ſur les Eſtats, &amp;
        <lb/> nous ne ſçauõs que trop la nouuelle cõjuratiõqu’ils
        <lb/>ont faites au depart du C. M. ce miſarable ltalien ſe
        <lb/>dit arogament le reltaurateur des Roys, il promet
        <lb/>au royd’Angleterre de le reſtablir en ſonroyaume,
        <lb/>&amp; dit qu’il veut réablir auparauant ce luy de Frace,
        <lb/>pendant qu’il le ruïne &amp; deſole ſon Eſtat par toutes
        <lb/>ſortes de violences ſur ces belles forfanteries, il ou
        <lb rend="¬" break="no"/>dit ne mal heureuſe guerre ciulle qui va dur
        <lb/>plusde cenc ans en ce Royaume, il a fait vne eſtroi
        <lb/>te allianceauec les Milords, Germain, &amp; moõtaigu,
        <lb/>qu’il a eſtablis dans leConſeil du Roy comme prin
        <lb rend="¬" break="no"/>aipaux Miniſtres &amp; pous confident de la Reyne, de
        <lb/>l’eſprit duquel il abuſe impunement, il leur a fait iu
        <lb rend="¬" break="no"/>rer ſolemnellemẽt dans leur aſſemblée pernicieuſe
        <lb/>de contrſbuer tous les moyens qu’ils ſçauront de
        <lb/>ontinuer la guerre&amp; d’employer tous les rtifices
        <lb/>dont ils ſe ſont ſeruis pour embraſet l’Angleterte&amp;
        <lb/>detruire la Royauté en cette lſle infortunées ils ſs
        <lb/>diuiſent toutes-les charges &amp; tous les biẽ̃s des ſjets
        <lb/>du roy, pur n’auoir que des Eſtranges dans ſa
        <lb/>factiõ, il a eſtably le Prince Thomas dans la charge
        <lb/> de premier Minitre, la tenant deſormais trop baſſe
        <lb/>pour luy dans le pernicieux deſſein qu’il aà̀ d’empie
        <lb rend="¬" break="no"/>ter ſur tous les droits de la Couronne, qu’il tient <pb n="24"/>
        <lb/>comme en tutelle, &amp; par le moyen de la Reyne qui
        <lb/>fauoriſe tous leurs danables deſſeins. Cependant
        <lb/>que ce chef des factionnaites s’en va leue de nou.
        <lb/>uelles Troupes-pou les auages qu’il pretend fair
        <lb/>&amp; qu’on abuſe le peuple dans la credulité de lon
        <lb/>eſl igne ment.
        <lb/> Que ſi l’on oppoſe bien toſt les Eſtats Generau
        <lb/>à cette ligue pour la diſlper. nous allons toõber en.
        <lb/>re les mainsde nos ennemis, dont la tyrannie ſe ré
        <lb/>dra é́pouuatable. Il eſt impoſſible de preuenir tous
        <lb/> ces maux qui nous menacent encr de nouuea,
        <lb/>qu’en prenant les reſolutions d’abbarre rous ces fa
        <lb rend="¬" break="no"/>éteux, de donner tetraite à̀ la Reyne en ſon app
        <lb rend="¬" break="no"/>nage, le poauoir qu’elle vſurpe aà̀ ſon A. R. le com
        <lb rend="¬" break="no"/>mandemét des Armee au Prince de Condé, &amp; faire
        <lb/>ſans dfferer fe proce au C. M. à tous ceux qu ſs
        <lb/> treuueront engagez auec obſtination dans les ino
        <lb rend="¬" break="no"/>reſts criminels &amp; injuſtes;eſtã̃t infallible que l’ex
        <lb rend="¬" break="no"/>cution de toutes ees choſes qui eſt au pouuoir des
        <lb/> ſtats Generaux, remertra le roy ſur ſon Troſne e
        <lb/>en pleine lberté de regner ſur ſes peuples qui joui
        <lb rend="¬" break="no"/>ront d’vn calme aſſeuré ſous la bonne conduite de
        <lb/>fon A. R. &amp; ſous les triomphants efforts du Prnoe
        <lb/>de Condé, à̀ repouſſer les annemys ialoux de noſte
        <lb/>bon heur hors des limites de cette Monarchie.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
