<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1766_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le judicieux refus du Parlement de donner au dience aux
          deux hérauts.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=GXxKAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Judicieux (le) refus du Parlement de donner au dience aux deux
            hérauts.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000359773502" xml:id="IL_GuillemotVeuvedeJean.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve de Jean</forename>
              <surname>Guillemot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127069-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1766. Judicieux(le) refus du Parlement de donner au dience aux deux
          hérauts. Paris, veuve J. Guillemot, 1649, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_12" source="Moreau">
          <p>Arrestation du chevalier de La Valette</p>
          <date when="1649-02-11">1649-02-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-19" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>LE
        <lb/>IVDICIEVX REFVS
        <lb/>DV
        <lb/>PARLEMENT
        <lb/>DE DONNER AVDIANCE
        <lb/>AVX DEVX HERAVTS. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>De L'IMPRIMERIE DE LA Veufve
        <lb/>I. GVILLEMOT, ruë des Marmouzets,
        <lb/>deuant la petite Porte de l’Egliſe
        <lb/>Sainte Magdeleine.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>LE
        <lb/>IVDICIEVX REFVS
        <lb/>DV PARLEMENT.
        <lb/>De donner Audiance aux deux erauts.
        <lb/>SI les Payens ont creu que Ies vertus
        <lb/>fuſſene des Diuinitez, il ne faut pas se
        <lb rend="¬" break="no"/>s ftonner s’ils ont rendu les meſmes hon
        <lb rend="¬" break="no"/>a neurs à la Prudence, puis qu’au iusge
        <lb rend="¬" break="no"/>ment des Philoſophes, elle en eſt la Souueraine;
        <lb/>’eftelle en efſfet qui les conduit dans leurs em
        <lb rend="¬" break="no"/>plois qui les redreſſe daas leurs erreurs, &amp; qui les
        <lb/>aſſiſté dans leüſrs beſoins, lle veille pour le ſalut
        <lb/>de l’Eſtat, &amp; au lieu que les autres vertus n’ont
        <lb/>que des occupations partioulieres, celle-cy en a
        <lb/>de geneérales qui concenene le bien public.
        <lb/>Quand elle forre vn laome de bien, elle s’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pelle Morale, quand elle forme vn pere de famille
        <lb/>elleſe nomme Oecononmle, &amp; quand el le forme
        <lb/>vn Miniſtre ou vn Souuerain, elle prendvn nom
        <lb/>plus Auguſte, &amp; ſe fait appeller Politique, mais
        <lb/>elle eſt l’ame de touses. les Sciences, qui n’ous
        <lb/>A ij
        <lb/>ll lſſſ <pb n="8"/>
        <lb/>point d’autres lumieres que la ſienne, qui n’en
        <lb/>diffcrent entr’elles que par la diuerſité́ de leurs
        <lb/>obiects, elle eſt auſſi bien neceſſaire dans la guer
        <lb rend="¬" break="no"/>re que dans la Paix, &amp; les Generaux d’armée ſe
        <lb/>rendent bien plus confiderables par la prudence
        <lb/>que par la yalear: Ceſt én quoy nqs Illuſtres
        <lb/>Teſtes du Parlement, qui ſont à preſent autant
        <lb/>de Generaux d’armnée, excellent eminanment, en
        <lb/>ce que dans la Paix ayans fait paroiſtredafntce e
        <lb/>leur Iugement, par les Arreſts qu’ils ont rendu ils
        <lb/>teſmoignerent depuis ſept ſemaines par leug
        <lb/>actions, qu’ils n’enrendentpas moins le meſtiedé
        <lb/>la Guerre que celuy de la Chicane, qu’o et
        <lb/>imputé fauſſement, apprenas à çout le rm̃ée
        <lb/>que les gens de Robe ſç̧auent auſſi prudampes
        <lb/>conduire les arnmé́es, que ceu qui ſs vanseatd’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit vieilly ſous le harnoi,:
        <lb/>i
        <lb/>De faire icy le recit de touces les actions, où
        <lb/>l’on pourroit reconnoiſtrecetre verité, c ſeroit
        <lb/>trop entreprendre, il me ſuffit de faire yoir la dif;
        <lb/>ference de leur conduite à celle denosaduerſai;
        <lb/>res, &amp; faire obſeruer en paſſaat que l’eſprit de
        <lb/>Dieu ſemble les auoir abandonnez, pourles em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcher de connoiſtre les fautss qu’ils coqpe
        <lb/>tent tous les iours.:.
        <lb/>iiI
        <lb/> ne des plus ſignalée, à mon ſatimet oſt
        <lb/>elle de l’enuoy de cesHerauts, deſquels oa
        <lb/>voulu
        <lb/> . <pb n="9"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>3
        <lb/>oalu enendre la Commiſſion, parce que les
        <lb/>grms de ſa condition ne deuans eſtre enuoye
        <lb/>qu’̀ des oouuerains ou des ennemis, &amp; les Corps
        <lb/>des Compagies de la Villede Paris n’eſtams S,
        <lb/>-raines que par dépendance du Roy, duquel
        <lb/>elles reconnoiſſent tenir leur authorire, c ne
        <lb/>as pont eſtre ſes enmemis , il ne pouuoit
        <lb/>eſtre eſcuté auec raiſon.
        <lb/> u n’euſſe pes creu Cardinal imprudent qu’
        <lb rend="¬" break="no"/>vne Compagnie que tu eroiois ambitieuſe euſt
        <lb/>efuſé ce beau tiltre de Souuerain, dont les ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>faus eſtoient la marque: Tu t’imagirmois peut
        <lb/>eſtre qu’en l’oceurrence des affaires, le cmbr
        <lb rend="¬" break="no"/>ferit ce tiltre fumeux que tu t’eſtois ſi iniſte.
        <lb/>mentepproprí. Ces Teſtes luſtres ont eu trop
        <lb/>de eſpet pour le Maiſtre que tu leur retienms de
        <lb/>Voulois vſurper dans ſon Eſtat le iltre qui lay et
        <lb/>ſeul legitimement deu, &amp; que tu luy veux roy
        <lb/>meſne oſter, en faiſant mine de reſtablir ſon au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorité́.
        <lb/>Ce n’eſt pas que eetre Auguſte Compagnie
        <lb/>nait encore toute la ſouurerainecé que le Roy fo
        <lb/>Prince luy a ommuniqú, ele te labien fait
        <lb/>ronnoiſtre par l’Arreſt qu’etle prononcé cotre
        <lb/> oy, &amp; la vente qu’elle a ordonneé de res meubles
        <lb/>ui ſeruiront à̀ te faire la guerre, quoy qle tu aye
        <lb/>fantes afforts pour luy oſteree illane éclat de <pb n="10"/>
        <lb/>6
        <lb/>ſa pourpre pour la donner aà de ſimples Preſidiaux
        <lb/>qui n’oſeroient l’auoir vſurpé́e ſans repentir.
        <lb/>Tous tes preſens ſont dangereux, &amp; s’ils ont de
        <lb/>l’eſprit, ils craindront qu’en mangeant de ce
        <lb/>fruict deffendu, ils n’en tranſmetrent le chaſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ment aà̀ leur Poſterité.
        <lb/>Tu ne voulois pas ie m’aſſeure. que les He
        <lb rend="¬" break="no"/>rauts venans au nom du Roy es reconneuſſent
        <lb/>pour Souuerains apres leur ſuppreſſion, mais
        <lb/>qu’il traitaſsét auec eux en ennemis, afin de rédre
        <lb/>leur cauſe déplorable &amp; ſuſpecte à toute la Frans
        <lb/>ce, &amp; que tu peuſſe dire que le Subiet s’eſtoit ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mé çontre ſon Roy, pour obliger le reſtaat des
        <lb/>Prouinces à te donner le ſecours qu’el les nous
        <lb/>preparent pour te chaſſer du Royaume, comme
        <lb/>la cauſe de tous nos maux, &amp; la victime qui doit
        <lb/>purger la France de tous les monſtres qui la raua
        <lb rend="¬" break="no"/>gent depuis tant d’années.
        <lb/> Mais aduoüe que eu t’es rtrompeé lourdement;
        <lb/>&amp; que les lumieres eſclarantes dont on nous di
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit fauſſement que ton eſprit eſtoit remply, ſe
        <lb/>ſont bien obſcurcies; car au poin quetu eroiois
        <lb/>reiſſpr, tu as appris à ta confuſion que le Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment &amp; le peuple de Paris, qui -ſont liez d’vn
        <lb/>œud indiſſoluble par le Contract paſſeé entr’eux;
        <lb/>u’ont qu’vn meſme eſprit qui les anime- Que le
        <lb/>Parlemenc ne reconnoiſt auoir aucune authorite <pb n="11"/>
        <lb/>que celle qui iuy vient de ſon Roy, de laquelle
        <lb/>il eſt tres-ialoux, lors qu’vn autre luy veut oſter.
        <lb/>Qu’il ſe roidira touſiours contre ceux qui dans
        <lb/>les Minoritez-en voudront abuſer, pour faire les
        <lb/>choſes iniuſtes comme tu as fait, qu’il deffend la
        <lb/>cauſe de ſon Roy, contre vn inique vſurpateur,
        <lb/>&amp; qu’il n’aura iamais de ſentimens que tres
        <lb rend="¬" break="no"/>fideles. Que le peuple ne reſpire que la preſence
        <lb/>de ſon Roy, &amp; que la faim ne lreſſe pas tant
        <lb/>que le deſir inſatiable qu’il a de punir ton out re
        <lb rend="¬" break="no"/>cuidance: Ouy Mazarin ſois aſſeuré que l’vnion
        <lb/>eſt ſi grande dans Paris, que le peuple ſouffre
        <lb/>auec patience toutes les meſehantes actions &amp; les
        <lb/>inhumanitez que les Soldats commettent dans
        <lb/>l’eſperance qu’ils ont que ton ſang ſeruira d’vne
        <lb/>douce roſée pour faire fructiffier leurs Champs
        <lb/>qui ſembloient ſe laſſer de porter du grain qui
        <lb/>peuſt ſeruir à ta nourriture, ou celle de tes adhe
        <lb rend="¬" break="no"/>rans.
        <lb/>Iuge apres cela, Miniſtre imprudent, ſitu dois
        <lb/>deſormais combarre contre tant de Teſtes ſi lu
        <lb rend="¬" break="no"/>dicieuſes, tes Conſeils s’en iront en fuḿe, s’ils ne
        <lb/>ſont plus ſolides, &amp; quoy que tu ſollicite l’Enfer
        <lb/>de prendre ton Party, ſç̧ache que ſa puiſſance ne
        <lb/>preuaudra point contre la cauſe d’vn Roy mineur
        <lb/>que nous deffendons &amp; que tu oppreſſes: C’eſt la
        <lb/>cauſe de Dieu, puis que noſtre Roy eſt le Fils <pb n="12"/>
        <lb/> 8
        <lb/> Aifné de ſon Egliſe, &amp; qu’il peut eſtre veritable
        <lb rend="¬" break="no"/> ment appellé le Preſent du Ciel, enuoyé dans nos
        <lb/>iours pour rendre la France plus heureuſe qu’elle
        <lb/>n’a eſté depuis trente années, elle ne peut neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins eſperer cette felicité́, qu’en continuant le
        <lb/>genereux deſſein qu’elle a de demander ta teſte,
        <lb/>puiſque le commcncement de ſon bon-heur dé́
        <lb rend="¬" break="no"/>pend de faire vn ſacrifice de ton corps infame,
        <lb/>par vn ſupplidlſlégal a ta temerité. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
