<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1715_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'intérêt et le dessein des deux partis.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=y2FCAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Intérêt (l') et le dessein des deux partis.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000070440942" xml:id="IL_LafossedeSalomon.xml">
            <persName>
              <forename>Salomon de</forename>
              <surname>La Fosse</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'État de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1715. Intérêt (l') et le dessein des deux partis. Paris, Salomon De La
          Fosse, 1652,8 pages. Rare.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-14" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="3"/>
        <lb/>L'INTEREST
        <lb/>ET
        <lb/>LE DESSEIN
        <lb/>DES DEVX
        <lb/>PARTIS
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez SALOMON DE LA FOSSE.
        <lb/>M. DC. LII.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permißion de ſon Alteſſe Royale.</imprimatur>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <lb/>3
        <lb/>L'INTEREST ET LE
        <lb/>deſſein des deux Partis.
        <lb/>IL ne faut nullement douter que le pretexte du
        <lb/>lbien public ne puiſſe fauoriſer des deſſeins qui
        <lb/>luy ſont du tout contraire, neantmoins il eſt aiſé
        <lb/>aà̀ iuger que ceux qui ont procuré le retour de Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>2arn, ne peuuent en aucune facon alleguer ce
        <lb/>meſme bien public pour colorer en quelque façon
        <lb/>de quelque eſpece de iuſtice, le retour de ce
        <lb/>Miniſtre, au lieu que ceux qui s’y oppoſent ont
        <lb/>toute la luſtce de leur coſté, puis qu’il combat
        <lb rend="¬" break="no"/>tent pour la cauſe commune. Il eſt bien vray que
        <lb/>la faction du Card. Mazarin pretend de ſe uſli
        <lb rend="¬" break="no"/>fier, ou du moins ſe mettre à couuert, puis qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le ſe peut preualoir de l’authorité du Roy.
        <lb/> Le Conſeil peut auoir perſuadé ce ien M
        <lb rend="¬" break="no"/>narque que le retourde ce Miniſtreeſt du tout ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſaire à ſon Eſtar, que ſa Majeſté peut faire vne
        <lb/>declaranon contraire à celle qu’il donna conrre
        <lb/>luy le lendemain de ſa Majorité, alleguant qu’elle
        <lb/>auoit eſté extorquée, que c’eſt affoblir ſon autho
        <lb rend="¬" break="no"/>rité Royalle, que d’abandonner le Cardà̀ auſe de
        <lb/>la haine des peuple &amp; du meſcontentement des <pb n="6"/>
        <lb/>4
        <lb/>Prtinces: Que aeux qui ſe leclarentles ennemis de
        <lb/>ſa fortune, manquent au reſpect qu’ils doiuent à
        <lb rend="¬" break="no"/>ſa Mieſtéquelesfauoris dtét eſtre confiderez
        <lb/>comme les ouurages de leur Souuerain, qu’on cn
        <lb/>5, e¬¬,
        <lb rend="¬" break="no"/>dAit luſſoſt ehi ſes defalas, que d’obhiger fe
        <lb/>Prince à les dſfaire. Enfi que les amitiez ſont li
        <lb rend="¬" break="no"/>-bres à tous, &amp; par conſequent au Monarque, &amp;
        <lb/>qu’il eſt plus dangereux de donnervne extraorſi
        <lb rend="¬" break="no"/>naire pouupjir aux Princes qui ſont aſſez puiſſants
        <lb/>par leur naſſance, que d’eſleuer. ceux qui doiuent
        <lb/>tour aà̀ la bonté́ &amp; à̀ l’affction Royalle;, &amp; pr ainſi
        <lb/>l’intereſt de la Reyne doit eſtre conſideré apres ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy du Roy: car çomme pendant ſa Regence elle
        <lb/>’eſt touſiours ſeruie des conſeils du Cardinal Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>2arin, bien qu’elle aijt conſenti à ſon eſloignement,
        <lb/>ce n’a eſté pourtant que pour obtenir vne confe
        <lb rend="¬" break="no"/>rene auec Monſieur le Duc d’Orleans, duquel
        <lb/>elle ſe promettoie d’obtenir le rappel de ce Mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre, on y peut encore ioindre quelque animoſité
        <lb/>particulere contre la perſonne de Monſieur le
        <lb/>Prince, &amp; comme le premier mobile donne bran
        <lb rend="¬" break="no"/>le aà tous les Cieux mferieurs; auſſi ces intereſts ſon
        <lb/>ſuiuis de ceux de pluſieurs Illuſtres, comme du
        <lb/>Duc d’Elbœuf Comte dHrcour, Duc d’Eſper
        <lb rend="¬" break="no"/>non, la Milleraye, Hoquincour, &amp; de tous les
        <lb/>fauoris du Cardi Ma zarin. De l’intereſt de ce
        <lb/>parti on en peut epprendre le deſſein, qui n’eſt pas
        <lb/> d <pb n="7"/>
        <lb/>de ruiner tout à fait l’autre, mais de l’affſoiblir de
        <lb/>l’eſloigner des affaires, afin que la diſtribution des
        <lb/>charges &amp; des benefices luy demeure tout entie
        <lb rend="¬" break="no"/>re, &amp; certes nous pouuons dire que c’eſt cette pom
        <lb rend="¬" break="no"/>me de diſcorde qui donne de l’exercice à l’auarice
        <lb/>&amp; à l’ambition.
        <lb/>L’autre parti qui ne ſemble pas moins redouta
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, ſoit à̀ raiſon de l’aur horité, de la valeur &amp; ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neroſité́ des Princes qui ſe form:nt a à peu prés le
        <lb/>meſme deſſein &amp; le n ſne intereſt à̀ proportion
        <lb/>que le premier.Et puis que Monſieur le Due d’Or
        <lb rend="¬" break="no"/>leans s’ſt declareé ’ennemy du Cardinal Mazarin,
        <lb/>qu’il a pouſuiui ſans relaſche ſon exil, ſa condam
        <lb rend="¬" break="no"/>nation &amp; ſa proſcription, nous deuons mettre ici
        <lb/>en premier lieu ſes mtereſts, qu ſont à peu prés
        <lb/>qu’ayant ſouffert l’eſpace de 17. ans les pet cu
        <lb rend="¬" break="no"/>ons du Cardinal de Richelieu, Fauori du def
        <lb rend="¬" break="no"/>funct Roy, il voudroit empeſcher que l’authorité
        <lb/>des Fauoris euſt le pouuoir de s’eſl uer contre les
        <lb/>Princes; &amp; meſme ayant reconte que le dernier
        <lb/>la ſouuent ioüé, donnant des chartes &amp; de dni
        <lb rend="¬" break="no"/>tez apres qu’il les auoit promiſes à̀ d’autres, joint
        <lb/>la connoiſſance que ſon Alteſſe Royalle a eu de la
        <lb/>mauuaiſe conduite de ce Miniſtre, &amp; de la ſlle
        <lb rend="¬" break="no"/>tation de pluſieurs qui luy ont remonſtreé́ qu’il de
        <lb rend="¬" break="no"/> uoit remedier au deſordre de l’Eſtat, &amp; auoir la
        <lb/>mauement des affaires. <pb n="8"/>
        <lb/>6
        <lb/>Ioutes ces conſiderations auec eelles des inte
        <lb rend="¬" break="no"/>reſts du Prince de Condé, auec lequel il s’eſt ac
        <lb rend="¬" break="no"/>cordé par les promeſſes de mariage d’vne de ſes fil
        <lb rend="¬" break="no"/>les auec le Duc d’Enguien, l’ont porté à ſe declarer
        <lb/>contre le Carid. Mazarin, lequel a pour ennemy
        <lb/>capital le Prince de Condeé, dont les intereſt: ſont
        <lb/>le iuſte reſſentiment de ſa detention, laquelle luy
        <lb/> a eſté d’autant plus ſenſible, que le meſme Cardinal
        <lb/> a vlé de fourbe pour le faire arreſter; faiſant don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner à ce P ince ls ordres qu’il faloit tenir pour le
        <lb/>conduire dans Vincennes, luy ayant fait accroire
        <lb/> qu’il faloit diſpoſer quelques trouppes pour auoir
        <lb/>vengeance d’vn aſlaſſinat pretendu contre ledit
        <lb/>Prnce, lequel le meſme Mazarin auoit feauduleu
        <lb rend="¬" break="no"/>leuſement ſuppoſé́. Apres les ntereſts de ces deux
        <lb/>Princes, viennent ceux de Beaufort, lequel a eſté
        <lb/>dotenu ſir ans prſonniers dans Vincennes.
        <lb/>Aux intereſts de ces l’rinces on peutr ioindre
        <lb/>ceux du Duc de Lorraine, lequel ſe ſert adroite
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de l’occaſion pour recouurer ſon Eſtat, of
        <lb rend="¬" break="no"/>frant ſes trouppes à ſon beau- frere: Le Duc ’Or
        <lb rend="¬" break="no"/>leans qui pourroit vn iour, ou ſa poſterité́, tenir
        <lb/>cetre ſouueraineté qui eſt l’heritage de Charlema
        <lb rend="¬" break="no"/>gne Les intereſts du Parlement &amp; du peuple eſt
        <lb/>icy trs conſiderable, en ce qu’il ſert de pretexte au
        <lb/>dernier parri, &amp; de moyen pour paruenir à̀ la fin.
        <lb/>Le Prlement elt vn corps qu doune le b anſle à̀ <pb n="9"/>
        <lb/> toutes les Communes, &amp; bien que le Cardinal de
        <lb/>Richelie ait beaucoup diminué ſon authorité́, &amp;.
        <lb/>que meſme ils ne l’ayent ps voulu employer lors
        <lb/>qu’elle ſembloit eſtre releué́e auant &amp; apres les
        <lb/>derniers troubles, ncantmoins comme la cauſe
        <lb/>ſemble eſtre lplus iuſte, laquelle eſt maintenue
        <lb/>par ceux qui ont la charge de laluſtice. Auſſi le
        <lb/>ſecond parti eſtant fauorlé des Parle mens empor
        <lb rend="¬" break="no"/>te par cét vnion vn tres-ſignalé a luantage. Or
        <lb/>l’intereſt du Parlement eſt icy de faire voir que
        <lb/>lices Senatoribus de Rpab!ica loqui. Et que ſans crain
        <lb rend="¬" break="no"/>dre aucune lereuriale, ils peuuent traiter des af
        <lb rend="¬" break="no"/>faires d’Eſlat. Pour l’inter ſt du peuple, ie l mets
        <lb/>icy pour eſtre commun à tous les deux Partis,
        <lb/>mais qui n’eſt embraſſé que par celuy des Princes,
        <lb/>leſquels voynts que les fauoris ne ſe ſont pas con
        <lb rend="¬" break="no"/>tentez d’eſtblir leur tyrannie ſur les peuples,
        <lb/>mais encore voulant deſtuire tout ce qui ſe peut
        <lb/>oppoſer aà leur puiſſance, afin d’eſtablir leur for
        <lb rend="¬" break="no"/>tune. Par l’intereſt de ces Partis on peut iuger
        <lb/>quel eſt leur deſſein: Car l’itereſt eſtant ce qui
        <lb/>fait agir les hommes, on n’a qu’à le conſiderer
        <lb/>pour ſçauoir quel eſt leur deſlein, Or l’ntereſt
        <lb/>du party Mazain, cſt de le reſtahlr malgré les
        <lb/>Princes, les Parlements, &amp; les Peuples, ou pour
        <lb/>cxercer leurs vengeances, ou pour continuer
        <lb/>leurs brigandages, &amp; l’intcreſt du’party tontrai¬ <pb n="10"/>
        <lb/>ereſt de chaſſer ce malheureux. Miniſtte, de ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>lager le pauure peuple, &amp; de procurer par tous
        <lb/>moyens la paix generalle.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
