<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1739_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La joie publique sur le retour de la paix.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=UdPcl9uwunIC"/>
          <author source="BM_Lyon" ref="isni:0000000073678147">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Du Pelletier</surname>
              <addName type="initiales">D. P.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Joie (la) publique sur le retour de la paix.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110423830" xml:id="IL_LaVigneNicolasde.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas de</forename>
              <surname>La Vigne</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-04-02">daté du 2 avril 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">312707</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1739. Joie (la)publique sur le retour de la paix. Paris, Nicolas de La
          Vigne, 1649, 8 pages. Lettre signée D. P., et datée de Saint-Germain, le 2 avril 1649.
          Elle est adressée à un écrivain de qui on avait vu des Lettres im primées au duc de
          Beaufort. C'est donc Du Pelletier ? La Lettre envoyée à la reine de Suède, etc., est
          également si gnée D. P.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="subject">Paix de Saint-Germain</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_18" source="Moreau">
          <p>Paix de Saint-Germain</p>
          <date when="1649-03-30">1649-03-30</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-19" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA IOYE
        <lb/>PVBLIQVE.
        <lb/>SVR LE RETOVR
        <lb/>de la Paix. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez NICOLAS DE LA VIGNE,
        <lb/>prés Sainct Hilaire.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LA IOYE
        <lb/>PVBLIQVE
        <lb/>SVR LE RETOVR
        <lb/>de la Paix.
        <lb/>CE fut auec vn ſenſible deplaiſir que ie
        <lb/>me viſot deſnde pan
        <lb/>ſte, ſans quil me fut permis de
        <lb/>prendre congé d mes amis. Ie pen.
        <lb/>ſe que vous n’aurez conç̧eu aucune haine conre
        <lb/>moy pour ce ſuer, puis que ie ne pù meſme voir
        <lb/>auantmon depart celle que ie cheris plus que ma
        <lb/>vie, &amp; qui doit eſtre en peu de iours la ſeconde <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>&amp; la plus chere moitieé de moy meſme. Il faut
        <lb/>que ie vous auoü̈e que ce ne fut pas ſans peſter
        <lb/>mille fois contre l’auteur de ce depar, &amp; que
        <lb/>i’ay ſouuent ſouhaitté qu’il fut au lieu d’ou il
        <lb/>nous eſt venu. Cependant, Monſieur il ſe faut
        <lb/>conſoler malgré ſoy en ces rencontres, &amp; com
        <lb rend="¬" break="no"/>me il n’eſt pas en noſtre puiſſance d’empeſcher
        <lb/>que des cometes paroiſſent dedans les airs, nous
        <lb/>ſommes impuiſſans pout deffendre les entrées
        <lb/>des Eſtats aà ceux qui en doiuent eſtre la ruine.
        <lb/> Toutefois ce ne doit plus eſtre là le ſuiet de no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre entretien, puis qu’il faut eſloigner auiour
        <lb rend="¬" break="no"/>d’huy rtourés les matieres funeſtes, &amp; puis qu’au
        <lb/>lieu des mauuais fruicts de la guerre nous ne
        <lb/>goutorons plus que ceux de la paix. Faites moy
        <lb/>donc, s’il vous plaiſt, la grace d’en aduertir ma
        <lb/>chere Axiane, &amp; dites luy que l’ordre que ie
        <lb/>donne aà mon equipage pour pattir de Saint Ger
        <lb rend="¬" break="no"/> main, ne m’a permis de luy eſcrire en particulier.
        <lb/>Ie veux croire qu’elle aura aſſez de bonté pous
        <lb/>ſouffrir que ie rende enmeſme temps par la pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſente mes deuoirs aà̀ vn amy &amp; aà ma maiſtreſſe.
        <lb/>Elle eſt trop ſage pour en concenuoir aucune ia
        <lb rend="¬" break="no"/>louſie, elle ſçait trop blen que l’amitié &amp; l’amour
        <lb/>peuuent conpatir de cette ſorte. Quant aà moy.
        <lb/>Monſieur, <pb n="5"/>
        <lb/>Monſieur, ie ſuis rauy que la guerre ſoit termi
        <lb rend="¬" break="no"/>née ſi heureuſement, &amp; dans vn temps où l’on
        <lb/>peut meſler des branches d’Oliuier auec l’eten
        <lb rend="¬" break="no"/>dart de la croix. I’auois touſiours cru qu’on en
        <lb/>viendroit au poinct où nous en ſonmes, &amp; que
        <lb/>les prieres d’vn nombre infiny de ſaints Anaco.
        <lb/>rettes, &amp; d’amaz Religieuſes nous obtiendroient
        <lb/>la paix par leurs prieres. Cette guerre de peu de
        <lb/>iours donnera peut-eſtre de l’auantage à ce Roy
        <lb rend="¬" break="no"/>aume, &amp; quelque luſtre à la couronne, comme
        <lb/>les taches noires ou les mouches en donnent a
        <lb/>la blancheur du teint. Les fautes que l’on com
        <lb rend="¬" break="no"/>met en l’adminiſtratiõ̃ des Eſtats ne ſont pas inu
        <lb rend="¬" break="no"/>tiles, puis que ce ſont des leçons viſibles, pour in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtruirs les Miniſtres, &amp; vn achopement qui nous
        <lb/>oblige de prendre garde par apres de n’y faire
        <lb/>plus vn faux pas. Il n’y a rien en la nature qui ne
        <lb/>s’interaſſe en ce bon heuir, puis que le Soleil a pa.
        <lb/>ru plüs brillant que de coutume le lendemain
        <lb/>de cette paix, comme ſi le Ciel eut voulu allu
        <lb rend="¬" break="no"/>mer vn nouueau feu apres ceux que Paris auois
        <lb/>allumez le ſoir precedent, C’eſt ce quia fait dire
        <lb/>à vn bel eſprit, que le nom de la paix eſt fort
        <lb/>doux, que ſes effets ſont ſalutaires, &amp; qu’elle n’eſt
        <lb/>autre choſe qu’vne tranquille liberté́. Ce ſerapar
        <lb/>ſon moyen que vous teprehdrez oſtre exerci
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/>ce puis que c’eſt elle qui fait refleurir les plus
        <lb/>beaux arts, &amp; ie veux croire que nous verrons
        <lb/>bien toſt des fruits de vos belles Muſes à̀
        <lb/>qui le bruit des tambours auoit impoſé ſi
        <lb rend="¬" break="no"/>lence. C’eſt pat cette raiſon qu’entre toutes
        <lb/>les plantes l’Oliuier eſtoit conſacré à Apollon,
        <lb/>pour nous apprendte que c’eſt durant la Paix
        <lb/>que la Poëſie fait éclatrer tout ce qu’elle a de
        <lb/>pompeux, &amp; de magnifique, &amp; c’eſt auee rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon qu’oa a feint que ce Dieu eſtoit né auprés
        <lb/>d’vn Oliuier &amp; d’vne Palme. I’attens donc a
        <lb rend="¬" break="no"/>u ecque impatience des Hymnes en ſon hon
        <lb rend="¬" break="no"/>heur, &amp; i’eſpere qu’en ſuitte l’amitié que vous
        <lb/>m’auez touſiours témoignée vous obligera de
        <lb/>trauailler à mon Epithalame. Voyes, Monfiensr,
        <lb/>comme ma paſſion me tranſporte, il ſemble
        <lb/>anoeine n eie ene peun re ue e pne
        <lb/>qu’au lieus de geuter les douceurs que la Paix
        <lb/>nous preſente, ie me repaiſſe par auance de
        <lb/>celles que l’Amour me promet. Certes on s
        <lb/>eu raiſon de baſtir des Temples à la Paix, puis
        <lb/>que c’eſt vns Mere feconde en beaux enfans, &amp;
        <lb/>qu’elle apporte l’abondance aux peuples, &amp;
        <lb/>que cette abondance meſme eſt ſuiuie des de
        <lb rend="¬" break="no"/>lices, &amp; pour moy ie la compare à̀ l’range
        <lb/>que pare ſes branches &amp; de fruicts &amp; de fleusrs <pb n="7"/>
        <lb/>Les airs de la Paix ſont bien plus agreables que
        <lb/>le bruit des canons, &amp; le commerce qu’elle r’e
        <lb rend="¬" break="no"/>tablit eſt bien d’vn autre vſage que la ceſſation
        <lb/>du traual. Pour moy, Monſieur, ie m’imagine
        <lb/>que nous dirons quelque iour de noſtre Monar
        <lb rend="¬" break="no"/>que ce que l’on a dit de Numa Pomplius que
        <lb/>durant ſon regne il n’y aura eu aucune guorre ny
        <lb/>ſedition; &amp; vous ſçauez que ſous ce bon Prince,
        <lb/> la victoire ferma le Temple de Ianus durant l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/> pace de quarante trois ans entiers. Auoüiez que
        <lb/>celuy là auoit grande raiſon, qui pour faire vn
        <lb/>Eloge en abregé́ de la Paix, enuoya vne Letrre
        <lb/>aux Eliens, qui nue contenoit que ce peu de mots;
        <lb/>C’eſt vne belle choſe que le repos. Iamais Pane
        <lb rend="¬" break="no"/>gitique ne fuat conçeu en moins de mots, &amp; ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais Panegirique ne fut plus eloquent que ce
        <lb rend="¬" break="no"/>lay-cy. C’eſt ainfi que les Geographes renfer
        <lb rend="¬" break="no"/>ment dans vne petite Carte la vaſte enceinte de
        <lb/>l’Vniuets. Mais apres tout, Monſieur, vous auez
        <lb/>beaucoup d’obligation à ces Genereux courages
        <lb/>qui ont embraſſé voſtre party, &amp; ie ſç̧ay que vous
        <lb/>ne manquerez pas de loü̈er publiquement
        <lb/>Monſeigneur le Due de Beaufort, à qui vous a
        <lb rend="¬" break="no"/>uez rendu par des Lettres imprimees, les mar
        <lb rend="¬" break="no"/>ques de l’affe tion que vous auez iuſtemét con
        <lb rend="¬" break="no"/>euë pour ce braue eros. Ceres vous ne pou¬ <pb n="8"/>
        <lb/>?
        <lb/>uiez vous adreſſer à vn Prince plus Gen ereux, ny
        <lb/>plus digne de vos beaux Vers, &amp; de voſtre Proſe.
        <lb/>e ſç̧ay que vous l’aymés par inclination, &amp; que
        <lb/>cette inclination n’eſt point de celles qui ſe por
        <lb rend="¬" break="no"/>tent aà̀ l’aueugle, vous ne pouuiez faire vn plus
        <lb/>digne choix, &amp; vous auez eu raiſon de dire de
        <lb/>luy,
        <lb/>Les lſours de ſes combats ſont les iours de ſa gloire.
        <lb/>Ie ne veux point entreprendre ſur voſtre
        <lb/>metier, la loü̈ange d’vn ſi grand Princ doit eſtre
        <lb/>reſeruée aà voſtre Muſe, qui employera en vne ſi
        <lb/>belle matiere tout ce qu’elle a de plus exquis.
        <lb/>Trauaillez y donc, &amp; aſſeurez l’incomparable
        <lb/>Axiane de ma perſeuerance à ſon ſeruice, &amp; pour
        <lb/>vous croyez que ie ſeray touſiours, A
        <lb/>MONSIEVR.
        <lb/>Voftre &amp; &amp; &amp; D. P.
        <lb/>De S. Germain en Laye le
        <lb/>2. d’Auril 1649. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
