<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1754_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Journal de tout ce qui s'est passé à Bordeaux, depuis le
          1er juin jusques à présent, avec la liste de ceux qu'ils en ont fait sortir.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=AKHVs-huBJ4C"/>
          <author source="Antonomaz">
            <persName>
              <addName type="initiales">J. B.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Journal de tout ce qui s'est passé à Bordeaux, depuis le 1er juin
            jusques à présent, avec la liste de ceux qu'ils en ont fait sortir.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Antonomaz" when="1652-06-10">daté du 10 juin 1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309738</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1754. Journal de tout ce qui s'est passé à Bordeaux, depuis le 1° juin
          jusques à présent, avec la liste de ceux qu'ils en ont fait sortir. Paris, sur un imprimé
          à Bordeaux, 1652,7 pages. Rare. C'est une lettre signée J. B., et datée de Bordeaux, le 10
          juin. On peut douter qu'elle ait été imprimée ailleurs qu'à Paris.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="subject" ref="histoire/ormee.xml">L'Ormée</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_81" source="Moreau">
          <p>Le duc de Lorraine vient à Paris</p>
          <date when="1652-05-31">1652-05-31</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-19" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>IOVRNAL
        <lb/>DE TOVT CE QUI S'EST PASSÉ
        <lb/>A BOVRDEAVX,
        <lb/>Depuis le I. Iuin iuſques à preſent.
        <lb/>Auec la Liſte de ceux qu’ils en ont fait ſortir. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Sur vn imprimé à BORDEAVX.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>IOVRNAL DE TOVT CE QVI
        <lb/>ſ’eft paſſé ̀ Bordeaux depuis le premier Iuin
        <lb/>iuſques à preſent.
        <lb/>PArmy tant de malheurs qui ſemblent nousacca
        <lb rend="¬" break="no"/>bler, nous conſeruons pourtant noſtre liberté,
        <lb/>car le Parlement ne fait plus des Aſſemblées qui
        <lb/>puiſſent empeſcher celles de l’Ormiere, auſquelles
        <lb/>on obſerue tant d’équité &amp; de Iuſtice, que parmy
        <lb/>les araes &amp; le feu nous viuons auec vne tranquilité́
        <lb/>qui neſe peut imaginer. Ie vous ay bien voulu faire
        <lb/>participant de la Police que l’on tient, &amp; vous faire
        <lb/>vn recit de tout ce qui eſt paſſeé de plus memora
        <lb rend="¬" break="no"/>ble en cette Ville depuis le commenceent de ce
        <lb/>mois iuſquesà preſent.
        <lb/>Le premier, ceux de l’Ormiere ſe ſont aſſemblés,
        <lb/>&amp; remirent l’Aſſemblé́e au lendemain pour reſou
        <lb rend="¬" break="no"/>dre la ſortie des Conſeillers ſuſpects.
        <lb/>Le lendemain deuxiéme, il y a eu grande aſembles,
        <lb/>à l’Ormiere, où̀ l’on a mis ſur le Bureau l’affaire deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dits Conſeiller ſuſpects, dont la ſortie a eſté reſo
        <lb rend="¬" break="no"/>luë. L’Aſſemblée fut remiſe au lendemain pour les
        <lb/>faire ſorti degré, ou de force, puiſque Monſieu
        <lb/>A <pb n="4"/>
        <lb/>4,
        <lb/>le Prince ne les faiſoit pas ſortir, comme il l’auoit
        <lb/>fait eſperer.
        <lb/>Le troiſiéme à̀ huict heures du matin, partie
        <lb/> de Meſſieurs ſont entrés au Palas, entre autres le
        <lb/>Preſident Richon; Et au meſme temps Monſieur
        <lb/>le Prince allât à l’Ornée, où̀ la pluſpart des Bour
        <lb rend="¬" break="no"/>geois, &amp; du Peuple, ſe rendit, nul n’y eſtant receu
        <lb/>qu’il n’eut l’épée au coſté, vn piſtolſet, &amp; autres ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes à̀ feu. Monſieur de Conty fit tout ce qu’il peut
        <lb/>pour empeſcher l’execution de l’Arreſt du deuxiéme,
        <lb/>ce qu’il n’a peu obenit. Aprés il a demandé temps
        <lb/>iuſqu’au huictiéme pour faire ſortir les ſuſpects, en
        <lb/> quoy il a pareillement eſté reffuſeé; ll a enfin obte
        <lb rend="¬" break="no"/>nu temps iuſqu’à trois heures apres midy, iuſqu’au
        <lb rend="¬" break="no"/>quel temps on ne leur feroit aucun commande
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de ſortir, &amp; que l’on attendroit ſes ordres. Il
        <lb/>eſtoit deſis prés de deux heures, ce qui fut cauſe
        <lb/>que Monſieur de Conty ſe fit porter à diſuer deuant
        <lb/>toute la Compagnie. En attendant les trois heures,
        <lb/>ceux de l’Ornee en fort bon ordre, &amp; bien armeé́s,
        <lb/>tambour battant, ont fait vne Caualcade par ville,
        <lb/>ils eſtoient prés de ooo hommes, leſquels paſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>rent deuant ceux qui deuoiene ſortir. Ils auoient
        <lb/>tous leurs chappeaux garnis de branches d’Orme,
        <lb/>Monſieur le Prince en ayant eu touſiours vne er
        <lb/>main. Meſſieurs les luracs ont deputé deux d’entre
        <lb/>eux pour aller à l’Orméeé propoſet de lesr part quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que <pb n="5"/>
        <lb/>3
        <lb/>qe acuaommodefent, &amp; remonſtrer les maux qui
        <lb/>ponrroient arudet de leurdeſ-vnionComme onles
        <lb/>a veus aller, on les a deuancez, &amp; on leur dis qu’ils
        <lb/>eſtaiẽét ſuſpect; A quoy ils repliquarent qu’ils eſtoiée
        <lb/>les chefs des Boutgeois, &amp; de la Ville, leurs Colonels,
        <lb/>&amp; Gouueners. u ltu:reſpondie qu’on les con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſſoirt pour Colonels, &amp; Gouuerneurs Mazarins,
        <lb/>&amp; qu’ils euſſent à ſe retirer, ce qu’ils ont fait.
        <lb/> Sur les trois heues d meſme iour, Monſieur le
        <lb/>Prince ne s’eftant pas rendu à l’Armée comme il
        <lb/>auoic promis, on alla chez tous les ſuſpects leut
        <lb/>faire commandermaenr de ſortir, &amp; qu’on ne leu.
        <lb/>donaoit auun terme que iuſqu’au lendemain ſeps
        <lb/>heures du matin, auquel emps on ne reſpoadroi;
        <lb/>pas de leurs vies, &amp; biens..
        <lb/>Sur les ſept henres du ſoir, le Prince ſe rendit àl’or
        <lb rend="¬" break="no"/>miere, ou il pria ces Meſſieurs de luy donner iuſqu’̀
        <lb/>jeudy, ce qui luy fur refuſeé. On le pris de doaner
        <lb/>do paſſ-piorre ſoe le -horn: l en fit remapltr douxe
        <lb/>qu’il déliura, ayat poaais d’en déliurer deux aures
        <lb/>ſur le ſoir. Apres quoy on arreſta d’éuoyesr ſur leſoir
        <lb/>les treat-ſix da Conſeil potes lps paſſeporps n
        <lb/>receut vne Lettse tachetéauet de fſoye touge d
        <lb/>dreſſée au ſieur duReſte, enas d’abſencsauſieus
        <lb/>Philippes, qui ſont les principaux Chefs de l’Ormie
        <lb rend="¬" break="no"/>re. Qe eſtime cçepe; Letrre eſtre de Monſieur le
        <lb/>Prince deCondé.On ne l’ouurira pas qu’apres que
        <lb/>les quatoe ſuſpects ſeroiens ois de dix-huict
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>qu’ils eſtoient nommeés, parce que Monfieur le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce en a obtenu quatre. Vous auez onfieur le nom
        <lb/>des vns &amp; des autres.. D’autre part Meſfieurs du Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement diſoient que c’eſt Monfieûr le Prince qui
        <lb/>fait agit tout le peuple pour chaſſar le Parlemont,!
        <lb/>quoy qu’il ait témoigné́ les voulir retenir, &amp; em-
        <lb/>peſcher la volonté du Peuple, mais l’opinion com
        <lb rend="¬" break="no"/>mune eſt que l’on chaſſera lereſte. On eſt reſolu de.
        <lb/>trauailler à̀ l’affaireé de ceux qui ont manie l’argeot,
        <lb/>il n’y en a pointde nommé pour ſortir on ſe dſpo-l
        <lb/>ſe à beaucoup d’autres ſittes. Quoy que route la
        <lb/>ville fuſt en armes, il n’y a en aucun deſordre, les!
        <lb/>boutiques qui auoient eſté fermées, ayant eſteé re
        <lb rend="¬" break="no"/>ouuertes dpres la Caualade.
        <lb/>Le quauieme, M ſſieurs les ſuſpets ſont pdrtis en
        <lb/>preſence d Meſſieurs de l’Ornée qui les allerent
        <lb/>voir partir. Lors que Monûieur duReſte donna à.
        <lb/>Monſieur le Preſideut Picbon ſon paſſepott, le
        <lb/> Preſtdent dt- qu’il fal lei eir l S te-e l’aueœa luy
        <lb/>repliqua, non à la force, mais à̀ laluſticer.
        <lb/> I n’y a pomt d’autres oouucautés en es cartiers,
        <lb/>ſiion qu’on coit que Monûeur d’Harcouttfait m
        <lb rend="¬" break="no"/>ne de voloir ’approchee d’icy, en attedant quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques-vnes des voltres; ie demeure
        <lb/>MONSIEVR,
        <lb/>Voſtre tres-humble tres affeton
        <lb rend="¬" break="no"/>nné ſeruiteuir, I.B.
        <lb/>De Bordeux le 10. Iuin 1651. <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>Ceae que la a fais ſi
        <lb/>Monſieur Pichon Preſident.
        <lb/>Monſieur Pomiere Agaceau.
        <lb/>Monſieur Duval.
        <lb/>Meſſieurs Sabonon, pere &amp; fils.
        <lb/>Monſieur du Mont.
        <lb/>Monſieur Poiuiere de Francon.
        <lb/>Monfieur Pichon Muſcadet.
        <lb/>Monſieur de Zeſt.
        <lb/>Monſieur Martin.
        <lb/>Monſieur de Burg.
        <lb/>Monſieur la Rochebalon, il a eſté́ ainſi nommé
        <lb/>Pou auoir eu des coups de baſton de, Monſieur
        <lb/>d’Eſpernon.
        <lb/>Monſieur de la Croix Maon.
        <lb/>Monſieur de Leſcarre.
        <lb/>Ceaas que Monſieur le Pice a obenu, ſont,
        <lb/>Monſieur Daffier.
        <lb/>Monſieur de Mirat.
        <lb/>Monſieur de larnucque.
        <lb/>Monſieur Deſbordes.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
