<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1790_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les justes soupirs et pitoyables regrets des bons Anglois
          sur la mort de très auguste et très redouté monarque Charles, roi de la Grande-Bretagne et
          d'Hybernie, etc., lequel a été proditoirement décapité par quelques-uns de ses sujets
          rebelles, devant son propre palais à Londres, composés premièrement en vers latins, et
          depuis traduits en (vers) françois, par J. R .</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=knZKAAAAcAAJ"/>
          <author ref="isni:0000000403592312" source="BM_Lyon" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Rozard</surname>
              <addName type="initiales">J. R.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Justes (les) soupirs et pitoyables regrets des bons Anglois sur la
            mort de très auguste et très redouté monarque Charles, roi de la Grande-Bretagne et
            d'Hybernie, etc., lequel a été proditoirement décapité par quelques-uns de ses sujets
            rebelles, devant son propre palais à Londres, composés premièrement en vers latins, et
            depuis traduits en (vers) françois, par J. R .</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000367213580" xml:id="IL_SassierGuillaume.xml">
            <persName>
              <forename>Guillaume</forename>
              <surname>Sassier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="12" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127136-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1790.Justes (les) soupirs et pitoyables regrets des bons Anglois sur la
          mort de très auguste et très redouté monarque Charles, roi de la Grande-Bretagne et
          d'Hybernie, etc., lequel a été proditoirement décapité par quelques-uns de ses sujets
          rebelles, devant son propre palais à Londres, composés premièrement en vers latins, et
          depuis traduits en (vers) françois, par J. R. Paris, Guillaume Sassier, 1649, 12 pages.
          Mauvais et rare.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="genre">lamentation</term>
          <term type="genre">regrets</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_11" source="Moreau">
          <p>Mort de Charles Ier roi d’Angleterre</p>
          <date when="1649-01-30">1649-01-30</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-20" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>LES IVSTES
        <lb/>SOVPIRS
        <lb/>ET PITOYABLES
        <lb/>REGRETS DES BONS ANGLOIS,
        <lb/>SVR LA MORTDE TRES AVGVSTE
        <lb/>&amp; tres-redouté Monarque Charles Roy de la grande
        <lb/>Bretagne, &amp; d’Hybernie, &amp;c. lequel a eſté proditoire
        <lb rend="¬" break="no"/>ment decapite par quelques vns de ſes ſujets rebelles,
        <lb/>deuant ſon propre Palais à Londres.
        <lb/>Compoſez premierement en vers Latins, &amp; depuis
        <lb/>ts en François par I.R. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,.
        <lb/>Chez Guillaume Saſſier, Imprimeur &amp; Libraire
        <lb/>ordinaire du Roy, ruë des Cordiers, proche
        <lb/>Sorbone, aux deux Tourterelles.
        <lb/>M. DC. XXXXIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permißion.</imprimatur>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/> Iamais ſur l’innocent leur poitrine affamée</l>
        <l>
          <lb/>Ne vomit la rigueur quand ils l’ont conſommée.</l>
        <l>
          <lb/>Ceux à qui de ſon ſang vn Heros glorleux</l>
        <l>
          <lb/>Fit rougir le premier &amp; la gorge &amp; les yeux</l>
        <l>
          <lb/>( Cet Heros ſi puiſlant, de qui nous deuons croire</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il eſtoit de ſon temps le miracle &amp; la gloire.</l>
        <l>
          <lb/>Ces ḿchans puis apres jetterent leur fureur</l>
        <l>
          <lb/>Deſſns vn Gaad Ponife, en ſuçant par horreur</l>
        <l>
          <lb/>Le ſang de ce Prelat ( car leur eſprit auare</l>
        <l>
          <lb/>Ne porte aucun reſpect à Ccoſſe ny Thiare )</l>
        <l>
          <lb/>Et ce Preſtre ſacre ſeruit injuſtement</l>
        <l>
          <lb/>De victime aà l’Aurel au lieu d’vn ornement.</l>
        <l>
          <lb/>Apres cela, crois-tu que cette procedure</l>
        <l>
          <lb/>De ces gens enagez change enfin de nature?</l>
        <l>
          <lb/>Vn mal que l’on commence à commertre vne fois</l>
        <l>
          <lb/>Eſt cauſe d’ordinaire &amp; de deux &amp; de trois,</l>
        <l>
          <lb/>Car le peché qui n’a ny borne ny limite</l>
        <l>
          <lb/>Eſt toijours preſt d’aller au panchant qui l’inuite.</l>
        <l>
          <lb/>Le ſang de la Nobleſſe eſtant donc confondu</l>
        <l>
          <lb/>A celuy d’vn Prelat, qu’auroient ils pretendu</l>
        <l>
          <lb/>D’oreſnauat de faire &amp; de hon &amp; de juſte?</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt ainſi qu’vn chaſſenr premiercment ajuſte</l>
        <l>
          <lb/>Proudcmment ſon appas, demeurant aſleuré</l>
        <l>
          <lb/>Que le Lyon ſans doute en doit eſtre attiré;</l>
        <l>
          <lb/>Ce fut ainſi que Pyrrhe au ranuage de Troye</l>
        <l>
          <lb/>Par le ſang de ſon fils eut Priam pour ſa proye,</l>
        <l>
          <lb/>Obligeant ce vieillar d à s’offrir libremen</l>
        <l>
          <lb/>Par ſ foible deffence au creux du monument.</l>
        <l>
          <lb/>Iamais homme à l’bord ne ſe rend bien farouche,</l>
        <l>
          <lb/>La porre des Enſers auſſi toſt qu’on la touche</l>
        <l>
          <lb/>Ne p ermet que l’on entre, &amp; dés lé premier ſaut</l>
        <l>
          <lb/>L’on ne force vn taillis quand il eſt vn peu haut.</l>
        <l>
          <lb/> E fin on eſt venu dans le plus haut étage</l>
        <l>
          <lb/>Du crime &amp; du forfait, &amp; jamais dauantage</l>
        <l>
          <lb/>L’</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>4 </l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>L’enfer &amp; ſes Demons ne ſçauroient ſuggerer</l>
        <l>
          <lb/>Que ces mauuais deſſeins que l’on doit abhorrer,</l>
        <l>
          <lb/>Et qui ſont condamnez par les loix de nature,</l>
        <l>
          <lb/>Et rudement punis de la ſainte Ecriture.</l>
        <l>
          <lb/>Ie penſe meſmement que ceux qui les ont faits</l>
        <l>
          <lb/>N’approuueront jamais ces enormes forfaits.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ils les ont commis au temps que la lumiere</l>
        <l>
          <lb/>Nous montre dedans l’air ſa beaute coutumiere,</l>
        <l>
          <lb/>Et pourtant ils n’ont point de crainte que le Ciel</l>
        <l>
          <lb/>Puniſſe juſtement cet acte eriminel,</l>
        <l>
          <lb/>Et n’ont pourtant laiſſé de couper vne teſte</l>
        <l>
          <lb/>Dont le ſacré depoſt a ſouffer la tempeſte,</l>
        <l>
          <lb/>Comme ſi c’euſt eſté quelque traiſtre a la Loy;</l>
        <l>
          <lb/>Beau Chef, qui fut celuy du Royaume &amp; du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ie n’accuſe pas la nation entiere</l>
        <l>
          <lb/>D’auoir executé cette acCtion fi noire,</l>
        <l>
          <lb/>Ien’offenceray pas ceux qui ſont innocens</l>
        <l>
          <lb/>Et ne me plaindrau d’eux par mes triſtes accens.</l>
        <l>
          <lb/>Il me ſuffit aſſez d’aceuſer le coupable,</l>
        <l>
          <lb/>Sans blaſimer vn eſprit qui n’en eſt pas capable.</l>
        <l>
          <lb/> Le Peuple eſt celuy là, de qui le noir flambeau</l>
        <l>
          <lb/>Paroiſſoit au deuat de ce Royal tombeau,</l>
        <l>
          <lb/>Precedé des Soldats, farouche à l’ordinaire,</l>
        <l>
          <lb/>Et qui faiſoit alors tout ce qu’il vouloit faire.</l>
        <l>
          <lb/>Cette beſte à cent cheſs confeſſe ſon peché,</l>
        <l>
          <lb/>Car leur main jufſqu’alors n’auoit jamais taché</l>
        <l>
          <lb/>L’Angletcerre d’vn ſang ſi ſacré ny fi digne.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ie leur remettrois cette malice inſigne</l>
        <l>
          <lb/>Beaucoupplus aiſement, s’ls pouuoient en effet</l>
        <l>
          <lb/>Faire d’oreſnauant quelque pire forfait,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt là le ſeul confort qu’ils ont en cette affaire</l>
        <l>
          <lb/>De confeſſer vrayment qu’ils ne ſç̧auroient pis faire.</l>
        <l>
          <lb/>ls peuuent maintenant demeurer aſſeurez</l>
        <l>
          <lb/>Et projetter toûjours ces deſſeins conſpirez,</l>
        <l>
          <lb/>Quoy qu’ils veuillent former des projets plus horribles</l>
        <l>
          <lb/>Ils paroiſtront toujours plus doux &amp; moins terribles.</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>Ile ont vrayment ſenty le digne châtiment</l>
        <l>
          <lb/>Qe leur enorme fait meritejuſtement,</l>
        <l>
          <lb/>Et ſi jamais le Ciela puny quelques ames,</l>
        <l>
          <lb/>Ils ſont accoûtumez aà̀ reſſentir les flames,</l>
        <l>
          <lb/>Car au ſond de l Enfer ayant des-ja leurs pas</l>
        <l>
          <lb/>Ils n’apprehendent plus qu’on les jette plus bas.</l>
        <l>
          <lb/>Meſurez donc les Rois au tranchant de l’épée,</l>
        <l>
          <lb/>Que comme des pauots leur teſte ſoit coupée,</l>
        <l>
          <lb/>Tranchez auec la faux le peuple à grand foiſon</l>
        <l>
          <lb/>Comme on feroit le foin dans la bonne ſaiſon,</l>
        <l>
          <lb/>Vous qui faites métier de nous montrer la voye</l>
        <l>
          <lb/>Par ou la piereé dans le Ciel nous conuoye,</l>
        <l>
          <lb/> Que voſtre boucherie &amp; la main du bourreau</l>
        <l>
          <lb/>Faſſe tomber nos Roys dans le creux du tombeau;</l>
        <l>
          <lb/>Celuy qui craint le Ciel &amp; luy fait ſa priere</l>
        <l>
          <lb/>S’il n’eſt rouge de ſang n’aille point dans la biere,</l>
        <l>
          <lb/>Que l’Angleterre trempe en la meſme couleur,</l>
        <l>
          <lb/>Que la mer nous preſage vn ſemblable mal-heur,</l>
        <l>
          <lb/>Et répendant ſes flots par tout ſur le riuage</l>
        <l>
          <lb/>Qu’elle nous faſſe voir quelque ſanglant orage,</l>
        <l>
          <lb/>Allez dans les ſaints lieux, approchez des Autels</l>
        <l>
          <lb/>Et des Temples ſacrez, &amp; qu’ils vous ſoient fait tels,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’eſtans baſtis pour Dieu vous les rendiés infames,</l>
        <l>
          <lb/>Vous ne ferés pourtant, ô! malheureuſes ames,</l>
        <l>
          <lb/>Vous ne ferés pourtant qu’vn neant &amp;, qu’vn rien,</l>
        <l>
          <lb/>Car à la verité, ſi vous le prenés bien</l>
        <l>
          <lb/>Vous n’artriuez jamais au poinct de voſtre affaire,</l>
        <l>
          <lb/>Et ne paracheuez ce que vous voulez faire,</l>
        <l>
          <lb/>Ie vous dis que jamais, ô̂! cruels aſſaſſins,</l>
        <l>
          <lb/>Vous ne pouuez entiers acheuer vos deſſeins,</l>
        <l>
          <lb/>Car il eſt impoſſible à vos cœurs deteſtables</l>
        <l>
          <lb/>De paſſer plus auant pour vous rendre coupables.</l>
        <l>
          <lb/>Apres donc quel bon greé pourra-t’on vous auoir,</l>
        <l>
          <lb/>Ou quelle force enfin aura voſtre pouuoir?</l>
        <l>
          <lb/>Iamais, jamais aucun pour en tirer l’vſure</l>
        <l>
          <lb/>N’a commis des pechez à ſi bonne meſure,</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>Et qu’aun la vertu içaura votre renom.</l>
        <l>
          <lb/>Ce qui par cy-deuant auoit eu l’appaſencé</l>
        <l>
          <lb/>D’vne ferocité ne ſera que clemence,</l>
        <l>
          <lb/>Et la rage &amp; l’horreur qui tenoient les eſprits</l>
        <l>
          <lb/>Pour vne pieté maintenœnt ſeront pris.</l>
        <l>
          <lb/>Les fraudes, les larcins, los meurtres, les parjures</l>
        <l>
          <lb/>Ne ſeront eſtimez pour eſtre des injures,</l>
        <l>
          <lb/>Mais bien on les tiendra pour de belles vertus,</l>
        <l>
          <lb/>Ou du manteau du mal ne ſeront plus veſtus.</l>
        <l>
          <lb/>Voyez vn peu combien vous euſtes de’pradence:</l>
        <l>
          <lb/>Puis que tout meéchant crime immolle voſtre offence,</l>
        <l>
          <lb/>Et combien furent ſaints Neron &amp; Buſiris</l>
        <l>
          <lb/>Catilina, Ceregue, &amp; tous ceux d’vn tel pris,</l>
        <l>
          <lb/>Dont les temps à venir pourront chômer la feſte</l>
        <l>
          <lb/>Et les placer au rang de la troupe celeſte.</l>
        <l>
          <lb/>Deux beaux titres d’honneur éleuent les tyrans,</l>
        <l>
          <lb/>Titres qu’on doit écrire aux liures deuorans</l>
        <l>
          <lb/>Des enfers, que Farfax, ( dont l’injuſte courage</l>
        <l>
          <lb/>Iette contre nos Roys ſa fureur &amp; ſa rage)</l>
        <l>
          <lb/> Receura quelque jour, pour auoir attenté</l>
        <l>
          <lb/>De fouler tous les Saints, &amp; la Diuinité.</l>
        <l>
          <lb/>Celuy qui fit icy toute ſorte de crime</l>
        <l>
          <lb/>Sous le maſque fardé d’vn eculte legitime,</l>
        <l>
          <lb/>Cromel eſt en ce lieu, le cruel auorton,</l>
        <l>
          <lb/>Qui naſquit autrefois des filles de Pluron:</l>
        <l>
          <lb/>Ne parle plus jamais, puiſſante Renommée,</l>
        <l>
          <lb/>Des miracles ſi grands dont l’Egypte eſtimé́e</l>
        <l>
          <lb/>Fut celebre autrefois, &amp; changeant de diſcours</l>
        <l>
          <lb/>Entretiens les mortels du crime de nos jours.</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/> p¬</l>
        <l>
          <lb/>L ¬</l>
        <l>
          <lb/>E D</l>
        <l>
          <lb/>T 7</l>
        <l>
          <lb/>DV MESME ROY</l>
        <l>
          <lb/>CHARLES.</l>
        <l>
          <lb/> HAR LES repoſeicy, de qui l’on peut douter</l>
        <l>
          <lb/> il eſt ou plus hieureux, ou bien s’iſdoit portes</l>
        <l>
          <lb/>ßAuoc plus de raiſon le titre &amp; l’auantage</l>
        <l>
          <lb/>Dy le plus pieux qui veſcuſt en ſonage;</l>
        <l>
          <lb/>Qui fut auſſi pourueu de telle probité</l>
        <l>
          <lb/>De vertu, de douceur, de ſainte pieté,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il paſſa de bien loin ceux qui l’auoient fait naiſfte</l>
        <l>
          <lb/>En ces helles vertus, &amp; s’y rendit bon maiſtre.</l>
        <l>
          <lb/>A qui pourtant auſſi ſuruint tant de malheurs,</l>
        <l>
          <lb/>Tant de mauuais ſuccés &amp; de fauſſes couleurs</l>
        <l>
          <lb/>Pour luy donner la mort, que fans doute on peut dire</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il les ſurpaſſa tous en ce piteux martyre.</l>
        <l>
          <lb/>Cette mort deplorable a tant volé par tout</l>
        <l>
          <lb/>Qu’on la ſçait ſur la terre à l’vn &amp; l’autre bout,</l>
        <l>
          <lb/>Et parut ſi cruelle aux yeux de tout le monde,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’elle montre par tout ſur la terte &amp; ſur l’onde,</l>
        <l>
          <lb/>Que ſa vie &amp; ſa mort font voir en verité́</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il eſt dedans le Ciel vne diuinité.</l>
        <l>
          <lb/>O ne traitteroit pas d’autre ſorte vn Athée,</l>
        <l>
          <lb/>Et ſa mort autrement ne ſeroit arreſtée,</l>
        <l>
          <lb/>Que celle de ce Roy l’a fait injuſtemeut</l>
        <l>
          <lb/>Aller deuant ſon jour dedans le monument.</l>
        <l>
          <lb/>Le cercueil de ce Prince à haute voix publie</l>
        <l>
          <lb/>Qu’au declin de ce tout Dieu doit juger ta vie,</l>
        <l>
          <lb/>Deu qui promet aux bons de les placer yn jour</l>
        <l>
          <lb/>Pour les recompenfer, au celeſte ſejour.</l>
        <l>
          <lb/>Au contraire aux meéchans contre qui la fortune</l>
        <l>
          <lb/>N’a</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>Leur tourment eternel ne ſeraracourcy.</l>
        <l>
          <lb/>Car ſi l’homme de bien ſouffre tant ſur la terre</l>
        <l>
          <lb/>Que toue luy ſoit faſcheux, &amp; luy liure la guerre,</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt bien raiſonnable auſſi d’autre coſté</l>
        <l>
          <lb/> Que par la main du Ciel ſon mal luy ſoit oſté,</l>
        <l>
          <lb/>Et qu’il ait plus de bien qu’il n’a ſouffert de peine.</l>
        <l>
          <lb/> Mais, las!ſi c’eſt che nous vne raiſon humaine</l>
        <l>
          <lb/>Que l’homme ſacrilege offence impunément</l>
        <l>
          <lb/>La juſtice du Ciel, ie penſe aſſeurement</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il eſt bien à propos &amp; plus que neceſſaire,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il porte ailleurs le mal de ce cuiſant vlcere.</l>
        <l>
          <lb/>Traiſtre, écoute la voix de Charles qui te dit,</l>
        <l>
          <lb/> Mon ſang crie, &amp; recrie, é́coute- le maudit,</l>
        <l>
          <lb/>Si en quelque façon ton eſprit donne place</l>
        <l>
          <lb/>Au ſouuenir de Dieu, ie t’adjure de grace,</l>
        <l>
          <lb/>De te reſſouuenir quelque peu de ton Roy,</l>
        <l>
          <lb/>Et de ne perdre pas la memoire de moy.</l>
        <l>
          <lb/>Et toy qui lis cecy graué dans vne pierre</l>
        <l>
          <lb/>Si tu es vn Athée écoute ma priere,</l>
        <l>
          <lb/>Et changeant tout dvn coup de croyance &amp; de loy</l>
        <l>
          <lb/>Plus Chreſtien &amp; plus ſaint retourne t’en chez toy.</l>
        <l>
          <lb/>âa’ s û, Ah’A hôA â</l>
        <l>
          <lb/>ND DT A</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>AVTRE EPITAPHE</l>
        <l>
          <lb/>1M E11J</l>
        <l>
          <lb/>1 1 - </l>
        <l>
          <lb/> r</l>
        <l>
          <lb/>DV MESME ROY</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/> L</l>
        <l>
          <lb/>CHARLE S.</l>
        <l>
          <lb/> rend ſon repos ( ſi ce n’eſt que peut eſtre</l>
        <l>
          <lb/>Sll lee CQuelques ſujets muuins ne l’ ’peſehet dy efre</l>
        <l>
          <lb/>, J A Et que ſes os poſez dedns ce monument</l>
        <l>
          <lb/>éû Ne ſoiẽt point épelché́s d’y coucher doucemẽt)</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>L, s s as„2 ,,¬¬</l>
        <l>
          <lb/>N’ a point jetté ſon corps ſous le bec aceré</l>
        <l>
          <lb/>Des chiens &amp; des oyſeaux pour eſtre deuoré)</l>
        <l>
          <lb/>Carles repoſe icy doux &amp; juſte Monarque</l>
        <l>
          <lb/>Dont la religion ne craignit point la Parque,</l>
        <l>
          <lb/>Qui fut doux à ſon peuple &amp; luy ſeruit d’honneur,</l>
        <l>
          <lb/>Et oqui le deffendant luy cauſa tout bonheur.</l>
        <l>
          <lb/>Son corps eſt en ce lieu, mais ſon ame eſt entré̂e</l>
        <l>
          <lb/>Parmy les demy-Dieux dans le Ciel empirée,</l>
        <l>
          <lb/>Si qu’ayant merité d’y trouuer vn beau rang</l>
        <l>
          <lb/>Elle y paroiſt encor toute rouge deſang.</l>
        <l>
          <lb/>Veux.-tu ſç̧auoir pourquoy l’agreable rouſée</l>
        <l>
          <lb/>De ſon ſang innocent a la terre arrouſée?</l>
        <l>
          <lb/>Pour des crimes fort grands qui l’aoient engagé,</l>
        <l>
          <lb/>Dans ſon propre Par quet luy meſme il s’eſt jugé,</l>
        <l>
          <lb/>( Car j’eſtime vrayment qu’il n’eſt pas legitime</l>
        <l>
          <lb/>Qu’vn Roy deuant aucun réponde de ſon crime,</l>
        <l>
          <lb/>Cependant que ſon peuple eſt couuert de ſon bras,</l>
        <l>
          <lb/>Et que comme vn vray Prince il gouuerne icy-bas)</l>
        <l>
          <lb/>Des crimes, mais plû̂toſt vn ſeul crime l’engage,</l>
        <l>
          <lb/>Et s’il eſt appelle pour montrer ſon outrage,</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne trouue qu’vn point qui le rend criminel,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt que pour ſes ſujets il parut toû̂jours tel</l>
        <l>
          <lb/>Que doit paroiſtre vn Roy qui cherit ſa Patrie,</l>
        <l>
          <lb/>Et qui pour la garder luy conſacre ſa vie.</l>
        <l>
          <lb/>Ce fut en droite ligne auſſi qu’il poſſeda</l>
        <l>
          <lb/>La terre des Anglois, &amp; qu’ily commanda,</l>
        <l>
          <lb/>Et la force qu’il eut dans ſa dextre Royale</l>
        <l>
          <lb/>Venoit de ſes ayeuls, &amp; ne fut point fatale.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ceux qui contre luy rebellerent leurs mains</l>
        <l>
          <lb/>Pnblient aujourd’huy deuant tous les humains,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il n’eſtoit point beſoin pour condamner ce Prince</l>
        <l>
          <lb/>D’antre choſe ſinon que dedans ſa Prouince</l>
        <l>
          <lb/>Il commandoit au peuple &amp; luy ſeruoit de chef,</l>
        <l>
          <lb/>Et que c’eſtoit aſſés pour luy faire vn méchef,</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>aaa-¬¬¬ -a¬</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>,,,, ,gqs,,gs ſl, ,,a ¬ s ,,,,,, </l>
        <l>
          <lb/>Voulant que deſormais aucun Prince n’arriue</l>
        <l>
          <lb/>A l’entiere puiſſance, &amp; qu’il ne luy ſuruiue,</l>
        <l>
          <lb/>Si fort &amp; grand qu’il ſoit, en qualité de Ry,</l>
        <l>
          <lb/>Et parce qu’il oſt tel il porte deſſus ſoy</l>
        <l>
          <lb/>La marque d’vn coupable, ainſi qu’en la Iudée</l>
        <l>
          <lb/>Ieſus-Chtiſt autrefois eut ſa cauſe plaidée.</l>
        <l>
          <lb/>laia rout beu, permere que ee erinineia</l>
        <l>
          <lb/>Vous confeſſe aiſementtout lepeché qu’il a2,</l>
        <l>
          <lb/>Le voicy deuant vountout abbatu de craint</l>
        <l>
          <lb/>Qui vous dit ſon forfait ſans force &amp; fans contrainte,</l>
        <l>
          <lb/>Tout ce que nous tehoons des pares &amp; de Diep</l>
        <l>
          <lb/>Ne ſe cache jamais, &amp; reluit en tout lioe,.</l>
        <l>
          <lb/>A l’heure qu’il conſent d’auoir fait vne pffenſ</l>
        <l>
          <lb/>Et que ſa bouche s’offre à parler ſa deffenſe,</l>
        <l>
          <lb/>Eſperant que ſon chefdemeurant couronné</l>
        <l>
          <lb/>Son diademe enfin luy ſeroit redonné,</l>
        <l>
          <lb/>Vne étrange fureur bruyant comme tempeſte</l>
        <l>
          <lb/>En vn moment ſoudain luy tomba ſur la teſte.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt donc à ce coup- là qu’vn martyr genereux,</l>
        <l>
          <lb/>Eſt contraint demourir par vn coup malheureux;</l>
        <l>
          <lb/>Il ſera toû̂jours tel, ſi ce n’eſt qu’vn autre âge</l>
        <l>
          <lb/>Contre le chef des Roys ne tourne enfin ſa rage.</l>
        <l>
          <lb/>Cbarles ſe ſeruira pour purger ſon peché</l>
        <l>
          <lb/>De ce que leſus-Chriſt ne fut meſme faſché</l>
        <l>
          <lb/>De ſe voir eſtimé criminel de la ſorte,</l>
        <l>
          <lb/>Luy qui eſt le vray Dieu, Roy du monde, &amp; qui porte</l>
        <l>
          <lb/>Le titre de Seigneur puiſſant &amp; glorieux,</l>
        <l>
          <lb/>Qui gouuerne du doigt &amp; la terre &amp; les Cieux,</l>
        <l>
          <lb/>Qui fait agir enfin &amp; mouuoir toute choſe,</l>
        <l>
          <lb/>En trauaillant touûijours quand le monde repoſe.</l>
        <l>
          <lb/>Sus donc mé́chant rebelle, vſe de ton pouuoir,</l>
        <l>
          <lb/>Montrant aux Souuerains que contre ton deuoir</l>
        <l>
          <lb/>Tu leur feras la guerre, &amp; comme cette race</l>
        <l>
          <lb/>Des Geants impudens montre-leur ton audace,</l>
        <l>
          <lb/>Si tu veux acheuer ton deſſein commenceé,</l>
        <l>
          <lb/>Viens deéfier le Ciel &amp; le rends courroucé,</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>Mis ne ſçais u pas bien, parricide imhumain</l>
        <l>
          <lb/>Quand on le fait mourir d’vne cruelle main,</l>
        <l>
          <lb/>Que c’eſt vouiloir oſter à Dieu meſme la vie</l>
        <l>
          <lb/>Si quelque homme mortel peut auoir cette enuie.</l>
        <l>
          <lb/>Car cela nous ftvbir que Dieu peut bien ſouffrir,</l>
        <l>
          <lb/>Par la meſme raiſon qu’on le faſſe moutir,</l>
        <l>
          <lb/>Car il a mis ty les Roys pour ſon image,</l>
        <l>
          <lb/>O! ohoſeinſuportable, ô!trop ſanglant outrage!</l>
        <l>
          <lb/>Que te reſte-ilſ plus ſinon quece graud mone</l>
        <l>
          <lb/>Qui vomit de la ’flame, &amp; qul la jette à̀ mont,</l>
        <l>
          <lb/>Te prepare vn fupplice en ſa flame enſoufrée,</l>
        <l>
          <lb/>Pour chaſtier l’or gueil de ton ame engouffrée,</l>
        <l>
          <lb/>Car ſuiuant ces Geans en leur ambition,</l>
        <l>
          <lb/>Tu les dois ſuiure auſſidans lear punition.</l>
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
