<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1705_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les insignes obligations que les rois de France et leurs
          couronnes ont toujours eu au Parlement de Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=2E1KAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Insignes (les) obligations que les rois de France et leurs
            couronnes (sic) ont toujours eu (sic) au Parlement de Paris.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110444682" xml:id="IL_LesselinAlexandre.xml">
            <persName>
              <forename>Alexandre</forename>
              <surname>Lesselin</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-03-12">fait le 12 mars 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127722-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1705. Insignes (les) obligations que les rois de France et leurs
          couronnes (sic) ont toujours eu (sic) au Par lement de Paris. Paris, Alexandre Lesselin,
          1649, 8 pages. La permission d'imprimer est du 12 mars.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="subject" ref="institution/parlement_de_paris.xml">France. Parlement de
            Paris</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_15" source="Moreau">
          <p>Signature du traité de Ruel</p>
          <date when="1649-03-11">1649-03-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-14" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>LES INSIGNES
        <lb/>OBLIGATIONS
        <lb/>QVE LES
        <lb/>ROYS DE FRANCE
        <lb/>ET
        <lb/>LEVRS COVRONNES
        <lb/>ONT TOVSIOVRS EV
        <lb/>AV PARLEMENT
        <lb/>DE PARIS. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez ALEXANDRE LESSELIN, ruë de la
        <lb/>vieille Bouclerie, prés le pont S. Michel.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>3
        <lb/>LES INSIGNES OBLIGAATIONS
        <lb/>que les Roys de France &amp; leurs Couronnos ont toû̂
        <lb rend="¬" break="no"/>jours eu au Parlement de Paris.
        <lb/>J Luſieurs parlent du Parlement qui neſç̧auent
        <lb/>Ipas ce qu’ils en diſent, &amp; qui n’ont iamais ſeeu
        <lb/> ny l’onigine, ny l’excellence, ny l’eſtabliſſe.
        <lb/>ment de cet Auguſte Sonat. Nous remarquons dans
        <lb/>les Hiſtoires des ſiecles paſſez, auffi bien que dans
        <lb/> les Annales des Royaumes, qui ont leury auant la
        <lb/>Monarchie Françoiſe, que les Princes qui les gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uernoient auoient touſiours aupres de leurs perſon
        <lb/>nes des Conſeillers qui connoiſſoient des affaires de
        <lb/>lIeur aej; qaiprenoient le ſoin de l’Empire, qui de
        <lb rend="¬" break="no"/>liberoient de la Paix ou de la guerre, &amp; fſans l’aduis
        <lb/>deſquels leurs Majeſtez n’oſoient meſme rien re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoudre, ny entreprendre. Herodote qui a eſcrit de
        <lb/>’Empire des Grecs l’vn des plus floriſſant &amp; plus
        <lb/>ancien Royaume du monde, rapporte qu’il y auoit
        <lb/>vingt perſonnes des plusſges, &amp; des plus vertueu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes de toute l’eſtenduë du’ meſme Royaume, qui
        <lb/>eſtoienteſleüs par les voix &amp; les ſuffrages des peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples pour accbmpagner le Roy en toutes ſes entre
        <lb rend="¬" break="no"/>priſes, &amp; luy donner conſeil ſur les incidens qui ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>uenoient dans les affaires les plus importantes du
        <lb/>Royauine, ils auoient en outre la direction dela Iuü
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice auſſi bien que de l’Eſtat, &amp; le Roy n’eut pas en
        <lb/>trepris de faire mourir vn criminclL ou luy ſauuerla <pb n="8"/>
        <lb/>4
        <lb/>vie que ſa gra ce ou ſa mort ne fut confirmée par vn
        <lb/>Arreſt prononcé de leur bouche. Dans la Perſe, les
        <lb/>Roys faiſoient tant d’eſtime de leurs Affidez, car
        <lb/>ainſi ils les appelloient; qu’il n’oſoient pas meſme
        <lb/>ſe mettre à table ſans qu’auparauant ils en euſſent
        <lb/>eſté aduertis deſa part, &amp; en toutes leurs actions ,ils
        <lb/>ne manquoient iamais de les conſulter &amp; prond
        <lb/>leurs aduis: lls auoient au ſurplus l’intendance &amp; le
        <lb/>gouuernement du Royaume, &amp; prenoient vn en
        <lb rend="¬" break="no"/> tiere connoiſſance de tout. Mais ſans rechercherles
        <lb/>couſtumes desautres Royaumes qui ne ſont plus:
        <lb/>&amp; ſans rapporter icy les maximes quiſepractiquen
        <lb/> chez nos voiſins, touchant l’authorité de ceux qui
        <lb rend="¬" break="no"/>adminiſtrent la Iuſtice, &amp; ſans leſquels le plus puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant Royaume du monde nepourroit pas ſubſiſter
        <lb/>long-temps. Ie’vous diray, ue ce fut aupe rrr j
        <lb/>grandoraifon, que nos Roys ſres-Chreſtiens eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>blirent vn Parlement &amp; luy donnerent l’authorité
        <lb/>qu’il a dans le Royauae; Il -eſt certain.que des la
        <lb/>naiſſance de la Monarchie Fran çoiſe les Princes qui
        <lb/>la gouuemoient auoient vn Parlement, c’eſt à dire,
        <lb/>quelque nombre d’excellens perſonnages qui con
        <lb rend="¬" break="no"/>ioinctement auec eux prenoient le ſoin des affaires
        <lb/>de l’Eſtart, auſſi bien que de l’adminiſtration de lalu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice, &amp; en donnoient eonnoiſſance à leurs Maje
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtez, &amp; ces meſmes perſonnages ſuiuoient le Roy
        <lb/>par tous les lieux où il alloit. De ſorte, que le Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ne fut fait ſedentaireaà Paris queſous le regne
        <lb/>de Philippes le Bel, &amp; auparauant cela toutes les ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pellationsinterjettées des ſentences des Iuges ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>balternes <pb n="9"/>
        <lb/>5
        <lb/>balternes, à ſçauoir, Baillifs &amp; Seneſchaux, ſe iu
        <lb rend="¬" break="no"/>geoient parle Roy ſeant en ſon lict de Iuſtice, au lieu
        <lb/>ù ilſe trouuoit pour lors, ou en quelque autre ville
        <lb/>deſignée par ſa Majeſté aux iours deS. Martin, à la
        <lb/>Pétecoſte &amp;autres iours de l’année, ſelon l’occurẽce,
        <lb/>ou la neceſſité des affaires. Or ce que nous appellons
        <lb/>Parlement, s’appelloit pour lors le grand Conſel
        <lb/>du Roy, &amp; ce grand Conſeil ou Parlement eſtoit
        <lb/>compoſé des Ducs &amp; Pairs de France, des Cheua
        <lb rend="¬" break="no"/>liers, des Conſeillers d’Eſtat du Roy, &amp; des Mai
        <lb rend="¬" break="no"/>tres des Requeſtes deſon Hoſtel, qui lorsn’eſtoient
        <lb/>que quatre, &amp; daas ce Conſeil ſe terminoient tous
        <lb/>les differends. Et maitenant encor quand le Roy
        <lb/>de France tient ſeance enſon lict de Iuſtice, le Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment eſt compoſé des meſmes perſonnes qu’il
        <lb/>eſtoit auparauant qu’il fut ſedentaire; Neantmoins,
        <lb/>bien que le Parlenent ſoit reſident à Paris, cela
        <lb/>’empeſche pas qu’il ne puiſſe eſtre aillleurs pour de
        <lb/>puiſſantes raiſons d’Eſtat, &amp; pour le ſeruice du Roy,
        <lb/>comme nous remarquons dans l’hiſtoire de France
        <lb/>quil fuſtà Chaalons dutemps de Philippes le Bel;
        <lb/>à Tours du temps d’Henry IIl. &amp; aà Poictiers du
        <lb/>temps d’Henry IV. Mais ce n’eſt rien dire de cet
        <lb/>auguſte Senat: qui fait la plus ſaine &amp; la meilleure
        <lb/>partie dela France, qu’il ait eſteé eſtably des Roys, &amp;
        <lb/>maintenu par leur authoriteé Souueraine; Si nous ne
        <lb/>faiſons voir dans la ſuitte des Regnes les extrémes
        <lb/>obligations que les Monarques de France luy ont
        <lb/>eu de tout remps, comme à celui qui aux deſpens de
        <lb/>ſes biens, de ſaliberté, de ſa vie, a maintenu l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="10"/>
        <lb/>¬.
        <lb/>thoriteé Royale, &amp; défendu ſes droits contre les
        <lb/>ennemis &amp; Eſtrangers &amp; domeſtiques.Du tempse
        <lb/>Charles VI, lors que par vn malheu eſtrange, les
        <lb/>Anglois vinrent liurer la guerre à la France, &amp; ſe
        <lb/>ioignoirent au Duc de Bourgogne pour ruinerla
        <lb/>Monarchie Françoiſe, &amp; renuerſer le plus puiſſant
        <lb/>Royaumedu monde. Qui fut, ce quis’oppoſaaux
        <lb/>armes des vns, &amp; aux artifices de l’autre, ſinon le
        <lb/>Parlement? Qui tint touſiours le peuple de Paris
        <lb/>dans l’obeyſſance &amp; l’empeſcha deremuer? Que n’a
        <lb/>point fait ce meſme Parlement ſous le regne de
        <lb/>Charles VIl: Lors que les Anglois poſſedoient
        <lb/>preſque toure la France, &amp; s’eſtoient ſeruy de plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs eſprits factieux pour enuahir ce pauureR oiau
        <lb rend="¬" break="no"/>me deſolé́? Tantoſt par ſes ſages conſeils il donnoit
        <lb/>eſclairciſſement aux affaires les plus embroüillées:
        <lb/>&amp; tantoſt par ſon courage animoit les moins reſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lus à la defenſe de leur Roy &amp; de ſon Empire, ainſi
        <lb/>de la voix, &amp; des mains remirent cet Eſtatſur pied,
        <lb/>&amp; par l’aſſiſtance du Ciel le rendirent glorieux con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre l’eſperance &amp; des ennemis &amp; des François.
        <lb/>Louys XII. faiſoit tant d’eſtime de ſon Conſeil
        <lb/>qu’il ne publia iamais Edit qui ne ſut confirmé de
        <lb/>luy, &amp; bien que ce Prince fut aſſez abſolu, il défe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit neantmoins beaucoup aux ſentimens de ſon
        <lb/>Conſeil. Tout le monde ſç̧ait, comme du temps
        <lb/>d’Henry IlI Prince malheureux, à cauſe des trou
        <lb rend="¬" break="no"/>bles &amp; des ligues qui s’eleuerent pendant ſon re
        <lb rend="¬" break="no"/>gne, le Parlement fit des actions tres- genereuſes
        <lb/>Sc dignes d’vne memoire eternelle, Ilreſiſta aux Bul¬ <pb n="11"/>
        <lb/>las enuoyées de Rome, qui portoiet excommuni
        <lb rend="¬" break="no"/> caon contre Henry Roy de Nauarre, &amp; Henry
        <lb/>Prnce de Condé; proteſta que le Pape n’auoit au
        <lb rend="¬" break="no"/>un pouuoir ſurles Princes de France, &amp; que leſdi
        <lb rend="¬" break="no"/>tes Bulles ne pouuoient cauſer que de tres-grands
        <lb/>deſordres &amp; d’eſtrãges animoſitez. Lors que leRoy
        <lb/> fut ſorty de Paris pour la crainte des Guiſars &amp; des
        <lb/>Ligueurs, le Parlement ne fut-ilpas le ſupplier in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtamment qu’il eut à retourner en ſa bonne ville de
        <lb/>Paris? Que ſa Majeſte ne deuoit pas s’éloigner d’vn
        <lb/>peuple qui l’affectionnoit tres-particulierement, &amp;
        <lb/>qu’elle y ſeroit plus honoreé &amp; reſpectée que ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais.Que n’a point fait cet Auguſte Senat dtemps
        <lb/>d’Henry I V. le plus vaillant, le plus genereux, le
        <lb/>lusaymable, comme le plus aymeé Prince du mon
        <lb rend="¬" break="no"/>de: Ce Monarque ayant eſtéeéleué dans vne religion
        <lb/>qu’il auoit appris de ſes Anceſtres &amp; ſuccé auec le
        <lb/>laict, les ennemis de ſon Eſtat &amp; durepos publique
        <lb/>prirent de là occaſion de luy faire la guerre &amp; for
        <lb rend="¬" break="no"/>mer des ligues contreſa Majeſté; Pour mieux ioüer
        <lb/>leurjeu, ils ioignirent de leur party le Pape Gregoi
        <lb rend="¬" break="no"/>re XIV. &amp; le ſoliciterent tant, qu’il fulmina excom
        <lb rend="¬" break="no"/>munication contre ceux qui eſtoient ſes plus fidels
        <lb/>ſeruiteurs.Solicitéà cela par les Partiſans d’Eſpagne,
        <lb rend="¬" break="no"/>qui fauoriſoient le party des Ligueurs. Mais le Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement fit deux astions tres-genereuſes &amp; loü̈ables
        <lb/>aà iamais: La premiere, fut de ne pas écouter les pro
        <lb rend="¬" break="no"/>poſitions des Partiſans du Roy Catholique; &amp; la
        <lb/>ſeconde, de caſſer les Bulles de ſa Sain ctete. Mais ce
        <lb/>qui eſt plus à remarquer, c’eſt que le Roy eſtant ſor¬ <pb n="12"/>
        <lb/>2
        <lb/>8
        <lb/>y de Paris les deux tiers du Parlement ſortirent
        <lb/>auſſi auec luy, dont les vns furent aà̀ Tours, les autres
        <lb/>à Chaalons pour maintenir les peuples dans l’obeyſ¬.
        <lb/>ſance, &amp; dans la ſouſimiſſion; Et latroiſieſme partie
        <lb/> qui reſta ̀ Paris, bien qu’elle fut du coſté des Li
        <lb rend="¬" break="no"/>gueuts, ne laiſſa pas de prononcer en faueur de la
        <lb/>loy Salique, qui eſt la loy fondamentale duRoyau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, &amp; en vertu d’icelle, declarerHenry IV. legiti
        <lb rend="¬" break="no"/> me heritier de la Couronne de France. Enfin par
        <lb rend="¬" break="no"/>courons les vies de tous nos Roys, nous trouuerons
        <lb/>qu’en toutes les rencontres où il s’agiſſoit de l’au
        <lb rend="¬" break="no"/> thorité de leur puiſſance, &amp; de la conſeruation de
        <lb/>leurs perſonnes, le Parlement a toufſiourstenufer
        <lb rend="¬" break="no"/>me, &amp; teſmoigné vne fidelité extraordinaire. Auſi
        <lb/>les Roys les ont honorés tres-particulierement, &amp;
        <lb/>auantagé de titres glorieux, les appellans leurs Peres,
        <lb/>leurs Tuteurs, l’appuis de leurs Couronnes, la C
        <lb rend="¬" break="no"/>lomne de leurs Sceptres, l’eclat de leurs Diadeſime,
        <lb/>le principe de leur bonheur, &amp; la ſource de leurfeli
        <lb rend="¬" break="no"/>cité. Ils ſont encor les Arbitres dela Paix, les Admi
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>niſtrateurs de l Iuſtice, la terreur des mechans, &amp; le7
        <lb/>ſouſtien des bons. Iugez, ſi le Roy ne les doit pas
        <lb/>conſiderer, ſi les Miniſtres d’Eſtat ne les doiuent
        <lb/>pas reſpecter, ſi les peuples ne les doiuent pas aimer,
        <lb/>ſi les Princes ne ſont pas obligez de deffendre leur
        <lb/>querelle, &amp; ſi on ne doit pas tenir pour ſuſpects ou
        <lb/>pour ennemis ceux qui cherchent à̀ les choquer ou
        <lb/>a les perdre.
        <lb/>
        <imprimatur>La Cour a permis à Alexandre Leſſelin d’impriser ce preſent
          <lb/>Traicté, &amp; deſſences à tous autres de l’Imprimer.
          <lb/>Fait ce 12 Mars 1649.</imprimatur>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
