<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1709_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Instruction prompte et facile aux Parisiens pour bien
          apprendre l'exercice du mousquet et de la pique, et les rendre parfaits en l'art
          militaire.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=BQFGxfTXEW0C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Instruction prompte et facile aux Parisiens pour bien apprendre
            l'exercice du mousquet et de la pique, et les rendre parfaits en l'art
            militaire.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000109284925" xml:id="IL_BesongneCardin.xml">
            <persName>
              <forename>Cardin</forename>
              <surname>Besongne</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:3176959">Florence</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale centrale de Florence</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Antonomaz">Composé de deux cahiers numérotés de 1 à 4. Probablement imprimé
          pendant le blocus de Paris (janvier-mars 1649).</p>
        <p source="Moreau">1709. Instruction prompte et facile aux Parisiens pour bien apprendre
          l'exercice du mousquet et de la pique, et les rendre parfaits en l'art militaire. Paris,
          Cardin Besongne, 1649, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="subject">Armes</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_6" source="Moreau">
          <p>Lettre du parlement de Paris aux autres parlements du royaume</p>
          <date when="1649-01-18">1649-01-18</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-14" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>INSTRVCTION
        <lb/>PROMPTE ET PACILE,
        <lb/>AVX
        <lb/>PARISIENS
        <lb/>POVR BIEN APPRENDRE
        <lb/>l’exercice du Mouſquet &amp;
        <lb/>de la Picque, &amp; les rendre
        <lb/>parfaits en l’Art
        <lb/>militaire. <figure type="decoration"/>
        <lb/>Chez CARDIN BESONGNE, ruë d'Eſcoſſe, au
        <lb/>mont ſainct Hilaire, au Chapeau Royal.
        <lb/>M. DC. XXXXIX. <pb n="2"/>
        <lb/>xAr GONoEſENsl
        <lb/>rs1
        <lb/> de lexercice du mouſquet.
        <lb/>Marthez &amp; portez le Moſquet ſur eſpaule pauche.
        <lb/> aque mouſquetaire, dois tenir proprement, &amp;
        <lb/>Eureune pr ae ſou’noſieue n un lua
        <lb/> faiſant veniIe reſort, ou la clefdu mouſquet c6
        <lb rend="¬" break="no"/>jre l’eſpaule, la main pres da trou du pouce, &amp;la3
        <lb/>ã meſche, qui doit eſtre allumée aux deux bouts,
        <lb/> eenoegne eue ile e eſie lunune eienen loenrel
        <lb/>pendante en dedans le fuſt vers bas, pour a tout moment a
        <lb/>pouuoit alongt &amp; ’lioder de lvn des bout, en relaſhane!
        <lb/>l’autre, il doit auoir outre les charges de ſa bandoliere, vn
        <lb/>pluerin auec bonne amorce, pour s’en ſeruir a mettre au
        <lb/>baſſinet.
        <lb/> ſſ eoule ſs uſqpt l pnz de l maia daie.1
        <lb/>Laiſſez couler quelque peu la main gauche, ſans ayde de la
        <lb/>droite, &amp; prenez le mouſquet bien legerement auec la main
        <lb/>oli l endroie duro on pou e qu encet endtoiule1
        <lb/>mouſquet eſtant en balance, ou contre poids, il s’en treuue
        <lb/>plus leger; &amp; ſans ſe plier du corps, il le faut vn peu baiſer
        <lb/>vers la main gauche.
        <lb/>3. Tome le moſquet baat lt e eis doitte, &amp; laiſzeoul?
        <lb/>la nn gauche,
        <lb/>Il faut tenir le mouſquet de la main droicte ſeuleent, &amp; le
        <lb/>laiſſer aller doucement en l’autre main.
        <lb/>4. Prenez le moauſqauet en la aoain gache
        <lb/>T aes leinionuſooe eoila ſoianaenuedeſe le n courepuie
        <lb/>&amp; qu’il ne ſoit trophaut, ny tropbas, ayant la main droicte
        <lb/>libre, &amp; pour auoir plus grande force, il faudra me
        <lb rend="¬" break="no"/>ele coude cpre la ounetsi dlon cutos oble ou u1
        <lb/>las.
        <lb/>5. Prenez ls neſhe as la naain droit,
        <lb/> eue ene ele rnepeeoionenen oilnnuanutee
        <lb/>le pouarle deuieſime doigttenant touſiours le mouſque.
        <lb/>en hauteur competaat.
        <lb rend="¬" break="no"/>6. Soflez l eſche, &amp; la eenez bie.
        <lb/> Pais l’ontient la aeſche pfiſe auec le pouce, &amp; le deuxief.
        <lb/>me doigt vers la bonche, &amp; la faut ſouher ſans ſe trop ab
        <lb rend="¬" break="no"/>baiſſer.
        <lb/>7. Mecezlaeſche ſar leſerpeaa.
        <lb/>u <pb n="3"/>
        <lb/>Prenez la meſche anec le pouce &amp; Ie ſerpentin, &amp; la met
        <lb rend="¬" break="no"/>tez au ſerpentin,ſans le ſerrer auec le verin.
        <lb/>8. Coourez le baßnet &amp; compaſſez la meſche.
        <lb/>Le Soldat doit couurir le baſnet, pour eſuiter tout dan.
        <lb/>ger puis il doit compaſer la meſche auec le pouce, &amp; le deu
        <lb rend="¬" break="no"/>ieſne doigt. àce qu’en vn inſtant il la puiſſe ſaire longue,
        <lb/>courte, haute, ou baſſe.
        <lb/>9. oufflez la meſche, &amp; ouurezle baßinmes.
        <lb/>Souſlez la meſche couurant le baſſinet auec les deux
        <lb/>doigts de deuant, de peur qu’iln’y tombe quelque eſtincelle,
        <lb/>&amp; puis ouurez ledit baſſinet bien propremant.
        <lb/> 1O. Teez haot de npoſquet.
        <lb/>L’on doiticy auoir le mouſquet, tenant le deuant haut, e
        <lb/>mettant la iambe gauche deuant, pour alors le mettre en
        <lb/>jouë. 11. Caachez le mouſqee es ione, &amp; tirez
        <lb/>Couchez en joü̈e, &amp; tenez le mouſquet de la main gauche,
        <lb/>le bras droict ſouſleué, &amp; le corps tourné, le genoüil gauche
        <lb/>plié, &amp; le droit ferme, non ſeulement pour la bien ſeance,
        <lb/>mais auſſi à ce que le mouſquet puiſſe eſtre plus facilement te
        <lb rend="¬" break="no"/>nu &amp; deſchargé. 12. eprenez, la aeſche.
        <lb/>Oſtez promptement la meſcbe du ſerpentin, auec les meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes doigts que vous l’auez miſe deſſus, &amp;non pas la tirer, de
        <lb/>peur de l’eſteindre, ;. Reaettez la meſche ean les doigs.
        <lb/>C’eſt qu’il faut remettre la meſche éatcre les doigts, d’ou
        <lb/>l’auoit priſe, tenant touſiours le aouſquet en competente.
        <lb/>hauteur.
        <lb/> 14. Soufez le baßimes
        <lb/>Il faut ſoufâler le banet, à cauſe des eſtincelles, de paur
        <lb/>d’aceident.
        <lb/> I5. Aorce.
        <lb/>Prenez de voſtre puluerin, &amp; non des charges de mouſquet
        <lb/>pour le mettreſur le baffinet.
        <lb/> 6. faraae le baiee
        <lb rend="¬" break="no"/>Fermezle bafſinet auec le doigr deuant.
        <lb/>1
        <lb/> 1
        <lb/>17. Secouez l obaßee.
        <lb/>Secouez l’amorce de deſſus la couuerture du baéiet; afia
        <lb/>que le uaouſquet ne ſe deſcharge lors que l’on compaſſera l
        <lb/>meſcle,
        <lb/> a8. Saufflaz le bai
        <lb/>Pourplus grande ſeurete ſl faut ſoufaer ſon baſſinetde peur.
        <lb/>que par l’abondance ilue ſoit danaeuré quelque choſe ſur la
        <lb rend="¬" break="no"/>dlte çouertue.
        <lb/>9. Laaezleoſqe
        <lb/>Lors il faut rournet le moaſquet, pour ech4ger veade,
        <lb/>A i <pb n="4"/>
        <lb/>oſtegauche.¬ 2o. Ouus re voftre e harge.
        <lb/>Ourez la charge auec le pouce, tenant Ie mouſquet arie
        <lb/>re de terre ſivous auez la force,
        <lb/>21. Chargez le nmoſquet.
        <lb/>Chargez le mouſquet des narges de la bandoliere, &amp; le te.
        <lb/>aez eſlué de terre, ſi vous n’eſtes trop foiblepour ce faire.
        <lb/> 22. TreZ la baguetre
        <lb rend="¬" break="no"/> Prenez la baguette courte auec la main renuersée, hors de.
        <lb/>ſon afuct, ſans bouger de ſa place, &amp; tenez le mouſquet haut.
        <lb/>Tene la boquete en n e nue le &amp; lu ne d
        <lb/>23. Prenezla haguete courte.
        <lb/>prcmier coup tant hors que pourez à ce qu’au ſecond coup el.
        <lb/>lIe fit du tout dehors, &amp; l’ayant retourne, laouſſerez entre
        <lb/>la croſſe, giiſſunt la main promptementuvers le bout d’embas,
        <lb/>pour lapouuoir tant plus ſeurement furrer dans le mouſque
        <lb/>ſi l’on veut tirer aà bale, on prendra la bale hors de la main,
        <lb/>dont l’on tenoit la baguette ainſi eourtc, ou bien hors de la
        <lb/>bouche, ou du lieu ou on la porte, &amp; la mettra-on ſoudaine
        <lb rend="¬" break="no"/>ment au mouſquet. 24. Bore ou preſſez las ponudre.
        <lb/>Il faut bourer la poudre, &amp; l bale, auec la aguette dans
        <lb/>ſon mouſquet, s’il ſe peut faire.
        <lb/>2 Retirez la bageste hors du moauſquer.
        <lb/>Qu’oy fait, l’onreprend l baguette à main renuersée hors
        <lb/>du mouſquet, en tenant le mouſquet à ce qu’il ne touche ter.
        <lb/>’re ſi poſſible eſt. 26.- Preez la bag uette corte
        <lb rend="¬" break="no"/>Et pour reprendre la baguette courte, il la faut pouſſer vne
        <lb/>aatre fois contre le corps, cotame cy-deſſus eſtdit..
        <lb/> 27. RemetreZ la bagneste.
        <lb/>d’eſt qu’ayantrepris la baguette au bout d’embas, on la
        <lb/>remettra diligemment, &amp; auec dſeretion enſa place..
        <lb/> 28. Reprehaez evmoſquetasdruit de la moa gaoche
        <lb rend="¬" break="no"/>Pis voulant tepredre leisdu
        <lb/>aten laain, iſe faut
        <lb/>auancer auec la maingauche.
        <lb/> 29. Tenez le moſques droié anec laoain drcfe.
        <lb/>ayentrepris le nmouſquet e la main droite pres du gros:
        <lb/>verin, il le faut tenir droit en haut pou lefaire retournerauec
        <lb/>aiftage en la naii gathe
        <lb/>3yo.ettez- aoqner ur ’eſpals.
        <lb/>Puis ilfaut cemettre en voute diligence, &amp; d’vne main le.
        <lb/>uſet ſu l’oeſpaue.,iſ
        <lb/>u
        <lb/> 3
        <lb/>XER
        <lb rend="¬" break="no"/>ae <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/>1
        <lb/>Exercce de la Picque.
        <lb/>aaaaaaa
        <lb/>L N cet er ercice il y a briefuement a remarquer quarre ſortes, ou fa ço ns pour
        <lb/>bien porter la picue: à ſçauoir la porter platte, de bais, haute, &amp; trainan
        <lb rend="¬" break="no"/>e, dont l’exlc ation ſuiuante moſtrera cor me il l’a laudra manier.
        E pour é́
        <lb rend="¬" break="no"/>uiter oute onfuſion, il le faut t ouſours ptendre garde, que cba
        que façon mõ
        <lb/>ſtrant comme la. ique le dot portar ou preſenter, te paracheue t o u ſiours uant
        <lb/>que recomencer vn autre ation: &amp; faat par ainſi que la picque ſoit touſiours
        <lb/>emileentettedont pour ce ſuiet lo ſe lert touiours du comand mment
        <lb/>geueral, qui eſt, Prefenie-voi, ou Remettez- toe.
        <lb/>Elcation des ommnad mens de la lPiecque.
        <lb/>. Leueez vos Pieques, &amp; les portez baaore.
        <lb/> Ecommandement enlegne comme le S oldat ea leuant la pique, la doit le
        <lb rend="¬" break="no"/>R uet en trois temps, ou ben en trois priſes auec la main dio cte,
        comme
        <lb/>enron de deux ou tros doigts leuée deterre, &amp; ce qu’à peine l’on s en puiſſe
        <lb/>pend garde: puis apres luy taut donner vn petit tour contre la main gauche,
        <lb/>ahu qu’i prcne la picque des deux mains, ſans cont rainte, &amp; ſans touner ſon
        <lb/>corps: lors prenant la picque enuiron au ilieu, entre la main droi cte, le bout
        <lb/>de la pique, l on la leue auec la gauche. &amp; on l’a prend legerment de la droicte
        <lb/>pr le gros bout: de ſorte que l’vn des dogts dtuants, ou bien tous deux, s’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uanent &amp; ayent à tenir lc bout; puis on tre à loy la pic que
        iointe au as pourt
        <lb/>la orter hautcmcnt d’vnc façonneantmoins, que l’on ne tourne ſon bras par trop
        <lb/>en dedans, aius qu: ſoit tourné vn peu lat en dehors, &amp; ce poui tni la picque
        <lb/>tant plus fcrme.
        <lb/>2. eer,QZ os pcones en te re
        <lb/>A ce commandement, il faut remettre, &amp; poier la picque que l’on ortoit droi
        <lb rend="¬" break="no"/>cte, entere, entrois temps, ou entroi prnes: à ſçauoir, qu’il taut
        vn peu laiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtcouler la main doite auec la pieque, &amp; luy d ner vn petit
        ontre la gauche
        <lb/>de laquelle on pouſſera tout en haut la pieque: pis il la faut ſaire tecouler auee
        <lb/>la meſme min: &amp; la reprendre auec la doi cte out à vn inſtant, &amp; lors la faut
        re
        <lb rend="¬" break="no"/> etre en dedans ointe pohe du ped o: c en terre, ayant le genouil
        vn peu
        <lb/>plé.
        <lb/>3. ern z vos peqe ſ: l’. ſfauſle.
        <lb/>Ceſt omme il faut reprendrela picque &amp; la leuer de terre, pour la remetrc ſur
        <lb/>l’eſpaule en trois temps, mettanc rout à conp le pouce droit iognant l’epaule
        <lb/>our tenr la pi que , tant plus feme: lors l’on auance la gaue he at de ſlous la
        <lb/>drole, laquelle droicte, il faur tout auſſi toſt couler, ou ghſſer tant auant oquo0
        <lb/>l’onpeut atteindre pour prendre la pique par le mileu, en paſſant en melme ten ps
        <lb/>auc le pit d droict en arriere: puis en c oulant la picque de la main, l on garde
        <lb/>n peu en arrire ſoy, &amp; que l’on pu ſſe mieux rendre la pique en balane, &amp;
        <lb/>cort epoids ſur l’eſpau le.
        <lb/>a Pe z vos paues plarse;.
        <lb/> C’ſt qu’ilfaut porter ſa picque platte à ſcauuir, en contrepoids bien droite en
        <lb/> Auant &amp; en anriere, &amp; qu’olle lot ſurl cſaule en e gee rauteur.
        <lb/>5. Poet. Z ve. p ues ad aai.
        <lb/>A ce commandement il fant porter la p ue, ui e-ſt ſur l’eſpaule, que le bout
        <lb/> uant ſoit pur le moins à vu bon pied re’e de te rre &amp; nn plus haut, &amp; que la
        <lb/>l pied d oi loir posé en auant. B.e V p qu u pa rans la pune.
        <lb/> llfaut prendre la ic quede l’eſ aule entrois temps, ou tros p riſ s, pour la paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>l ſer conmodenent au e l gnoulplie jatn ortede nt ſaut peſe, ou
        preſer
        <lb/>2 ſur le denant de la oicoe aec la nrlc, ce la eot derni-r .. <pb n="6"/>
        <lb/>2
        <lb/>de guee feme conre le hanehe e mais quatd on porte la pieque laute pourll
        <lb/>Pele e os enla peu poſet en vaenio, cone auſi onla peut remmen4
        <lb/>vnneenps.. Metez vos picues en eee.
        <lb/> uú ſ e tre s ou epoee la ie e en tere en tns te nps oa en trois
        <lb/>Pil te o ue ns plui n n q elonla oe n e apne n n, u la u menel
        <lb/>ounes u pied leoi &amp;la mnee ou tenit que le pouee ſo l’o naite ,
        <lb/>à vis, de l’auteur de l’œil.
        <lb/>8. ParteZ v pi h ates.
        <lb/>teoe’ l pnioue qui eſtont poſee en ere , il la ſautreleuet de ere, coommneey
        <lb/>le e oinoinnean e poni u poue nuie u nye pnie u ſe e ennne
        <lb/>nn e en l nuin d oe alnaneoner dr ie onu o loen ei en enr ene
        <lb/>l’auons eplique au premier co’nmandement.
        <lb/>9. l’reſes ez ves pqes.
        <lb/>Con ne l fau preioore pqe cn n tenps l due ni qe e lunut n lore nuue.
        <lb/>leeue e ie liune e eodrel oin l o ed en ree en oe e ſe e ne oue nue
        <lb/> ni el lune oun la n ue ous eoueie ie i ni ie e n one
        <lb/>aoule e ene e leſeine lnie done os enlie e nau len enun lernuie
        <lb/>n ile en ns n d ſin le le en nune an eſir ounle e e eonur rein is ip
        <lb/>une e erene e nounre enſe unileun n iues qe ie eue ine pr
        <lb/>Vee ee e r eie en eu ne pe l ouee a unenen e iene un lelſe
        <lb/>pour repouiſer l’enney, &amp; pour donner de. coups
        <lb/>: l’ vo pi yues pa la paine, o par le fer.
        <lb/>R
        <lb/>onne ſ en oe ne i le la enue inreonen e ue ieu ſeaue uruon
        <lb/>ne e onele ſe e es le ei eieie enipni es uſe on iunr ere une nu en
        <lb/>uere e enune e le e le ponuerene ie ei le e e un e e nu rn lſe
        <lb/>nennene eene deli lenr iaue linnnſdenee a e u e lenene
        <lb/>pſer enaunt , a ynt le pouee droire lendu ſur le l u t e te e e
        <lb/>1I. esete z-vans.
        <lb/>.
        <lb/>onene dle e e poſlnre lona e lue emeere on pſemeu ue a
        <lb rend="¬" break="no"/>e e e ene e eſe n enre qunons nues l p ſue enrnre e oei le
        <lb/>nun e onſie ſ e ine lne eſn uei de e iuurnnie ie ne e pe dee:
        <lb/>anant, comme l’on a fait, en preſentant la pique.
        <lb/>l e&amp; vu py es t e panu u ben, rain vs piuet
        <lb/>louſlene on e lepneoues ln ſdne nnin eu pounre pnre ne uis on uno
        <lb rend="¬" break="no"/>ne e eue e eiuninme l e nuele l nui iun e e e e eieueueuoue
        <lb/>nn eſi oe e enenononieierone enue de e u l au eiene iu ronnt
        <lb/>main droire, conſideré que l’on perdroit vn tem,s
        <lb/> P’ete vos pues , ou rmoee- vo.
        <lb/>liee o ene nſe enree e ine eir relenre l ppu ou e onn
        <lb rend="¬" break="no"/>elel ene enn qn e eint aneeiunt ll euoe oeuen pe ninene
        <lb/>pied gauche en ſa place
        <lb rend="¬" break="no"/>1. re v p pae, .
        <lb/> n oeie p n r e ene pe e oue l nenp oni eneen ern laiun
        <lb rend="¬" break="no"/>nen e e ſe nue e e p on pnn lue peu de l ione e nr lnen
        <lb/>nue e ſennrine eſes lene e eniee lunre nilieeni en ene
        <lb/>le pied gauche, &amp; auec le pied droict en auant.
        <lb/>unti ee e e ie cen e le rled d d or e r
        <lb/>Cn eneie neiene eio e n lreniere ne l re eue ſeiue
        <lb rend="¬" break="no"/>eineſe ln oe enenene e eie lne de le pnſli eiunulreue e eneue len
        <lb/>nee e le e ene ee pnue en iunns eolaun ie es eenei le
        <lb/>e l e dle ie enrene u eile lne noe le ene eue lere nei ene
        <lb/>ae ſe dluele nue de enie oue le ai ſinre ds oe onu nu ue eno e etr
        <lb/>le l maun droid lbre, enla ſu pnſe oi di ſun du unu uſi e enle
        <lb/>l’eſpé́e.
        <lb/>6.
        <lb/> R aoetre <pb n="7"/>
        <lb/>4
        <lb/>Pour remette la pique, il feut rceuler du pi auche cnarriere, &amp; prendre la
        <lb/> pique en la main droiéte, de lorte qu’on la hſl. par deuant, n ioignant le pied
        <lb/>17. Mre pt vo p yuoe ſuar ’efple.
        <lb/>dror.
        <lb/> Cet qu’il faut remettre la pique ſur l’c’paule, la prenant auec la main droite,
        <lb/> pis la leuant en ſe reculant du ped droict, aue la m in droicte par le mileu:
        <lb/> on la met ſar l eſpaule, ayant le pouce au deſous de la pique viſant en arriere,
        <lb/>à la forme de la precedente po ture, paſſant, ou auançnt du pied droict.
        <lb/>3, Peeſete vos piner er aiere.
        <lb/>Voulnt repreſenter la pique e n arriecre, l’ayant ſur l eſpaule. ou que l on porte
        <lb/>la pque plate, ou de biais, l faut regarder vn peu en arriere, tenant touſiours la
        <lb/>m n dro ct ea la place: puis l faut prendre la pique de l’autre min. proche du
        <lb/>but, tant que faire ſe poarr, &amp; tout d’vn temps auanç̧ant le pied gauche, à
        <lb/>meſure de la main gauche, il faut faire paſſer la pque pardeſſus la teſte; &amp; à for.
        <lb/>me que l’onaft paſſer la pique, il ſe faut enir ferme ſur le pied guche, puis
        <lb/>to mer tout le corps, iuſques à ce que l’on ſe ſoit mis en la vraye poſture ll faut
        <lb/>ben marquer iey, que toutesfois &amp; quantes que l’on fait tels tors, qu’il eſt ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſairement beſoin de touſiours metre la man droicte au lieu de la
        gauche, &amp;
        <lb/>au rec roque, la gauche au l’eu de ladroi éte, ahin que par cc moyen on ſe re
        <lb rend="¬" break="no"/>meteen ls poſture comme il faut.
        <lb/>AVTRE REMARQVE POVR PRESENTE R
        <lb/>autrenent la pque en ar ire.
        <lb/>Le Sldat ſe renat e ſ po ſtare, il porera l piqae plare ou de biais, la laiſſant csu
        <lb rend="¬" break="no"/>erpar la droite le pluaant qu’il poarrs contre le gr bont: en aprés
        il nou
        <lb rend="¬" break="no"/>nen l pique de la nain adrot par deſſas a teſte, ou faaſnt le denay
        rour à dr-oist
        <lb/> vn asſoe remp, &amp; la receua de da gaoe pour la preſenter en arriere ;
        <lb/>ome l’on ſe doi remerre, il eftéditc.deſſas. 19. Romerez vous.
        <lb/>Pour ſe remettre il ſe faut tourner benſubitemét auec tout le corps ſur le pied
        <lb/>auche vers le coſté droit, tenant l pique haute, en la iettant de la main gauche,
        <lb/>&amp; la reprenant de la droite: puisnet on la pique comme auparauant elle eſtoit en
        <lb/>etirant le pied gauche en arrti-re, &amp; par ainſi os retourne en la premiere poſture.
        <lb/>EXPLICATION DES MOTS ET TERMES DE
        <lb/>Mlice. 1. Fils
        <lb/> JINe file, c’eſt tout ce qui eſt deuant &amp; arriere de vous eu droicte ligne,
        <lb/>2 Rngs.
        <lb/>C’eſt tout ce dont on eſt flanqué a droi, &amp; à gauehe en droite ligne, eſt ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pellé rang.
        <lb/>3. A droit.
        <lb/>C’eſt ſe toarner ſur le pied droit contre la main droite, qui eſt vn quart de tour
        <lb/>droit. 4 Agaaehbe. C’eſt faire le meſme ſur le picd gauche. 5. eſe v filrs.
        <lb/>llſe faut tenir en droite ligne, ou de front en queuë, l’vn derriere l’autre, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me ey deſſus eſt di.
        <lb/>6, eeZ vos rons.
        <lb/>’eſt que nl ne s’auance deuant l’autre, ains que chaeun ſe ienne en droite
        <lb/>lgne de flane.
        <lb/>. ensy toaor d droi?.
        <lb/>n tourne le front droit au lieu où eſtot la queuë. 8. emy eour ̀ gacbhe.
        <lb/>On fait le meſme ſur le pied gauche, en ſe cournant.
        <lb/>9 eetez-ves.
        <lb/>Il ſe faut touſiours remettre, ou tourner comme on eſtoit auparauant.
        <lb/>1o. meetreZ- os ̀ d a r.
        <lb/>C’eſt à dire cqa’il ſe faut remettre du Coſte droit ſur le pied drois. &amp; ſa remet
        <lb rend="¬" break="no"/>te en ſa premiere place.
        <lb/>11, Rnaee os à dro f,
        <lb/>Onſe tourne à gauche ſur le pied gauche, &amp; fait on le eſme que cy. deuan <pb n="8"/>
        <lb/>ie ſerreront contreielle en flanc, de ſorte que chacun aye ſes eoudes libres, pour
        <lb/> manier plus commod ment ſon eſée.
        <lb/>;. Se rrez v files ̀ geoehas.
        <lb/>La premiere fle à gauche ſe tiendra ferme, &amp; les autres les ſerreront auſſi en
        <lb/>lanc, comme deſlus
        <lb/>14. Se rre z vos ra?.
        <lb/>Le premier ran ſle tiendra feime, &amp; les utres s’auanc eront au denier d’iceluy,
        <lb/>de la longueur de l’lpee. l’vn apres l’aune: en ne four em le, le ſecond
        <lb/>nne le p ene l e eſeſne lunien l ſeoe &amp; ounrenre leneeoe
        <lb/>1g. Ooarz to f. à d .
        <lb/>ſieſme ang: &amp; ai ſi onſeq n ment.
        <lb/>on ſine ir orne de ouns loei e u nnes e in elun nn ſe denue a
        <lb/>ncuieontes rargs lerez.
        <lb/>16. Ouurez vos fle à ganchb.
        <lb/>S’eni d ouees iangs s’ouuriront à neſe façon conme cy-deuant hormis
        <lb/>que l’on at iy lecut de eu à gauche 17. O-urz vorangs enan.
        <lb/> es rangs ſe deartnt, &amp; uiſent l’vn de l’autre en auant, prenant vne plus
        <lb/>grande, cu bin lur premiere, dence, ſe t nant le deiniertang fe: me en ſa pla
        <lb rend="¬" break="no"/> . Orez ves rarg n arrere.
        <lb/>ce.
        <lb/>L’on fait le dmy tout à doit, en ouurat &amp; re mettant les rangs cen e dit eſt.
        <lb/>19. Ad ois faite la cone ſio.
        <lb/>L’en fait iey le tour, ou le d my tour à doi ct, ou à gauche. ayant les rangs
        <lb/>le ſuoſ e eoue e eae one l n enrſne l ee in lonur en l de
        <lb/>Il faut fairc l dny tour à droit: us archer uſques a ce que le premierrang
        <lb/>du hont vi nne en la lace du dnier rang de la queue: que l’on ſe renn garde
        <lb/>auſ, que chaun luiue la fle, cn gadant binſograng, emn e entoutes auues
        <lb/>A ganhr par tes fates la e onreaare.
        <lb/>acton.
        <lb/>Ce qui a eſté ſait à droi ct, le meſme ſe fera icy à gauche.
        <lb/>2. A d oi par rags, fates la conlresarce.
        <lb/>I! faut qu’au pralbl de l action, la troupe ſoit tournée à droit, ou à gsuche:
        <lb/>en apres tera- on la contemache de meme faç̧on que d ſſus.
        <lb/>24. A ghe p reng?, faes la contre marche.
        <lb/>Ce quis’eſt fait à droci cy d ſſus, le fait auſſi à gauche.
        <lb/>25. o bl vos fi’e à art.
        <lb/>C’eſt d’en mettre deux en vn, ſe tenant le preier, le . le;. &amp; le &amp;e fermes
        <lb/> en leurs places à deoiét, leſ ue lles eront doublé́es, &amp; ainſ conſecutiuement.
        <lb/>26. Doube vos fie ̀ gauehe. Le meſme ſ fait à gauche. 2. is renmesi z-v.
        <lb/>Chacun ſe remet enſa premiere place. 2. oublez va rgs d: o ct.
        <lb/>Il fat faire icy de dux rangs vn, &amp; ſe tenant le pr mier feme en ſa place, l
        <lb/>quel ſera double à droit, par le ſecond rng; le t oiſieſme par le quatreſme, &amp; i
        <lb/>ainſi conſequemment, iuſques à ce que tous les rangs e trouuent re duits au
        <lb/>nombre de cinq
        <lb/>2. Doublez vos rags a goche.
        <lb/>Comm on a doubl les angs à droict, que l on face l meſme à gauche.
        <lb/>3o. angs remetez vous. Chacun ſe remet en ſon rener lieu.
        <lb/>1. A droict par demy files donmbte vos ra g?.
        <lb/>L’on preſupoſe icy vn bataillon, ou vne trou, e de la hauteur de dix hommes,
        <lb/>qui ſeront dix rangs; de ſorte que les cinq derniers angs entr eront à dr̀a
        <lb/>chaque Soldat des cremiers cin rangs, à ſçauoirt que le ſi xeſme rang double
        <lb/> le premier: le ſe tieſme double le ſecond: le hu ctieſine, le o: ſeſme: lc neul
        <lb rend="¬" break="no"/>ume, le quatr.eime: le deuieſme, le cinquieſme, &amp; erner rang
        <lb/>2. A ahe par ademy fles doablez as rag;.
        <lb/>L’on fſai le mſme comme a imain droi cte, hormis u’on doub'e à gau he
        <lb/>Rans re
        <lb/>ie.
        <lb/> vn eha </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
