<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1796_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La justification du Parlement et de la ville de Paris
          dans la prise des armes contre l'oppression et tyrannie du cardinal Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?vid=BML37001100802524"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Justification (la) du Parlement et de la ville de Paris dans la
            prise des armes contre l'oppression et tyrannie du cardinal Mazarin.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110444682" xml:id="IL_LesselinAlexandre.xml">
            <persName>
              <forename>Alexandre</forename>
              <surname>Lesselin</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="19" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">311390</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Antonomaz">OCR à refaire</p>
        <p source="Moreau">1796. Justification (la) du Parlement et de la ville de Paris dans la
          prise des armes contre l'oppression et tyrannie du cardinal Mazarin. Paris, Alexandre Les
          selin, 1649, 19 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">rhétorique judiciaire</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_6" source="Moreau">
          <p>Lettre du parlement de Paris aux autres parlements du royaume</p>
          <date when="1649-01-18">1649-01-18</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-20" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2"/>LA
        <lb/> 3 1390
        <lb/>A1o
        <lb/>IVSTIFICATION
        <lb/>DV PARLEMENT
        <lb/>ET D E
        <lb/>LA VILLE DE PARIS
        <lb/>DANS LA PRISE DES ARMES;
        <lb/>CONTRE L’OPPRESSION
        <lb/>&amp; Tyrannie du Cardinal Mazarin.
        <lb/>e
        <lb/>os
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>e’lvprimerie d’AEExADRE LESSELIN,
        <lb/>rue leiile Bouclerie, pres le pont S. Mhel.
        <lb/> e u
        <lb/><imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>ſ ¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>3
        <lb/> t
        <lb/> ’t ’’ fue
        <lb/>LA IVSTIFICATION DV PARLE
        <lb rend="¬" break="no"/> aene de la Vlle de Paris das l priſ des Arner;
        <lb/> Conmre l’oppreſßion &amp; yraanie du Cardinal Magarin.
        <lb/>’ſ A deffence conre nos Ennemis, leſqu els par
        <lb/> voye de fai &amp; les Armes à la main, ſans au
        <lb rend="¬" break="no"/> orié valable ny ſuee legirime ve ulent op
        <lb rend="¬" break="no"/> primer noſtre liberré, nous oſter la vie, l’hoa
        <lb rend="¬" break="no"/> neur &amp; les biens. n’eſt as ſeulemnt permiſe,
        <lb/>mais mmcommandee; Et c’eſt vne laſcheté honteuſo e
        <lb/>puniſſable de ne pas repoufſer la force par la force, &amp; de ne
        <lb/>gos oppolier. ue vigourouſe reſiſtance à vne violence qi
        <lb/>nous eſt faire, cett e maximte n’eſt pàs ſelenens fondſée
        <lb/>dasledroit natutel &amp; des gens, mnaimeſme dans le dro
        <lb/>umain &amp; diuin; C’eſt par ces raiſons que le arlements
        <lb/>le eeuoſt des Marchands &amp; Eſcheuins de la Villede Paris
        <lb/>aaalnteuent, loſtienc&amp; irſtifienclens deffenc dans la
        <lb/>ptifc des At es, pour aſſourer leurs vies, lelrs familles, leuss
        <lb/>ies,leus cepos, leur liberteé &amp; celle de tous les François, &amp;
        <lb/>eoſeruet leur hoanneur contre les mauuais&amp; pericieux deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeãns du Cardinal Mazarin, lItalien Sicilien, né ſub;jet na
        <lb rend="¬" break="no"/>uarel du Royd’Eſpagne, lequel abuſant daa none de l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>t hotié dela Reyne Regente ſe ſert de la plumne &amp; du ſceau
        <lb/>du oy, de ſes Finances &amp; deſes trouppes,s pout opptier
        <lb/>ſans caaſe, ſans uiet, ny raiſon legitime la liberté du Parle.
        <lb/>ment &amp; de la Ville de Paris; leur rauir la vie &amp; les bens, &amp;
        <lb/>leur faire perdre l’honneur qu’ils ont touſiours ou, d’eſte
        <lb/>let plus humbles, les plus idels &amp; les plus affetionnez ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs du Roy, voulans les rendre eriminels de leze-Majeſté,
        <lb/>en tpoſant fauſſement au Parlemenc, que dans les derni
        <lb rend="¬" break="no"/> res occurrences il a choqué l’authorité Royale, entrepris
        <lb/>ſur ſa mſſaace: Et àla Ville de Bars qlel le amamqué de
        <lb/>reſpet œsuers leurs Bâajeſtez dansdes buuameuis qui ſeumt
        <lb/>ruez pon l’nnmenmt de loieurn de Btauſſel &amp;e
        <lb/>Blaſmcny treßdigne Qficiersdu Palament.
        <lb/>A i <pb n="5"/>A
        <lb/>l
        <lb/>4p
        <lb/>Pour iuſtifier de la raiſon de cette defence, il! faut ſe re
        <lb rend="¬" break="no"/>’nettre en memoire, quo dans le conmecementdela’A.
        <lb/> aarche Erancaiſe &amp; preere race de nos Roys: Et- c’at
        <lb/>e de le ue deuenene leſu nene n n e delne nee
        <lb/>vne des Loix tondamenrales du Royaume, qu’ils n’ont pû
        <lb/> bler les plus notables Perſonnages du Royaume laquelle
        <lb/>aſſeblée a eu dés ce tenaps le nom de Parlementi Mas con
        <lb rend="¬" break="no"/>me dans la troiſieſme race le Royaume a pris vne meilleure
        <lb/>face, &amp; a eu vne plus grande eſtend:ë; les affaires croiſſans
        <lb/>&amp; eſtanr neceſfaire de pouruor anx plus frequentes plaintes
        <lb/>&amp; diferends des Franç̧ois: Les oys onr tenuiaupres d’eu
        <lb/>certain nobre des plas coaiiderables d oy aume pout
        <lb/>rendre laiuſtice à leurs S.bjecs, lequel a retenu le no de
        <lb/>Parlement, &amp; a fait ſa teſidence aupres d leurs penſonues
        <lb/> iſques anregne de Lo ys dixieſme, dit Hurin, qui eſtabli
        <lb/> inſtitua le iege du l’arlemen de France &amp; Couc dg
        <lb/>Pairs enla Ville de Paris.
        <lb/>3
        <lb/> Auparanant certe inſituion &amp; depis. iufguesiau regdt
        <lb/>du deffunt Roy Louys II. le Parleent ſiuuatat les bL oix
        <lb/>iuſtes &amp;e legirin:s de ſon eſtabliſſement, a touſiours eſt e
        <lb/>poſſeſſin de prendre connoianc de taus les Edits, Da
        <lb/> clarations, Ocdonnances. &amp; volontez de nos Loys,tan
        <lb/>pour le regard de la luſtice qu des Armes &amp; Finances, pous
        <lb/>les aceepter, refuſer, on receuoir.ausec telles condicionse
        <lb/>moderations qu’iha iugé́ raſonnables, principalemcht. dant
        <lb/>-letemps de lo minoate de nos Royx., pendan la aelle. les
        <lb/>deſrdres ſont d’ordinaire ro liors plusrſſs etles os
        <lb/>ront point enrepris de faire aucune lete de dciers fdr
        <lb/>eurs Subjers, d’eſtablir aucun aouueau droi ct,ny rien irno!
        <lb/>uer, qu’en vettu d’E dicts &amp; D clatatous deue mieut Vei fiez
        <lb/>dans le Cues. ſouuerainecs de ſooy iunme, auſquels lles
        <lb/>nt touſiours eſté adreſſees piur en tonnoiſtre la luiſtice Dt
        <lb/>ſorte qu’il dnt demeurer poir vneverité oonſante., qu’au
        <lb/>cun noueau cliabliſement ne peut eſtre va!bemneu fait
        <lb/>q’en verni d’Edicts ou Declarations receuës &amp; approu
        <lb rend="¬" break="no"/> bées pa les Cn pagnies ſouueraines du loyaume. La
        <lb/> aiſon ds cetre oy eſté entn’aues, pn empeſthet
        <lb/> que les Padrse de uos yts, pnrtez par leut paſſton &amp;
        <lb/> intereſt particulier, oit a un mauuais conſeil, ne hangent
        <lb/>par <pb n="6"/>S1
        <lb/>1.
        <lb/>eerrr
        <lb rend="¬" break="no"/>pat vne charge inupportable de leuées &amp; impoſts ſur e pp
        <lb/>peuple, ſous leur nos,leur domination douce &amp; agreable
        <lb/>en tirannie: car quoy qu’ils ayent eu quelqueſois deſſein
        <lb/>d’apporter quelque violence à la liberté des ſuffrages du Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement &amp; chãager cetre forme eſtablie par les loix du Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, &amp; que metmes pour y paruenir ils ayent fait mandr le
        <lb/>Parlement par nos Roys pour luy dire de boucheleurasu
        <lb rend="¬" break="no"/>tétions, &amp; au’ils ayent cherché des moyens exraordinar es
        <lb/>pout faire reuſſir de nouuelles leuées, neantmoins, ils n’ont
        <lb/>pû donner aucune atteinte à leurs ſentimens, ny renuerfer
        <lb/>vn eſtabliſſement ſi iuſte &amp; raiſonnable. Le Parlement a eſté
        <lb/>pareillement en poſſeſfion de repreſenter aux Roys les iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes plaintes de tous les Eſtats &amp; Curps du Royame par des
        <lb/>humbles emonſtrances, auſquels ils ont touſiours fait rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon. Il eſt encores à obſeruer que le Parlement n’eſt point
        <lb/>obligé́ de deferer &amp; n’a iamais deferé ny eu d’eſgard aux An
        <lb rend="¬" break="no"/>reſts du Conſeil &amp; Lettres de Cachet portant quelques O.
        <lb/>donnances importantes à l’Eſtat: comme eſtant cette proece
        <lb rend="¬" break="no"/>dure contraire aux Loix fondamentales du Royaume, à
        <lb/>l’ordre ancien de France &amp; aux Ordonnances. Et aupaia
        <lb rend="¬" break="no"/>uant le regne du deffunét Roy les peuples n’on iamais ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>fert aucunes leées de deniers eſtablis-par Arreſt duCanſeil!
        <lb/>Mais au commencement de ſon regne &amp; pendant a min.
        <lb/>rité, le feuMarauis d’Ancre, duquel la rmemoire a-eſté con
        <lb rend="¬" break="no"/>damnée par le Parlement, &amp; doit eſtre en abominarion à
        <lb/>toue la France: Cer Iralien qui n’auoit aucuns biens de paiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fanoe, hrulant d’vne couoiiſe lItalienne, n’a pas ſeulemen
        <lb/>fous le cre lit &amp; faueur de la deff ncte Reyne Marie de M.
        <lb/>dicis Mre du deffunct Roy &amp; Regente en France, eſpuiſé
        <lb/>vne bonne partie des Finances qe le bon meſnage d’Henry
        <lb/>quatrieſm auni amaſſé dns le Chaſteau de la Baſtille, fais
        <lb/>gmentetr las leuées onlnaires de deniers, en eſtabſir d
        <lb/>uounelies par des voyes extraor dinaircs qu’il a appliquées à
        <lb/>fn ptfis pa des Comprans: Mais encnres ſçahant que le
        <lb/>I’arlement, pour ſon denoir, vouloit prendre connoiſſanc
        <lb/>des deſordres qui s’eſtient ormez dans l’Bſtat par ſa mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uaiſe conduire. ll a oſé entreprendre ſut ſa librté &amp; fian
        <lb/>chiſe en tirane les plusaſf. tonnez de leurs Corps au bie
        <lb rend="¬" break="no"/>puhlic de l’exerece ordinaite de lers chage:.
        <lb/>B <pb n="7"/>
        <lb/>S Ce mal n’a pas pés fin par la ân malheareuſe de la vle da
        <lb/>Marquis d’Ancre, mais il s’eſt b: aucoûp augmene du temps
        <lb/>de ce fameux fauory le de ffunct Cardinal de Richelieu, du
        <lb rend="¬" break="no"/>quel la memoire dit cſtre en horreur à rous les gens de bien,
        <lb/>cet homme ambiieux, iuſques a prerendre à vne Couronne
        <lb/>delaquelleil eſtoiu né ſubjet naturel, ce Cadet de maiſor, de
        <lb/>-Gentil-homme deuenu uc &amp; Pai de France, grand Mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre &amp; Surintendant general de la Nauigarion &amp; commerce
        <lb/> de France, Lieutenant general pour le Roy en Bretagne,
        <lb/>ayant ſouſtenu ſoubs vn nouueau nom de vanité de pemier
        <lb/>Miniſtre d’Eſtat, ſa fortune contre les efforts iſles &amp; legi
        <lb rend="¬" break="no"/>cimes de la deffuncte Reyne ſa Maiſtreſſe &amp; bien- fiatrice,
        &amp;c
        <lb/>des Prnces du Sang &amp; plus granls du Royaume pour ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre ſa aiſon, laquelle eltoit dans l’indience la plus illu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre-de la France en charges &amp; qualite, &amp; la plus
        puiiſſante
        <lb/>en biens, meſmes pour paruenr au Gouuernemet abſolu
        <lb/>du oyume, a fait enrcr la France dans vne guerre ouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>te cuntre l’Eſpagne, de laquelle nous ſecntons encores les in
        <lb rend="¬" break="no"/>commoditez, &amp; laquelle a produit noſtre preſente calamité,
        <lb/>afin que par des leuées extraordinites &amp; exceſſnes de d
        <lb rend="¬" break="no"/>niors ſur les Subjets duRoy de toute ſorte de conditin, cau.
        <lb/>ſées du pretexte de la guerre, deſquelles il a conſommé la
        <lb/>plus grande partie par vn nombre infiny de Comprans,
        <lb/>&amp; par le moyen des contributions volontaires de tous les
        <lb/>Monopoleurs de France, deſquels il a touſiours authoriſé les
        <lb/>propoitions &amp; proregé le party. Il fit vn fond prodigieux
        <lb/>de deniers pour rendre vn fimple Fief, portant ce nom re.
        <lb/>nommé de Richelieu de deux mil liures de rente, le ſeul
        <lb/>gage des creantiers de ſa maiſon: Vn Chaſteau le plus ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>perbe baſtimaent de l’Europe, qui centient en ſoy les plus
        <lb/>riches deſpouilles de la France, accompagné d’vne Ville
        <lb/>portant le Tiltre de Duché-Pairserie, du reuenu de cent mil
        <lb/>liures : laiſſar à ſes heritiers les Terres les plus Seigneurialles
        <lb/>de France &amp; du plus grand reuenu: Donner à ſes parens le
        <lb/>moyen de poſſeder les plus hautes charges &amp; les plus beaux
        <lb/>biens du Royaume, meſme à vne vefue ſa here iepce, de
        <lb/>laquelle le nom et ſi connu dans lHiſtoire, pour auoir eſté́
        <lb/>fait l’obiet de l’mour conjugal de nos Princes du Sang,
        <lb/>meſmes de nos Roys, le ſcandale du public &amp; la cauſe de nos <pb n="8"/> ..¬
        <lb rend="¬" break="no"/>7
        <lb/>&amp;s
        <lb/>iuiions inteltiues, de eſluer iuſques à la epaſi de Du
        <lb rend="¬" break="no"/>cheſſe, &amp; de ſaievn tieutnu de quatt cenrs nl liurs pa ;
        <lb/>&amp;le Parlement s’eſlant voulu oppolcer pou le denb de la
        <lb/>charge à ſes leuées, l ne s’eſt as contentépar la frequen
        <lb rend="¬" break="no"/>te preſenee du Roy au Palement de faire authoriſer ſes nou
        <lb rend="¬" break="no"/>uelles impoſitions, mais il s’eſt encor eſtudié àoppimer ſa
        <lb/> liberté &amp; aneançir ſon authorite, non ſeulement en eſtabliſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant de nouueaux droits &amp; leues par des Arreſts du Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil contre les fornmes du Royaume &amp; O donnances des
        <lb/>Roys, &amp; en luy olant ia connoiſſance par, yn ardre npu
        <lb rend="¬" break="no"/>eau conrare aux.Loix fonlamenrales de l’Eſta &amp; no
        <lb/>anuais vſité en France de pluſieuts Deçlararions portant
        <lb/>ſes leuées de deniers, laquelle leur appattenoit narurellemét
        <lb/>&amp; l’atrribuant au Conſeil, mais encores en jnterdiſant des
        <lb/>-Claanres enieres Au Parſment &amp; ſlojgnant de ce
        <lb/>Vlle de Parls plufiours, deſes Officiers, memes des Preſi
        <lb rend="¬" break="no"/>dons au Mortiter , eux qu’il a crû eſtre les plus paſſionnez
        <lb/>Stuiteurs du Roy &amp; Ennemis de ſon oppreſſion. Le Pat¬.
        <lb/>enenr a diſfimulé ce diuertiſſenent des Finances du Roy,
        <lb/>aes attenrtats conre ſon autborité, cetre atteinre contre ſes
        <lb/>Priuileges, Liberte &amp; Franhiſes, ’iniure qui a eſté faite
        <lb/>àſas membres &amp; Officiers, craignant queſon reſſenrimen
        <lb/>dans va temps de Guerre ne luy donnaſt ſujet de luy faire
        <lb/>des reproches de quelques mauuais éuenemens arriuez pour
        <lb/>auoir eapeſché la leuée de quelques deniers ſuppoſez neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaires pous les deſpences de la Guerre, ne fiſt naiſtre l’oc
        <lb rend="¬" break="no"/>çaſion d’vn plus granddeſordre; Mais ſon decez eſtant arri
        <lb rend="¬" break="no"/>ué auecvn tel bon-heur pour luy &amp; ſes parens, qu’au lieu que
        <lb/>le Parlement deuoit condamner la memoire de cet Eminen
        <lb rend="¬" break="no"/>tiſſime hypocrite, bien plus iuſtemẽët qu’il n’a fait celle du dé
        <lb rend="¬" break="no"/>funt Marquis d’Anere, pour auoir volé à la-France plus de
        <lb/>deux cens millions tant pour luy que pour ſes parents, ſans
        <lb/>y comprendre l’entretiecn ordinaite de ſa Maiſon par chacun
        <lb/>an qui ſurpaſſoit celuy du Roy; Faire le procez à ſon corps
        <lb/>mort, &amp; ſe vanger ſuar les biens qu’il a laiſſez auec telle ſeue
        <lb rend="¬" break="no"/> rité que la poſterité en euſt parĺ auec eſtonnement, pour
        <lb/>pprendre à des Fauoris à ne plus vſurper inſplemét l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorté Ryal, &amp; partageaue luy ſa puiſſance pour met
        <lb rend="¬" break="no"/>reſes legiimes Subjots dans oppreſſion &amp; le Royaume <pb n="9"/>
        <lb/>b
        <lb/> S
        <lb/>erproye. Nenrmoins il ne s’eſt pû deffendre d’aſfater adx
        <lb/> honneurs Funebres que quelques maximes d’Eſtat luy ont
        <lb/>fait rendre. Toute la France s’eſt conſolée dans ſon mal
        <lb/>dns l’attente d’vn mellleür Gouuernement &amp; du ſoulage
        <lb rend="¬" break="no"/>ment du peiple qu’ellea eſtimé que ſa mort apporteroit.
        <lb/> Le decez du défunt Rom a yant ſuiuy celury duCardinal,de
        <lb/>Richelieu on a eſperé u bon natudrel de la Reyne vn reſta¬.
        <lb/>bliſſement de toutes choſes dans ſon ptenier eſtat : On acr
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’elle ſeroit bien aiſe que le Parlement repriſt ſon ancienne
        <lb/>aurhoritépendaht ſa Regéce, qu’elle ne ſoufriroit iamais los
        <lb/>deſordres qu’auoit canſévn Fauory ambitieux &amp; remply de
        <lb/>eomioſtiſe; Enfin qu’ele n’authoriſeroit pas les actions
        <lb/>qu’elle auoit blaſmées pendant le Gouuernremét du deffunél
        <lb/>Cardinal, mais ſur touc qu’elle ne conſentiroit iamais qu’v
        <lb/>nouueau Minſſtre d’Eſtat ptt ſoubs la ogetce le pouuor
        <lb/>qu’auoit vſurpé le défunét Cardinal, aaec lquet il- auoit i
        <lb/>ardiment &amp; inſolemment enerepris ſa perſecutioa. de
        <lb/>font les raiſons qui l’ont porté à defferer à elle ſend.
        <lb/>le la Regence abſoluë u Royaume que le feu Roy luy
        <lb/>auoit donnée, limitée &amp; condltionée, mais il s’eſt rou
        <lb/>ué trormpé dans ces eſperances: Car ds’eſt rencdotré bue
        <lb/>Cardinal azarin, plus fourbe que le defunt Cabal,
        <lb/>abuſant de la confiance que la Reyne prend en luy; Cét
        <lb/>Eſftranger, que la trahiſon a eleué à la dgoite de Catdinal,
        <lb/>&amp; qui nous a eſté laiſſé par le deffnct Cardinal, pour con
        <lb rend="¬" break="no"/>ferer ſa famille en ſes biens &amp; honneurs, &amp; acheuer laruyse
        <lb/>de la France: Marchant ſur ſes pas &amp; ſuiuant fes deſeius,
        <lb/>poité d’vne meſime anbition pur luy en’ſes parens,&amp; d’iae
        <lb/>plus ardente cotioitiſe, apres s’ſtre empaté́ de la perſonnd
        <lb/>du Roy, ſous vn nouueau Titre d’Irtedant de l’education
        <lb/>R oyale; N’a fias ſenlement diert yles deniers publicspas
        <lb/>vſage des Comptans pour les emplovet à ſon profit &amp; ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy deſes’ parens, tant en ltalſie qu’en France: Mais encnre5
        <lb/>por fiire verifier au Parlement plhuſieurs grandes lſtes d’E.
        <lb/>aits Deluarnaions, a la ſule &amp; opreſnon de ousle.
        <lb rend="¬" break="no"/>Shjers du Rof; Il nes’éeſt pas coatenté ôda faire enloner d
        <lb/>i Vrlle-dePaſs les Pteſidens Gayen &amp; Barllleon au dernie?
        <lb/>deſquiels il fiitt paſſer les Monts, e-que pas vn autre au
        <lb rend="¬" break="no"/>parauant duy n’auoit entrepris ) Qui ſont deaedez , non ſans
        <lb/>ſoupçon <pb n="10"/>ll ¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>9
        <lb/>ſopgon-d’unemore aduancée -par poiſon: Mais encos il a
        <lb/>f venit leu fols le Roy mineur au Parlement, pour pat
        <lb/>loſeneeolt dleauuor reer, &amp; quoy qui 416
        <lb/>ou droit de s’oppoſerà ſes venu&amp;s &amp; enleuements, &amp; u’en
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcher l’eff. t derels Edcts &amp; Declararions: neantmoi ns
        <lb/>la cnſiderarion d la Guerre a eneor empeſché́ qu’il ne ſe
        <lb/> ſoir opnoſe à des entrepriſes ſi preiudiciableà l’honneur du
        <lb/>Ruy, à̀ la liberté des Cours Souueraines &amp; bien de tout le
        <lb/>R oyaume, dans l’eſperance d’vne prochaine Paix, laquelle
        <lb/>reſtablirot l’ardre dns ’ſtat, &amp; ſoulagerit la miiere du
        <lb/>peuple, de laquelle le Cardinal Mazrin a touſioors entre
        <lb rend="¬" break="no"/>enu l Parlement &amp; toute la France; Mais voyant que le
        <lb/>maôs’augmentoit, qu’il entrerenit la Guerre par ſes inu i
        <lb rend="¬" break="no"/>gues au lieu d’auancer la Paix, Que les deniers q’on leuoit
        <lb/> dur le peuple n’eſtoient point employez au fait de la Guerre
        <lb/>mais tournoient à ſa ſeule vulite.par le moyen de ſes Com
        <lb rend="¬" break="no"/>prans; Que le pouple ne pouuoit plus fupportee les grandes
        <lb/>oarges des Tailles &amp; lnpoſitions, deſqelles il eſtoit oppri
        <lb rend="¬" break="no"/>mé;, Qu’il vouloir deſpouiller tous les Officters de France,
        <lb/>neſmes ceux des Cours Souueraines de leurs biens en leut
        <lb/>oſtans leurs gages; Qu’on refuſoit meſaes de leur en don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner quelque portion pur leursaliments ;Que les Tailles
        <lb/>eſtoient tmbćes en party contie l’ordre preſcript par les
        <lb/>edonnauces e les Loix du Royaume; ſQue par ce moyen
        <lb/>elles ſe leuoient auec des riguers inſupportables &amp; des frais
        <lb/>eceſſifs; Que les Tratians auoient auancez deux anné́es
        <lb/>&amp; plus du reuenu du Roy, deſquelles auances il auoit ab
        <lb rend="¬" break="no"/>ſorbé la plus grande partiec; Qu’il choquoit continuel lemẽt
        <lb/>-l’authot isé, liberté &amp; priuilege du Parlement par des At reſts
        <lb/>du Conſeil &amp; autres nommez du Conſcil d’enhaut, deſquels
        <lb/>il ſe ſeruoit pour l’oppreſſion du peuple; Que les Baux des
        <lb/>Femes du Roy &amp; les Traittez des parties qui ſe faiſoient au
        <lb/>Conſeil n’alloient pas à leur iufſte prix &amp; valeur, à cauſe des
        <lb/>grandes ſommes de deniers qu’il tiroit des Fermiers &amp; gens
        <lb/> d’affaires lors de l’adiudication deſdits Baux &amp; Traittez, à̀ la
        <lb/>charge deſquels ils s’adiugeoient, &amp; du tribut Annuel qu’il
        <lb/>iroit d’eux pour la faueur de ſa protection, &amp; que paree
        <lb/>aoye par des voyes illieites, il faiſoit de grands fonds da
        <lb/>deniers ou pteludice des Finances du Roy &amp; de la choſ pu¬ <pb n="11"/>AN
        <lb/>1
        <lb/> llque; Enfin que toute la France eſtoit à la- veille d’vne ry
        <lb/>ne totalle &amp; d’vn mal ſans remede, &amp;e que ſon gopuucrne,
        <lb/>ment rendoit la domination du Roy, faſcheuſe &amp; inſue
        <lb/>porrable à ſes Subjers odieule aux Eſtrangers, rece
        <lb rend="¬" break="no"/>uant de continuelles plaintes de tous les Corps &amp; Eſtars
        <lb/>de la France. ll eſt enfin reuenu de ſon aſſoupiſſement,.
        <lb/>&amp; ſe reſſouuenant du pouuoir que les Loix de ect Eſtat luy.
        <lb/>donnoient, duquel il ſembloir auoir perdu la memoire,
        <lb/>de ce quil deuoit au R oy &amp; à ſonRoyaume dans ſa minorité,
        <lb/>que par la diſpoſition de nos mœrs&amp; couſtumes, il eſt tuteut.
        <lb/>naturel de nosRoys, principalement pendãt le temps de leur
        <lb/>minorité, &amp; iugeant qu’vne plus grande tollerance le ron
        <lb rend="¬" break="no"/>droit coupable enuers le oy deuenu majeur; It s’eſt ſenty
        <lb/>obiigé de chercher les moyens conuenables pour remedier
        <lb/>aux abus que l’ambition &amp; l’auarice du Cardinal Mazarin a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit formé dãas Eſtat.Et pout cet eftet s’eſtaã̃t vny aux autres
        <lb/>CoursSouueraines, nonobſt ant l’exil de quel quene Officiens
        <lb/>leſdies Cours à la ſollicitation du Cardinal Mazarin, &amp; de
        <lb/>tous les artifices imaginables pour l’empeſcher:; Et leurs De
        <lb rend="¬" break="no"/>putez ayant trauaille enſemble vtilement aà la recherche de
        <lb/>ces abus &amp; au moyen de les corriger. e Cardnal Mazari
        <lb rend="¬" break="no"/>ne pouuant ſouffrir cette reformation, laquelle luy oſtoi
        <lb/>les moyens de continuer lepil’age des Finances du roy pas
        <lb/>des Comptans, &amp; rendoit le Mnopole ſons credit &amp; exer
        <lb rend="¬" break="no"/>cice, apres auoit entretenu le Parlement &amp; les autres Cours
        <lb/>Souueraines par des Conferences, pour eluder l’effect des
        <lb/>propoſitions arreſtées par les Deputez, leſquelles ne conte
        <lb rend="¬" break="no"/>noien que deux Chefs:Le ptemier, les inexecurions &amp; con
        <lb rend="¬" break="no"/>rauentions faites aux Ordonnances: Et le ſecond, des iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes emonſtrances au roy &amp; aà̀ la Reyne pourt le ſoulage
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de tous les Eſtats &amp; Corps du oyaume. ll a fait venir
        <lb/>le rrentieſme luillet dernier, pout vne rcoiſieſme fois, le oy
        <lb/>mineur au Patlement, pour faire aurhoriſer par ſa prfence
        <lb/>vne Declaranon pat luy dreſſée ſous le nom d roy,eorte
        <lb rend="¬" break="no"/>nant quelques Chefs deſdites propoſitin: Mais la preſence
        <lb/>du Roy l’ayant rendü ſuſpecte au l’arlement, puis qu’elle
        <lb/>n’eſtmeceſſaire pour luy faire appr ouuer le. Edicts &amp; Decla
        <lb rend="¬" break="no"/>rations, leſquelles tendent au bien de la France &amp; ſoulage
        <lb rend="¬" break="no"/> ent de la miſere du peuple, &amp; aynt eſté reconnu par la <pb
          n="12"/>11
        <lb/>eture d’icelle qu’elle n’eſtoit ſarisfacûtotre, nais captieuſe
        <lb/>&amp; pleline de: fraude,, conhe eſtant ſon ounrage , en ce que
        <lb/>ſoulageant d’vn eoſté le peuple parla remile de quelque
        <lb/>partie des Tilles, d’vn autre elle l’opprimoit dauantage en
        <lb/>confirmant plutieuts droits non verfiez, &amp; ſpeciallement
        <lb/>des droicts d’Entrée ſur le Vin &amp; autres Marchandiſes en
        <lb rend="¬" break="no"/>rant dans la Ville de Paris &amp; autres Villes du Royaume,ſe
        <lb/>montant à de grandes ſommes, contre &amp; au preiudice d’vn
        <lb/>Arreſt rendu le o. dudit mois de Iuillet en la preſence de
        <lb/>Monſieur le Duc d’Orleans, venu au Parlement de la part
        <lb/>du Roy &amp; de la Reyne, portant reuocation de tous les droits
        <lb/>non verifiez, &amp; entraures deſdits dtoits d’Entrée; Et qu’vn
        <lb/>nouueau Tarif feroit ſait de tous les dr oits à prendreſur tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes les Marchandiſes du Royaume: Enfin qu’elle n’apportoir
        <lb/>pas tous les remedes necelaires aux deſordres preſens, ob
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruez par les cahi:rs des Deputés des Cours Souueraines, ny
        <lb/>le ſoula gemeẽt que le peuple e eſperoir, &amp; qu’elle n’eſtoit le
        <lb/>fruict eſperé &amp; attendu des Conferences des Deputez des
        <lb/>Cours Souueraines auec Monſieur le Dc d’Orleans’&amp; les
        <lb/>ptincipaux Offieiers du Conſeil: I! fuſt reſolu en la preſence
        <lb/>de nondit Seigneur le Duc d’Orleans, Que ſuiuant ledit
        <lb/>Arreſt du vingtieſm duidit mois deIuillet il ſeroir rocedé
        <lb/>à vn nouueau Tarif; &amp; que pour le compoſer Meſſieuirs de
        <lb/>Brouſſel &amp; Ferrand Conſellers du’arlement ſe tranſpor
        <lb rend="¬" break="no"/>ter oient au Palais d’Orleans, où il a eſté trauaillé pluſieurs
        <lb/>iour en la preſence de mondit Seigneur le Duc d’Otleans,
        <lb/> Monſieur le Chancellier &amp; r le Sunmntendant des Finan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, Deputez de la Reyne pour vacqueràdreſſer ledr Tarif.
        <lb/>M1s L DE v des Armé́es nous ayant donné vne ſi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnaié́e victoire ſur nos E nnemis, le Cardinal Mazarin au
        <lb/>lieu de receuoir ce bien du Ciel auec des reconnoiſſances
        <lb/>telles qu’il debuoir, &amp; d s’en ſeruir por precurer le ſoula
        <lb rend="¬" break="no"/>ge menr du peule. Ià s’aeſt ſerny poucfains eſclater ſa co
        <lb rend="¬" break="no"/>lere contre le Palernee t elle ht a donné l.abardieſſds
        <lb/>faire enleucr de la Vrlle de Paris pour vne ſeconde fois des
        <lb/>Oſfieiers du Parleér: E entr’autres leſdit ierrs de Brouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſel &amp; Blaſmeny, &amp;en fairoproptrire qelques aurres; Mais
        <lb/>e procodé dunuel il a vſé pour paruenir à cette propſ. tipt ié
        <lb/>e enleueen uetite d’eſtre conider, &amp; ous tappelle. la
        <lb/>A <pb n="13"/>N.
        <lb/>memoire des Trahîſons&amp;t Veſpres Slcilienne. Sçachant que
        <lb/>c’eſt la couſtume lots que nos Roys vont en l’Egſiſe de
        <lb/>Noſtre Dame de Pl, pour rendre des actios de graces
        <lb/>des victoires renaprté́es tur leurs Enneuis, de taire mottt
        <lb/>ur leurs paſſages routes les Compagnies des G rdes Fran.
        <lb/>cciſes &amp; Suiſſes en armes: Ila pris le iour deſtiné à ctce
        <lb/>cereuonie pourle remercimnt enuers Dieu du gain d’une
        <lb/>ſi grande batatle pur faite c xecuter cet enleuement po
        <lb/>jecte; Cr ſe ſeruant de l’occation des Compagnies udes
        <lb/>Gardes Francoiſes &amp; Siuiſſes, leſquelles auoient occupé
        <lb/>toates les places du paſſages du Roy de ſon Palas iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques en l’Eglife d Noſtre Daime,; A pcine cette action
        <lb/>de grace à laquelle le Parlement fut inuiré &amp; aſſiſta, fur.
        <lb/>lle acheuée le vinut ſixieſme du mois d’Ansnſt dernie,
        <lb/>qu’an meſme moment faiſant. aduancer quelques ſoldats
        <lb/>v rs les aduenuë̈s du logis de Monſieur de Beouſſel ſcirué
        <lb/>aux enuirons de l’Egliſe de Noſtre- Dame, l’vn des plus ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ges &amp; des mieux intetionnez Conſellers de laCour poue
        <lb/>le ſerûice du Roy &amp; le bien public: l le fit enleuer aà mai
        <lb/>armée de ſa maiſon, Monſier le Preſident de laſimeny,
        <lb/>receut au meſme temps vn pareil tratemnt, &amp; le moſi
        <lb/>iour il fit xiler pluſieuss autres Oiciers de ce Corps par
        <lb/>des Lertres de Cacher, Qe peut- on diré de certe action,
        <lb/>ou pluſtoſt de cette lal heté, laquelle a changé le marin du
        <lb rend="¬" break="no"/>dit iour dedié à vne raſioüiſſance publique en vn ſoïr de
        <lb/>rriſteſſe &amp; de pleurs Sinon que le Cardina Maza
        <lb rend="¬" break="no"/> rin par vne trahiſon: ltalienne a changé vn Satrificc de
        <lb/>loüange en vn Sacrifice ſanglant; s’eſt lieruy d’vne ſaincte
        <lb/>aCtion pour violer la Foy publique pa tetny le luſtre d’vne
        <lb/>iournée lorieuſe, change le trepos en trouble, la lumiere e
        <lb/> tenebtes; Enfin qu’il a voulu imomoler aà ſa ureut des Ofi
        <lb rend="¬" break="no"/>ciers du Parlemens comme des viimes.
        <lb/>Dans cette occaſion laquelle eauſa en meſme temps vne
        <lb/>pe eerr eſeiere eue
        <lb/>émotion populaire les Habitans &amp;e Bourgeois de la V’ille de
        <lb/>pour s’oppoſer à vne vlolence ſi publique, qu’ils ſceurent n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir eſté etecurée que par les Ordres du Cardinal Mazarin,
        <lb/>yans eu raiſon de croire qu’on en vouloit à leut lberté́ puis
        <lb/>qu’on attaquoit eelle du Parlement, &amp; qu’an empriſonnoit
        <lb/>les <pb n="14"/>.¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>a1
        <lb/>13
        <lb/>es plus gens debien de ce Corps, &amp; ſes meilleurs Conci
        <lb rend="¬" break="no"/> ons de ques ils einienr oolieeua de pren dne l ſruni o7
        <lb/>par les raiſons d’amtí de voſinage,eles obligatiõs recẽ̃tes
        <lb/>qu’ils auoient au Parlerment, pour auoir beaucoup trauaillé
        <lb/>au ſoulagement patticulier de la Ville de Paris, par la reuo
        <lb rend="¬" break="no"/>cation qu’il auoit procuré de pluſieurs taxes faites ſur la
        <lb/>meilleure partie des Habitans de la Ville de Paris, à cauſe du
        <lb/>Toiſé &amp;de l’Abonement du domaine, &amp; rendu l’accez d’icel.
        <lb rend="¬" break="no"/>le libre à tous lesSubjets duR oy, que des taxes ſolidaires leux
        <lb/>uoiéët intordit, &amp; pluſieurs autres bõnes conſideratiõs pour
        <lb/>leſeruice du Roy &amp; bien del Eſtat; Ne arm o ns ils
        <lb/>n’ont pris les Armes que pour empeſcherque cette é́motion
        <lb/>populaire ne cauſaſt le pillage de la Ville de Paris, les Bu
        <lb rend="¬" break="no"/>neaux des receptes du R oy, meſmes des maiſons des parti
        <lb rend="¬" break="no"/>ſans, &amp; de celle du Cardinal Mazarin. C aA R ce qui eſt ar
        <lb rend="¬" break="no"/>iué en l’Hoſtel de Luynes, &amp; ce qui s’eſt paſſé a l’eodroit de
        <lb/>Monſieur le Chãcellier eſt deſaduoué de tous les DBourgeois
        <lb/>&amp; Habitans de la Ville deParis: Et comme cette émorion
        <lb/>populaire a ceſſé par le retour de Meſfieurs de Brouſſel &amp; de
        <lb/>Blaſaeny &amp;e des exilez accordez aux humbles prieres du
        <lb/>Parlement, dans le meſme moment la Ville de Paris a poſé
        <lb/>les Armes; Tout le monde a eſtimé que ce retour auoit paci
        <lb rend="¬" break="no"/>fié toutes choſes: M 1s le Cardinal Mazarin ſe tenant
        <lb/>offenſé, des ſeruices qu’auoit rendu au oy la Vlle de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>is encette occaſion &amp; à luy meſme; Pour ſe venger de l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>jure qu’il a crû luy auoir eſté faite par les vns &amp; les autres,
        il
        <lb/>a fait ſortir precipitamment le R oy de ſa bonne Ville de
        <lb/>Paris vn Dmanche treiſieſme iout de Septembre dernier.
        <lb/>Ce depart precipité &amp; inopiné ſuiuy de l’empriſonnement
        <lb/>du ſieur Chauigny &amp; de l’exil du ſieur Goulas, a donné vn
        <lb/>nouueau ſujet au Parlerment de defiance des deſſeins du Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal Matarin: mais ce nouueau trouble ſuſcié par ſa mali
        <lb rend="¬" break="no"/>ce s’eſt trouué auſſt-toſt appaiſé par l’entremle des Princes
        <lb/>du Sans, auec leſlquels les Depuuez du Parlement eſtans de
        <lb rend="¬" break="no"/>meré d’accord à ſainct Germainen Laye des articles d’vne
        <lb/>oauelle Declaration conueabloà̀ la dgnit oyale à ſs <pb n="15"/>
        <lb/>14
        <lb/>bonté́ enuers ſes Subjets, &amp; conforme aux propoſitions de
        <lb/>toutes les Cours Souueraines, elle a eſté enuoyéau Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, &amp; verifieée auec vne ecclamation publique le vingt
        <lb rend="¬" break="no"/>quatrieſme Oétobre dermierau grand contentement &amp;ſatis
        <lb rend="¬" break="no"/>faction de la Ville de Paris &amp; de tou le Royaume, puis
        <lb/>qu’outre le ſoulagement qu’elle a apporté à toure la France,
        <lb/>elle a produit le retour du Roy en ſa bonne Ville de Paris,
        <lb/>qui calma l pcrilleux orage dont l’Eſtat eſtoit deſlors me
        <lb rend="¬" break="no"/>naceé.
        <lb/>Tous les gens de bien ſe ſont perſuadez que ce retour, ſol
        <lb rend="¬" break="no"/>licité meſme en apparence par le Cardinal Mazarin appor
        <lb rend="¬" break="no"/>eroit le repos à toute la France, &amp; principalementau Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ent &amp; à la Ville de Paris: Mais l’euenement a fait voir
        <lb/>que le Cardinal Mazarin n’a conſenty aà ladite Declaration
        <lb/>&amp; au retour du Roy, que pour ptendre vne oecaſi plus
        <lb/>fauorable à ſs deſſeins &amp; au party des Monopoleurs; Qu’il
        <lb/>n’eſt reueuu en certe Ville de Paris, que pour pendant le
        <lb/>temps qu’il y a ſejourné, E sbr n LE n les eſprits des plus.
        <lb/>fermes au ſeruice dn public, corrompre la fidelité des plus
        <lb/>affecionnez S eruitenrs du Roy, diuiter les Oſficiers duPar
        <lb rend="¬" break="no"/>lement entr’eux les autres Cours Souueraines d’auec le Par-
        <lb/>lement, &amp; negoter des intelligences ſeetcttes: Car en ſuit
        <lb rend="¬" break="no"/>te de pluſieurs contrauentions faites à la Detlaration der
        <lb rend="¬" break="no"/>niere par de nouuelles leuées ſur le peuple ſous pretexte d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtapes, ſcachant que les Ennemis auoient mis leurs Troupes
        <lb/>en quartier d’Hyuer.. Il a fait ſecrettement aduancr toures
        <lb/>les Troupes de Flandre aux enuirons de la Ville de Paris; ll.
        <lb/>en a meſme tiré d’ltalie &amp; de Catalogne pour les faire ap
        <lb rend="¬" break="no"/>procher de la Ville de Paris; Fait diſtribuer des deniers aux
        <lb/>Officiers de guetre pout faire des recreuës; Fait enuoyer les
        <lb/>Ordres de tenir leucs Trouppes preſtes. au premiet mande¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ment; Fait faire vn fonds de quatorze milfins pour le pa
        <lb rend="¬" break="no"/>yement d’vne puiſſante armée; Et enfin voyant tous ſes
        <lb/>deſſeins en eſtat de reuiſſi, outre au dernier point que la
        <lb/>Chambre des Conaptes n’a pas voulu paſſer vne Declara
        <lb rend="¬" break="no"/>ionportanr lereſtabliſſenaeac de’ſage des pſts’&amp; aduaa¬ <pb
          n="16"/>.¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, laquelle eſtant verifiée lny euſt donné le moyen de tirer
        <lb/>adeliuri en eonpuan dle ous les rTnnunns ie launeunt 6
        <lb/>Royaume, &amp; de porter la derniere main aux Finances du
        <lb/>Roy pourt rendre l’anné́e malheureule par vn malheureux
        <lb/>commencement; ll a enleué le Roy, ce ſacre depoſt misen
        <lb rend="¬" break="no"/>tre ſes mains, &amp; confié à ſes ſoins à deux heures apres minuit
        <lb/>de ſa bonne Ville de Paris le ſixieſme du preſent mois de
        <lb/>lanuier, &amp; dans le meſme emps la Ville de Paris s’eſt trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uée inueſtie &amp; enuironńe de gens de Guerre, les paſſages
        <lb/>des viures occupez, la liberté́ des hmins oſtez, la ampa
        <lb rend="¬" break="no"/>gne courue par des Caualiers qui ont traitté les Sbjets du
        <lb/>Roy comme des rebelles, &amp; plus mal que ne feroient les
        <lb/>plus cruels &amp; les plus declarez Ennemis de l’Eſtat: Cette
        <lb/>nouuelle a ſurpris le l’arlement autant qu’on peut s’imagi
        <lb rend="¬" break="no"/>ner, &amp; ſur le lujet d’icelle, s’eſtant le melme iour exttaur.i
        <lb/>nairement aſlemble, quoy qu’il euſt tont ſujet de croire que
        <lb/>cet enlenment eſtoit vne declaration aſſez preciſe de la
        <lb/>mauuaile volonté duCardinal Mazarin contre le ’arlement
        <lb/>&amp; la Ville, mais vn deſſein tout formé de la rine otale du
        <lb/>Royaume ;Neantmonspout noe pas manquer de reſpect en
        <lb rend="¬" break="no"/>uers leurs Majeſtez, &amp; vſant de ſa pruce accouſtumée,
        <lb/>ayant appris que le Cardinal Mazarin, pour couurir le crime
        <lb/>de cet enleuement ſos le nom du Roy , auoit eſcrit aux Pre.
        <lb/>uoſts des Marchands &amp; Eſcheuns de la Vlle de Paris: Que
        <lb/>les deſſeins d’aucuns Officiers du Par lement contre ſon ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uice&amp; meſme contre ſa perſonne pour la mettre entre les
        <lb/>mains de ſes Ennemis auec leſquels il les accnſa d’auoir eu
        <lb/>intelligence, l’auoient obligé de ſe tetirer de la Ville de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris, quoy qu’ils ne deuſſent pont ſe mettre en pene de cette
        <lb/>calomnie laquelle ſe deſtruit aſſez de ſey meſme; NeanT
        <lb rend="¬" break="no"/> ns ils ont deputé le lendcmain ſeptieſme du preſent
        <lb/>mois de Ianuier les Gens duoy vers leurs Majeſtez à ſaint
        <lb/>Germain en Laye, pour ſçauoir de la Reynae les raiſns de
        <lb/>l’ſloignement du Roy, &amp; apprendre d’elle qui eſtoient les
        <lb/>Offieiers du Parlement qui auoient eu de mauuais deſſens
        <lb/>contre ſon ſeuice &amp; ſa peſone pour leur eſtre fait &amp; par¬ <pb n="17"/>4
        <lb/>.
        <lb/>16
        <lb/>fait leur proez, l’aſſeurer des humibles ſeruics du Prle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment &amp; de ſes obeiſſances, &amp; la conjurer auec toutes les in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtances poſſibles de ramener le Roy en ſa bonne Vule de
        <lb/>Paris: Mais le procedé duquel l’on a vſé enuers eux auſquels
        <lb/>on a refuſé toute audiance, meſmes comme aà des perſonnes
        <lb/> priuées; le traittement inhunmaain qui leur aeſté fa t par les
        <lb/>Ordres du Cardinal Mazarin, &amp; l’enuoy par luy de certai
        <lb rend="¬" break="no"/>nes lettres Patentes ſous le nom du Roy au Parlement pour
        <lb/>la tranſlation d’iceluy en la ille de Montargis, ont fait con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſtre que ce fpecieux, mais faux &amp; ſuppoſé pretexte qui
        <lb/>n’a imais eſté cru de perſonue du mõde, comme tro eſſol
        <lb rend="¬" break="no"/>gné du ſens commun, eſtoit vne pure inuenton de l’eſprit
        <lb/>malicieux du Cardinal Mazarin pour diuiſer le Par lement
        <lb/>d’auec ſoy-meſme, jeter la diſcorde entre les Cours Souue
        <lb rend="¬" break="no"/>raines, &amp; ptincipalement entre le Parlement &amp; la Ville de
        <lb/>Pris, pour plus facilement les perdre eſtans ataquez diui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſément; Ce que voyant le Parl ment, &amp; que le Cardinal
        <lb/>Mazarin entreprenoit, non leulement tnr leur vie &amp; liber
        <lb rend="¬" break="no"/>té, mais encor ſur celle de la vlle de Paris ( laquelle eſt ecn
        <lb/>ſa ſpeciale protect’on) qu’il aoit commence à vouloir op
        <lb rend="¬" break="no"/>prmer par des Tas aites, à cauſe du Toi!é &amp; de l’Abone
        <lb rend="¬" break="no"/>ment du Domaine, pour en ſte acheur ſon deſſein d’aſſu
        <lb rend="¬" break="no"/>jetir ſes Bourgeois à ſouffir toutes les impoſitions, leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>queclles ſont payées par les villes tail lables &amp; Habitans
        <lb/>du Plat-pais, veil lant pour ſa ſeureté &amp; ſon ſalut, la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle eſt la cauſe commune, elle luy a ordonné de pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre les armes pour la garde de la ville, &amp; pour s’ouurr les
        <lb/>paſſages des viures, faire retirer les gens de guerre, leſquels
        <lb/>en leur oſtant la commodité des viures veulent reduire le
        <lb/>Parlement &amp; la vil le de Patis aà racheprer leur vie, leur lber
        <lb rend="¬" break="no"/>ué &amp; le repos de leurs famlles, en liuran au Car dinal Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin les plus gens de bien d. Parlement &amp; de la vſſle de Paris,
        <lb/>les plus affectionnez &amp; zelez ſerteurs du Roy, qu’il veur
        <lb/>ſacrifier à ſa haine &amp; coutoux comme des malheureuſes
        <lb/>vVictimes.
        <lb/>. Cette deffence, laquelle eſt l’effet d’vne longue pa
        <lb rend="¬" break="no"/>tience <pb n="18"/>.
        <lb/>157
        <lb/>g
        <lb/>tience iniuſtement outragée, ne peut eſtre blaſmée auec
        <lb/>raiſon, meſmes des plus malicieux eſprits &amp; des plus
        <lb/>intereſſez à la fortune du Cardinal Mazarn, par ce que
        <lb/>l’on ne ſçauroit legitimement &amp; auec ſujet accuſer le Parle
        <lb rend="¬" break="no"/> ment &amp; la vile de Paris d’auoir manqué de reſpect &amp; de de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir enuers leurs Mayeſtez, ny d’auoir bleſſé́ en quel que ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>e &amp; maniere que ce ſoit l’authorité Royale dans tout leur
        <lb/>procedé &amp; conduite en ſes dernieres affaires, puis que pout
        <lb/>ce qui eſt du Parlement, tant en faut quil ayt fait autre
        <lb/>choſe que ce que les Loix du Royaume luy ont permis &amp;
        <lb/>qu’il a deub faire pour l’honneur de leur charge &amp; acquir de
        <lb/>leur conſcience, qu’aucontraire,, le Roy dans la majorité &amp;
        <lb/>ceux qui luy doiuent ſucceder peuuent vn iour luy reprocher
        <lb/>de n’auoir pas monſtré aſſez de vigueur, &amp; de gencroſité à
        <lb/>s’oppoſer aux leuées exceſſiues de deniers faites depuis ba
        <lb/>guerre, ſoubs le pretexte des deſpences neceſſaires pour la
        <lb/>ſupporter, &amp; de n’auoir pas empeſché comme il pouuoit
        <lb/>vne ſi prodigieuſe diſſipation de Finances, puiſqu’il eſt no
        <lb rend="¬" break="no"/>toire que pas vn bon meſnage auec la moitié des denie qui
        <lb/>ont eſté leuez ſur le peuIe, -auie poreeeoe a guerre
        <lb/>e ſatisfaire à toutes les charges du Royaume, &amp; pour ce
        <lb/>qui eſt de la vil le de Paris ſa conduite dans les mouuemens
        <lb/>populaices, s’eſt trouuée legitime &amp; ſi aduantageuſe au
        <lb/>bien du ſeruice du Roy, qu’elle a merité des temercimens
        <lb/>de la peopre bouche de la Reyne, deffence dautant plus le
        <lb rend="¬" break="no"/>gitime, qu’outre les raiſons qu’elle ade ſa neceſfité, elle et
        <lb/>fpcialement entrepriſe pour ſe garenrir de la tyrannie dans
        <lb/>la quelle le -Cardinal Maarin plour aſſouuir fa cupidité &amp;
        <lb/>sontenter ſon ambiti6 veut redire tout le oyaume, en op
        <lb rend="¬" break="no"/>rimãt la-liberté publique auec les forc es dt oy, de laquel
        <lb rend="¬" break="no"/>l les omains &amp; toutes les peuples de la terre ont eſté ſi ja
        <lb rend="¬" break="no"/>ou que pour conſeruer vn bien qui leurs a eſté ſi cher &amp; ſi
        <lb/>precieux, ilsont eſpargné ny leur biens ny leur vie, qu’ils
        <lb/>ont touſiours lzardé librement &amp; courageuſement pourt la
        <lb/>défendre, mais ſut t outes les nations les François, cét anceien
        <lb/>pauple d’Allemagne, out eſté amateurs de leur liberté, ca
        <lb/>E
        <lb/>2 <pb n="19"/>a
        <lb rend="¬" break="no"/>18
        <lb/>pour marque de la paſſion qu’ils ont eu de maintenir leut
        <lb/>ibeie, ils ont pris ce nom ud gloire &amp; d’ambtion de ftancs
        <lb/>ou Franç is, por m ntrer l’auerſion qu’ls ont eu de la ty
        <lb rend="¬" break="no"/>rannie, u nnene de a naure de l’homme ſi oppo ee aux
        <lb/>Loix du Chriluamme, &amp; au nom &amp; empire d’vn roy Tres¬.
        <lb/>Chreſtien; Enfin deffenſe dautant plus iuſte qu’elle eſt en
        <lb rend="¬" break="no"/>cor entrepriſe p ur empeſcher le renuerſcment des Loix
        <lb/>fondamentalecs de tont le oyaume qu’il medite &amp; prepare
        <lb/>reſtablit les chles dans leur premier eſtat, rerirer le roy
        <lb/>qu’il nous a uvoleé de ſes mains, de la perſonne duquel le ar
        <lb rend="¬" break="no"/>lement eſt reſpõſable à tous les Eſtats du oyaume &amp; à tous
        <lb/>Jes princes de la terre, &amp; paruenir. a ſon retour en ſa bon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne ville de Paris, ſi deſirce de tous les gens de bien &amp;
        <lb/> pour lequel on fait tant de jritres aà Die, comnmae eſtant
        <lb/>ce luy qui doit chaugernos iours d’afflcton en des iours de
        <lb/>joy &amp; de rejouſſance, rapporter la tcanquillité paſſee &amp;
        <lb/>donner moyen au Parlement &amp; à la ville de Paris de luy
        <lb/>coninuer ſee ſernices &amp; deuoirs accouſtumez.
        <lb/>Ee que les Partzans, ces oyſeaux de proye.- ces ryras du
        <lb/>peuple, ne ſenr ir , l n lment a cherché la refora
        <lb/>mation de l’Eſtat dans vn temps hors de ſaiſon, &amp; que leurs
        <lb/>dehberarions ont apporté vn noable preiudice aux affaires
        <lb/>du Roy, &amp; ont empeſché la leuée des deniers, &amp; qu’ils ne
        <lb/>comparent point cette defence à des Ligues, Traittez&amp; con
        <lb rend="¬" break="no"/>fedetations, leſquel les ont eu leur Cours de temps en temps
        <lb/>depuis l’eſtabliſſement de la Monarchie Car lors que le
        <lb/>parlement à trauaillé à la reformation de l’Eſtat, le mal
        <lb/>eſtoir dans l’extremité, &amp; il euſt eſté ſans remede ſi on eut
        <lb/>rardé dauantage d’y apporter la gueriſon, pour ce qui eſt de
        <lb/>la leuée des deniers, elle a eſté ſeulement rerardée &amp; no
        <lb/>empeſchée &amp; los quarorze millions que le Cardinal Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin a amaſſez depuis la declaraion, font bien voir qu’ell
        <lb/> n’a point fait de tort aux affaires du oy, &amp;ûu’au contrai
        <lb rend="¬" break="no"/>re, elle y a beaucoupſeruy, &amp; les partiſans i ſe pleignent
        <lb/>du parl ement pour leurinrereſt particulier pour voir que le
        <lb/>ecouurement des deniers par eux auance eoſt reculé a <pb n="20"/>s’en doiuent pr ẽdre
        qu’ eux ſeuls pour auoir eſté la cauſe de Q,
        <lb/>la diſſipaſſiõ des Finã̃ces, pour raiſon de laquelle ils meritent
        <lb/>auecc juftice la pette de leuts aduances; D’LL v Rs le
        <lb/>gain dela derniere bataille arriué dans le temps de cette re
        <lb rend="¬" break="no"/>formarion, a fait voir que Dieu beniſſoit les actions du par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement, &amp; il faut s’aſſeurer qu’i contiuera ſes benedictoue
        <lb/>pour faire reuiſſir ſes ntentions, leſquelles ne vont qu’au
        <lb/>bien de l’Eſtat, à la conſeruation de l’authorité oyale, &amp; à
        <lb/>la gloire du roy &amp; du royaune.
        <lb/>Enfin toutes les Ligues &amp; Traittez cy- deuant faits
        <lb/>en France n’ont point de rapport auec cette deffen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, elle n’a point d’exemple dans l’Hiſtoire, &amp; tous
        <lb/>ces Traitrez ont eu leurs intereſts particuliers deéta
        <lb rend="¬" break="no"/>chee de celuy du Roy &amp; du Royaume: Mais le Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement ne peut auoir d’autres intereſts que celuy du
        <lb/>Roy &amp; de la France, pour maintenir ſa puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance &amp; aurhorité Royale contre des Fauoris, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me le Cardinal az
        <lb/>rrinr-qui l’vfurpe inſolemment,
        <lb/>pour eſtablir ſa tyrannie; il ne peut auoir autres
        <lb/>deſſeins que la conſeruation de l’Eſtat pour mainte
        <lb rend="¬" break="no"/>nir les peuples dans leurs immunitez &amp; franchiſes,
        <lb/>rendre au Royaume cette ancienne felicité de nos
        <lb/>Peres, &amp; le reſtabliſſement deſon ancienne &amp; entie
        <lb/>re liberté. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
