<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1724_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'intrigue des soldats de l'armée de Mazarin avec les
          filles de joie de Paris, nouvellement découverte par des lettres interceptées par la garde
          de la porte Saint-Honoré, et la réponse sur le même sujet, où se voit la misère de l'armée
          mazariniste, et ce qui s'y passe de plus remarquable.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=s3lKAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Intrigue (l') des soldats de l'armée de Mazarin avec les filles de
            joie de Paris, nouvellement découverte par des lettres interceptées par la garde de la
            porte Saint-Honoré, et la réponse sur le même sujet, où se voit la misère de l'armée
            mazariniste, et ce qui s'y passe de plus remarquable.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121327895" xml:id="IL_ChenaultCharles.xml">
            <persName>
              <forename>Charles</forename>
              <surname>Chenault</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-01" notAfter="1649-03">pendant le blocus de
            Paris</date>
          <extent>
            <measure quantity="4" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00628" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49508"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127042-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Titre de départ. Première lettre signée "Charlotte V.". Texte paru
          pendant le blocus de Paris d’après Hubert Carrier (Mazarine Ms 4682-3, f. 112v)</p>
        <p source="Moreau">1724. Intrigue (l') des soldats de l'armée de Mazarin avec les filles de
          joie de Paris, nouvellement découverte - par des lettres interceptées par la garde de la
          porte Saint-Honoré, et la réponse sur le même sujet, où se voit la misère de l'armée
          mazariniste, et ce qui s'y passe de plus remarquable. (S. l., 1649), 4 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_13" source="Moreau">
          <p>Réception de l’envoyé de l’archiduc Léopold au parlement</p>
          <date when="1649-02-19">1649-02-19</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-15" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>L’INTRIGVE DES SOLDATS
        <lb/>DE L’ARMEE DE MAZARIN,
        <lb/>Auec les Filles de joye de Paris.
        <lb/>Nouuellement découuerte pat des lettres inter
        <lb rend="¬" break="no"/>cepées par la garde de laPorte S.Honoré.
        <lb/>Ee la neſponce ſar le me ſne ſujet,oa ſe void la miſere
        <lb/>ds l’armee MaZariniſte, &amp; ce qui s’y paſſe
        <lb/>de plus remarquable.
        <lb/>Leitre de Madame Charlotte aà ſon amy LaPele.
        <lb/>HERLA PERLE.
        <lb/>Car il me ſemble que ie me mocquerois de
        <lb/>toy, ſi ie t’appellois Monſieur: Ie te diray que
        <lb/>a le manteau que tu conquis par tavaleur..or
        <lb rend="¬" break="no"/>dinaire deux iours deuant ton depart, a efté
        <lb/>deſcouuert à la friponnerie, où̀ ie penſay eſtre fort mal trair
        <lb rend="¬" break="no"/>tée; Ce malheur auee la cherte dud pain nous mee preſque au
        <lb/>deſeſpoir. Madame Bido qui m’a touſiours ſi heureuſement
        <lb/>aſſiſte de ſes conſeils, &amp; qui a vendu mon pucelage plus de
        <lb/>fois qu’il n’a de poils au menton, ſe rrouue au bout de ſe la
        <lb rend="¬" break="no"/>in dans cette malheureuſe ſaiſon: Mas tout cela n ſe1t
        <lb/>tien ſiie-iouyſſois det chere preſence, &amp; que tu ne fus pas
        <lb/>A <pb n="6"/>
        <lb/>4
        <lb rend="¬" break="no"/>rmemy deetce bonnevilſe de Pati, donela rae traiſns a
        <lb rend="¬" break="no"/>pres ſoy, &amp; la noſtre &amp; celle des gens de ta robbe, tu
        ſçais bien
        <lb/> qu’il hny à point de vilſe en Francé, voire au monde,:où noſtre
        <lb/>commere&amp; le tie ſe puiſſe exercor aſſeurement, à cauſe de
        <lb/>a nmulritu le du peuple &amp;de la grande co fufion qui nous cou
        <lb rend="¬" break="no"/>urmieux oue da plus eſpaſſe forecſt, &amp; à cauſe. de la richeſſe
        <lb/>&amp; de latimidité du Burcois que ſi vne fois vous lappau
        <lb rend="¬" break="no"/>uriſſez &amp; l aguecrtſſez, où il nous faudra namurir de faim, où
        il
        <lb/>faudra que ta vie courre danger à tout moment. Si tu voulois
        <lb/>uiure le conſel d’vne fille, &amp; fare quelque choſe pour l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>mour de moy, ie te prierois de reuenir à Pais, &amp; ne te point
        <lb/>declarer eanemy de la mere nourrice de tous les bons garçons
        <lb/>quiviuent de leur adreſfe &amp; de leur bonne mine, les Soldaxs
        <lb/>y ſont bien payez, on les arme iuſques aux dents, toutes la
        <lb/>France ſe delare pour cux, le payſan-traitte les ſoldats com
        <lb rend="¬" break="no"/> me leurs enfans, &amp; les coniderent comme leurs Liberateurs,
        <lb/>ils bnttouſiours la reritte decette fortereſſ, où i’auray ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uent le bi n de te voir, &amp; conſ ruer le burin que tu feras,
        &amp;
        <lb/>auorſoin de toy s’il t’acriue de l’indiſpoſition: la-ou dans l’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mee ou tues l n’y à rien à gagnet que de la miſere, l’argent y
        <lb/>manquera incontnent, puiſque les ſources des tailles &amp; des
        <lb/>impoſts ſont raries &amp; que le moindre village ne les reçoit que
        <lb/>par foree Tu neſçaurois croire conen ie ctaims pour toy,
        <lb/>car ll ne fauit qu’vn malheureux pſan pour t’eſgorger en
        <lb/>-drmant, ou pour te tuer derriere vne haye, c’eſt vn grand
        <lb/> poinct d’auoir le manantpour ſoy? On m’a dit auſſi que les
        <lb/>pavſans ontordre de reratquer lesſoldats qu ferot des vio.
        <lb/> lences, &amp; que le Parlerfent leés punita toſt bu tard côinne des
        <lb/> voleurs, parce qu’ils ſont franç̧ois &amp; non ennemis: Mais ſi tu
        <lb/>es aſſez crtuel pout ne te point laiſfer gagner à tande taiſons
        <lb/>&amp; à mon amour, pour le mons faits en ſorte que ie te voye.
        <lb/>Ma couſineCatome dt hrer qu’eélle aoie veu La-Rohe à mny <pb n="7"/>
        <lb/>t 3
        <lb/>ayqs
        <lb/> bhemin de S. Denais qui luyaueédanaét grapaû
        <lb/>auoient’ falt. cela, tu puras be dsar prsndeartusr&amp;e
        <lb/>m’y troneray fuſt ce au penda vi, ietdaiay deboa
        <lb rend="¬" break="no"/> che ce qe ie me puis coafier al papies lte ttedanqeeeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ponce aueompnienco iedaauteragil
        <lb/>1.1 O- l
        <lb/> Moneher La Peo,
        <lb/> naid n
        <lb/> T bianmayomne
        <lb/> Gharbir
        <lb/>1
        <lb/>Ee ees aoeuef
        <lb/>eb e
        <lb/> T
        <lb/>1
        <lb/>DLaA RAL LDo
        <lb rend="¬" break="no"/> à ſa bien aimée Chatlotte
        <lb/>Ou ſe void ce qui ſe paſſe de plus remarquable
        <lb/> dans l’arpée ds Maari.
        <lb/>A CHERE CHAROTTE,
        <lb/> ay receu latienne qui m’a bien donne du contentement,
        <lb/>reſtoideſudunsla rſolunon que u me propoſes, e pen
        <lb/>ſois m’en aller auoo:ce üie aay pfta
        <lb/>potot;, qui h’euſt <pb n="8"/>
        <lb/>1 4
        <lb/> aſicoûros t letireoq’ibpaouiſt poue ParisIle ſuiuray de
        <lb/>oproz, &amp;ſeedieparty a luy ſi mon linge eufb eſté blanc u
        <lb/> e ſçaurois otite là miſertque’nousfouffronis icy, on ne nous
        <lb/>aye poine, &amp;il nyàque les A llemaas &amp; autres eſteangers qui
        <lb/>font quelque choſe, parce qulo ne ſe fie pas nous, à oauſe
        <lb/>dit-on, que nous auons trop de pitié des pariſiens. Nous ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>rions bien chiens de ne pas aimer nos parens, de mal raiter
        <lb/>de pauures païiſans qui ne nous font point de mal, ſi les trou
        <lb rend="¬" break="no"/>pes viennent vne fois à ſe meſler, vous verrez plus de la moitie
        <lb/>de noſtremëee ſoiettes dans la voſtre, tant les charmes de
        <lb/>Paris ſt agejq,’ie vous diray que le Cardinal eſt plus
        <lb/>hay icy qu’à Paris, &amp; que ſa teſte n’eſt pas tro aſſeuree s’il
        <lb/>vient iamais dans la meſlee. Ie n’ay pas fait cela vn pauure
        <lb/>coup depuis que ieſuis ſorty de Paris: A propos ie në man
        <lb rend="¬" break="no"/>queray pas de te porter du pain, car ſans celail n’y à pas moyen
        <lb/>e prr Rgpu de l’atgent je p’enſais guere charge, i’en ay
        <lb/>-poufearencoreſſez our boire pinee, &amp; pourueu que tu me
        <lb/>fournſſe de la viande ie porteray du lard pour la larder, &amp; vne
        <lb/>brocho peur l’embrochet, noſtr miſere n’empeſche pas que ie
        <lb/>ne me reſiouiſſe quand ie ſonge à ma chere Charlotte, à qui
        <lb/>ieſais,
        <lb/>Tres-obeiſſant &amp; affctionné ſeruiteur,
        <lb/>Ie ne mets pas de nom craince de furpriſe.
        <lb/>A Paris, chez C. Chenault, ruë de la Huchette, 1649. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
