<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1742_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Journal contenant tout ce qui s'est fait et passé ès
          assemblées des compagnies souveraines de la cour de Parlement de Paris, en l'année
          1648.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-26">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://www.google.fr/books/edition/Journal_contenant_tout_ce_qui_s_est_fait/lXxKAAAAcAAJ?hl=fr&amp;gbpv=0"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Journal contenant tout ce qui s'est fait et passé ès assemblées des
            compagnies souveraines de la cour de Parlement de Paris, en l'année 1648.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="107"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Antonomaz">Moreau indique 107 pages. L'imprimé est probablement incomplet (cf.
          page 32).</p>
        <p source="Moreau">1742. Journal contenant tout ce qui s'est fait et passé ès assemblées des
          compagnies souveraines de la cour de Parlement de Paris, en l'année 1648. Paris, 1649, 107
          pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="subject" ref="institution/parlement_de_paris.xml">Parlement de Paris</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_1" source="Moreau">
          <p>Avril 1648</p>
          <date when="1648-04">1648-04</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-13" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>IOVRNAL
        <lb/>CONTENANT
        <lb/>TOVT CE QVI S'EST FAIT
        <lb/>ET PASSE ES ASSEMBLEES
        <lb/>DES
        <lb/>COMPAGNIES
        <lb/>SOVVERAINES DE LA
        <lb/>COVR DE PARLEMENT DE
        <lb/>Paris, en l’année 1648. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>N I IINAIN V I
        <lb/>QVI S’EST FAICT ETPASSE’ES
        <lb/>Aſſemblées des CompagniesSouueraines de
        <lb/>la Cour de Parlement de Paris,
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>en l’année 1648.
        <lb/>ARREST DVNION D
        <lb/> troiſieſme May.
        <lb/>s E iour la Cour, toures les Chambres aſemblées,
        <lb/> ayanrt deliberé ſur le rapport fairt par les Conſeil
        <lb rend="¬" break="no"/>Fé lere d’eelle, comme de ce qui a eſſe dit par les pe
        <lb rend="¬" break="no"/> putez du grand Conteil, Chambre des Comptes &amp;
        <lb/>3 Cour des Aydes, ſur le rerranchement des gages.,
        <lb/> &amp; Declaration du Roy pour le payement du Dioit
        <lb/> nnuel: A arreſté l’Vnion &amp; Adionction auee leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dites Compag ies, q’à cette fin deux Conſeil lers de chacune Cnam.
        <lb/>bre de ladire Cour ſeront deputez pour conterer auec les Deputez
        <lb/>d’icelles Compagnies, pour ce faſ&amp;t &amp; rapporté à ladite Cour eſlre
        <lb/>ordonné ce qu’il appartiendra; &amp; cependant ſuiuant l’ Arreſt fait en
        <lb/>’annés li aueun ne ſers ceu e Otfiee qui requierent, que du
        <lb/> oleatemeat de; Vefues &amp; heritiera.
        <lb/>.
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <pb n="4"/>
        <lb/>ARREST DV CONSEIL D’ESTAT
        <lb/>du Roy, portant Caſſation de l’Arreſt
        <lb/>y-deſſus enoncé.
        <lb/>r ’
        <lb rend="¬" break="no"/>c D r3 ¬ D E 7 r
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>EXTRAICT DES REGISTRES D1
        <lb/>
        <lb/>meſme Conſeil
        <lb/> E ioutd’huy dixieſme Iuin, le Roy an ſon Conſeil, la Reyne, Re
        <lb rend="¬" break="no"/> gente ſa ere preſente lurce qui luy auroit eſté repreſené que
        <lb rend="¬" break="no"/>par Atteſt de la Cour du t reizeſme aay, les quatre Compagnis ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueraines de cete ville de Pars ſe ſleicent iointes ſans authonte ny
        <lb/>fondement legiime, ſa eſlé́ a caſlé ledit Arreſt comme pernicieux
        <lb/>à ſon authorite Reyalle, &amp; ordonné que le preſent Arreſt ſera exeeuté,
        <lb/>&amp;c que la minure de eluy de la Cour ſera eire des Regiſtres d’ice l le
        <lb/>pour celuy-ey eſtre mis en on lieu &amp; place, &amp; fat ſa dite aieſteé tres
        <lb/>epreſes inhibitions &amp; deftenſes auſdites ompegnies de ſe plus aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſebler à peine de eſobeyſlance. Fait au Conſei d’Eſtat du Roy te
        <lb rend="¬" break="no"/>nu à Paris le dixieſme luin mil ſix cens quarante huict.
        <lb rend="¬" break="no"/>AVTRE ARREST DE LA COVR oR
        <lb rend="¬" break="no"/> tant confirmation de celuy du treizieſme May.
        <lb/>Du Lund’y ſoiz ieſme Iuin.
        <lb/> E jour la Cour toutes les Chambres aſſemblées ayant deliberé
        <lb/>ſurce qui a eſté dit par les gens du Roy de la part dudit Seigneur
        <lb/>au dernier iour, &amp; ſur l’Arreſt du Conſel d’Eſtat du dixieſme Iuin
        <lb/>dernier, &amp; veu ledit Arreſt &amp; les concluſions du Procureur Genefal.
        <lb/>Arreſte &amp; or donne qu’en executant l’Arreſt du trei zieſme Ma y der
        <lb rend="¬" break="no"/>nier preſentement, l’vn des Secretaites de ladite Cour ira de la
        part
        <lb rend="¬" break="no"/>d’icelle vets les trois Compagnies Souuaraines de cette ville les
        ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uerr d’enuoyer leurs epute demain à deux heures de releuée en
        <lb/>la Salle Saint Louys pour conferer auec les Deputez de ladite Cour
        <lb/>de la grande Charabre, que cependant toutes les Chambres demeu
        <lb rend="¬" break="no"/>reront aſſermolees, &amp; a eſté Maiſtre René Radiques, Sccretaire
        de
        <lb/>la Cour charge d’auertir leſdites Compagnies.
        <lb/> Autrs
        <lb/>,,...,,... <pb n="5"/>
        <lb/>4
        <lb/>VTRE ARREST DV CONS E1L
        <lb/>.
        <lb/> d’Eſtat du Roy, portant encore caſſatio del’Arrſt
        <lb/>cy- defſus enoncé.
        <lb/> es
        <lb/>EXTRAICT DES MESMES REGISTRES
        <lb/>gpr
        <lb/>dudit Conſeil.
        <lb/>Da ſezieſme iour de Iuin.
        <lb/>Vr ce qui a eſté repreſenté au Roy en ſon Conſeil, la -Royne Re
        <lb rend="¬" break="no"/>gente ſa Mere preſente que pat Arreſt donné en eõmandemiét l’Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſté fat par la Cour de Parlement de Paris le 1s. May dernier,
        euſt
        <lb/>eſtê café auec deffences à la Cour de l’executer ny le ioindre auce les
        <lb/>autres Cours ſouueraines de la ville de Paris, neantmoins ladite
        <lb/>Cour apres que ledit Arreſt luy auroit eſté repreſente par ſon Procu
        <lb rend="¬" break="no"/>reur Genetal qui en auoit requis l’execution, &amp;
        l’enrgiſtreénent,au
        <lb rend="¬" break="no"/>roit par vne entrepriſe qui n’a point d’exemple ſur l’Autorit de ſa
        <lb/>Maieſté, fait vn arreſte le quiniefme dudit preſent mois porant
        <lb/>qu’ayant deliberé ſur ce qui luy auoit eſte dit par les gens du Roy de
        <lb/>la part dudit Seigneus, &amp; ſur l’Arreſt du Conſeil d’Eſtaz du dixieſme
        <lb/>Iuin dernier, veu edit Arreſt les concluſions dudit Procureur Gene
        <lb rend="¬" break="no"/>ral, que l’vn des Secretaires de ladite Cour iroit vers les trois
        Conm
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnies ſouueraines de cette ville les aduerrir d’enuoyer les
        Depurez
        <lb/>Ie I’endemain à deux heures en la Salle de Saint Louys pour conferer
        <lb/>auee les Deputez de ladite Cour de Parlement de chacune Cha mbre,
        <lb/>&amp; cependant toutes les Chãibres demeureroient aſſemblées, &amp;’com
        <lb rend="¬" break="no"/>me ledit Arreſté eſt vne deſobeyſſance pleine de meſpris &amp;
        iniur ieuſe
        <lb/>à l’authorite Royalle, &amp; qui ne peut ſouffrir ſans ſa diminution que
        <lb/>des Officiers qui n’ont point d’aurre puiſſance que celle qui leur eſt
        <lb/>donnée par les Roys par l’exercice dans les regles qui leur ſont preſ
        <lb rend="¬" break="no"/>criytes, s’en ſeruent par vne vſurpation violente pour s’oppoſer
        aux
        <lb/>volontez de leur Roy &amp; leur Maiſtre, &amp; c qui donne encore plus
        <lb/>d’eſtonnement, eſt que les graces qu’ils ont receu de ſa Maiſté ayant.
        <lb/>produit tant de meſcognoiſlances &amp; d’ingratitudes, il eſt difficille de
        <lb/>iuger quellepeut eſtte leur intention, ny ce qu’ils peuuent aſſeurerde
        <lb/>leurs viol ences, s’ils penſent abbatre l’aurthorité Royale &amp; la ſoub
        <lb rend="¬" break="no"/>mettre à leurs iniuſtes defſeins, ainſi il eſft neceſſaire
        d’arreſter le
        <lb/>cours de l’execurion à cét Arreſte ſi contraire aux Ordonnanees
        <lb/>Royaux &amp; loix de l’Eſtat qui ne ſomment aucunes aſlemblées extra
        <lb rend="¬" break="no"/>ordinaires ſans l’authorité &amp; la puiſſance du Roy, au contraire
        ce ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit eſtablir vne puiſlance nouuelle, dont les conſequences
        ſeroient
        <lb rend="¬" break="no"/>dangereuſes &amp; pr eiudiciables à l’ordre &amp; auùthorité du
        gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment public, dont les inconueniens pourroient auec l’Edit
        d’egeneror <pb n="6"/>
        <lb/>en vn eſpece de reuolre &amp; de fation, auſſi les ennemis de cete Cou.
        <lb/>remae ſeprualenut de lous peooedes corme d’rne ſediron qui ſeret
        <lb/>par leurr vun peſe d’eſeorre dans le oyaumes ce qu’aynt en?
        <lb/>bien canſideré &amp; veu ledit Aeet du ſeizieſmie du preſent moi
        <lb rend="¬" break="no"/>Slaieſe en ſon Conſeail la eyne Regente ſ llere prteſenreaent
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe &amp; annuſle, caſse &amp; annulle ledit Arreſe, comme fait par
        aetent
        <lb/> eatrepriſe ſu ſon authnrite, a ordonné que l’A rrſté- du Couſeil d
        <lb/>ixieme luin ſera executé, &amp; que l’amunne dudit arreſt de laa
        <lb/>Cour du quinaieſme luin ſera repreſenté par le Greffier d’icelle,
        <lb/>qu’en ſon liea &amp; place, ledit Arreſt &amp; celuy du dixieſme luin dernier
        <lb/>ſeroient enregt ées, fat ſadire Maieſté tres expreſſes inhibiion.
        <lb/>&amp; d’eftfences de cette ville de Paris de deſobeyſſance, luy enioingnons
        <lb/>e utuet ipeſoment aieenion des uile &amp; de re dre l ſd
        <lb/>ce à ſes ſujects.
        <lb/>Fair au Conſeil d’Eſtat du Roy; Sa Maieſte y ſeant, la neyne Re
        <lb rend="¬" break="no"/>ene ſ Enu Ps le quinieſne ou de lain mſſsx eens
        <lb/>quarente huict. Signé ds Guenegaut.
        <lb/>EXTRAICT DES REGISTRES DE
        <lb/> pe
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> s
        <lb/> T
        <lb/>la Cour de P’arlement.
        <lb/>Davingt cinquieſme Iuin mil ſix cens
        <lb/>quarente bhuict.
        <lb/>E iourd’huy, toutes les. Chambres aſſemblées, a eſté arreté
        <lb/> qu’on deputera preſentement vers la Reyne pour luy fare en
        <lb rend="¬" break="no"/>endre la iuſtice de noſtre Arreſté du treizieſme May, &amp; de
        noſtre
        <lb/>procedé, &amp; que rien ne ſe paſſera en la Conference auec les Com¬.
        <lb/>agnies ſouneraines contre le ſeruice du Roy, &amp; la Iupplier tres.
        <lb rend="¬" break="no"/>umblenaonr de retirer &amp; reuoquer les Arreſts du Conſeil qu’on
        <lb/>deputera auſſi vers Monſieur, le remercier de ſes bons aduis, &amp; le
        <lb/>upplier de les continuer.
        <lb/>ee-L..ae¬¬¬¬-LE
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬aaa¬ <pb n="7"/>
        <lb/>. ..„, ..¬...
        <lb/>
        <lb/> a hôô a
        <lb/>
        <lb/>T E
        <lb/>LA HARANGVE DE
        <lb/>I R1
        <lb/>A
        <lb/>
        <lb/> r
        <lb/>g
        <lb rend="¬" break="no"/> MONSIEVRLE PREMIER PRESIDENT
        <lb/>à la Reyne Regente au Palais Royal.
        <lb/>ADAME,
        <lb/>J
        <lb/>Les Souuerains doiuent pluſtoſt ſe faire ob eiſt par amour &amp; do
        <lb rend="¬" break="no"/>ceur, que par crainte &amp; violence. La clemence doit eſtre le
        prin
        <lb rend="¬" break="no"/>cipal de leurs’vertus, &amp; le but de toutes leurs ations. Les
        Magi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrats ſont les maediateurs enrre les Edicts des Princes, &amp; Ies
        ſuppli
        <lb rend="¬" break="no"/>cateurs des peuples, &amp; comme vne barriere entre cete independan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, auctonté, &amp; cette extreme foibleile, la iuſtice doit eſtre
        &amp; ler
        <lb rend="¬" break="no"/>bien &amp; l’adouciſſement de ces deux extremitez; neantmoins, MA
        <lb rend="¬" break="no"/>D A ME, l’on void auioutd’hnuy cette Iuſtice &amp; ces Magiſtrats
        pri
        <lb rend="¬" break="no"/>uez de la uiſſance &amp; de la liberté de leurs: fonétions &amp; de
        leur rai
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtere par des mouuemens de puiſance abſolë, &amp; par’es Ediéts
        <lb/>fotcez qui cauſent des vexations extraordinaires &amp; ſi geaerales, u’i
        <lb/>n’y a aucune parie de la Ftance qui n’en reſſente la rigueur; ſi bien
        <lb/>que l’on peut dire auec verie que tous les luges priuez de l’honneur
        <lb/> de la liberte de leurs fonctions, n’en ont plus que le tiltre, &amp;en.
        <lb/>cote le tilite honteux, &amp; dans l’eſperance que l’on a touſiours eſtj.
        <lb/>me que le temps qui eſt le remede des maux les plus grads, le ſe,
        <lb/>Eoit de ceux-cy; mais au lieu de les changer &amp; de les adoucir, il les
        <lb/>a augmentez &amp; preſque rendus inecurables; de ſorte qu’ileſt meſose
        <lb/>à ctaindra que l’authorue du Roy &amp; le bien de l’Eſtar ne s’en reſſen.
        <lb/>tent, ſi le Parlement, dont les ſoins &amp; les penſées oe rendent qu’a ſa
        <lb/>conſeruation, ne s’oppoſe generalemea à tous ces deſordres, &amp; c’eft
        <lb/>la raiſon pourquoy les autheurs &amp; tous les conſeils, auoient enre
        <lb rend="¬" break="no"/>pris de ruiner ſon auhonie, parce qu’il eſt le ſeul obſacle oppoſé
        <lb/>aux deſordres dans leſquels l’authorite Royale allois tomber; L’on a
        <lb/>voulu renuerſer leurs deſſeins &amp; leurs bonnes intentions, en aiſant
        <lb/>eſcrire àvotre Majeſté qu’il entreprenoit au de là de ſa puiſſanee,
        <lb/>&amp; qu’il en paſſoit les limittes, que leurs aſſemblées-eſtoieu illieites
        <lb/> &amp; extraordinaires, &amp; que ce mat d’Vnion dont on les qu’alifioit eſtoie
        <lb/>n terma crirainel, que l’authorité Royalle ne pouuait ſouffris ſane
        <lb/>atreinte &amp; ſana d’egradaian ; Ceu qui oat doune à voſtre Maie6 <pb n="8"/>
        <lb/>ces pernicieux conſeils &amp; ces fauſles impreſſons ſçauent bien le con
        <lb rend="¬" break="no"/>traire de ce qu’ils ont perſuade, mais ils l’ont fait non pour le
        Lien de
        <lb/>l’Eſtat, mais pour leur conſeruation particuliere, preuoyant bien le
        <lb/>nal qui leur en pouuoit arriuer. L’on les a voulu faire paſſer pour ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>dirieux, &amp; ſous ce faux pretexte on a exercé des violences
        extraordi
        <lb rend="¬" break="no"/>naires, l’exil, &amp; la priſon: Malheureuſe preuoyance qui punit
        les ln
        <lb rend="¬" break="no"/> nocens comme les eoupables, ſans autre raiſon qu celle de leur def
        <lb rend="¬" break="no"/>fence &amp; de ſes iniuſtes ſoupçons, mais leurs accuſations merit
        ent
        <lb/>mieux cette qualité que les aurres, puis qu’ils n’ont ianais eu que du
        <lb/> reſpeét &amp; de l’obeyſlance pour le Roy, &amp; vne inuiolable fidelite pour
        <lb/>l’Eſtar qu’ils ont perpetueſlement teſmoignée dans toutes ’les oë
        <lb/>ſions, il eſt à craindre que le coup. qui porte contre l’authorité dû
        <lb/> Parlement, ne portaſt ſon contre-coup contre l’authorite Rayalle.
        <lb/>Is ſont obligez de faie entendre à voſtre Maieſté que les meſmes per
        <lb rend="¬" break="no"/> ſonnes qui luy ont cele l’exemple de mil ſix cens dix-huiét, en la
        quel
        <lb rend="¬" break="no"/>le année ils s’eſtoient aſſemblez pour le meſme deſſein pour les
        rentes
        <lb/>des Aydes &amp; pour les deniers de leur Police, D’ailleurs tous leurs
        <lb/>Regiſtres ſont remplis d’exemples pareils d’aſſemblees des Compa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnies par l’ordre du Parlement: Le Roy voulut alors les empeſche,
        <lb/>&amp; apres auoir approuué leurts aſſemblées &amp; tout ce qui s’eſtoit paſſée,
        <lb/>&amp; meſme recompenſé ceux qui en auoient la meilleure partie, ayant
        <lb/>bien recogneu qu’il ne s’y eſtoit rien paſſé que pout le bien deſon ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uice &amp; le repos de ſon Eſtat, il eſt bien eſtrange qu’vne meſme
        cauſe.
        <lb/> qui a produit trois fois des recognoiſſances, ne produſe à preſent que
        <lb/>menoſſes, iniures &amp; ſoupçons, quoy ceux qui veulent faire cette aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemblée ayont le meſme reſpect, le meſme zele &amp; la meſme affect
        ion
        <lb/>au bien de l’Eſtat. Veritabl ement quand ils penſent à cette el euat ion
        <lb/>dont ils ne ſe peuuent reſouuenit ſans douleur, à ce Theatre, ece
        <lb/>Throſne &amp; à cette Pompe prepar ée pour le triomphe de leur inno
        <lb rend="¬" break="no"/>eence, deuant la quelle en la preſence de voſtre Maieſté, des
        Princes
        <lb/>&amp; des plus Grands de ce Royaume, le premier Parlement de France
        <lb/>a fait vne eſpece d’amende honorable, leur zele&amp; leus innocence a
        <lb/>efté acuſée, leurs Arreſts des treizieſme May, &amp; quinzieſme Iun y
        <lb/>ayant eſt́ caſſez par celuy du Conſeil, apres y auoir eſté publique
        <lb rend="¬" break="no"/>ment diffamé par des termes iniurieux, &amp; comment apres cela la
        Iu
        <lb rend="¬" break="no"/>tice pourroit eſtre maintenant conſiderée; car comme vne paille qui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe rencontre dans le diamant fait qu’on en diminué le prix, puis
        qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le en oſte toure la lumiere eſclatante, ainſi le peuple ne fera
        plus d
        <lb rend="¬" break="no"/>du p emier Parlemeat de France, apres tous les deſplaiſirs qu’il a
        r
        <lb rend="¬" break="no"/>ceus aux yeux des Princes d&amp; Grands du Royaume qu’ils
        s’eſtoient o
        <lb rend="¬" break="no"/>hligez pour l’honneur de la R egence, ſeule õ̃ſideration pour
        laquel
        <lb rend="¬" break="no"/>le ils l’auoient ſouffer:, de faireentendte à voſtre Maieſte où
        ils’ſ
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient bien que cete iniure ne procedoit point de voſtré part,
        voſtre
        <lb rend="¬" break="no"/>vertu, pieté, vos inclinations &amp; vn ſentiment, ſont abſolument
        élo
        <lb rend="¬" break="no"/>gnez de ces violences, ils tiennent pour tout aſſeuré que voſtre
        Maie
        <lb rend="¬" break="no"/>AIté ſera bien-roſt deſabuſé́e à l’auantage du Parlement, &amp;
        qu’elle co
        <lb rend="¬" break="no"/>gnoiſtra
        <lb/>¬¬...¬¬¬¬¬.......
        <lb/>l <pb n="9"/>
        <lb/>4.
        <lb/>9
        <lb/>gnoiſtra la fauſſe. é de ces mauuas conſeils-&amp; le myſlere de ces im
        <lb/>preſſions dans la fidelié de leurs ſetuices, à la honte &amp; à la confuſion
        <lb/>de ceux qui vous les ont donnez. l’ay charge du Parlément, Mada
        <lb rend="¬" break="no"/>me, de faire entendre à votre Majeſie la iuſtice de ſon amitie,
        &amp; la
        <lb/>ſupplier tres-humbl ement de faire ſpprimet l’Arreſt du Conſeil du
        <lb/>quinzieſme Iuin dernier donné contre eux;y &amp; trouuer bon que leur
        <lb/>Arreſt ſubſiſe de leurs Regiſt res, &amp; en donner vne declarationà l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>ocence du Parlement, iniutement accuſé &amp; iniuie, &amp; vous
        aſſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rer qu’ils ne feront rien dans l’Aſlemblée qui ne ſoit pour le ien
        &amp;
        <lb/>ſeruice du Roy &amp; le repos de ſon Eſtar, &amp; le conjurer tres-ardm¬.
        <lb/>ment de leur conſeruer l’hnonnoeur de ſa bien.veillance auee proteſta
        <lb rend="¬" break="no"/>ion qu’ils ſont vos tres-humbles, tres-obeiſſans &amp; fidelles
        ſeruiteuis.
        <lb/>LDau Lunmdy ſixieſme Iuillet 68.
        <lb/>r E iour le Pa rlement, toutes les Chambres ayans eſlé aſſermbléee
        <lb/>ſur les cinq heues du matin, a eſée aduerty par Monſieur le
        <lb/>premier Preſident que Monſieur le Due d’O leas y deuoit venir
        <lb/>prendre la ſeance, &amp; do fat en meſme temps l s Huiſiers ont rap
        <lb rend="¬" break="no"/>pore qu’l eſtoit dans la Sainte Chappelle, ſur quoy ſans en rien
        <lb/>deliberer Monſieur le premiet Preſident a fait ſigne au deux derniers
        <lb/>de Meſfieurs les Preſidens, ſç̧auoir de Longueil &amp; Momon, &amp; à Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs le Meuſnier &amp; Preuoſt Conſeillers de la grande Chambre
        de
        <lb rend="¬" break="no"/>l’aller receuoir; &amp; pour cét effect ils ſa ſons leuez, &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>ques à la Saincte Chappelle au deuant de luy, d’où ils ont accom
        <lb rend="¬" break="no"/>pagné iuſques dans la grande Chambre ſen Alteſſe Royale au milies
        <lb/>daes deux Preſidens, &amp; les Conſeillers en ſuitte parmy les quatre
        <lb/>Ducs &amp; Paips quid’accompagnoient, qui eſtoient Meſſieurs les Dues
        <lb/>de Ioyeuſe, d’Elheuf, Beiſſac &amp; de Acts; au deuant de Monſeur ont
        <lb/>marché iuſques au parquet des Huiſſiers, les Suifſes auec la halle
        <lb rend="¬" break="no"/>barde, &amp; en ſuitte les gardes, partie auee la carabine, partie
        auec
        <lb/>la pertuiſane, Monſieur eſt allé à ſa place &amp; a couppe les bureaux;
        <lb/>mais on a fait aduertir Meſſieurs les Dues &amp; Pairs de paſſer par la
        <lb rend="¬" break="no"/>lanterne, &amp; deſcendre par le petit degŕ pours ſe naettre en
        leus
        <lb/>place qui a eſté joignante, &amp; en ſuitre celle de Monſieur le Due
        <lb/>d’Orleans, qui a marchépour gaignet ſa place enuiron quatte pas
        <lb/>deuant Meſfieurs les deux Preſidens; les choſes eſtans calmes, Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>fieur a pris la parole, &amp; dit qu’il croyoit que Mefſieurs les
        gens dua
        <lb/>Roy auoient euordre de la Reyne de repreſenter quélque choſe à la.
        <lb/>Cous-, ſur quoy Monſieus le premier Preſdent a commandé au Gref.
        <lb/>fier qu’il les allaſt querir, ce qui’a eſté fait, &amp; peu apres ils ſont en
        <lb rend="¬" break="no"/>trez tous trois, &amp; eſtans à leurs places, ils ont dit par la
        bouche de
        <lb/> Monfieut Talon que hier ſur les deux heures de reſeuée Monſieux la
        <lb/>Chaneelier les manda, &amp; que l’eſtant allé trouuer, il leur dit qu’il
        <lb/>auoit eu ordre de leur dire que Ia Reyne leut vouloit parler ſur las
        <lb/>Sept heures du ſoir au Palaii oyal, &amp; que ’y eſtans readus aa le <pb n="10"/>
        <lb/> 1e
        <lb/>earoit fait entrer dans le petit cabinet de la eyne où eſtoient ſ
        <lb/>Majeſté, Monſieur le Duc d’Orleans, Monſieur le Cardinal, Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Chancelier, &amp; Monſieur de Chauigny; que la Monſieur le
        <lb/>Chancelier leur dit que la Reyne les auoit mande pour leur dire.
        <lb/>qu’elle auoit ſeau l’Arreſté du Par lement du iour precedent quarnieſ
        <lb rend="¬" break="no"/> mae, dguel elle apprenoit qu’el le eſtoit bien informée du
        deſordre
        <lb/>derafai;e &amp; déeiglemens des François, qu’elle deſiroit trauailler
        <lb/>inceſſgpn vne bonne reformation, qu’elle cognoiſſoit que le
        <lb/>dernie Arteſté de la Cour eſtoit vn des bons moyens d’y pouruoir:
        <lb/>mais qu’elle poit la Compagnie de conſiderer l’eſtat preſent des.
        <lb/>affaires, &amp; de iuger ſi ce renede eſtoit de ſaiſon; que pour cela elle
        <lb/>les auoit chargez de reprelenter à la Cour les deſpenſes nec eſlaires
        <lb/>&amp; ineuitables pour ſauuer l’Eſtat &amp; les moyens d’y poutuoir: Pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mierement que l’Armé́e commanée par Monſieur le Prince eſtoit
        <lb/>rerranché́e ſur la trontiere pour faire teſte à celle des ennemis, qu’il
        <lb/>falioit aux ſoldats &amp; du pain pour ſa vie, &amp; quelques deniers peus
        <lb/>ſon veſtement, &amp; autres menuës neceſſitez; que ſans cela t out e’a
        <lb rend="¬" break="no"/>cheuoit de ſe dé́oander par la faim, n’y ayant nen qui ſoit plus à
        crain
        <lb rend="¬" break="no"/>dre que ſdiis venis; c’eſt les termes: qu’il talloit ſoaldoyer l’A.
        <lb rend="¬" break="no"/>mée de Monſieur de Turaine, &amp; payer aux Suedois leur quartier
        eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ceheu d’Auril, May &amp; Iuin, ſans quoy il eſtoit à craindre
        qu’ils ne
        <lb/>enoüaſſent leurs Traictez auec l’Empereur, &amp; que ſans leur ſecours
        <lb/>l’Armée de Monſieurs de Turaine ne ſeroit pas ſutfſante pour s’op
        <lb rend="¬" break="no"/>poſer aux Imperiaux &amp; Baaarois: Que l’Armee d’Herlac eſtoit en
        <lb rend="¬" break="no"/>cores à ſouſtenit; qu’l falloit auſſi mantenir l’Arnée de Cathalon
        <lb rend="¬" break="no"/>gne, à la quelle les Cataalans ne fourniſſoient pas vn ſol, pas
        meſmes
        <lb/>es vſtancilles qu’en payant, qu’ainſi faute d’argent cette Armée, qui
        <lb/>eſt de dix mil hommes effectifs, periroit;- &amp; que le Roy d’Epagne
        <lb/>n’y trouuant plus d’obſtacles, pourroit facilement portet les armes.
        <lb/>dedans le Languedoc: Que les Armées d’ltalie deperiſſoient faute
        <lb/>d’argent, qu’il en talloit pour la Marine &amp; pour l’Artillerie; &amp;
        <lb/>qu’en vn mot il manquoit pa tout, parce que les moyehs qui auoient
        <lb/> eſté ptojettez au commencement de l’anné́e manquoient rout à coup:
        <lb/>que les fonds de cette deſpenſe eſtoienr dans les promeſſes des gens
        <lb/>d’affaires miſes à l’Eſpargne pour eſtre payeées dé mois en mois, &amp;
        <lb/>dedans leur ctedit que Ieuts promeſſes demeureroient inutiles &amp;
        <lb/>fans exeeution ne pouuant plus receuoir les deniers dea teceptes
        <lb/>eu des Fermes qui leurs auoient eſté affectées, que ce cas eſtoit indu
        <lb rend="¬" break="no"/>bitable ſur le ſeul bruit de la reucaion preſente des lIntendans
        qui
        <lb/>ſont Ies propoſé́es à faciliter ces recouuremens: Que la Coureſtoitr
        <lb/> priée de conſiderer qu’en la forme quls ſe font trente-cinq perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes, il ſuffiſoit qu’en changeant en vn moment cét ordre, &amp; le
        remet
        <lb rend="¬" break="no"/>an-aux Threſoriers de Fr ance &amp; aux Eſleus, il faudroit paſſer
        par les
        <lb/>aains de plus de trois milOtficiers, ſç̧auoir quatre cens quarre-vingrs
        <lb/>trois Threſoriers de France, le ſurplus. Eſleus, qui en prenant leure
        <lb/>ges &amp; droics, abſorberoient s’ils en auoient la liberte ſur les pre <pb n="11"/>
        <lb/>miers &amp; plus clairs deniers plus de neuf millions ſix cens mil li
        <lb rend="¬" break="no"/>ures, que parces raiſoas la Reyne prioit la compagnie d’examiner
        s’il
        <lb/>ſtoit à propos d’executer des a preſent l’Arreſt ou d’en dſerer pour
        <lb/>quelque temps, qu’il eſtoit à craindre que lepeuple n’in duiſiſt vne deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>charge entiere des tailles par les deux elauſes declarees, la
        reuocation
        <lb/>&amp; la recherche des Intendans, qu’elle ne reſcruoit neantmoins rien à
        <lb/>la Cou r de. ce qu’elle iugero vtile au ſeruice du Roy &amp; au bien -de
        <lb/>I’Eſtat, qu’en leur partieuier ils croyoiens que Monſieis le Duc d’Os
        <lb rend="¬" break="no"/>leans auoit o dre dinformer plus preciſemen la Cour des expediens,
        <lb/>qu’ainſi ils ne pourroiét que balbtr er en ſa preſence en eſtãt beaucoup
        <lb/>mieux nſtruit, &amp; que la ſeule puere qu’ls auoient à faire eſtoit que
        <lb/>ideart ſenarns ne gueid derriaooni reſpublica capiat, &amp; le ſont retirez.
        <lb/>Cela fait, Monſieur le Due d’Oleans, a pris la parole, &amp; a dit a Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ieurs apres la diſcretion de M ſieurs les gens du Roy e n’en ay
        poin
        <lb/>à vous faite ſeulement, &amp; vos diray que voſtre Compagnte m’ayant
        <lb/>teſmoigné par vos Deputez que vous auiez tiouue bonne la derniere
        <lb/>negoiaion, i’ay creu pouuoir venir iey c me ie faicts pour deux
        <lb/>choſes, l’vne pour vous propoſer vn expe dient ſur les affaires preſen
        <lb rend="¬" break="no"/>tes, l’autte pour vous taire vne priere. L’expedient eſt vne
        Coneran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce des Deputez de voſtre par auec quelqu’vns du Conſeil chez moy,
        <lb rend="¬" break="no"/>ou ie ſeray preſent afin d’auiſer aux moyens de ſoulager le peuple
        ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>uant l’int ention de la Reyne &amp; de Ia vſtre &amp; empeſcher la
        perte &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>ruine de l’Eſtat, la priere eſt de ſurſeoir pour deux iours vo
        <lb rend="¬" break="no"/>nier Arreſte pendant leſquels la conference ſera acheuee, &amp; ie
        vo
        <lb rend="¬" break="no"/>donne ma foy &amp; ma parolle, que cela ſe fera aue ſincerité,ie
        n’ay ia
        <lb rend="¬" break="no"/>nais manqué au moindre du monde à luy tenir parolle, ie ne com
        <lb rend="¬" break="no"/>mnanceray pas par voſtre Compagnie que i’eſtime, &amp; ie vous de
        man
        <lb rend="¬" break="no"/>de cela de grae, &amp; vous promets que vous aurez toutes ſortes de
        ſa..
        <lb/>tistactions pour le public &amp; pour vous, &amp; que i’auray beaucoup de
        <lb/>ioye de ſerur la Compagnie
        <lb/>De la Monſieur le premier Preſident a reſpondu, Monſeigneur la
        <lb/>compagnie atouſiours receu des premices de voſtre affecti, elle vous
        <lb/>prie de les vouloir continuer &amp; de vous aſſurer qu’elle vous honore
        <lb/>autant quelle le peut, &amp; en ſuite luy dit. Mõſieur vous propoſe donc
        <lb rend="¬" break="no"/> ques vne Cor ferance &amp; vne ſurſceance pour deLx iours. Ouy Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieuts, reſpondiſt Monſieur le Duc d’Orleans, ie ne vous d mande
        que
        <lb/>cela, &amp; vous donne ma patolle uevous ne ſerez point tiompez;, Su
        <lb/>cela, Monſieur le Preſident de Meſmes dit en ces termes, mais Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur demandez vous pour cette Conferance des Deputez des aurres
        <lb rend="¬" break="no"/>Compagnies ou ſeulemeat du Parlement? Monſieur reſpondir, Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ieurs ie ne parle qu’à cette Compagnie. En ſuite Monfieus le P.. a
        <lb/>demandé à Monſieur le Duc d’Orlans s’il auoit plus rien à propoſet
        <lb/>auant qu’on commençaſt à deliberer, hMon ſieus r eſpondit que n’on, &amp;
        <lb/>que Meſſieurs auoient toute libert é́ d opiner, ſurquoy Monſieutr le P.
        <lb/>P. a pris les voix &amp;a commancé par Monſieur Ctelpin, Doyen de
        <lb/>la Cour qui eſte d’auis d’acorder la Conferance, &amp; ſurſceoit l’At¬ <pb n="12"/>
        <lb/>reſté ponr trois ionrs. Moſieur Cneuallier de meſme aduis, Monſieur.
        <lb/>de Brouſſel de l’aduis de Arreſt,a eſté d’auis d’accordet la C nferan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce: mais ne point ſurſceor l’execuion de l’Arreſt, tous Meſſieurs
        de
        <lb/>la gande Chambre de l’aduis du Doyen auec cette differance que
        <lb/>les vns ſont d’auis que la ſurſceance ſoit par eſcript, les atres ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment mentalle, Monſieur Laiſné d’auis de Monſieur de Brouſſel Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>eurs Boquemart, &amp; Pero, P eſident ſurſceance mentalle.
        <lb/>Du ardy ſeptieſme Iuillet.
        <lb/>E iout les Chambres du Parlemenr s’eſtans aſſemblees les meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes aux meſimes ſeeances du iour precedent, Monſieur le Due
        <lb/>d’Orleans a dit qu’ayant tait reflexion ſur les prinipalles difficulte a
        <lb/>faites ier par quelque vns de Monſieur qui procedoient de la ceain
        <lb rend="¬" break="no"/>te de l’nexecution de l’Arreſt ſi la ſurſceanee accordé́e, l
        retiroit la
        <lb/>parole que la Couierence s’acheu roit en deux iours, &amp; que tout ee
        <lb/>qui ſerot promis ſerot eecue, &amp; que la Compagnie auroit oute ſot
        <lb rend="¬" break="no"/>te de ſarisfaction de ſon entreiſe, que ia mais il n’auoit rompé ny
        <lb/>manquée de foy à nerſonne, &amp; qu’il ne commenccroit pas par cee
        <lb/>Cõpa gnie qu’il eſtimoit , cheriſſcit &amp; honoroit extremement ;our cela
        <lb/>Monſſeur le P. P. a commandeé au Gr eftfier de lire les adnis, ſçauoir
        <lb/>celuy de Monſieur le Doyen qui eſtoit d’accord, la Conference &amp; la
        <lb/> ſurſceance demandée par Monſieur ſans en rien eſcrire ſur le Regi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre toutes les Chambres demeu a es aſlemblees, à cet aduis on a
        clleu
        <lb/>Monſieur de Brouſſel qui s’y eſt laiſſé comprer, &amp; tous Meſſieurs qui
        <lb/>l’auoient oppiné hier, &amp; ont eé nommez, leſquels en ſont demeurez
        <lb/>d’accord excepté́ Monfieur Laiſne qui a per ſiſté en ſon aduis, Méõſieur
        <lb/>le Cler dit qu’il auoit eſté de l’aduis du Doyen, &amp; adiouſtat que pou
        <lb/>la Conferance il ſeroit arreſté que deux Deputez de chaſque Compa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnie y ſeroient mandez, l’aftaite a paſſe par cet aduis, Monſieur
        Laſné
        <lb rend="¬" break="no"/>n’a eſte ſuiuy que de o &amp; à chacune deſquelles Monſieur le Duc
        <lb rend="¬" break="no"/>leans a renouuelle la promeſſe de terminer dans deux iours la Confe
        <lb rend="¬" break="no"/>ranee au conte ntement de la Cour. Et la principalle conteſtation a
        e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte, ſi on arreſteroit pour auoir des Deputez des autres
        Compagnies,
        <lb/>enfn la Cour ayanrt cogneu que le refus de lesjy appeller pourtoit
        <lb/>cauſer quelque deſunion a Arreſte qu’ils y ſeroient appellez.
        <lb/>Pour le regard du reſtabliſſement de Meſſieurs les Maiſtres des Re
        <lb rend="¬" break="no"/>queſtes, il ’eſt paſſe comme il s’enſuit.
        <lb/>Le Mardy 3o, du pae, Monſieur Fouquet a propoſé à la compagnie
        <lb/>que ſi elle vouloit depurer vers Monſieur le Chancellier pour demã
        <lb rend="¬" break="no"/>der leur reſtabliſſement, il auoit quelque parolle de l’obtenir
        &amp; qu’il y
        <lb/>pouuoit quaſt engager ſon honneur, cette propoſirion fuſt reierte d’vn
        <lb/>commun canſentoment par cetre ſeule raiſon que le Parlenent à leur
        <lb/>priere on ayant fait inſtance aupres de la Reyne,la compagnie ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit s’adreſſer ailleurs, mais qu’au cas que ſa Maieſté commendaſt
        da
        <lb/>eruir dans les Conſeils. Cetre reſponce ſut cauſe que Monſieur le
        <lb/>Telliss <pb n="13"/>
        <lb/> 13
        <lb/>elliet meſnageaſt par ſon beau frere Monſieur Duguay, Meſſieurs des
        <lb/>Requeſtes d’en gaigner cinq aurres de ſo quatier qui eſt celny qui
        <lb/>court pour aller en la maniere accouſtumee, au comméc ement de cha
        <lb rend="¬" break="no"/>que quartierſaluër Monſieur le Due d’Orleans;ee qu’ils feroient,ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir Meſſiaurs Courtin, la Berthiere, Chomel, Champigny, Dugué,
        <lb/>&amp; Voiſin, leſquels allerent le Ileudy tous en parler à la Compagnie au
        <lb/>Pallais d’Orleans, où eſtans ils dirent à ſon Alteſſe qu’encores qu’ils
        <lb/>fuſſent interdicts des Conſeils, neantmoins ils ne le croyent pas eſtre
        <lb/> de luy allaer rendreeurs deuoirs, &amp; luy demander la continuation de
        <lb/>ſa protecti-&amp;e adiouſterent ainſi qu’il auoit oſté concerté auec Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Telier qu’ils le prioient de procurer leur reſtabliſſement
        au
        <lb rend="¬" break="no"/>pres de la Reyne. Ce que Monſieur leut promit faire, adiouſtant que
        <lb/>ſi plutoſt il auroit ſte obtenu &amp; qu’il feroit ſçauoir la reſponſe.
        <lb/>Et defait le lendemain Vendtedy, Mieurs les Maitres des Re
        <lb rend="¬" break="no"/>qu eſtes eſtans aſléblés tous les quartiers,vn Gentilhõme vint
        prier M6.
        <lb/>fieur le Doy en d’aller à midy che ſon Alreſſe auec quatre Deputez vn
        <lb/>de chaque quartier, ce qui fſt arreſte, &amp; que la Compagnie s’aſſem
        <lb rend="¬" break="no"/>bleroit l’apreſdinee pour entendre ſa Relation. Ce qui fat fait,
        &amp; en
        <lb rend="¬" break="no"/>la Compagnie eſtant aſſemblee Monſieur de Chaiſlot dit que Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>fieur le Due d’Orleans leur auoit dit qu’il l’auoit demandé à la
        Reyne,
        <lb/>&amp; obtenu le reſtabliſlement de la Compa gnie comme leurs Confreres
        <lb/>l’auoient demdeés&amp;e adiouſta quelques ciilitez, auſquelles Monfieur
        <lb/>de Chaillor reſpondiſt aueec le reſpect quil deuoit faire, en diſant qu’il
        <lb/>en feroirapport, lequel entendu il fuſt arreſte que le l’endemain le
        <lb/>Parlement ſeroi informé par les Deputez, Monſieur Foulé porta l
        <lb/>parolle de la verité de ce qui s’eſtoit paſſe touchant le reſtabliſſement,
        <lb/>&amp; qu’il inſinueroit au Parlement comme il auoit eſte deſiré de la part
        <lb/>des Miniſtres &amp; negocié ſans aucun concert ny conſent ement de la
        <lb/>Compa gnie, ce qui fuſt fair, &amp; en ſuite Meſſieurs les Maiſtres des Re
        <lb rend="¬" break="no"/>queſtes deputerent vers la Reyne Monſieur le Duc d’Or lesns,
        Mõſieur
        <lb/>le’Cardinail, &amp; Monfieur le Chaacellier. Ils commenc erens par ſon
        <lb/>Alteſſe &amp; ont finy hier leurs complimens par la Reyne qui les receuſt
        <lb/>auec beaucoup de ciui lité, &amp; leur donna de bonnes paroſles qu’ils ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pliquent à la reuocation de la derniere creation, ainſi que
        Monſieur
        <lb/>Ie àuec d’Orleans leur a fait eſperer apres deux premiers Coaſeils.
        <lb/>Du Samedy onmzieſme Iuillet.
        <lb/>E iour toutes les Chambres du Parlemét eſtans aſſemblées ſur les
        <lb/>huict heurss du marin, Monſieur le Duc d’Orleans y eſt arriué!
        <lb/>auec les ceremionies accouſtumees accompagné des meſmes Duc
        <lb/>&amp; Pairs de Iloyeuſe, Delbeu, de Bri ſac, &amp; de Rets, &amp; ſitoſt qu’il a eu
        <lb/> prn la place, les gens du Roy ſont entrez qui ont dit par la bouche de
        <lb/>Monſieur Tallon que l’on leur auoit mis bs mains vne Declaration du
        <lb/>Roy, portant reuocation des Intendants de luſtice, Police &amp; Finance
        <lb/>dans los Prouinces du reſort de la Cour à la reſerue des Prouinces de
        <lb/>hampagne, Picardie &amp; Lion, où le Roy auoit iugé neceſſaire d’y e <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>laiſſer à cauſe des frequens logemens &amp;paſſages des gens’de guerres
        <lb/>auſquels il cſtt neceſſaire de pouruoir promptemen par la v ye deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dits Intendants, le. quels neantmoins n’auroient aucune iu riſdi
        ction
        <lb/>ccntenueuſ ſi on des Soldars &amp; Bourg eois, &amp; qu’ils n’autoient poins
        <lb/>auſſi cognoiſſance ny direction des Fin an ces. Ils ont aſſi adioufte que
        <lb/>p la meſme ecla tation, le Roy faſoit remſe au peuples des Tail
        <lb rend="¬" break="no"/>Ies, Tail lon &amp; ubſiſtances des années mil ſix quarante quatre
        i645. &amp;
        <lb/>646. &amp; d’vn demy quartier des années 4. &amp; 49. qu’ils auoient prins
        <lb/>leuts concluſions par eſeripr auſquelles ils perſiſtoient &amp; n’auoient
        <lb/> rien à y adouſter ſinon de faire recit à la Cour de la Conference qu’ila
        <lb/>auoient enë auec Mõſieur le Mareſchal de la Milleraye, nouuellemét
        <lb/>pourueu de la Sur-intendance, qu’il leur auoit dit à la leuée de la Sean
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de M:ſieurs au ’aillais d’Oleans, qu’il les prioit d’aſſurer la
        C6.
        <lb/>pgie qu’il tiendroit l’occaſion à honneur de receuoir ſes bons auis
        <lb/>&amp;e de les ſuiure, &amp; qu’il auoit cette double ſatisfaction, l’vne qu’il n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit aucun parent ny allié engagé dans les affaires, l’autre que
        perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne ne ſe pourroit trõper pour les deſpenſes dela guerre, &amp;
        qu’il ſoub
        <lb rend="¬" break="no"/> mett oit touſiours fort volontiers, la eonduite au iugement de la
        Con!
        <lb/>pagnie, &amp; qu’il auoit deſia fait fonds d’vn quartier &amp; demy pour les
        <lb/>gages &amp; droits des Treſoriers de France, &amp; Eſleuz. Et ce diſecours finy
        <lb/>les gens da Roy ſe ſont retirez, en mettant la Declaration &amp; leurs
        <lb/>concluſions ſur le Bureau. A quoy Monſieur le Duc d’Orleans a dit
        <lb/>qu’il n’auoit tien à adiouſter à ce qui venoit d’eſtre repreſenté́ par Meſ.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs les gens du Roy, ſinon que ladite Daclararion ſeroit
        exacutée de
        <lb/>onne foy &amp; põ̃ptement comme toures les choſes qu’il prometroit à
        <lb/>a Compagnie, &amp; ſur ce M. le P. P. prins les aduis, &amp; nonſieur le
        <lb/>Doyen ai opiné à̀ l’enregiſtrerment de la Declaratiou. Monſieur le Che
        <lb rend="¬" break="no"/>uallier de meſmie adus, monſieur de Brouſſel a eſté d’as d’executer
        le
        <lb rend="¬" break="no"/>dernier Arreſt qui va à la reuocation generalle des lntande nts
        ſlans re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerue d’auc à la remiſe d’vn quartier entier des tailles, &amp; à
        informer
        <lb/>dés à preſent de tous les abus comms aux Finances, meſſieurs dd’la
        <lb/>grande Chambre ont adioaſé chacun quel que difſerente cl auſe à leurs
        <lb/>aduis, les vns quetles concluſions ſeroient apporrees pour eſtre enregi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrées, d’autres qu’il ſerot infot me, les autres de ſuiſeoir à
        intorme
        <lb/>iuſques à ce qu’il y euſt des plaintes patticulieres, &amp; à cha que fois qus
        <lb/>elque opinion contre la Declar ation, nſieur prenot le meſme
        <lb/>diſcours qu’il auoit fait à l’entrée pout en inſinuet la v erifi ation, eni
        <lb/>l’aduis eſt demeuré́ à̀ nſieur Tellier aiſtre des Requeſtes, &amp; l’aſe
        <lb/>ſembleée continuée à Lundy.
        <lb/>Audit iour Samedy a Conmſeil.
        <lb/>E iour ſur les huit heures du mati Meſſieurs du Conſeil eſtane
        <lb/>Len grand nombre, Monſieur le Chancelier y eſt arriué, &amp; demeu
        <lb rend="¬" break="no"/> quelque temps à cauſer debout, &amp; Monſieur le Mareſchal de l
        <lb/>Meilleraye y eſtant arriue, ils entterent eux deux dans le petis cabi¬ <pb n="15"/>
        <lb/>1
        <lb/>15
        <lb/>net, où ayant demeuré enuiron vn demy quart d’heure, ils rentrernt
        <lb/>au Couiel, où Monſieur le Chancelier dſt tout hau que la Reyne
        <lb/>auoit or donné que Meſſieurs Daiiigre e ellon auroient les cinq &amp;
        <lb/>ſix chaires de ſon coſté, dont Meſeurs de Motic &amp; queſques aures
        <lb/>ayans grondé &amp; dit que deux de Meſſieurs du Conſeil ayans eſté́ mis
        <lb/>autrestois dans l’adrminiſtrarion des Finances, ils s’eſtoienr tenus en
        <lb/>leurs places de Conſeillers d’Eſtat: Monſieur le Chancelier repliqua
        <lb/>que la Reyne auoit commandé que ces Meieurs ptſſent cette ſean
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, ce qui a eſté fait à l’nſtant; &amp; apres le rapport de
        quelques Re
        <lb rend="¬" break="no"/>queſtes, Monſieur le Chancaelier a pris la parole, &amp; dt qu’il
        eſtoi
        <lb/>bon que le Conſeil ſceuſt en quel eltart Monſieur le Marcichal de la
        <lb/>Meilleraye trouuoit les affaires, qui eſtoient telles par la ſupputauion
        <lb/>qui en auoit eſté faite le iour precëdent, quele Roy deuot plus de
        <lb/>cent cinquante millions, &amp; qu’il n’y auoit pas vn quart-d’eſcuà l’Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>Pargne, ny aſſignations ordonnées: que neantmoins les décharges de
        <lb/>ſolues à la Conference de chez Monſieur le Due d’Orleans, tant des
        <lb/>reſtes, que du demy quartier de l’année 48. &amp; 49. y compris le reſta
        <lb rend="¬" break="no"/>bliſſement de partte des gages &amp; droicts des Otficiors,
        montoient à
        <lb/>ſoixante &amp; doue millions de liures; &amp; que neantmoins il y auoit
        <lb/>lieu d’eſperer beaucoup de ſou lagement de l’adminiſtrarion de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Mareſchal, lequel ne dit autre choſe hier, &amp; qu’il
        eſtoit fort
        <lb/>nouueau dans les affaires, qu’il n’y auoit ny argent ny aſſgnations à
        <lb/>l’Eſpargne; que neantmoins il feroit du ieux qu’il pourroit pour
        <lb/>ſeuir le Roy &amp; contentet vn chacun: &amp; en ſuitte le Conſeil a conti
        <lb rend="¬" break="no"/>nué iuſques à dix heures.
        <lb/>Du Lundy treizieſme Iaillet.
        <lb/>Outes les Chambres du Parlement eſtans aſſemblées ſur les
        <lb/> huit heures du matin, Monſieur le Due d’O leans eſt arriué
        <lb/>auet les meſmes ceremonies, &amp; accompagne comme deuant, exce
        <lb rend="¬" break="no"/>pté que Monſieur le Due de Briſſac ne s’y eſt poinx trouueé; &amp;
        incon
        <lb rend="¬" break="no"/>tinent apres que Monſieur le Duc d’Orleans a eſté en ſa place, Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Procureur general &amp; Monſieuz ignon ſont entrez, qui
        ont
        <lb rend="¬" break="no"/>dit qu’ils auoient receu de la part du Roy &amp; de la Reyne vne
        dec
        <lb rend="¬" break="no"/>ration pour l’eſtabliſſement d’vne Chambre de luſtice pour la
        recher
        <lb rend="¬" break="no"/>che des abus, ecés &amp; violences commiſes en la leuée des Taill
        <lb rend="¬" break="no"/>Taillon &amp; Subſiſtances, &amp; generalement des malueſations
        commi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes aux Finances du Roy contre toutes ſortes de perfones, de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que qualié &amp; condirion qu’ils puiſſent etre, laquelle Chambre
        ſeroit
        <lb/>compoſée d’Oſficiers, tant des Cours ſouuetaines, &amp; qu’ils auoient
        <lb/>tis leurs concluſions par eſcrit auſquelles ils perſiſtoient, &amp; ont mis
        <lb/>la declatarion auec telles concluſione ſur le Buieau, &amp; ſe ſont retirez.
        <lb/>Ce fait, Monſieur Doyal Conſeiller en la grande Cnambre en a fait
        <lb/>lecture, &amp; en ſuitte Monſieur le premier Preſident a demnandé l’aduis
        <lb/>de Monſieur Creſpin, Doyen de la Cour. Sur quoy s’eſt eſlteué vn <pb n="16"/>
        <lb/>16
        <lb/>nurmure des Enqueſtes, pluſieurs d’entr’eux, qu’il fal loit terminer la
        <lb/>deliberation commencee, auant qu’opiner ſur cerrte nouuelle decla
        <lb rend="¬" break="no"/>ratton3 aà quoy Monſieur le Pe d’Orleaas a dit que puiſque cette
        <lb rend="¬" break="no"/>nouuelle dec laration pouruoyoit aux principaux Chefs des aduis ou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerts, touchat la commiſſton d’informer contre les Intendans, &amp;
        <lb/>touchant les maluerſations comiſes aux Finances, qu’il croyoiet
        <lb/>qu’il falloit rede mander de nouueau l’aduis à ceux de Meſſieurs qui
        <lb/>auoient opiné Samedy derniet, afin qu’ls opinaſlent ſur les deux
        <lb/>de lararions; ce qua eſte fait, &amp; ledit Creſpini a eſté d’aduis confor
        <lb rend="¬" break="no"/>mement aux conc luſions des gens du Roy, d’entegiſtrer les deux
        <lb/>declarations; &amp; que les trois ſnendanees de Champagre, Picardie
        <lb/>&amp; Lyonnois ſeroient entegiſtrées au Par lement: Monfieur Cheualior
        <lb/>a eſté de meſme aduis, Moneur de Brouxelles a eſté d’aduis de n’ex
        <lb rend="¬" break="no"/>cepter aucunes Intendances; mais au cont raire de prier la Reyne de
        <lb rend="¬" break="no"/>retormer ladite declaration, en ce qu’elle ne reuoqueoir que les In
        <lb rend="¬" break="no"/>tendans du reſlot, &amp; d’en enuoyer vne generale qui reuoquaſt
        tous
        <lb/>les Inrendans de toutes les Generalirez de France: Et à l’eſgard de
        <lb/>la detniere declaration, il a eé d’aduis le l’enregiſtrer; &amp; neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins ordonne conformement au dcrnier Arreſt, quil ſeroit inceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſamment informé contre les Intendans &amp; auttes, des abus commis
        <lb/>au fait des Finances: Et que la Reyne ſeroit ſuppliée daccorder les
        <lb/>deſcharges du quart des Tailles, au lieu du demy quartier, pnuiſque
        <lb/>les traitans auoient pareille remiſe: Apres cét aduis, Moniieur le
        <lb rend="¬" break="no"/>Duc dOrleans a dit que la Reyne auoit accordé plus que le Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ſembloit ne pouuoir eſperer; qu’ainſi il ne croyoit pas qu’il
        <lb rend="¬" break="no"/>falluſt conteſter auec elle pour ſi peu de choſe: que les trois
        Inren
        <lb rend="¬" break="no"/>dances rcfciiées eſtoient neceſſaires, à çauſe des frequents
        paſſages
        <lb/>&amp; logemens des gens de guerre: Que ces Intendans qui y eſtoent
        <lb/>nauroient point de iuriſdiction contentieuſe, ny aucune direct ion
        <lb/>des Finances: que le Conſeil auoit la penſée de les reuoquet com
        <lb rend="¬" break="no"/>me les autres; ſauf d’en enuoyer cy-apres où Meſſieurs iugeroient
        <lb rend="¬" break="no"/>neceſſaire: mais qu’en la derniere Conference faicte chez luy, eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs les Deputez auoient iugé plus à propos de limiter dés à pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent le nombre, ce qui leur auoit eſté acco1dé. Pour ce qui eſtoit
        <lb/>de la commiſſion d’informer, il y eſtoit pourueu anaplement par l’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtabliſlement de la Chambre de Iuſtice, laquelle il donnoit la
        parole
        <lb/>de faire eſtablirt inceſſamment, &amp; quepar ce moyen on pourroit de..
        <lb/> mander les memoires au Procureur general pour faire informer;
        <lb/>mais de le faire ſans plainte ny denonciatioh, il n’y auoit pas d’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>parence: Apres cela la pluſpart de meſſieuts de la grande Chambre.
        <lb/>ont eſteé de l’aduis du Doyen, onſieur Meſnardeau y a adiouſte la
        <lb/>deſcharge generalle des Regiſtres iuſques en l’année 6a6. Incluſiue
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, la raiſon de ſon aduis a eſté que la Declaration n’acordoit
        les re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes ſinon es années644. 45. &amp; 46. &amp; qu’ainſi l’on pourroit
        vexer le
        <lb/>peupl pour les reſtes des années precedentes. reſſieurs les quarre
        <lb/>Aiſtres des Requeſts, ſcauoir Tillie, du Tramblay, Lallemant, &amp;
        <lb/> Mareſe <pb n="17"/>
        <lb/>17
        <lb/>A
        <lb/>Mareſcot ont eſt d’auis de reuoquer tous les ntendants, mais d’é?
        <lb/>abolir le nom comme eſtaat contraire à l’Ordonnance &amp; Arteſt, que
        <lb/>’il plaiſoit au Roy euoyer quelqu’vn dans les Prouinces, ce ſeroit
        <lb/>Metſieurs les Maiſtres des Raqueſtes qui dans les viſites auſquelles ils
        <lb/>ſeat d’eſtinéspar les Ordonnances pourroéit y faire e que l’õpropoſel
        <lb/>d’atribuer à ces lntendants. Au ſurpluas, ils ont eſte d’auis d’enregiſtrer
        <lb/>la commiſion de la Chambre de luſtice. Monſeur Laiſné a eſté d’auis
        <lb/>de reuoquet tous lesIntendants de uſtice, &amp; d’informer des à pres;.
        <lb/> Monſieur le Dac d’rleans a encores repris la parolle pour inſinuer
        <lb/>ae qu’il auoit deſia dit ſur ce ſuiet. Meſſieurs Bocquemar, Perrot
        <lb/>d’Hodique, &amp; la Barre Preſident ont eſteé d’auis des conclſions, Char
        <lb rend="¬" break="no"/>ton a dir que cette Declration de la Chambre de Iuſtice eſtoit vn
        <lb/>moyen pour eluder l’exacution de l’Arreſt notamment touchant la
        <lb/>commiion pour informer. Monheur le Duc d’Or leans l’a interrompu
        <lb/> a dit qu’il ptomertoit que ſans remiſe l’on expediroit la commiſſion,
        <lb/>- &amp; que l’on y pouroit trauailler au premier iour, &amp; continuer ſans re
        <lb rend="¬" break="no"/>laſche, &amp; ſur ce que ledit Charton a dit que cette Chambre ſe
        termi
        <lb rend="¬" break="no"/>neroit en taxe comme les precedentes, Monſieut a dit qu’il aſſuroit
        du
        <lb/>contraire, &amp; que la Reyne &amp; ceux qui luy donnoient conſeil eſtoient
        <lb/>reſolus de taire punir non ſeulement les Financiers &amp; Partiſans, mais
        <lb/>auſſi ceux qui auoient commis les excez, deſordros &amp; violencos pour
        <lb/>faire les leuees, &amp; oeux qui auoient mal vſé des Finances, apres quoy
        <lb/>dedit Claaton a dit que ſurla parolle de Monſieur il aſtoit d’auis coo.
        <lb/>mun. Monfieur Vlolle Preſidenr, a adiouſté qu’il falloit pouruoir à la
        <lb/>ſeureé de la librté́ de la vie des ſuiets du Roy, &amp; pour cet eſtect quil
        <lb/>falloit preuenir contre toures les comtmiſſions extraordinaires general
        <lb rend="¬" break="no"/>lement quelconques. Mnſieur a prins la parole, &amp; a dit que ’eſt
        l’i
        <lb rend="¬" break="no"/>teotioa de la Reyne &amp; que ſans doure c’eſtoit vne obmiſſion,
        &amp; qu’il
        <lb/>trouuoit fort à propos de prier la Rayne d’aiouſter cela dans la Decla.
        <lb/>ration. Apres cela Meſfieurs des Enqueſtes ont prins de differens aduis
        <lb/> ceme auſſi Meſſieurs les. Duc &amp; Pairs. Monſieur le Duec d’Orleane
        <lb/>a eſté de l’auis des concluſions des gens du Roy, &amp; de faire remon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrances ſur toutes les autres ouuertures. Monſieuc de Noyon a
        eſtée
        <lb rend="¬" break="no"/>d’auis de reuoquer tous les Intendants &amp; d’enuoyer dans les
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, Mefſieurs les Maiſtres des Requeſtes conformement aux Ordon
        <lb rend="¬" break="no"/>nances, &amp; dentegiſtrer la Declaration de la Chbambre de Iuſtice
        pour
        <lb/>eſtre remplie d’Oficiets du Partement, Chambres des Compres, &amp;
        <lb/>Cour de Aydes de Parie. ſeulement Monſieur de Maiſon a opiné da
        <lb/>bonet à l’aduis de Monfleur de Noyon, Monfieut de Bellieure’a4..
        <lb/>ſtenda &amp; a conclu de maſme Monſieur de Nemond, s’eſt expliqué aſlez
        <lb/>long temps ſur les loüages de Monſieur le Duc d’Orleans, &amp; acon
        <lb rend="¬" break="no"/>clu auux concluſions. Moaſieur le Cogneux a fait auſſi vn
        ’anegirique
        <lb rend="¬" break="no"/>aſſez ſoamaire à la gloire de Monſieur, &amp; a coucluſde meſme,
        Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Baillon de meſme, &amp; ÀMoaſieur le premier Preſident ont
        con
        <lb rend="¬" break="no"/> clu comme Meſſieurs, les autres Meſſieurs: Cela fait quand il a
        eſté
        <lb/>E <pb n="18"/>
        <lb/>8
        <lb/>qu’eſtion de lire les aduis comme il y en auoit pluſieurs ſinguliers qui
        <lb/>auoient aſſez de raport, Monſieur le premier Preſident en a ſommé vn
        <lb/>de cous auquel il a aeſté adiouſlé quel quesmots par pluſieurs des Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſieurs, &amp; enfin il a eſté arreſté que la Reyne ſeroit
        tres-bumblemet
        <lb rend="¬" break="no"/>ſupplieéé de reuoque tous les lntendants des generaltex du Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, &amp; d’en enuoyer à céet effect les Declarations generales au
        Parla
        <lb rend="¬" break="no"/> ment, ſauf d’en enuoyer des ſupplications aux autres Parlements à
        la
        <lb/> reſerue des ttois Intendanees reſerués par la ec laration, d’ont les
        <lb/> comniſſions ſeront preſenteées à la Cous pour y eſtre rogſtées, les
        <lb/>Chambres aſſemblées eette premiere fois leulement, que les peuples
        <lb/> demeureront deſchargez des Tailles, Tail lon &amp; Subſiſtances du paſsé
        <lb/>iuſques au dernier Decembre 1646. Incluſiuenent, la Reyne ſupplise
        <lb/>de le deſcharger d’vn qurtier pour les années47. 48. &amp; 49. enregiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>trement de la derniere Dec laration à la charge que la Reyne ſeroit
        <lb rend="¬" break="no"/>auſſi ſuppliée de compoſer ſa Chambre d’Otficiers du Par lement Ch
        <lb rend="¬" break="no"/>bre des Comptes &amp; Cour des Aydes de Paris, &amp; de ne point
        econue
        <lb/>tir leſdites Chambres ertaxes ny compoſitions, &amp; que les ansendes &amp;e
        <lb/>confiſcatrions qui ſeront adiugees ne pourront eſtre données à qui qe
        <lb/>ce ſoit, ains les deniers en prouenas pottesà l’Eſpargne pour eſtre en
        <lb rend="¬" break="no"/>ployees aux deſpenſes &amp; affaires de l’Eſtat ſans eſtre diuertis
        ailleure,
        <lb/>Cét aduis ayant eſté ainſi formé ſur cét aduis, pluſieurs des Meſſieurs.
        <lb/>ont eleué leurs voix diſans que tous eſtoi ent de cet adus. Monſieur le
        <lb/> Duc d’Or leans s’eſt leué, &amp; Meſſieurs lo Preſidents &amp;e ſon Alteſe
        <lb/>eſtans deſia au parquet d’es, Huifſſiers, les Aduocats, Conſeillers ont
        <lb/>dit qu’il n’y auoit point d’Arreſt, dautant que l’on nauoit point leu les
        <lb/>aduis, ce qui a donné ſujer à Monſieur le premier Preſident d’enuoyer
        <lb/>apres iuſques à eſtre obligez de rerourner à ſa plaee pour entendre la
        <lb/> lectute des aduis ſuiuant leſquels l’affaire a paſsé́ comme onfieu le
        <lb/>promiar Preſident l’auoit tedige.
        <lb/> L’on a remarqué dans la Re lation de ce qui eſtoit paſſé Samedy au
        <lb/> Conſeil. qu’incontinant apres le diſtours de onſier le Chancellier
        <lb/> au ſujet de l’Eſtat preſent des Finances, monfieur d’Otgeual naiſtse
        <lb/> des Requeſtos, rapporta vne Requeſte pour Madame d’iguillõ̃ pour
        <lb/>faire caſſe va Arreſt rendu le iour precedent au Cafeil des parties au
        <lb/>raport de mconſieur de Bourde aux par lequel Ménfieur de Roy auoit
        <lb/> otenu main leuée de la ſaiſie faite des biens de Madame d’Oroy à la
        <lb/> Requeſte de ma dite Damed’Aiguillon, &amp; ſur la Requeſte de ma dite
        <lb/>Dame d’Aiguillon, il fuſt dit que dans quinaaine elle remettit ſon
        <lb/>pocez qui eſt vn Reglement de Iuges en eſtat de iuger la ſaiſie des
        <lb/>iens, cependant tenant: &amp; neantmoinsona donné à ma dite Dame
        <lb/> d’ Oroy vne prouiſion de donze mil liures, Monſieur le Chouallier alla
        <lb/>ſouuent à la cuaſſe pour fare paſſer l’affaire à ce point. Monſieur de la
        <lb/>elleraye ne demeura point à Ia deliberation. Il eſt vray qu’il orit
        <lb/>ſretirer, mais Monſeur la Ghaeellles us luy eſpondſt rian. <pb n="19"/>
        <lb/>19
        <lb/> Du quatorzieſme Iuillet.
        <lb/>E iour le Parlement eſtant aſemblé ſur les ſept ̀ huit heures
        <lb/>lu matin, Monſieur le Duc d’Orleans y eſt arriué, accompagné
        <lb/>auee les meſmes ceremonies du iour ptecedent, &amp; incontinent apres
        <lb/>Meſſieurs les gens du Roy y ſont enti ez, qi ont dit qu’on leur auoit
        <lb/>apporté vne Declaration du Roy, par laquei le deffenſes eſtoient faites
        <lb/> de leuer aueuns droicts aux portes &amp; aux entrees, &amp; autres bureaux
        <lb/>de cette ville, ſinon en verta des Edces ou Declarations bien &amp; de ̈
        <lb rend="¬" break="no"/>ment verifiez; ſur laquelle Dec laration ils auoient pris leurs
        conclu
        <lb rend="¬" break="no"/>ions par eſcrit, qu’ils ont mis ſur le Bureau auec ladite Declara
        <lb rend="¬" break="no"/>tion: &amp; en ſuitte leurs conc luſions qui ſe ſont trouuées
        beaucoup
        <lb rend="¬" break="no"/>plus entenduës, en ce que par icel les il eſt porré que deffenſe
        <lb rend="¬" break="no"/>Eont faictes de leuer aucuns autres droicts que cex qui ſe trouue
        <lb rend="¬" break="no"/>ront auoir eſté ordonnez pat Edits ou Declarations bien &amp; deuë
        <lb rend="¬" break="no"/>ment verifiez en la Cour, au lieu que la Declaration ſemble ne
        <lb/>pouruoir que pour l’aduenir: ſurquoy pluſieurs voix ſe ſont eſleuées,
        <lb/> diſans que les droicts non verifiez qu ſe leuent, montent quaſ au
        <lb rend="¬" break="no"/>tant que ceux qui le ſont; &amp; que pour certe-raiſon il falloit
        les re
        <lb rend="¬" break="no"/>traindre: à ceſa Monieur le premier Preſident a dit que Meſſieuss
        <lb rend="¬" break="no"/>les Deputez de la hambre Sainct Louys deuoient s’eſtre fair
        inſttrui
        <lb rend="¬" break="no"/>re du dé́tal, afin d’en pouuoir informer la Compagnie; Et ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>Monſieut le Duc d’Orlans a dit qu’il croyoit qu’il ſeroit fort à
        pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pos de faire encore vne Conference chez luy auiourd’hu y ou d
        <lb rend="¬" break="no"/> in, pour examiner tous les droicts qui ſe leuent, &amp; que pour c
        ét.
        <lb/>efteét il s’en feroit donner vn memoire par tous les Fermiers. Sur
        <lb/>ces expediens Monſieur le ptemier Predent a pris lesaduis, &amp; a
        <lb/>paſſé d’vn commun conſentement à la Conference propolée par ſon
        <lb/>Aleſſe pour demain; mais cependant tous Meſſieuts eſt oient d’ad
        <lb rend="¬" break="no"/> uis de mander ſur le champles gens du Roy, pour aller prendre
        <lb/>l’neure de la Reyne pour apres midy, afin de faire les remonſtrances
        <lb/>ordonné́es hyer’au ſujet des deux Delarations; mais Monſieur lLe
        <lb/> Due d’Orleans a pritla Compagnie de luy laiſſer cete coaduite, &amp;
        <lb/>que demain il donneroit la reſponſe de la eyne à la Conference; le
        <lb/>ſujet de cette remiſe eſt, qu’il n’a pas encore eſté́ reſolu au Conſeil
        <lb/>d’enhaut ſi on changera leſdites Declarations ſur les remonſlranees
        <lb/>du Parlement, ou ſi on les preuiendra, &amp; l’on croit pluſtoſt le det
        <lb rend="¬" break="no"/>nier qgue le premier..
        <lb/>u-Mercredy quinzieſme Iuillet.
        <lb/>VE iour le Parlement eſtant afſemblé, Monſieur Maynardeau,
        <lb/>l’ancien des Deputez de la Chambre Sainct Louvs, a fait rap
        <lb rend="¬" break="no"/>or des propoſtions faites hyer de releuée en la Cha mbhre Sainct
          <pb n="20"/>
        <lb/>2
        <lb/>Louys, dont le premier a eſté vne plainte du grand Conſeil, de n’eE
        <lb/>ſtre pas admis dans la Chambre de luſtice, &amp; la propoſition d’y
        <lb/>eſtre adiouſlee: Surquoy Monſieur le premier Preſident a dit que
        <lb/>iamas Meſſieurs du gand Conſeil n’y auoient eſté admis, &amp; que
        <lb/>l’affaire ayant eſté deliberée amplement le iour precedent, la Com
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnie u’auoit point à̀ y adiouſter; Monſieur le Preſident de Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes l’a ſouſtenu dans ſa propoſition, &amp; pluſieuxs autres des
        Meſſieurs
        <lb/>ont adjouſte qu’ls pounuoient s’adreſſer à la Reyne: &amp; l’on n’a point
        <lb/> delibetré ſur certe propoſition, en ſuitee ds laquelle Moniieur May
        <lb rend="¬" break="no"/>nar deau en a leu vne autre, qui eſt, qu’l ne ſera fait aueun
        retran
        <lb rend="¬" break="no"/>chement des gages, droicts, rentes, reuenus, domaines, reuoca
        <lb rend="¬" break="no"/>tion d’hereditez &amp; ſuruinaneces, attribuez par Edicts ou
        Declara
        <lb rend="¬" break="no"/>rions bien &amp; deuëmeut vefiez, ſinon en vertu d’Edicts &amp;
        Declara.
        <lb rend="¬" break="no"/>tions bien &amp; deuiment verifiez dans les Cours ſouueraines; ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy il s’eſt meu conteſtation, ſçauoir ſi ou delberera ſur ledit
        ar
        <lb rend="¬" break="no"/>ticle des a preſent, ou ſi l’on atteudroit l’euene ment de la
        Conferen.
        <lb/>ce qui ddt ſe faire de releuee chez Monſieur le Duc d’Orleans, e
        <lb rend="¬" break="no"/>laquelle on pourroit auſſi parler de cet Artiole auec les autres.
        <lb/>Sutquoy en deliberation il a paſſé que l’on diroit à onſieur le Duc
        <lb/>d’Orleans que cet Article auoit eſté trouué hon dans la Compagni.
        <lb/>afin qu’il ſoit compris dans la Declaration qui y doit eſtre enuoyee
        <lb/>pour d’autres Chefs: Faute dequoy la Cour en donnera Arreſt ſai
        <lb rend="¬" break="no"/>uant ledit Article.
        <lb/>Pendant ladite Sceance, Monſieur Pitou Conſeiller a dit qu’il
        <lb/>eſtoit aduerty que Monſicur d’Orgeual Maiſtre des Requeſtes auoit
        <lb/>commencé lon quartier par Caſler vn Arreſt de la Cour, il vou loit
        <lb/>parler de i’Arreſt donné Samedy au Couſeil des Finances ſur la Re
        <lb rend="¬" break="no"/>queſte de Madame la Ducheſſe d’Aigu illon contre AMonſieur &amp; Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>dame d’Oroy, ſur quoy ils’eſt eſleué vn grad murmure des Enqueſtes
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’ils ſe douroient bien que ſi toſt que Meſſieurs les Maiftres des
        Re
        <lb rend="¬" break="no"/>queſtes ſeroient retablis qu’ils recommenceroient leurs
        Caſſaſſions,
        <lb/>à cela Monſieut Ricouad qui s’eſt trouue, l’Ancien des quatre a dit
        <lb/>qu’il croyoit que Monſieur d’O rgeual rendroit bon compte à la Cour
        <lb/>dudit Arreſt, &amp; que ſans doute il ne l’auoit donné qu’aux termes de
        <lb/>IOrdonnances. cela Meſſieurs les Preſidens ont dit qu’il n’appar
        <lb rend="¬" break="no"/>tient point à Meſſieurs du Conſeil de Caſſer les Arreſts de la
        Cour, &amp;
        <lb/>qu’il n’y auoit que deux moyens de ſe pouruoir à l’ene antre , ſç̧auoir
        <lb/>la Requeſte Ciuille, &amp; la propoſit ion d’erreur, &amp; que s’il en eſtoit
        <lb/>vſée autrement, ils ſçauroit bien le maintenir, &amp; vſer.des moyens &amp; des
        <lb/>remedes qu’ils auoient en rmain.
        <lb/>Le meſme iour au conſeil a eſté donré Arreſt en executrion de la
        <lb/>Declararion de la deſcharge des reſtes des Tail les, par lequel le Roy
        <lb/>a ordonneé que par les Threſoriers de Franee &amp; les Eſleuz, il ſeroit
        <lb/>-procedé à la verification des reſtes tant par les Regiſtres des rece..
        <lb/>ueurs que ſur les roolls des Colleturs afin-d’empeſcher qu’ils n’en
        <lb/>profitent
        <lb/>1 <pb n="21"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>profitent en leur particulier pout faire porter les deniers qui ſont
        <lb/>entre leurs mains à l’Eſpargne.
        <lb/> Da leudy vingt- ſixieſme Iuillet.
        <lb/>rE iour le Parlement eſtan- aſſemblé, Monſieut le Due d’or
        <lb/>A
        <lb rend="¬" break="no"/>Lleans y etant arriué aux meſmes ceremenies, &amp; ac compagné
        <lb/>de Monſieut de Montbaſon, outre les quatre Duc &amp; Pairs qui l’ont
        <lb/>cy-deuant accompagne, &amp; eſtant aſſis en ſa place il a dit : Meſſieurs
        <lb/>ſuiuant ce que vous auez ſouhaitte de moy, i’ay propoſé à la Reyne
        <lb/>ce quevous deſirez eſtre adiouſté aux deux dernieres Declaratios
        <lb/>touchant les lntendans de iuſtice:à l’egard de la premiere, la Reyne
        <lb/>n’a poin iugé à propos de vous enuoyer vne autre Declaration
        <lb/>portant la reaocation generalle des lntendans par toute l’eſtenduë
        <lb/>du Royaume, dautant que comme voſtre reſort n’en compoſe que
        <lb/>le tiers, il eſt iuſtede laiſſer auxautres Parlements, ce qui les.con
        <lb rend="¬" break="no"/>cerne, &amp; des à prefſent on a donné ordre aux Intedans de
        receuoir,
        <lb rend="¬" break="no"/>meſme on a enuoyé au Parlement de Rcüen vne pareille Declara
        <lb rend="¬" break="no"/>tion à celle ſur laquelle vous auez deliberé. La Reyne n’a pas
        auſſi
        <lb/>trouué bon qu’il fuſt neceſſaire que les trois Intendants reſerués
        <lb/>par ladite Declaration dans voſtre reſſort fuſſent verifie; parce
        <lb/>qu’ils ne deuoient point auoir aucune iuriſdiction cont entieuſe ny
        <lb/>cognoiſſance des f’inances: mais ſeulement des gens de guerre: l
        <lb/>n’eſt point beſoin de veérification à l’egard de la recmiſe du quarties
        <lb/>entier des TaillesLa Reyne n’a pas iuge auſſi à propos, &amp; n’eſt pas
        <lb/>en pouuoir de l’ac corder, mais ſeulement demy quartier à l’eſgard
        <lb/>de ſa Declar ation touchant l’eſtabliſſement de la Chanbre de iuſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ce. La Reyne eſpere qu’il et abſolumant neceſlaire d’y appeller
        <lb/>anec vous des Otficiers des autres Parleents, par ce que ayant re.¬.
        <lb/>olu de chaſtier tous cenx qui ont commis des exceds , violences, a
        <lb rend="¬" break="no"/>bus, &amp; maluer ſations dans les leuées par tout le Royaume, il
        faut
        <lb/>que la Chambre ſoit compoſée d’Officiers de tous les Pardlements
        <lb/>afin d’auoir les memoires de toutes les Prouinces, &amp; il adiouſte
        <lb/>qu’il ecroyoit que la Compagnie s’eſtoit ſatisfaite, &amp; de la Reyne
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; deſon entremiſe, puis que toutes les choſes qu’il auoit
        promiſes
        <lb/>eſtoient executées, &amp; qu’auſſi il croyoit qu’il ne ſe trouuoit point de
        <lb/>ifficulte à verifier preſentement leſdites Declarations, &amp; que le
        <lb/>temps preſſoit’ extremement, daurant que pendant toures leſdites
        <lb/>aſlenblées les peuples ne payoient rien, &amp; qu’ils ſe portoient à la
        <lb/>ſedition qu’ils auoient receu au Conſeil nouuelle des Euotions
        <lb/>d’orleans, Foreſt &amp; Moulins, &amp; qu’à toute heure on entendoit de
        <lb/>pareilles nouuelles, &amp; que pour faire ceſſer ces deſordres il falloit
        <lb/>faire publier promprement leſdites Declarations, &amp; les enuoyer
        <lb/>dans les Ptouinces, &amp; qu’on l’enuoyeroit au premier iour à la Com
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnie, laquelle il prioit de les agreer en la forme qu’il les
        propo¬ <pb n="22"/>
        <lb/> 2
        <lb/>ſoit; Surquoy il s’eſt eleue vn grand bruit de Meſieurs qui ont di
        <lb/>qu’il ies falloit voir &amp; ces lire pour y deliberer, &amp; ſur ce Monſieur
        <lb/>a ditque l’on y pouuoit deliberer ſous ſes conditions, ce qui a eſté
        <lb/>reierte, diſant que la Cour ne deliberoit pas ſur ce qu’elle ne voit
        <lb/>point. Surquoy Monſieur le premier Prenden a dit qu’en tendant
        <lb/>qu-elles tulent rappotées, on pouuoit de liberer ſur la Dec laration
        <lb/>qui regarde les impoſions de Paris, à ces fins a commande au re
        <lb rend="¬" break="no"/>fier de l’aller querir au Greffe, &amp; cependant il a dit à̀
        Moniieut
        <lb rend="¬" break="no"/>Mainardeau de lire l’artie le de la Chambte Saint Louys concer
        <lb rend="¬" break="no"/>ant cette matiere pout voir s’l eſtoit conſorme, ece qu’il a fait,
        &amp;
        <lb/>enſuite, onſieur a dit qu’il auoit iuſtifié dans la Conferance du
        <lb/>iour prec dent faite chez luy que tous les droits qui ſe l’euent dans
        <lb/>Paris s’y leuoient en vertn d’Edts ou Declarations verifié́es ou peu
        <lb/>s’en falloit, &amp; que ainſi cetre Dec lar ation ne pouuoie regarder que
        <lb/>Il’auenir, ſurquoy Monſieur le premier Preſident a pris les Aduis,
        <lb/> a commené pat Monſieur le Doyen qui a eſté de l’auis des con
        <lb rend="¬" break="no"/>cluſions dans la difference d’anec, la Dec larartion fuſt
        remarquée
        <lb/>dans la Relation du iour d’hier, onſieur le Chancellier a eſté de
        <lb/>meſme as, Monſieur de Brouſtel a adiouſté quil falſoir diſtinguer
        <lb/>les Declarations verifiées dans les Cmpagnes d’auec celles pu
        <lb rend="¬" break="no"/>bliees u ſceau; qu’a l’eſgard des premeres, il eſtoit d’aais d’en
        co
        <lb rend="¬" break="no"/>tinuer la leuée pour vn an ou deux, ſi tant la guerre dure à
        l’eſgard
        <lb/>des denieres qu’il en falloit des à preſent, ateſter le cours parce
        <lb/>que telles publications n’auoient aueune vigueur, qu’autrement
        <lb/>Monſieur le Chancellier ſeroit plus que le Roy s’il auoit pouuoir
        <lb/>de ſceller &amp;e s’adreſſer les Edicts &amp;e Declarations ; que ce deſordra
        <lb/>eſtoit ſi grand que l’on iuſtifieroit qu’il auoit eſté́ leué deux cens mil
        <lb rend="¬" break="no"/>ions on vortu de cette ſorte de pablications, qu’il eſtoit
        poiatiute
        <lb/>de le diſſimuler ny ſouffrir dauantage, par ce qu’il ſeroit à̀ craindre
        <lb/>que ſi l’onu continuoit à ſe diſpenſer des regles &amp; des formes du
        <lb/>commandement ,que les peules ne prmſſent l lberté de ſe diſpen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer de lI’obeyſſance qu’ils rendoient volontairemenr, qu’autant que
        <lb rend="¬" break="no"/>le commandement eſtoit conforme aux formes &amp; aus teigles da l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat, que ſi l’on vouloit ſe diſpenſer desformes, comme le ſceau d
        <lb/>Roy n’eſtoit qu’vne forme pour ſçauoir ſa volonte aux penples, o
        <lb/>pourroit luy faire ſç̧auoir par d’autres voyes: &amp; a finy. onfieur
        <lb/>Mouſnier a eſté de meſme aduis, Moaſiour Boulanger seſt fort
        <lb/>eſtenda ſur les verifications, &amp; a ſoutena que toutes les impeſitions
        <lb/>doiuent eſtre verifiées anu Parlement, &amp; l’execution portée à la Cour
        <lb/>des Aydes: ſaprincipale raiſon eſtoit pour éuiter la facilité das veei
        <lb rend="¬" break="no"/>ficatioas, ſoit par l’enuoy de Meſſieurs les Princes,ſoir par le
        moin
        <lb rend="¬" break="no"/>dre nombre des autres Compagaies, ſurquoy Monſieur de Nouion
        <lb/>a interrompu diſant qu’il a’eſtoit pas le temps de former aucune
        <lb/>centeſtation auee la Cont des Aydes, &amp; que le iour precedene i
        <lb/>oit eſté arreſte àla Confsauce de chez Moſisus l aue d <pb n="23"/>
        <lb/>23
        <lb/>leans, que les gens du Roy de la Cour, pour terminer enſen
        <lb rend="¬" break="no"/>ble les diftficultez qui ſe pourroient preſenter: A cela Mon.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le premier Preſident a dit qu’il n’auoit pas garde d’int er
        <lb rend="¬" break="no"/>rompre Monſieur Boullanger dans ſa propoition, laquelle i!
        <lb rend="¬" break="no"/>croyoit de iuſtice, &amp; pour la dignite &amp; authorité de la
        Compa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnie; Monfieur de Nouion qu’l ecoyoit ſon int erruption fort iai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnable, puiſque la propoſition de Monſieur oullanger aſloit à
        <lb rend="¬" break="no"/>ref oidr l’Vnion &amp; l’intelligence des Compagnies: Montienr Boul
        <lb rend="¬" break="no"/>langar a repris ſon meſme diſcours, qu’il a cebattu pluſieus fois
        <lb/>auec chaleur; &amp; dans cettre emotion, il diſt qu’il faliloit ſonger à
        <lb/>la patrie, laquelle il fal loit parer; c’eſt à dire qu’il falloit employer
        <lb/>pour le Roy &amp; ſon pays ſa robbe, ſon bien &amp; ſa vie, &amp; qu’il ie ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uenoit qu’vn Anecien diſoit autrefois que parer le Temple, c’eſtoit
        <lb rend="¬" break="no"/>pare l’Italie, qu’il diſoit la meſne choſe, &amp; qu’il falloit
        parer l Ira
        <lb rend="¬" break="no"/>Iie; à ce mot vn grand ns s’eſt eſmeu: il s’eſt reſeé plus haut,
        &amp;
        <lb/>a dit que parer l Italie, c’eſtoit à dire parer la France ;paree que ceét
        <lb/>Ancien, qui eſtoit Ciceron, en parlant de l’ltailie, l vou loit parler
        <lb/>de ſa patrie, que c’eſtoit ſon explicaion: Sur cela en vn momens
        <lb/>les yeux luy tournerent en la teſte, &amp; la palleur s’eſt eſpanduë ſur.
        <lb/>ſon viſage, &amp; eſt mort à ſa place, &amp; toute la Compagnie s’eſt reti
        <lb rend="¬" break="no"/>réee aprës l’auoir fait emporter dans la quatrieſme Chambre des
        <lb/>Enqueſtes, où on luy fit venir vn Chiturgen qui le ctouua mort;
        <lb/>Monſieur Hilerin luy auoit donné l’Abſolution.
        <lb/>Du Vendredy dix- ſeptieſme Iuillet.
        <lb/>8
        <lb/>E iout le Parlement eſtant aſſemblé à l’heure &amp; à-la maniere
        <lb/>acc ouſtumée, Monſieur le Duc d’Or leans y eſt arriue, accom
        <lb rend="¬" break="no"/>pagné comme le iour pecedent, &amp; auec les meſmes ceremonies.,
        <lb/>&amp; Ii toſt qu’il a eſté en ſa place, Meſſieurs les gens du Roy y ſont!
        <lb/>entrez, qui ont dit par la bouche de Monſieur allon qu’ils auoiens
        <lb/>les deux Dec larations du Roy depuis le dernier rrefte de la Cous,
        <lb/>qui eſtoient beaucoup plus eſtendüs que celles ſur leſquelles il eſt
        <lb/>interuenu, &amp; qu’ils n’auoient point pris de nouuelles concluions,
        <lb/>dautant qu’ils perſiſtoient aux premeres, &amp; ſe ſont retirez, ayant
        <lb/>mnis leſdites Declarations ſaur le Bureau, &amp; auſſitoſt lecture en a
        <lb/> eſteé faite pat Monſieur Maynardeau, laquelle eſtant fiaie, Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur a pris la parole, &amp; a dit qu’il auoit tait entendre à la
        Reyne,
        <lb/>ainſi que Meſſieurs l’auoient ſouhairté, les modificat ions qu’ls a
        <lb/> uoient eſtimées raiſonnables ſur les deux dernieres Declarations,.
        <lb/>ſur leſquelles la Reyne a tait toutes ſesconſiderations que la Com.
        <lb/>pagnie pouuoit deſiter, &amp; qui eſtoient au pouuoi de la Reyne dans
        <lb rend="¬" break="no"/>l’eſtar preſent des affaires, comme il paroiſſot par les nouuelle.
        <lb/>Deeclarations, dautant qu’elle auoit reuoque generalement tous.
        <lb/>es Iasendans du Royaume, à l’exception de ceux du Languedoc <pb n="24"/>
        <lb/>24
        <lb/>Prouence &amp; Bourgongne , outre les trois premieres reſeruées, qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le aoit accorde la decharge de tous lei reſtes, iuſques &amp;
        conptts
        <lb/>l’année mil ſix cens quarane ſix, &amp; vn demy quart des années s.
        <lb/>&amp;49. &amp; qu’elle auoit otdonné le reſtabliſſement de la tonction dee
        <lb/>Threlorers de France &amp; des Eſleus, &amp; liberte de leurs charges, &amp;
        <lb/>d’ne partie de leurs gages &amp; droicts, qu’a l’eſgard de la Déclara.
        <lb/>tion pour le reſablſſement de la Chambre de Iuſtiee, la Reyne auoit
        <lb/>iugé necellſaire d’y mettre quelques Officiets des autres Parlemens
        <lb/>auec Meſfieurs des Compagnies de Paris, afin d’auoir plus facil
        <lb rend="¬" break="no"/>uent les memoires des abus arriuez dans les aurres reſſorts, &amp;
        qu’
        <lb/>eſtoit bien aiſe d’auoir reſmoigne aà Meſſieurs les ſoins qu’il prenoit
        <lb/>&amp; qu’l prendroit touſiours de faire executer les paroles qu’il leur
        <lb/>auroit donne: cela faict, Monſieur le premier P eſident uy a
        <lb/>faict vn remerciement au nom de la Conpagnie, &amp; l’a pneé d’en
        <lb/>vouloir continuer l’nonneur de ſon affection, apres quoy Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur a dit qu’il auoit vne priere à faire à la Compagnie, &amp; de
        l
        <lb rend="¬" break="no"/>parr de la Reyne, &amp; en ſon noim, qui eſtoit de ſaire ceſler la
        <lb rend="¬" break="no"/>bre de Sainét Louys, dautant qu’encores que les intent ions en fuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent bonnes; neantmoins les ennemis s’en preualoient, ſuppoſant
        <lb/>dans tout le imonde que le Royaume eſtoit diuiſe &amp; qu’il péchoit à vn
        <lb/>ſouleuement general: mais cependant qu’il ne croyoit pas qua per
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne fit dificulté à la verification deſdites deux Dec lar ations,
        &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’l importoit quelles tuſſent publiées des deuant; Surquoy plu¬-¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs voix ſe ſont eſleuees qui ont dit qu’elles n’eſtoient pas
        confor
        <lb rend="¬" break="no"/>mes à l’Arreſt, qu’il n’eſtoit point fait mention que les
        Commiſſions
        <lb/>d’intendances reſeruees ſeroient verifiées en la Compagnie, &amp;
        <lb/>qu’auſſi la remiſe dudit demy quartier des Tailles neſtoit pas ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>fiſante pour le ſoulagement du peuple: à cela Monſieur a reſpon
        <lb rend="¬" break="no"/>du, que les Intendans ne deuoient point auoir de iuredition con
        <lb rend="¬" break="no"/>tentieuſe ny cognoiſſance des Finances; mais ſeulement des gens
        <lb/>de guerre, &amp; pour demeuret pres des gouuerneurs, il n’eſtoit pas
        <lb/>beſoin d’aucane verification, à l’egard de la decharge du quartier
        <lb/>entier des Tailles propoſees, ſi la Reyne l’euſt peu ëlle l’auroit ac
        <lb rend="¬" break="no"/>cordé, &amp; qu’il auoit eimploye ſon eredir pour l’obtenir: Mais
        que la
        <lb rend="¬" break="no"/>Reyne ayant fait ſa refle xion, &amp; luy auſſi ſur l’eftat preſent
        des af
        <lb rend="¬" break="no"/>taires qu’ils auoient trouue impoſſible de faire vne plus grande
        <lb/>remiſe, que neantmoins l pouuoit promettre que ſi quelque qualite
        <lb/>ſe rrouuoit dans l’impuiſſance, la eyne empeſcheroit qu’il n’y fuſt.
        <lb/>vſe des conttaintes rigoureuſes, &amp; que meſme aue le téps elle leux
        <lb/>pourroit remertre le ſurplus; mais qu’à preſent il neſe pouuoit faire
        <lb/>aute choſe, &amp; ſur ce Mõſieur le premier Preſidẽt a prins les aduis &amp;
        <lb/>a cnrmanc par ofienr le Doyen qui a eſt d’auis d’enregiſtrer d&amp;e
        <lb/>faire publier leſdites Declar ations aux cõditions du derniet Arreſté
        <lb/>qui ſtoient que la Reyne ſeroit luppliee d’au gmenter la remiſe des
        <lb/>Tailles iuſques à vn quartier, &amp; que les eõmiſſions d’Intéẽdans ſeroiét
        <lb/>verifee <pb n="25"/>
        <lb/> s ear¬ -rpeer
        <lb/>T
        <lb/>rg5
        <lb/>verifiée au Patlement: Et que la Chambre de luſlice ſéroit cornpoſee
        <lb/>’Oficiers des trois Cours de Paris, à l’excluſion de toutes autres, &amp;
        <lb/>toute la compagnie a eſté du meſmne aduis, Monſieur l’aiſné y a adiou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſté qu’il falloit bien prendre garde à la clauſe inſeree dans la
        declara
        <lb rend="¬" break="no"/>tion qui fait menion des gages &amp; droicts des Officiers; le
        payement
        <lb/>deſquels il ſemble que le Couſeil le veule attribuer, &amp; qu’eſtans acquis
        <lb/>en Vertu de bons Edits &amp; Decſatations, ils ne doiunen pas deſpendre
        <lb/>de la plume d’vn Sur-intendant;, C’eſt pourquoy il eſtoit d’adis d’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>iouſteraux precedents articles, celuy de prier la Reyne de ne
        pouruoir
        <lb rend="¬" break="no"/>au payement deſdits gages &amp; droicts, couferrmement aux
        Edicts&amp; De
        <lb rend="¬" break="no"/>clarauons bien &amp; deuément verifiées, cet addition d adus a eſté
        <lb/>auſſi agrées le plus grand normbre d’aduis, &amp; la grande conteſtationqui
        <lb/>s’eſt meiic, a eſté s’y les declaratious ſeroient auant o apres les remon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrances: Enfin apres beaucoup de conteſtations &amp; de prieres de
        la
        <lb/>part de Monſieut, il a paſſeé que la publication precederoit, &amp; que pour
        <lb/>cet cffect l’on tiendrois le lenderaain vne audience extraordinai
        <lb rend="¬" break="no"/>re, &amp; que les remonſtrances ſe feroient iceſſapment: Leſort du
        diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>curs de Monſieur pour perſuader ſon aduis, a eſté le deereditenieit
        <lb/>des affaires, qui cauſoit le manquement d’argent, auquel s’il n’etoit ré
        <lb/>1nedié́ promptement l’Eſtat pcriroit, &amp; a faict le derombrement de
        <lb/>toutes lesarmees, &amp; enluitte duquel ſeroit bien eſtrange qu’ayant ap
        <lb rend="¬" break="no"/>naorté de chacun de ſes entrces au Patlaument quelque ſuiet de
        ſatisfa
        <lb rend="¬" break="no"/>’aſt pas porer aucune vne ſeule fois à la Reyne, que cé
        <lb rend="¬" break="no"/>,
        <lb rend="¬" break="no"/>la eſtant iln’auoir plus’rien à ncgocier, &amp; qu’enfin s’y on
        perſiûtoit à
        <lb rend="¬" break="no"/>fuſer cette veuification &amp; publiaion, il ne ſe meſloit plus de
        ſes affa
        <lb rend="¬" break="no"/>res, &amp; qu’il ne reſpondoi pas de ce qui arriucroit, mais qu’il
        s’en deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chargou: Monſicur Hubert Conſciller dit on opinant, qu’il ne
        falloit
        <lb/>pnintfaire uraloirpour inſimuer, ce que l’on deſtoit, que l’on euſt fai
        <lb/>ien ponr la cmpagnie, qu’elle n’ugiſſoit point peur les interteſls pa ti
        <lb rend="¬" break="no"/>çuliers: Mais ſeulcment pour le ſernicedlu Roy&amp; le bMen e
        l’Eſtat; -Et
        <lb/>qu’ainſi il ne falloit pas trouuet mauuais quelle conſeruaſt la meſne
        <lb/>iguaur &amp; ſeuretéagiſſant touſioursur lesmeſmes prineipes; nfi
        <lb rend="¬" break="no"/>Monſienr l’emportaſt de quatre-vinges vnze, contse quatre-vingt
        ſepr,
        <lb rend="¬" break="no"/>qae la ublicatior deſdites Declaratioas precederoit les remonſt aiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, letout ueatmoinsaua terues des rreſts. l
        <lb/> Et parce. que le lendemain Samcdy dlx-huiétieſne deſdits maois,
        <lb/>leſdits Dcelarations eſtins publices en l’audience, les arreſtez ne f
        <lb rend="¬" break="no"/>ent point leus, mais ſeulcment. aux charges du regiſtres, &amp;
        qu’ain
        <lb rend="¬" break="no"/>i les areſtez demeureoient inconnusau peuple: maſſieurs’ des E
        <lb rend="¬" break="no"/>queſtes ſe ſont. aſlambles à la grande Clambœ à a leuee. de
        l’audin!
        <lb/>ce, &amp; qui n’a eſté tnué qupour cet pulicatiom&amp; vne delibecatlo,
        <lb/>ila eſté arreſteé &amp; ondnnné que les arruſte precodens ſeroient irmpti
        <lb rend="¬" break="no"/>méconiointemeut &amp; à la ſuitte deſdites Declarations pour eſtde
        pu
        <lb rend="¬" break="no"/>bliees par tout coaiointement &amp; en meſne cahier; en ſuitte
        dequoy
        <lb/>Monſieur maynadeaoa leu vne propoſiuibn faicCté bier àla Chataba
        <lb/>ainbLouys, qui contient que les biens donaea pa. letralans <pb n="26"/>
        <lb/>24
        <lb/>. Du edy 3o. milet.
        <lb/>,-aE!
        <lb/>PE iour le Parlement etant aſſemblé à l’heure ordinaire Monieur
        <lb/>avnardeau par l’ordrede monfieur le premierPreſident,a leu l’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>ticle teſolu en la Chambre ſainct Louys, qui porte que les deniers
        des
        <lb rend="¬" break="no"/> Fiuances à commencer dn quartier d’aAuril denicr ſeront portez di
        <lb rend="¬" break="no"/>rectement à l’Eſpargne, nonoboſtant toutes autres aſſignations don
        <lb rend="¬" break="no"/>nées ſur icelles pour rembourſſerment de preſts &amp; aduanees,
        &amp; fauf
        <lb/> à eſtre pourueu au rembourcoment d’icclles en temps &amp; lieu; apres
        <lb/> quo les aduis ont eſtepris, &amp; monſiear le Doyen a eſté́ d’aduis de de
        <lb rend="¬" break="no"/>clarer’arriclebon, &amp; le comprendre dans les Remonſtrances. mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ieur de Brouxelles aucommencement a eſté d’aduis dés à preſcnt de
        <lb rend="¬" break="no"/> do.r rr ſt conforme à l’article, &amp; ſur ce que onſieur le pre
        <lb rend="¬" break="no"/> mier Preſi lent s’eſt fort eſcrié, qu’il n’eſtimoit pas que la
        Cour fuſt
        <lb/>en pouuoir de prononcer ſur la ditection des Finanees, ſinon par
        <lb/> remonſtrance. mMonſeur de Brouxelles a eſté de l’aduis de monſicur le
        <lb/>Dye, ce qui a eſté ſuiuy de eſſieurs, qui ont opné iuſques à on
        <lb rend="¬" break="no"/>ſur aynardeau, qui a eſteé d’aduis de donner preſentement arreſt
        <lb/> cqnformeà l’article. eſſieurs de l’Affemas &amp; Lamoygnon naiſtres des
        <lb/>Requeſtes, &amp; Laiſne Conſeiller, ont eſté de meſme auis. onſieur le
        <lb/>Preſjdent de Blanc-meſnil a dit qu’auparauant que d’uapiner ſur l’ati
        <lb rend="¬" break="no"/> cle, il eſtimoit que ceux de neſſieurs qui y eſtoient intereſſez
        ſe de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient retirer, &amp; que i l’Ordonnance auoit paru dés les
        affaites par
        <lb rend="¬" break="no"/>ticulieres, les cas auſquels les Iuges deuoient abſtenir d’opiner,
        ell
        <lb/>deuoit àplus, forte raiſon l’appluquer pou les afaires du Roy &amp; du
        <lb/>public. Qu’il eſtoit notore qu’il y auoit dans la Copagnie des fils,
        <lb/>gendres, &amp; autres Prelats parens des Fermiers, &amp; qu’il ne croyoitpas
        <lb/>qu’ils vouluſſent opiner en vne affaire qui les intereſſoit ſi fort, &amp;
        <lb/>qu’au cas qu’ils s’y preſentaſſent pour y donner leur aduis, qu’il
        <lb/>croyoir que onſieur le premier Preſident qui auoit la conduitre de la
        <lb/>onpagnie les en deuoit aduertir; qu’il ſtiuojt auſſi qu ſi quelques
        <lb rend="¬" break="no"/>nsle lau.’oopanias’eſtoien tant oubliez que d’entrer dans les
        preſts
        <lb/>qu’ils ne manqueroient pas de s’abſtenit d’opiner, queſon cpiuion
        <lb/>auoit bçaucoup d’exemple deés les Regiſtres, &amp; qu’il n’en conterit
        <lb/>qu’ qui eſt d’vneoccaſion cy-depant faite d’vn Piſident, &amp; ouze
        <lb/>Conſeillers de la Cour, dont quelques-vns de la Compgnie ayant
        <lb/>apué. pare e raitter, &amp; celaayan eſté́ leu, que toutes les delibe
        <lb rend="¬" break="no"/>ratioirs qui ſe feroent touchant cette affaire ils ſe retireroient:
        Ct
        <lb/>qui fut executeé, &amp; qu’lcroyoirt que la meſe choſe deuſt eſte faite.
        <lb/>A cela monſieur le premier Preſident a repliqué que cete ptopoſitii
        <lb/>venoit à tard, la delibaration eſtant en gage, &amp; que lors de l’cxemple
        <lb/>rapportee,-la propoſition fut fait anant qu’entrer cn deliberatio;
        <lb/>mMonſieur leé Preſident de meſme la ſccondé &amp; adiouſte, que ſi la loy
        <lb/>commue qui ſe pranique dan les aſfaires partieuliercs, qui veut que
        <lb/>tous <pb n="27"/>
        <lb/>LLLLLLL.. A aa-aao oa-a ma-aapa
        <lb/>6
        <lb/>é u les réanciers des parles ;’abſtieonént,s’obſeruolt e ey, ſçauoi
        <lb/>’ilſe trouueroit nombre de uges, parce qu’il eſtoit notoire que tous
        <lb/>ceux qui auoient eu de l’atgent auoient creu de reparer vn bon Oſice
        <lb/>des adiudicataires des Gabelle, quan d ils l’ont pris au denier di hui
        <lb/>o vings, que cependant les creanciers particuliers auoient outant d’in
        <lb rend="¬" break="no"/>terets que les fetmiers d’eapeſcher le reeulement, leurn debiteurs
        de¬.
        <lb rend="¬" break="no"/>meuroient inſoluables, ou moins ſoluables, &amp; que cela etant il
        n’aſtoit
        <lb/>pas poſſible d’acheust la deliberation, parce que Meſſieurs ne pouuoien
        <lb/>pas ſç̧auoir ſi leurs poches eſtaient creanciers ou non des ferniers,
        <lb/>mais qu’il eſtimoit qu’en ces affaires generales il falloit preſumes que
        <lb/> l’intereſt publie preuaudroit par deſſus l’intereſt parieuſier que Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs pourroient auoit dans l’affaite, nonobſtant quoy pluſieurs
        voix ſe
        <lb/>ſont éleuëes qu’il ſallole que les incereſſez ſortiſſent, &amp; Monſieur le
        <lb/>premier Preſident ayant demandé l’aduis au Preſident ragelonne qui
        <lb/>ſuiuoit immediatement M. de Blanc-meſnil le dernier,a inſiſté qu’ilfal
        <lb rend="¬" break="no"/>loit opiner ſur la propoſition auant que paſſer outre ſut
        l’article. A quay
        <lb rend="¬" break="no"/>M.le p. P. s’eſt écrié, diſant, Que c’eſt ooſtre aduis quand
        Meſſieurs au
        <lb rend="¬" break="no"/>ront opiné s’ils paſſent par laà, il faudra ſubir la loy de la
        Conapagnie. é.
        <lb/>de Meſmes a adiouſlé, Que ſi cette propoſition auoit lieu, l’on ne paur
        <lb rend="¬" break="no"/>roit iamais acheuer aucune delibetation, parce qu’il denendroit de
        cely
        <lb/>qui opineroit le dernier de faire vne prapoſition iacidente, qui arreſteroir
        <lb/>le cous de la premiere propofition, mais peur accomnaoder l’afalre,
        <lb/>qu’il ecroyoit que les enfans &amp; gendres des fermiers ſe retireroient d’eu
        <lb rend="¬" break="no"/>eſmes,ſans en eſtre inuitez, mais qu’en cas qu’ils ne le fiſſeqt
        poine, o
        <lb/>ne pouuoit cotter d’Ordonnance qui obligeaſt ny les Prefidens ny la,
        <lb/>Conr d’enioindre aux Iuges particuliers de ſe rerirer, nonobſtant quay
        <lb/>Made Blane meſnil a inſiſté &amp; a eſté ſouſtenu de M. Pitou &amp; pluſieur
        <lb/>autres. Ce qui a fait conaſomaer le temps en conteſtatious, pendaut leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quelles dix heures oot ſonné, &amp; M. le premier Preſident s’eſt
        leué, &amp; a
        <lb/>emis la deliberation au lendemain, quoy qu’à l’entrée il euſt propoſ4
        <lb/>d’entrer apres midy.
        <lb/>Du Vendredy derier uilet.
        <lb/> E lour les Chambtes eſtans aſſemblées à l’heurs accouſtumée, M.
        <lb/>LPerot Preſident aux Enqueſtes a dit à M. lep. P. qu’il auoit charge.
        <lb/>de Meſſieurs des Enqueſtes de le prier de croii choſes, l’vae d man
        <lb rend="¬" break="no"/>der preſentementles gens ſp R oy, pour leur dire d’aller prisr la
        Reyne
        <lb/>de la part de la Campagaie, de daner iout &amp; heure pour entendre les,
        <lb/>Rermonftrances oqdonpées luy eſtre faites ſur les articſes precedens. La,
        <lb/>ſeconde, pour la prier d’enuoyer la liſte des luges dont on veut compo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer la Chambre de luſtice, afn que la Cour iuge s’il a’y a point
        deſuſ
        <lb rend="¬" break="no"/> pets. L3. de faire pnblier inceſſanment à I’Audience ’ Arreſt de l
        <lb rend="¬" break="no"/>Cout ſuiuaat la Declaraion des impoſitions &amp; leuees ſus les
        archan
        <lb rend="¬" break="no"/>dies de, A qle d. le p a roſppdu qu’il eoi bienà props
        <lb/>H <pb n="28"/>
        <lb/>?
        <lb/>5S
        <lb/>de ûandetles gens du Roy pout aller demande lour &amp; henre à la Rey
        <lb/>e pour faire les Remontrances;qu’à l’eſgard de la liſte de la Chambte
        <lb/>de luſtice, que cela ne regardoit point la Compagnle ; Que le choix de
        <lb rend="¬" break="no"/>pendoit du Roy &amp; de la Reyne, &amp; que l’Arreſt ne portoit
        point que les
        <lb rend="¬" break="no"/>nbms ſetoient preſentez au Par lement. Meſſieurs ont reparty, Qu’il
        eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>toit vray, mais que M.le Due d’Qrleaas auoit donné ſa parole à la
        Comn
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnle, que la liſte luy ſeroit enuoyee pour examiner s’ily auroi
        quel
        <lb rend="¬" break="no"/>u’vn ſuſpet. M.le p.P.&amp; M. de Meſmes ont inſiſté au contraire,
        qu’il
        <lb/>falloit ſuiure les termes de l’Arreſt. Et M. le p.P.a ontinuë que l’on ne
        <lb/>poauoit point publier l’Arreſt qu’auec la pancarte, puis qu’il eſtoit ainſi
        <lb/>ordonné en termes exprez, &amp; quo’l falloit y trauallet inceſſamment, d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tant plus, que Meſſiears de la Conurt des Aydes y trauailloient,
        ſurquoy
        <lb rend="¬" break="no"/>d’vn commun conſenrement il a eſté dict, que le Procureui General
        pr
        <lb rend="¬" break="no"/>droit aulourd ’ty-ane-edonnance de Meſfieurs de Brouxelles &amp;
        Fer
        <lb rend="¬" break="no"/>and Commiſſaires deputez pout ladite pancarte, pou faire appeller
        les
        <lb/>etmiers, afin de rapportet les Ediéts &amp; Declarations, &amp; autres tilttes, en
        <lb/>vertu deſquels lls leuent les droicts, pout ce fait &amp; rapporté eſtre oden
        <lb rend="¬" break="no"/>né ee que de taiſon. Toutes leſquelles contentions ont emporté vne
        heu
        <lb rend="¬" break="no"/>re de teops. Apres quoy M. le p. P. a dit, Qu’il croyoit que tous
        Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs ſçachans I’Ordonnance s’ils ſentoient quelque empeſchement
        en
        <lb/>eux qui les empeſchaſt d’opiner en I’article propoſé, ils ſe retireroient, &amp;
        <lb/>qu’auſſi il n’y auoit qu’à continuer la deliberarion, &amp; pour cela il a com
        <lb rend="¬" break="no"/>aandê au Greffiet de telire l’article &amp; les aduis. Ce que
        ledit-&amp;reffier
        <lb/>voulant faire, M. Maynardeau l’a ineerrompu, &amp; a dit. Que depuis hier
        <lb/>l’on publioit dans les tuës vn Arireſt du Conſeil qui ſembloit donner at
        <lb rend="¬" break="no"/>teinte à la delberation, en ce que le Conſeil faiſoit defenſes au
        Conpta3
        <lb/>bles &amp; Fermiers de ne tien payer que par les Ordonnances de M. le Ma.
        <lb/>reſchal de la Meilleraye Surintendant, &amp; de Meſſieurs d’Allgre &amp; Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>rengis dltrecteurs des Finauces de France, &amp; que par ce moyen
        c’eſtoit
        <lb/>leur donaer la liberté de faire payer &amp; remboſer les preſts, nonobſtane
        <lb/>leas Arreſts de la Cour. En ſuite de ce on a leu cet Arreſt imprimé qui con
        <lb rend="¬" break="no"/>tient en ſubſtance ce que deſſas. Sut quoy M. le p. P. &amp; M. dé
        Meſmes &amp;e
        <lb/>quelques aures, dont l’o a pas peu dſtinguer les voix, ont dit que ces
        <lb/>treſt au lieu de nuire faciliroit l’execution des intentions de la Compa
        <lb rend="¬" break="no"/> nie,parce qu’il empeſchoit que les aſſignations tirees du temps de
        M.
        <lb rend="¬" break="no"/>d’Enety ne fuſſent acqulttees ſans nouuelles ordonnances des
        Surinten
        <lb rend="¬" break="no"/>dans &amp; directeuts, &amp; que la Compagnie pouuoit continuer la
        deibera
        <lb rend="¬" break="no"/>tionce qui a eſté fais, &amp; M. de Blanc-meſnil n’a plus palé de
        la pro
        <lb rend="¬" break="no"/>ion, mais ſeulement a opiné ſur l’atticle à l’aduis dé M.
        Maynardeau, au
        <lb rend="¬" break="no"/>quel il a adiouſté, Que la Reyne ſerolt ſupliée de ne faire ancun
        empr
        <lb rend="¬" break="no"/>qa’il ne fuſt verifié au Parlement, ſuiuoant pluſieors exemples
        qu’il a c
        <lb rend="¬" break="no"/>ez des annees 543. &amp; 57. Comme auſſi il a adiouſté que les
        rembour
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemens pretendus par les preſteurs ne leur ſeroient point faits
        qu’en ver
        <lb rend="¬" break="no"/>n d’Arreſts de la Cour. Apres luy M. le Prefident de Brogelonne a
        eté
        <lb/>e l’ads de M. Maynardeau. En ſuite enuirou ving- einq des Enqueſtes
        <lb/>uopiaé au aeſms adais de M. Maynardau, excepte Meieura Laliee
        <lb/>! <pb n="29"/>
        <lb/>ãne, Quatreſols Conſeiller ſon beau frere gendre de rodeau Ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uocat &amp; nepueu, preſomprifs heriters de Meraulr, cinq des
        adiudica
        <lb rend="¬" break="no"/>aires des Gabelles qui ont eſté d’aduis auant que paſſer outre, que
        les
        <lb/>baux des Fermiers ſeroient tapportez à la Cour. Leur raiſon a eſté que
        <lb/>par leur bail ils ont eſté contraints d’aduancet einq nllions de liures
        <lb/>ſur leut ferme, Que ce bail eſt verifié en la Cour des Aydes, &amp; qu’ainſi
        <lb/>ils ont eſteé contraints en vertu d’vn bon tiltre de payer cetre ſomme
        <lb/>notable, &amp; qu’à preſent ſi la Cour cauſoit la banqueroute du Roy con
        <lb rend="¬" break="no"/>ere leſdits ermiers ils ſeroient contrainéts de faire pareille ban
        <lb rend="¬" break="no"/>queroute à leurs creanciers particulierslls ont eſté interompus,
        &amp;
        <lb/>ſuiuant ce on leur a dit tout hault q’ils eſtoient intereſſez pour leurs
        <lb/>proches: nonobtant quoy M. le Preſident de Meſmes a fait approuuer
        <lb/>leur dſtinction, &amp; dit qu’il approuuoit ces aduãces for cbespar vn bon
        <lb/>bail verifieé, &amp; qu’il ne pouuoit pas comprendre comme Meſſieurs ſe
        <lb/>portoient ſi hardimentà iuger vn procés de einq milious, ſans voir les
        <lb/>pieces y entendre les parties. M. Croiſſy a fort defendu cet aduis, M,
        <lb/> Ie Clerc a dit que c’eſtoir vne vſure qui meritoit chaſtiment exemplai
        <lb rend="¬" break="no"/>re, &amp; qu’adjouſtantà l’aduis deM. Maynardeau il eſtoit d’aduis
        d’infor
        <lb rend="¬" break="no"/>maer contre les fermiers &amp; autres qui auoient preſté́ au Roy
        &amp; en
        <lb/>auoient pris des intereſts vſuraires, M. Pitou a opineé qui a dit, Que lors
        <lb/>ue cet article fut propoſé à la Chambre S. Louis, la difficulté propo
        <lb rend="¬" break="no"/>e fut receu par Meſſieurs de la Cour des Aydes qui ont verifié les
        <lb/>banx, leſquels appuyerent de cetre raiſon les adiudications des Fer¬l
        <lb/>aaiers, mais les raiſons contraires ayans eſté repreſenté́es par Meſfieurs
        <lb/>les depurez des autres Cours, le tout murement dellberé l’article auoit
        <lb/> paſſé on l’eſtat qu’il eſt coucheé. Il a dit auſſi en ces termes, que le ſieur
        <lb/>d’Emery cy-douant lIntendant deés finances auoit meſnagé le bien du
        <lb/>Roy comme vn marchant de Lyon qui auoit voulu faire banqueroute
        <lb/>ſix maois apres auoir meſnagé ſon cabal, en prenant de toutes mains &amp;
        <lb/> de toutes perſonnes, &amp; ne rendant à aucun &amp; qu’il n voyoit point o
        <lb/>eſtoit le grand eſprir dont il ſe vantoit tant, qu’l ne recognoiſſoit ſifon
        <lb/>la maniere d’agir d’vn facteur d’vn marchant de L yon accouſtamé à
        <lb/>ouet peendre &amp; ne rien rendre, Que l’aduis ounete de eonfiſquer
        <lb/>les bieas des preſteurs eſtoi fondé dans l’Ordonnance, Que l’vſuore
        <lb/>ſtoiet telle que Meſſieurs des Comptes leur auoient faict cognoi,
        <lb/> tte que de cent le Roy -perdoit en remiſs oinquante neuf &amp; demy
        <lb/>ſur les tailles, ſç̧auoir preuierement vingt cin pour ’article’ de
        <lb/>remiſe pour les frais de recouurement, &amp; quine pour cent ſur les triois
        <lb/>quars reſtans qui font en trois ans trente oquatre &amp; demy, &amp; a dir,
        <lb/>en regardant le banc de Meſſieurs les Preſidens au Mortier, vis à
        <lb/>vis deſquels il eſtoit, qu’il voyoit des Melſſieurs qui pourioient encore
        <lb/>mieux expliquer ce deſtail que luy, parce qu’ils eſtoent dans les preſts,
        <lb/>&amp; à ny, ſe mettant de l’aduis de Monſieur Maynardeau, y adiou
        <lb rend="¬" break="no"/>aue la commiſſion d’iſormer contre les preſteurs, &amp; parce que
          <pb n="30"/>
        <lb/>.--aaa¬-aaa
        <lb/>3
        <lb/>lheure ſonné́eM.lap. P. S’e leué, &amp; s remis la delihetalon u Me
        <lb/>cey,à cauſ qu’il et fete ealn &amp;e Mardy l’oa erois que e’eſt paus
        <lb/>onner tep au Conſeil de egler les ffaitesauectous las Traicans,
        <lb/>d’en eouoyer vne Declaration au Parlement.
        <lb/> Et le lendeain Samedy premier Aouſt ſur les buict heures du matin, les
        <lb/>uqueſtes ſont allez preudre leurs places en la grand Chambre à la re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerue de ceux qui ſeruent à la Tournelle &amp; à l’Ediét, qui ſont
        deaanre
        <lb/>eſdites Chambres, &amp; eſtans tous à leus places, M. Perrot qui s’eſt rouné
        <lb/>l’ancien Preident auy Enqueſtes, le prierent de coinuar la delihetaa
        <lb/>ion des derntes iours apporree her par le Roy ſuiuant l’vſage ordinai
        <lb rend="¬" break="no"/>e. A quoy M. le p. P. 2 dit, Qu’à l’égard de la deliberatin
        commaensce,
        <lb/>elle ſe trouuoit conſommée, comme le ſuiet d’icelle eſtant compris daasla
        <lb/>Declaration venfiee le iour d’bier. Et qu’à l’égad de la lecture d’icolle,
        <lb/>M deuoent demander l’aſſeblee, &amp; non pas prendre leurs places dés
        <lb/>Jeur autoriteé priuee. A quoy Meſſieursdes Enqueſtes ont dit canfuſément,
        <lb/>Qu’ls s’aſſembloient pour continuer leuars dehbetations, au moypen ds
        <lb rend="¬" break="no"/>quy ls n’auoient pas beſoin de demandes l’aſſemblee, ps
        qu’elleauoit
        <lb/>eſté ordonnee par tous les Arreſts. M. lep. P.ainſiſté, que la vanu du
        <lb/>Roy auoit fait changer les afires de face, &amp; que par ce moyen ila
        <lb/>doiuent demander dans la propaſition. Enfin ils one dift, que Ludy on
        <lb/>adſeroit ce qu’il y auro à faise. Les Enqueftes ont inſiRé à delibetes
        <lb/>preſe ntement M. le Preſident le Cogneux a exhorté Meſſieurs des Enm
        <lb rend="¬" break="no"/>gnueſtes à ſe retirer, &amp; leura dit, que ſans aooune remiſe on
        delibereroie
        <lb/>M. le p.P. l’a interpellé, s’il pre;endoit puoir autaité de faire delibener.
        <lb/>l a dit, qu’il ne le pretendoit point pas authorité, mais bien par la rai
        <lb rend="¬" break="no"/>lneſe en ne ne lnuneneiſluneunen pe e l dlnae
        <lb/>ſienrs des En queſtes ſe ſont éeus de noqaueau, taais u vai, ca il n’a
        <lb/>eſté deliberé rien, &amp; l’heure ayant ſonné, la Compagnie s’ eſt ſepanes, &amp;
        <lb/>Meſſieus des Enqueſtes ont dit toot haut qu’ils viendroiea ady,
        <lb/>&amp; predroient leurs places. Cependane Meſſieurs les Preſidonsau Mot.
        <lb/>ier, &amp; les Conſellers ſeruans à la Tournolla &amp; à l’Edi ne ſone pain
        <lb/>yenus en la grande Chanbie, &amp; ſont demeurez dans leſdltes Chamlhras
        <lb/>à iuger des pracez, &amp; l’on a fait mettre par M. le Greſffier du Tiller des
        <lb/>bier a ſoir le regiftrae ſur la Declaration, en ſarte que dés aaiour’hasl
        <lb/>on l’a fait imprimer auec l’Arreſt d’entegiſtrement, &amp; l’on a asſſi pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blié au ſceau ce ionrd’huy laDeclaraion d doit annuel pour les
        quatr
        <lb/>Compagnles de Paris </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
