<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1745_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Journal de ce qui s'est passé à Angers, depuis l'entrée
          du C. Mazarin en France, avec les articles du traité.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-02">02 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=lpXbf9uoLmwC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Journal de ce qui s'est passé à Angers, depuis l'entrée du C.
            Mazarin en France, avec les articles du traité.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001831368" xml:id="IL_BrunetJean.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Brunet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="15"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 309491</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1745. Journal de ce qui s'est passé à Angers, depuis l'entrée du C.
          Mazarin en France, avec les articles du - traité. Paris, Jean Brunet, 1652, 15 pages. Ce
          journal a été écrit pour le parti des princes. Curieux et rare.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">articles</term>
          <term type="subject">Parti des princes</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_64" source="Moreau">
          <p>Affaire d’Angers</p>
          <date when="1652-02-03">1652-02-03</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-13" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>IOVRNAL
        <lb/>DE CE QVI S'EST PASSÉ
        <lb/>A ANGERS
        <lb/>DEPVIS L'ENTREE
        <lb/>DV C. MAZARIN
        <lb/>EN FRANCE.
        <lb/>Auec les Articles du Traitté. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez IEAN BRVNET, ruë neufue Saincte Anne.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>IOVRNAL,
        <lb/>T r
        <lb/>De ce qui s’eſt paſsé à Angers,
        <lb/>A je
        <lb/>a
        <lb rend="¬" break="no"/>i ’.ſ4
        <lb/>depuis l’entreée du C. Mazarin
        <lb/>
        <lb/>en France.
        <lb/>OVTE LA Fa ane a ayant regardeé
        <lb/>Angers, comme la premiere de ſes Villes,
        <lb/> Qque le Cardinal Mazarin a voulu ſacrifier
        <lb/>à ſa fureur, pour ſignaler ſon funeſte re
        <lb rend="¬" break="no"/> tours par cette entrepriſe: Il eſt iuſte d’in
        <lb rend="¬" break="no"/>3 former le public de tous les efforts que
        <lb/> cette pauure Ville a faits ſouaz la ſage
        <lb/> vigpoureuſe nduite de Monſieur le Du de Rohan, ſ6n
        <lb/>Gouauerneur, pour rendre, ſi elle euſt pu, ceux de cet enne
        <lb rend="¬" break="no"/>y commun invriles, &amp; pour éuiter de retomber ſous la ty
        <lb rend="¬" break="no"/>aonie de ſa domination.
        <lb rend="¬" break="no"/>Monſieur le Duc de Rohan ayant eu quelque méconten
        <lb rend="¬" break="no"/>toment particulier des Habitans du Pont de Ceé, qui auoient
        <lb rend="¬" break="no"/>refuſé d’obeyr a vn Ordse qu’il leur auoit enuoyé, il fut obli
        <lb rend="¬" break="no"/>é pour l’authorié du Roy, &amp; pour celle de ſa charge de les
        <lb rend="¬" break="no"/>pouſſesr, &amp; de ſe rendre Maiſtre du Chaſteau, Le Comman
        <lb rend="¬" break="no"/>dant duquel auoit fomenteé &amp; appuyé leur rebellion.
        <lb/>Ou condenena -à la Cour la conduitte de ces Habitans,
        <lb/>&amp; on y approrua colle de Monfieur le Duc de Rohan, mais
        <lb/>le Csdinal Mazarin n’eut pas plutoſt prrs ſa refolution de
        <lb/>enmres en Frocs; qa’il fit co noiſtre à la Cour, qu’il falloit
        <lb/>abſolument retirer de force ce poſte de ſes mains.
        <lb/>Quslquos Orlres luy urent onuoyez pour cela auans l’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>----- <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>riue ladit Crdinal’il en receut e meſnefemps decoi¬.
        <lb/>trires de Monſieur le Duc d’Or leans ( Lequel ayant eſté
        <lb/>conuié par les Patlemens d’cmployer l’authorité du oy,
        <lb/>&amp; l ſienne, pour l’execution des Dec larations de Sa Maje
        <lb rend="¬" break="no"/>ſté, &amp; de leurs Arreſts donnez contre le Cardinal Mazarin)
        <lb/>ne vouloit pas ſouffrir que ce paſſage ſi important ſut vr des
        <lb/>premiecrs fleuves du Ioyauae tombaſt entce ſes mains.
        <lb/>Ce qu’ayant veu le Crdinal Maarin, il forma le
        <lb rend="¬" break="no"/>deſſein duiege d’Angers, où Monſieur le Duic de Rohan
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtoit dns la derniere vnion auce la mcilleure partie des Ha
        <lb rend="¬" break="no"/>bitans, pour l’execution des Declatations &amp; Arreſts donnes
        <lb/>contre luy.
        <lb/>Le Cnſeil qu’l fiſſenir pour faire reſoudre ce ſiege, le
        <lb/>trouua ſi imporrant &amp; ſi neceſſire, qu il y fut arteſte d’abau¬,
        <lb/>donner la rcſolution qu’il anot prſe d’aller acheuer de.
        <lb/>ponſſer Monſieur le Prnce dans la CGuienne, pour ne pas;
        <lb/>laiiſer dert ierc oux Monſieur de Rohan auec vne Ville ſi con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiderahle ſous les armes, qui euſt infailiblement donné le.
        <lb rend="¬" break="no"/>branſle, &amp; à ſaProuince, &amp; à toures celles qui l’enuiron
        <lb rend="¬" break="no"/>nent, &amp; par cesraiſons, il y fit reſoudre d’aller droict à eu,
        <lb/>pour les faire ſeruir d’exemple.
        <lb/>Pour cet effet, il fit partir la Cour de Poictiers, &amp; l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>mena à Saumu, ou elle arriua le cinquieſme Feérier der
        <lb rend="¬" break="no"/>ner, &amp; on meſme temps enuoia monſieur le Mareſchal d’0.
        <lb/>quincourt, à la teſte de ſept à huict cens cheuauix, mlleou
        <lb/>douze cens hommes depied, pour aller faire vne centatiue
        <lb/>aux portes d’Angers, que la caballe du Cardiual qui eſtoit
        <lb/>dans la Ville, luy promertoit de luy liurer.
        <lb/>Ce fur le 1o. du meſme mois que ces Troupes paurear
        <lb/>au port de Sorges.
        <lb/>Cpendant Monſieur de Rohan, voyãt bien par l’approcho
        <lb/>de la Cour que le Cardinal Mazarin auoit deſſein de le poul
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer, ſe trouuant deſgarny de coutes choſes pour ſouſtenis i
        <lb/>promptement vn Sege, auoit enuoye vers Son Alteſſe Roya¬’
        <lb/>le le ſieur Bcon de Migenes qui eſtoit arriué depuis peude
        <lb/>iours aupres de luy de la par deM.le Prince luy demandet du
        <lb/>Secours, pour luy donne le moyen de reſiſter a cepremii
        <lb/>abord
        <lb/>¬ L.
        <lb rend="¬" break="no"/>a <pb n="5"/>
        <lb/>abord, &amp; én atténdane ſon retour s’aſſeura d’vnë partie de
        <lb/>ceu de la Ville qui luy eſtoiens contraires, en eſloigna les
        <lb/>alttes, fit prendre les armes, manda ſes as; &amp; leua du mon
        <lb rend="¬" break="no"/>de le plus diligemment qu’il peut, dont il en enuoya vne
        <lb/>bonne patie au Pont de Cée, l’autre quelques iours apres,
        <lb/>à la Pointe tant ſur la Riuiere que dans le Village, quieſtoit
        <lb/>le poſte le plus neceſſaire à conſeruer pour empeſcher le Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>non da paſſer, que Mouſieur le Mareſchal de la Mailleraye
        <lb/>euuoyoit de Nantes &amp; ne retint que fort peu de ſes Troupes,
        <lb/>auprez de luy, dans la onfiance qu’il auoit aux Habitans.
        <lb/>Le ſieur de Migenes teuint qui donna quelque eſpetance
        <lb/>-du Secours, &amp; ledit iour Samedy o. de Feurier, arriua auſſi
        <lb/>le ſieut de Fontenailles de la part de Son Alteſſe Royalle, qui
        <lb/>porta aſſeurance àMonſieur leDue de Roha, qu’elle auoit
        <lb/>ſaixt partir Monſieur le Duc de Beaufort, pour s’aller nettre
        <lb/>àla Teſte de ſes Troupes afin de le venir ſecourir.
        <lb/> Le lendomain i. ces meſmes Troupes de Monſieur le
        <lb/>bMareſchal d’Hoqſineourtparurent à la Barriere du faux.
        <lb/>bourg de Breſſigny, &amp; dans toutes les auenues ou elles auoiẽt
        <lb/>pris les poſtes les plus aduantageux, &amp; s’eſtoieur, miſes à cou
        <lb rend="¬" break="no"/>utert de pluſieurs enclos de murailles, dans leſquelsils auoiet
        <lb/>logé leur lnfaoterie..
        <lb/> Apres s’eſtre logez, le ſieur Laſnier Conſeiller d’Eſtat,
        <lb/>ſepreſenta à la barxiere dudir Faux-bourg, &amp; demanda à
        <lb/>parler à Monſieur de Rhan de la part du Roy, ceux qui
        <lb/>eſtoiét de garde en ce lieu, l’en envoyeréẽt aduert ir par vnOf.
        <lb/>dir, auquel il fit reſponſe, qu’il ne ſe pouuoit faire que Sa
        <lb/>Maieſté euſt donne cette charge àa vn homme perdu d’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur, &amp; norté d’infamie dans le Conſeil, qu’il ne pouuoit ve
        <lb rend="¬" break="no"/>nir que de la part du Cardinal, &amp; qu’ainſi il ne vouloit le
        voir,
        <lb/>ni parler à lay, &amp; en meſme temps il donna ordre à Monſier
        <lb/>le Marquis de la Roche-Giffart Mareſchal de Camp, de ſortir
        <lb/>aec cent cioquante cheuaux pour les aller reconnoißtre, il.
        <lb/>fut ſuiui de deus cens Volontaires de la Ville, &amp; d’vne com
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnie d’infanterie conduite par le ſieur de Loxeran, Capi
        <lb rend="¬" break="no"/>ine au Regiment de Rohan.
        <lb rend="¬" break="no"/> Les ſieurs de la Violaye Capltaine deſes Gardes, &amp; Ba
        <lb rend="¬" break="no"/>B. <pb n="6"/>
        <lb/> ,
        <lb/>6
        <lb rend="¬" break="no"/>ron de la Varenne, pouſſe ent ves vne &amp;niuénc oùil
        <lb/>uoit vn gos eſeadron de Caualerie, &amp; romurqueum
        <lb/>liou ia, au il y en auoie quatre ou eci aueros au delaan?
        <lb/> jaſtiee, &amp;e qu’il y pouuoit auoir quate ou cinq oors h
        <lb/>aus, que rous les Caualiers &amp; Oeiars poroin l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pe vee &amp;x noire, le ateirerent aeus qualquos vaa nuu
        <lb/>pn, onre leſquels us fireu le cou de piſtole, fum
        <lb/>marque que ledie ſieur de la Violaye auoit fait tomba d
        <lb rend="¬" break="no"/>coup de mouſqueton ceui qui ’eſtoit auamct vou y
        <lb/>eela les obligea de ſe retiren le ſoi au meſme liaes d’a
        <lb/>le eſtoint parts le matiu, voyano que leu tontatiue-u’auoi
        <lb/>pas reuui au poiot que quelquas vni de nos hbuqui la
        <lb/>auoient conduits, leur auoient faite eſperer, auec l’intelligon
        <lb rend="¬" break="no"/> on Capitaine de la ville, qui leur douoit cette meſs
        <lb/>nuide liurr vne des pone, maiu ce daſein u pon
        <lb/>yar ’ordre que Monneur de ohan ydonua, ’eſaos ſe
        <lb/> ſa erſonane, &amp; ayant luy: meſns cette nuit iſi.
        <lb/>toutes les portes comm’il auoit aeconſtumé de fair coues
        <lb/>uits, &amp; fait reparer celles de Sainct Michel, où l’on troun?
        <lb/>les cloux qui tenoient la ſerrurs de la-planchette rompu
        <lb/>qui depui s’ettrouue ſi yoiablo, qui le meſaeiour e l
        <lb/>ecuton qui s’en deuoit faire. On a ſçeu de bonna pan qu
        <lb/>n ommné des Chemineaux, qui toue ſa vie n’a ſai ue
        <lb/>duſe que detraittet de la malote ſun eete vile,&amp;seſfa
        <lb/>ee ̀ Saumur, dit à la Reine que les trouppes entreroiens
        <lb/>nſailliblemtent cette meſme nui dans Angers.
        <lb/>nuiſ ſuiuanre i ſut eouule à peopon de reirer dal
        <lb/>iſe outes les trouppes qui eſtoient dans nos Faux bourgs,,
        <lb/>’euſe de leur etendu, &amp; de la diſieulé qu ilya dls
        <lb/>ſeruer: Quoy que l’aduis de Monſieur de Rohan fat o
        <lb/>ſioure de les deſendre, ou du moins d’en retirer les habitas,
        <lb/>̀aus meubles, &amp; les prouiſions, done les aſſiegeans pofi
        <lb/>ien: Dequoy les ennemis aians eſté aduaris, yonen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſas reſiſanee le douzléme à deux heures du matin. Muis
        <lb/>’eſtans pas en aſſez grand nombre pour les deſendrsoules,
        <lb/>oeeopet tous, ils ſe losrent eoeelai de reſig, l
        <lb/>duquà ſur les vae hu de ce iour le fis de iomfoux l
        <lb/>dleeſehal d’oquineoure eſtant ̀ coie de ſon pe fu ut
        <lb/>-afaaa <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>d’vnévoléde canon, cmt qui eſtoient preſens à eette mort,
        <lb/>aporteat que ce Mareſchal daus les premiers mouuements
        <lb/>daſa douleur, fe plaignit de la mauuaiſe conduiee de la Cour,
        <lb/>qui l auoit engagé auec ſipeu de trouppes aà cette antrepri
        <lb rend="¬" break="no"/>le, ſur lee ſauhs aſſeuraaces que quelques gens de la ’ille
        <lb/>affaûianoe au inteteſts du Cardinal Mazarin, auoiene
        <lb/>denes, qu’à lur premiere approche nos Bourgeois eſtans
        <lb/>aiſea, oauritoient leurs potes, ou forceroieft noſtre Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>meut de s’accammoder.
        <lb/>Il auoit eſe reſolui dans le Conſaeil-de guerre, ſuiuant la
        <lb/>popoftionqu’en’aunifaicte Monſieur de ohan, ſur l’aduls
        <lb/>dupou decrouppos qui auoienp entré dans le faux-bourgd
        <lb/>léau deſloges à la poine du iour, Ce qui eſtoi pour lors.
        <lb/>ſuz facile, Mais ce deſfein ne fut pas executé, &amp; des gens
        <lb/>al intentionnez, en deſtouraéront ceux qui en auoient
        <lb/>l’odss..
        <lb/>Lnuit ſuiuaaoe les ennemis-firencontenanee de ſeveus
        <lb rend="¬" break="no"/>lairaduancer vers la, porte de Touſſaincts, mais la courtine
        <lb/> deoas murailles etoit bordée d’vne ſi grande quantité de
        <lb/> ouſquocaires, que leur décharge les en fit auſfl-toſt retirer,
        <lb/> acpaerte de huit ou dix de leurs Soldats.
        <lb/> Le Mardy reziéme, quelques Couroursenuiez pour roirt
        <lb/> lacontonace des enneris, rapporterent qu’Ils auoionut veu,
        <lb/> paroſtre derriere quelquos murailles des Religieuſes de la
        <lb/> Viftation deux eſcadroos de Caualerie, ſouſtenus de qual
        <lb rend="¬" break="no"/>ques mouſquotaires: Cela obligea Monſieur le Duc de Ro
        <lb rend="¬" break="no"/>han de commander ſes Gonſ d’armes &amp; ſes Gardes d ſortir
        <lb/>l ville, auec deux Compagnies d’infantrie, &amp;. qualques
        <lb/> Voloataites da la ville, Lefquels furent faire leur deéchiarge
        <lb/> ſt les ennemis, qu’ils forcerent de ſe retirer auſſi-roſt dahs
        <lb/>l’enclos de laur faux-hourg.
        <lb/>Ce iour d Monſieur le Comte de Rieux arriua icy aceo¬.
        <lb/>pagné de pluſieurs Geat il hom mesde Bretague.
        <lb/>Pendant tou css iours Monſieur de Rohan, fut inceſſam
        <lb rend="¬" break="no"/>ment occupé oux roeparations &amp; fſortificat ions de la Ville, à
        <lb/>l’entretien de l’Vnion de tous les Peuples à ſes intereſts, à la
        <lb/>ſeuré des gardes, &amp; à la ſubſiſtanace de ſes Troupes, afin quel¬ <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>lIes ne fuſſent en aucune façon à chargeé aux Bourgeois.
        <lb/>Le i7 ſur l’aduis que l’on auoit reçeu que le Canon, de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtiné aà faire l’attaque de cette Ville eſtoit party de Nantes,
        &amp;
        <lb/>que les Vaiſſeaux qui en apportoient hitit pieces auec beau.
        <lb/>coup de munitions de Guerre, auoieat paru prés d’Ancanis,
        <lb/>Monſieur noſtre Gouuerneur pceuoyant de qualle couſe
        <lb rend="¬" break="no"/>quence il eſtoit d’en empeſcher le paſſage, fit aulſſi toſt embar
        <lb rend="¬" break="no"/>ques trois cens hommes de ſes meilleures Troupes, aucc plus
        <lb/>de deux cens Volont aires de la Ville, qu’il enuoya ſe ſaſir du
        <lb/>poſte de la Pointe, fort a duantageux pour ce deſſein.
        <lb/>En meſme temps Monſieur le Comte de Rieui, partis auec.
        <lb/>la. meilleure partie de eſtre Caualeris. qui ſut ſepdrée en
        <lb/>deux, Monſieur l Marquis de la Roche- Giffard Mareſchal
        <lb/>de Camp commendant vn party de cent cioquante Cheuau
        <lb/>auec le quel ils’aduança vers Chantocé pour deſcouuerirſiles
        <lb/>Vaiſſeaux qui auoient le vent tres fauorable aà monter la i
        <lb rend="¬" break="no"/>viere paroiſſoient du coſté d’Ingrande, &amp; Monſieur le Comte
        <lb rend="¬" break="no"/>de Rieux alla aà la Pointe, ou vne heure apres qu’il futr arriué
        <lb/>l’on vid aborder vne petite Barque chargor de deux perrieres
        <lb/>ſur les flancs de quclques armés &amp; munitions de Guerre.
        <lb/>Elle fut auſfi toſt priſe &amp; celuy-qui y comrmandoit amené
        <lb/>à Monſiour de ieux; auquel il declara que les vaiſſeaux,ſur
        <lb/>leſquels eſtoient les Canons eſtoient vers lLogrande, &amp; quil
        <lb/>eſtoirtvenu deuaot pour reconnoiſtre le paſſage.:
        <lb/> Cét aduis obligea Monſieur le Duc de Rohanu, de donner ui
        <lb/>lc meil leur ordre qu’il eſtoit poſſible pour l’empeſcher, il en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoya auſſi toſt ſe ſaſit de ous les Bateaux, quieſtoientſut
        <lb/>la Rinuiere &amp; auPonts de Cée, o mahda au Cheualier do
        <lb/>la Violaye, d’amener ſa fregate arméa de quelques pietces !
        <lb/>de Canon.
        <lb/>j
        <lb/>Le lendemain 18. on euſt aduis que les Vaiſſeaur auoient J’
        <lb/>relaſche au deſſous d’Ingrande, cependant il ſortifia encars ſ
        <lb/> autant qu’il peuſt cepaſſage de la Poite, ou il fi deſcendre ’
        <lb/>des moulins à Eau qui occupoient vne partie de la largeu de l
        <lb/>la Riuiere, l’auro eſtant bouchée par la fregate &amp; plafieurs
        <lb/>Batteaur, dans leſquels on auoit logé toute notre lnfaerie. pl
        <lb/>Le i3. l’on euſt encores aduis que ces meſmes Vaſſeaur l
        <lb/>eoins <pb n="9"/>
        <lb/>alloient au meſme lieu, &amp; que n’eſtans defendus qué par cent
        <lb/>cinquante hommes au plus, ils n’oſoient ſe hazarder au paſſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ge qu’ils ſçauoient eſtre impoſſible de ſorcer en l’eſtat qu’on
        <lb rend="¬" break="no"/>l’auoit mis, ſurquoy Monſieur le Duc de Rohan, iugea a pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pos d’enuoyer le ſieur de Bruſlon Mareſchal de Bataille vers
        <lb/>Monſieur le Comte de Rieux, pour le conuier d’aller attaquer
        <lb/>les Batteaux où eſtoit le Canon&amp; luy faire voir la facilté qu’il
        <lb/>yauoit de les prendre auec les forces qu’il auoir.
        <lb/>Le mardy 2o. arriua vn Courrier ce Son Alteſſe Royalle,
        <lb/>qui apporta des aſſeurances de la marche de ſes Troupes ſous
        <lb/>la conduite de Monſieur le Duc de Beaufort &amp; qu’elles de.
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient ſe rendre incontinent aà Mondoubleau.
        <lb/>Ce qui raſſeura beaucoup les eſprits de nos Habitans, qui
        <lb/>commençoient à deſeſperer de ce ſecours, pasr le peu d’aſſeu.
        <lb rend="¬" break="no"/>ance qu’on auoit de ſon deſpart de Montargis, n’eſtant re
        <lb rend="¬" break="no"/>tourné aucun des trois Gentil- hommes que noſtre Gouues.
        <lb/>ueur y auoit enuoye pour le haſter.
        <lb/>Ce meſme iour on euſt aduis qu’il eſtoit arriué la nuict vn
        <lb/>renfurt de plus de deux mille cinqcen hõmes de ped, &amp; cinq
        <lb/>cens Cheuaux dans le Camp des Ennemis &amp; qui s’eſtoient
        <lb/>lgez dans le fauxbourg Saint Mchel, où le ſieur de Na.
        <lb rend="¬" break="no"/>vailles Mareſchal de Camp auoit pris ſon quartier auec ſes
        <lb/>egmens, &amp; que les Troupes de Broglio s’approchoient en
        <lb/>meſme temps de l’autre coſté de la Riuiere de Loire, &amp; quel.
        <lb/>les faiſoient pré́s de deux mille Cheuaux, ce renfort donna
        <lb/>lieu à nos aſſiegeans de deſtacher huict cens hommes ſous la
        <lb/>conduite du Comee de Quincé, pour aller attaquer le Pon
        <lb/>de Cée, cela obligea noſtre Gouuerneur d’enuoyer auſſi.-tot
        <lb/>l’ordre au ſieur d Alexandre Mareſchal de Champ, qui eſtoit
        <lb/>pourlors à la Poiote, de ſe retirer de ce poſte pour ſe Jettet
        <lb/>dans le Pont de Cée, &amp; le ſieur Cheualier de Iarſé Mareſchal
        <lb/>de Campy fut enuoyé en ſa place, auec ordre de tenir toutes
        <lb/>ſes troupes dans les bateaux &amp; les moulins, &amp; de faire arreſter
        <lb/>prſonnier vn Lieueenant de la Gabelle, &amp; celuy qui fut pris
        <lb/>dans cete Bar que deſquels Monſieur de Rohan auoit de tres
        <lb rend="¬" break="no"/>uſtes ſujets de deffiance.
        <lb/>La nuict d’entre le 9.&amp; a2oon deſlogea les aſſiegeans d’vn. <pb n="10"/>
        <lb/>10
        <lb/>corps de Garde, qu’ils auoient pris à la porte Saint Michel, où
        <lb/>il fut tué quelques ſoldats de parter d’autre auec l’Officior qui
        <lb/>commandoit ceux des Ennemis, le ſieur de la Grezardiere
        <lb/>Lieutenant des Gardes de Monſieur de Rohan, les chaſſa
        <lb/>l’eſpée a la main uſques dans le milieu du Fanxbourg, ol
        <lb/>s’eſtant engage trop auant, il fut faict priſonnier, le ſieut du
        <lb/>Chaſtelier S. Offange Capitaine au Regiment de Rohan,
        <lb/>auec vu Sergent de ſa Compagnie, quinze où vingt Soldas,
        <lb/>&amp; deux Habit ans de la Vilie ſouſtint cinquant hommes, qui
        <lb/>eſtoient venus pour forcer la Barricade, qu’ils defendirent à
        <lb/>la teſte du preuier Pont, &amp; les força de ſe retiter auec perte
        <lb/>ds pluſicurs Soldats.
        <lb/>En ſuite dcquoy Monſieur de Rohan, iugea qu’il eſtoit à
        <lb/>propos de faire mettre le feu dans vne maiſon aduancée, au
        <lb/>de la de ce Ponr de laquelle les Ennemis nous incomm
        <lb rend="¬" break="no"/>doient &amp; de faire leuer les Madriers du Pone, ce quifut ee
        <lb rend="¬" break="no"/>cuté en ſa preſence &amp; à la veuë des Ennemis.
        <lb/>Le Vendredy 23. l’on euſt aduis que la Caualerie enne.
        <lb/>mie paſſoit la Ruiere à Challone &amp;Mone jan, noſtre Gouue
        <lb rend="¬" break="no"/>neus eu aduertit auſſi toſt, le Cheualier de Iarſe, à fin debes
        <lb/>garder ſon poſte qui eſtoit celuy de la plus grande impoan
        <lb/>e pour nos afaires: mais nonobſtant cela noſtee Gouuerneu
        <lb/>cut aoduis que le Dimanche as. le Cheualier de larſe auoi
        <lb/>eſte ſupiisà la Pointe, par les Trouppes de Broglio, ql
        <lb/>aooeurnaſe lanuiene leſouelens uoieisele llunoil,
        <lb/>an lneen iſe ee e olunlen enon leomsenunu
        <lb rend="¬" break="no"/>quitté leurs Barteaux, pout venr ſe rafraiſchir à terre.
        <lb/>Auprenmies a duis qui vns de l’ariuee de ces Troupea,
        <lb/>Cheualier de la Violape ſe voulant jeter dans ſa ſequne, ¬.
        <lb/>u enmpeſehé prle Cheuulier de laiſe quilareſl ae qe
        <lb/>que violenee, mme auſſi pluſieurs Officieres quiauoienle
        <lb/>meſme deſſein, &amp; qui luy remonſtroient que le ſeruico le pl
        <lb/>important qu’ils auoient à rendre, eſtoi d’empeſcher &amp; de.
        <lb/>fendre le paſſage de la Riuiere, en ſe tenant dans les Baea
        <lb/>ou notre lnfanterie eſtoit loǵe; mais le Chenaliar delae
        <lb/>voulan opiniaſtrement defendtre lesarrcades, quieſoien
        <lb/>N
        <lb/>à l’enee du vilage de la Pointe, il arrius deux censagon <pb n="11"/>
        <lb/>leſquels ay ans mis pied à t erre trouuerent ees Barricades, ſans
        <lb/>aucune reſiſtãce que de la part des ſieurs dMontjoffaySou
        <lb rend="¬" break="no"/>liens &amp; Dauuers Captaines au Regimẽt de Rohan, le premice
        <lb/>deſquels fut rue, &amp; les deux autres blellez, &amp; le Cheualier de
        <lb/>Iarſe fat priſonnier, ſans qu’il enſt eu le temps de mettre
        <lb/>l’eſpée à la main, à l’inſtant le Cheualier de la Violayevoyant
        <lb/>les Barricades forcées, ſe retira auec ſon Lieurenant &amp; l’En
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeigne de ſa Compagnie dans vn pet it Batteau pour s’auan
        <lb rend="¬" break="no"/>cet vers ſa fregate: mais ne le pouuant pas faire aſſez prom
        <lb rend="¬" break="no"/>ptement, il pnt vn Mouſqueton dont il bleſſa quelques vns
        <lb/>des eonemis qui firent en meſme temps lou: deſcharge ſur luy
        <lb/>&amp; le percerent de pluſieurs coups, dont il mourut ſur le
        <lb/>champ, n’ayant iamais voulu demander quartier, quoy qu’l
        <lb/>ly fnſt offert, &amp; que le Cheualier de arſe le ſohicita de ſe
        <lb/>rendte perſonnier auec luy.
        <lb/>Les autres Officier; du Regiment de Rohan s’eſtans pa
        <lb rend="¬" break="no"/>reillement iettez dans n batteau pour s’approcher de ceux
        <lb/>aù eſtoient leurs Soldas: Il arriua que ce Lieutenant qui
        <lb/>auoit touſiours eté ſuſpec à Monſieur de Rohan, au lieu d’a
        <lb/>uancer vers les batteaux, les raprocha malicieuſenent de la
        <lb/>tetre, ou ils furent faits priſonniers, Ainſi toute noſtre in
        <lb rend="¬" break="no"/>fanterie demeura ſans commandant, &amp; les batreaux des en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemiss’auancérent, ce qui n’empeſcha pas les Soldats de ſe
        <lb/>bien defendre.
        <lb/>Sur l’aduis de ce combat Monſieur de Rohan y enuoia vn
        <lb/>renfort de deux cens hommes de ſon Regiment, ſouz la
        <lb/>conduitte du ſieur de Beaau, qui trouua que les ennemis
        <lb/>auoient forcé́ le paſſage de la riuiere, &amp; voyant que le vent
        <lb/>ue luy permettoit pas doeretourner ſur ſes pas, Il ſe reſolut à
        <lb/>paſſet au trauers de leurs-batteaux, Sur leſquels il fit faire vne
        <lb/>ude dé charge, Etpuis mit pied à terre dans vn Iſle, a la fa
        <lb rend="¬" break="no"/>eus de laquelle il ſe retira dans le Pont de Ceé.
        <lb rend="¬" break="no"/>En meſme temps Monſieur de Rohan auoit auſſi fait par
        <lb rend="¬" break="no"/>ir deu cens cheuau de ſs trouppes, auec pluſieurs Volon
        <lb rend="¬" break="no"/>rires, ſouz la conduitte de Monſieur le Marquis de Cleren¬.
        <lb/>baud Maeſchal ds Camp, lequel aiant détacheé quelques
        <lb/>Coureurs ſuar le chomin de la Poinre, Les ſieurs Darthaud &amp;
        <lb/>. a <pb n="12"/>
        <lb/>de il lcray furent pris par vn parti de quarente Maiſtres des
        <lb/>ennemis, qui les menoient vers le lieu où̀ il y auoit quatre
        <lb/>gros eſcadrons de leur parti, qui faiſoient enſemble plus de
        <lb/>trois cens hommes, mais dans cet entre-tetops il s’auancça vn
        <lb/>parti de vingt-cinq Maiſtres des Noſtres qui dõ̃ nerent la fuite
        <lb/>a ces quarente, en bleſſerent huit ou dix en firent ſix priſon
        <lb rend="¬" break="no"/>niers, &amp; rerirerent ceux qu’ils emmenoient, mais comme il
        <lb/>y auoit vn defilé pour allet du lieu où eſtoit noſtre Caualerie,
        <lb/>à celui ou les ennemis s’eſtoient poſtez, aucun des deux par
        <lb rend="¬" break="no"/>tis ne voulut aduancer l’vn contre l’autre, &amp; noſtre cauale
        <lb rend="¬" break="no"/>rie ſe retira auec ſes priſonniers, &amp; douze cheuaux, qui f
        <lb rend="¬" break="no"/>rent pris ſur les ennemis.
        <lb/>Le Lundy vingt -ſixiéme, les habitans parurent dans rne
        <lb/>coſternation tresgrande de la defaite du Cheualierde lar
        <lb rend="¬" break="no"/>zé, &amp; de plus de huit cens hommes des troupuos de Monſieut
        <lb/>de Rohan, de l’aduis qu’ils eurent que le canon auoit paſsé,
        <lb/>qu’il eſtoit preſt aà dé́barques, &amp; ue ſe fuſſent iamais reſolus
        <lb/>d’attendre qu’il fut enbaterie, ſans les nouuelles aſſeurances
        <lb/>que leur donnoit noſtre Gouuerneur d’vn ſecours infaillible
        <lb/>au lendemain, cecy raſſeura vn peu les eſprits qui eſtoient
        <lb/>dans vne apprehenſion conrinuelle de voir bjen- toſt yne
        <lb rend="¬" break="no"/>breſche à leurs murailles.
        <lb rend="¬" break="no"/>Le Mardy ay. ſur les deu heuros apres minuis, les enns
        <lb rend="¬" break="no"/>mis trauaillerent à faire la batterie du Canon dernere des;
        <lb/>murailles dans v ne haureur du jardin, appellé le clos ou ily ;
        <lb/>auoit vne maiſon proche qui ſeruoit d’Eſpaulement a leurlo¬.
        <lb/>gement au pied de la contreſcarpe de nos foſſez, ils comme¬,
        <lb/>cerent en meſme temps la tranchée qui couppoit le foſſe, nos
        <lb/>Habitanspendant tout ce trauail firent vn fſeu continuelde,
        <lb/>deſſus leurs murailles, la preſence de Moſieur de Rohan,:
        <lb/>les yanima auec la confiance qu’ilsauoient de l’approchodes ſ,
        <lb/>trouppes de Son Alteſſe Royalle, tout ce iour ſe paſſa dela;
        <lb/>meſmeſorte, &amp; le ſoi les ennemis a la faueur de la nuictura
        <lb rend="¬" break="no"/>uaillerent à ſaire vn logement ſur le bord de noſtre fſoſe o,
        <lb/>etoit preſens Monſieur le Mareſchal d’Hoquincourt dans la
        <lb/>rranch́e, de l’autre coſté duquel le Marquis de Florinville&amp;
        <lb/>pluſieurs Soldats furent tuez, par nes Habitans qui faiſoient ſ
        <lb/>rue
        <lb/>aaa ¬ <pb n="13"/>
        <lb/>vn cotinuelle deſcharge.
        <lb/>Le Mecredy a8. le Canon des énnémis commënça de tirer
        <lb/>ſur les cinqheures du matin, &amp; nos Habitans ſe voyans deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>eus de leur eſperance, &amp; ne receuans aucunes nouuelles que
        <lb/>le ſecours fut proche, perdirent tout à fait la reſolution &amp;
        <lb/>la ferneté qu’ils auoient conſeruée iuſques à ce iour, qu’ils
        <lb/>ſe voyoient hors d’eftat de pouuoir ſouſtenir vne breſche,
        <lb/>cootreſept mille hommes des meilleures trouppes de France,
        <lb/>n’ayant pour les ſouſtenir que trois cens hommes de nouuel
        <lb rend="¬" break="no"/>ls trouppes du Regiment de la Barre, toutes les autrestrou
        <lb rend="¬" break="no"/>pesou ayant eſté deffaites à la Pointe, ou enuoyées dans le
        <lb/>Pnt de Ceé, joincR quele lieu par ou ils ſ voyoient attaquez
        <lb/>eſtoit vne vielle muraille de huict pieds deſpaiſſeur, ſans rem
        <lb rend="¬" break="no"/>art, derriere laquelle il n’eſtoit pas poſſible deſe retrancher,
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; a laquelle on alloit attacher le mineur, enfin reduits à l’ex
        <lb rend="¬" break="no"/>emité de fe voit forcés dans ſix heures, leurs Femmes &amp;
        <lb/>lurs enfans expoſez à la mercy de les ennemis, &amp; leurs
        <lb/>hensau pillage, ils furent en foule ſur les dx heures du ma
        <lb rend="¬" break="no"/>tiu ſupplier noſtre Gouuerneur auec tout le reſpect &amp; la ſou
        <lb rend="¬" break="no"/> miſion poſſible, de penſer à leur ſalut, luy dirent qu’ils ſe met
        <lb rend="¬" break="no"/>oient entre ſes mains, &amp; que s’il les abandannoit pour ſe re.
        <lb/>ier da le Chaſteau, ainſi qu’on leur ſaiſoit apprehender, ils
        <lb/>ſe verroient reduits à la derniere extrenité de tous les mal
        <lb rend="¬" break="no"/>eurs, pour s’eſtre entierement ſacrifiez à ſes intereſts.
        <lb/> Deſorte que Monſieur de ohan ſe voyant en cét eſtat,
        <lb/> ſas eſpcrance de ſecours, fans tcouppes, &amp; preſſé des Habi
        <lb rend="¬" break="no"/> aus, pour e pas les expoſeràla derniere fureut de la guerre,
        <lb/> &amp; conſeruer vs Ville delaquelle il auolt tiré tout le ſecours
        <lb/> aginable pous le ſeruite du Roy, de Son Alteſſe &amp; de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince en execution des Arreſts du Parlement, il ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolt d’entendre à vn accomodc ment auec M. le Mareſ
        <lb rend="¬" break="no"/> al d’Hoquincourt, auquel neantmoins il ne youlut pas com.
        <lb rend="¬" break="no"/> pndre l Ponr de Ce, dns leſperance qu’il oceuperoit
        <lb/> quelques iours les trouppes du Cardiual, pendant leſquels on
        <lb/> poutroit prendre des imeſures auantageuſes, ſoit pour le par
        <lb rend="¬" break="no"/>y, foit pour leſecours de la plac, laquel accommodement
        <lb/>ut arreſté le . du meſme mois, en la maniere qui ſuit. <pb n="14"/>
        <lb/>141
        <lb/>D IL c
        <lb/> r7
        <lb/>ARTICLES ACCORDEZ
        <lb/>.
        <lb/> Entre’onfieur le Mareſehal d’ oquincoaurt Gnr
        <lb/> de d’Amée dus Roy, ſeruan pres la perſonne de ſa
        <lb/> ajeſté, &amp; employee preſentement au ſiege d’ngo,
        <lb/> &amp; Moſieur le. Du de Rohas Gouerneur &amp; lLi
        <lb rend="¬" break="no"/> tennt Genetal pour ſadite Maieſté. dans la Prouin,
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb rend="¬" break="no"/> gers.
        <lb/>2
        <lb/> VE la Vlle&amp; Chaſteaud’Angers ſeront renispe
        <lb/>IJ ſentemont de bonne Foy, auectoutes les pieces s;,
        <lb/>a-mes &amp; maniious de guere; qui ſour dedansſuiua
        <lb/>les Inuentaires faites par les Oficiers de ſa Majeſté, pou;j
        <lb/>eſtre mis dans ledit Chaſteau, telle garniſon que ledu ſias
        <lb/>Mareſchal iugera neceſſaire, ceſoroé cinq pieces de font
        <lb/>qu’l ſera perpala à Monſieur le Marquis de la Barre de faie
        <lb/>retirer en ſa moiſotu
        <lb rend="¬" break="no"/>Que les Maire, Eſcheuins, Officiers du Roy, &amp; generale
        <lb/>ment tous les Habitans de ladite Vlle d’Angers, &amp;tous ce
        <lb/>qui ſe ſont trouuez engagez auec ledit ſieur Duc de Rohau
        <lb/> iouyront de l’amnifte generalle que Sa Maieſté leur aco?
        <lb/> de, A condition qu’ilsrehoncespnt-à toutes ligues, aſſotc
        <lb/>tions &amp; iatelligences contre li ſeruice du Roy.
        <lb/>Que Monſicur le Duc de Rohan ſe pourra retirer auc ls
        <lb/>faalle, &amp; ſes amis, equipages &amp; meubles, en tel lieu
        <lb/>Royaumse qu’il luy plata, à la reſerue du Pont de Cee, lel
        <lb rend="¬" break="no"/>quels meuboſles il luy- ſera loiſible de laaſfer en ſon logjs,
        <lb/>bon luy ſemble.
        <lb/>Ceux des amis dudit ſieus Duc qui ſont auec luy, &amp; q
        <lb/>ſe voudront retirer chez eux, poertont le faire auec tou
        <lb/>ſeureté &amp; liberté. <pb n="15"/>
        <lb/>15
        <lb/>Au cas qué ledit ſieur Mareſchal d’Hoquincourt trouue à
        <lb/>propos pour l’authorité de Sa Majeſte, de faire entrer quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques Compagnies des Gardes du Roy, Promet qu’il ne ſera
        <lb/>fait aucun deſorde, ni impoſition nouuelle dans ladite ville,
        <lb/>ni emprunt.
        <lb/>Que les choſes demeureront en l’eſtat où elles ſont pre
        <lb/> ſentement, pour la police de ladite ville, &amp; que pas vn des
        <lb/>Bourgeois ne ſera mal-traitté, ni en ſa perſonne, ni en ſes
        <lb/>biens.
        <lb/>Que les priſonniers de part &amp; d’autre ſeront rendus ſans
        <lb/>taçon.
        <lb/>Que Madame de Rohan pourra demeurer huict ou dix
        <lb/>iours dans la ville d’Angers pour ſes aſfaires domeſtiques, &amp;
        <lb/>aura pareille ſeureté de ſe rettrer, que ledit ſieur Duc.
        <lb/>En foy dequoy a eſte ſigné le preſent Traitté́ par ledit
        <lb/>ſieurMareſchal d’oquincourt, &amp; ledit ſieur Duc de Rohan,
        <lb/>le a. iour de Février ;2. Signez le Duc de Rohan,
        <lb/>Hoquincourt.
        <lb/>FIN.
        <lb/>¬ 1 1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1 </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
