<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1797_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le labyrinthe de l'État, ou les Véritables causes des
          malheurs de la France, à Ctésiphon.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=cmZCAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Labyrinthe (le) de l'État, ou les Véritables causes des malheurs de
            la France, à Ctésiphon.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="36" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'État de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Antonomaz">Pages numérisées dans le désordre.</p>
        <p source="Moreau">1797. Labyrinthe (le) de l'État, ou les Véritables causes des malheurs de
          la France, à Ctésiphon. Paris, 1652, 36 pages. Ce pamphlet n'est pas commun; et on y
          trouve exprimée une opinion qui n'a jamais été bien commune; c'est que la France au rait
          dû être gouvernée à la manière espagnole, c'est-à-dire par des conseils. La régence du duc
          d'Orléans a réalisé ce vœu de l'au teur; mais je ne connais que le duc de Gramont qui s'en
          soit hautement félicité dans les Mémoires de son père, le maréchal.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-20" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>LABYRINTE
        <lb/>DE
        <lb/>L'ESTAT
        <lb/>Ou les veritables cauſes des mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heurs de la France.
        <lb/>A CTESIPHON.<figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. LII.<pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE
        <lb/>LABYRINTE
        <lb/>DE
        <lb/>L'ESTAT
        <lb/>A CTESIPHON.
        <lb/>noll lauprvvno.r
        <lb/>TV m'as conuié pluſieurs fois, ô icteſi
        <lb rend="¬" break="no"/> phon de te dire eſentigns, par eſ
        <lb/>, eris, uçhan les miſejes de l ſtas,
        <lb/>. les verjhle çauſes deyublesdnt.
        <lb/>li-frunie eſt rdaieuant agieepare qu’il te
        <lb/>ſemblait, cmme tu m’as eaoigné dvne fa
        <lb rend="¬" break="no"/>A qbligeante, que mpn diſçougqansaoscne
        <lb/>eeſamlie t’aoimigexélaitcy4e ppipt
        <lb/>qué,s les-aſqnnemebsçptenus-dans les,
        <lb/>cits, de ceux qui ſe ſon meſez djapprofondin
        <lb/>ette matiere. iIl eſt vray que çce lujera louuent
        <lb/>ejceémes penſées, &amp; que le rirque fons nos,
        <lb/>Qeres, n’a ſouuent obligé d’y reflechir aüec
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>aſſsz d’attetion’pour en pouuoir iuger ſaine
        <lb rend="¬" break="no"/>ment: mais comnae c’eſt vn vaſte champ, ie te
        <lb/>puis dire en general, que ſi depuis tant de ſiecles
        <lb/>on a veu le boa heur &amp; le mal-heur s’eſleuer
        <lb/>comme par vagues en cét mpire, &amp; la France
        <lb/>elle rmieſme roulẽr comhevn nauire ſns go
        <lb/>uernail au greé des Vents ſur yne mer touſiou
        <lb/>agitée, c’eſt qu’elle n’a pas comme les Republi
        <lb rend="¬" break="no"/>ques, ou comme l’Eſagn, de Conſeil ſtable
        <lb/>&amp; permanent, dont l’aetion ſoit touſiours ten
        <lb rend="¬" break="no"/>duë à preuor les perſſ qui la meaſfen pour
        <lb/>l’en reh dre’victeérieuſe par ſa eonduite.-n ef
        <lb rend="¬" break="no"/>fet, ſi l’on re fleſchit meurement ſur la ſubordi
        <lb rend="¬" break="no"/>nation deſes iſſadaſoes, elle q’alle aru iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’iecy, l’on verra que le Parlement, que sſpi
        <lb/>deuoid le pluis todeher, ̀ ’eſſt́tfours eſclaue
        <lb/>du ioseoſeſ lePriue Conſei du Plince le
        <lb/>Prine bſe Pabotis &amp; léts Pris de l’aabi
        <lb rend="¬" break="no"/>tIo’o’ be t’ſPereſt Pvetfa que ce que l’yn
        <lb/>auioi Pſſeté pat ſa prodene’ſon crae
        <lb/>l’autré l’deſtë pir he ſlſlé &amp; ſeon ttprniee
        <lb rend="¬" break="no"/>Que epaſie &amp; led efnpertettens q eox
        <lb/>d’ete let geirs segbéis? ſon’ſëar
        <lb/>eſtoſt poreéi eC&amp;nsl&amp;lcoiteAMiens
        <lb/>le foible du Prce &amp;&amp; eſes pfihepr’ Mii
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes, ont baſty ſa? ce prieipe les fondetens
        <lb/>de puſieurs deſeins rinea l’Et ue ce
        <lb rend="¬" break="no"/> niutins <pb n="5"/>
        <lb/>apres aupir excite autant d orages &amp;de trage
        <lb/>dies, qu’ls eftoient capables d’oſer &amp; d’ehſre
        <lb rend="¬" break="no"/>prendre, out touſiouts eſteé recompenſés des
        <lb/>actes d’hoſtiliteé́ qu’ils auoient exercés au greé de
        <lb/>leur phreneſie, &amp; parmy tous ces vacarmes, le
        <lb/>peuple qui ne demande qu’à couler ſes iours en
        <lb/>repos, &amp; quine tient le peu qu’il a devie &amp; de
        <lb/>bien, que de la nature &amp; de Dieu, a touſiours
        <lb/>porte là peine de leur violence &amp; de leurs ſan
        <lb rend="¬" break="no"/>glaates vſurpations: on vefea que Ie deſits &amp;
        <lb/>es fnterefts d’vn particuſier font deuenus ceux
        <lb/>du general, &amp; ceux du genetal les interets d’in
        <lb/>partieuliér; de forte qu’on peut dire auec raiſon
        <lb/>que ’Etata changé de fome autaht de fois qu’l
        <lb/>a châgé de gouuetnes &amp; de Regents, ce qui
        <lb/>et le ſouuerain poiat d deſedre tc’eſt ce que
        <lb/>l’oracle des François a déja trop fouuent repeté,
        <lb/>pourn’auolt pas imptimé çette importantte
        <lb rend="¬" break="no"/>hofdeéefr toos les eſprts, ol
        <lb/> eſen’ypoint beſoln uſſH d’edlaſclr ce poſt;
        <lb/>ceuxs qui ont Ieu taat foit peu l’Hiſtoire de
        <lb/>France, ſçaent ue pou de hos delhiers Rois,
        <lb/>ont mree fatl traeeſteelodsig déqlſq
        <lb/>agne, de pnenppe fe,p&amp; Q oll!
        <lb/>mae’ee quiy ae pto depldttble ece ſiet
        <lb/>peu, dans v ſi grand nombre que le leuft, depus
        <lb/>Pharmoitd, ontaſſez biler entl ſclepce det
        <lb/>Ris,l’pour ſe&amp;te-ſge de ’pdſtetl plu <pb n="6"/>
        <lb/>Jelt ouropns de lFeurope ou ſe ſont ſeri
        <lb/>doilepieieq dleleur e fpit pout nrepir leur pi
        <lb/>las ſouileauieu plomrſes din de en ie
        <lb/>nue roſiere ononine eſeduens du dſrerle
        <lb/>nnu de leun nſions, o poſie dle de en
        <lb/>croane qule ſonnde reedenn eſiun ſe pou
        <lb/>poi auſibiennuſereren vue uinre perone
        <lb/>un pnreonuſe de luſloiuſe lopuie equeoneier
        <lb/>de euleinee vne res ſe ſnt ippigiide
        <lb/>feputnal on pouieoates, omeeſinnlqpueu i
        <lb/>oueooene de pome le iene de i oe er
        <lb/> ommoiſre a leneire nr li dgire l
        <lb/>eoie l ounure rundeu i ornure drnudlr
        <lb/>Sl oueleneunes eruerl lomninu ſidrene
        <lb/>Ppe dna ſiſaidiue epires peuriunol ln iene
        <lb/>e doiſes dſle ſare feu ioidſerne dieeun
        <lb/>nſoter inpanenent des mnrirn iſeiene
        <lb/>leſleoie ſous dleoe eu e enne erue
        <lb/>eoiſls unouilns ſlre e illi eli ſoie
        <lb/>SvyPlilonaquii ſdſoit direſlerrs eſoe une
        <lb/>eee eneirperſanuie pſies rrenr e oene
        <lb/>ſe eſini pie g ſie purueiu ere enie
        <lb/>Eiſ pnore’ la dhoe uil oiile nuereſes
        <lb/>leoiri qunoioiei dlpueiur leieiureiet
        <lb/>ie liui eedeidiuner l nen eiee
        <lb/>iſe de deſeu de pueeine plus liinou die
        <lb/>ie de enepunjraet dieſpnu qiu le eee
        <lb/>urpe ſenoin aiſeu de nole dſonrieſe <pb n="7"/>
        <lb/>le voir ſeme. llsont cru que puis qu’ils auoient
        <lb/>l’honneur de porter le nom de Rois, ils pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient viure en terre oiſifs, comme les Dieu
        <lb/>des Payens dans le Ciel, ſe repaiſtre comme
        <lb/>eux d’ambroſie, &amp; s’enyurer de nectar, &amp; que
        <lb/>du moins ils ne deuoient plus eſtre touchez des
        <lb/>ſoins des autres hommes pour ne deſcendre en
        <lb/>leur bas rang, par cet abaiſſement de leurs pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſées ſur la miſere &amp; les neceſſitez de leurs ſujets;
        <lb/>&amp; de cette façon, comme ils n’eſtoient que les
        <lb/>phantoſmes des veritables Rois, ils n’ont veu
        <lb/>que l’ombre de la Royauteé́, &amp; ſe ſont é́uanoüis
        <lb/>comme des ombres, ne laiſſant d’eux qu’vne
        <lb/>memoire obſeure, qui nous laiſſe en quelque
        <lb/>façon douter s’ils ont veſcu. Sous l’Empire de
        <lb/>ceux- cy, par le defaut d’vn Roy, dont la France
        <lb/>ne voyoit que l’image en leurs perſonnes; les
        <lb/>Prouinces ont ſouffert l’empire d’vne infinireé
        <lb/>de Roytelets quiles ont toutes rauagées, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me en l’abſence duSoleil, la nuit parmy ſes nua
        <lb rend="¬" break="no"/>ges meſmes, produit touſiours beaucoup de
        <lb/>petits flambeaux qui ne font rien naiſtre, mais
        <lb/>qui cauſent la corruption en bequcoup de corps
        <lb/>par les qualitez malignes de leur inluences. Ce
        <lb/> lont ceux, leſquels çomme l’Empereur Calicule
        <lb/> ayans en peu de temps diſſipé les treſors qu’ils
        <lb/> trouuoient dans les coffres de leurs Eſpargne
        <lb/>pat le bon meſnage de leurs predeceſſeurs, ont
        <lb/>¬r¬ -l <pb n="8"/>
        <lb/>mis en auant les tributspar la ſuggeſtĩ de leurs
        <lb/>Maires du Palais ou de leurs tauoris qui ne
        <lb/>cherchoient qu’à les décrediter pour auoir l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uantage de ſeoir ſur leurs Troſnes, en les faiſans
        <lb/>renfermer dans des Monaſteres, apres s’en eſtre
        <lb/>long temps ſeruis comme d’inſtrumens propres
        <lb/>à les eſleuer à la grandeur. Pour moy ie trouue
        <lb/>en efſet, conſiderant l’inſuportable negligence
        <lb/>de ces Pcinces, qui ne ſemblent eſtre Rois que
        <lb/>pour authoriſer les crimes des Tyrans qui re
        <lb rend="¬" break="no"/>gnent ſous leur authorité, que l’afſront que Ta
        <lb/>merlan faiſoir à̀ Baiazet cet inſolent Empereu
        <lb/>des Turecs ſon priſonnier, de le traiſner dans vne
        <lb/>cage defer auec luy, &amp; de luy faire baiſſer le dos
        <lb/>toutes les fois qu’il motoit en carroſſe pour s’en
        <lb/>ſeruir cõôme d vn marche- pied, nous repreſene
        <lb/>bien la ſujetion de ces miſerables Princes, dont
        <lb/>leurs Fauoris ou leurs Miniſtres diſpoſent auec
        <lb/>vn tel empire qu’ls les rendent ployables à
        <lb/>tous leurs ſentimens &amp; toues leurs velontez,
        <lb/>&amp; les traifnent par tout auec eux, enfermez
        <lb/>dans leurs Carroſſes, pour s’en ſeruir à montet
        <lb/>leur forrune plus haut, lors qu’il ſe preſenre
        <lb/>quelque beneflce, ou quelque charge qu’ils ſe
        <lb/>font auſſi toſt donner. ll eſt vray que comme
        <lb/>ces Monarques nourris parmy l abondance, la
        <lb/>pompe, le luxe &amp; la vanité, n’auoient aqucune
        <lb/>idée ou connoiſſauce de la miſere des perſones <pb n="9"/>
        <lb/>ſtat des changemens ſi preiu diciables à ſon re
        <lb rend="¬" break="no"/>pos, n’a point taſché de s’oppoſer à ces nouuel
        <lb rend="¬" break="no"/>les impoſitions de charges indues, qui doiuenmt
        <lb/>ufinedauſe la uinede eee lmpire, lort que
        <lb/>ou le peuplesayant ſecoué ce joug, ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ton faire des loi ileur phantaiſie ee qui d
        <lb/>uoit eſtre vn efet de ſa preuoyance, mais pour
        <lb/>leuer ce ſujet d’eſtomement, ilfaut ſeulemen
        <lb/>conſiderx que les aeiens Rois connoianm,
        <lb/> que par vn droie auſſi vieux que la Couronne
        <lb/>de Frnce, certe puiſſance bién que ſubordan
        <lb rend="¬" break="no"/>né́e eſtoit oppoſée à la leur, pour empeſcher
        <lb/>quil voudroies ener contre le l ont
        <lb/>rouſours taſché de laſſoiblir &amp; de limiter lu
        <lb/>iunſdioion ̀ la connoiſſanée den eauſes de
        <lb/>particuliers.
        <lb/>Louys Xll. meſme, naſtre Roy dernler
        <lb/>nor par vn mouument de haine herediraire
        <lb/>qu onoit de ſesanceſtres ſemonſraſonoenmt
        <lb/>ſi jaloux du peu dauthorité qui refoit a ee
        <lb/>gnd corps qu’il ne s’efforça pas moins de
        <lb/>Iaffoiblr que d’abaiſſer l’orguei’delEſpagne,
        <lb/>bien que l’vn &amp;x l’autre air tant ſoait peu repr
        <lb rend="¬" break="no"/>haleine apres ſa mort. Le Cardinal Dued. R
        <lb/>chelieu ne manqua pas de le ſeconder eh ce
        <lb/>deſſein, &amp; comme il ne vouloit que la Franc
        <lb rend="¬" break="no"/>uſt auoune puifſance qoi uedec hita netrem
        <lb rend="¬" break="no"/>blat ſousle joug deſa domination, il eſteignit <pb n="10"/>
        <lb/>14
        <lb/>ou diſſipa tout ce qu’il y auoit de vif ou d’eſcla
        <lb rend="¬" break="no"/> tant en cette illuſtre Compagaie, &amp; n’admit
        <lb/>pour rendre iuſtice aux particuliers, que ceux
        <lb/>de leud nombre, qu’il iugeoit propres pour
        <lb/>eſtre les inſtrumens de ſa tyrannie. Le Mazarin
        <lb/>auſſi qu’on peut uommer auecc raiſon le ſinge
        <lb/>de cét autre Crdnal, a ſuiuy les traces en ce
        <lb/>deſſein;&amp; dans les pnemieres années de ſon
        <lb/>goauernement, auant que la faction contraire
        <lb/>pronaluſt par le défaut de fa conduire; ilſçeut
        <lb/>à point hommé ſe deffire par le poiſon de tous
        <lb/>ceux de ce corps, que les ſentimens de franchiſe
        <lb/>qu’ils reé́moignent par leurs paroles u par leurs
        <lb/>aCtions, rendoient ſuſpects à ſa ialouſie &amp; à ſa
        <lb/>crainte. Que ſi pluſieurs de ce nombre ttem
        <lb rend="¬" break="no"/>blerent &amp; flechirent à lors, &amp; ſi pluſieurs ete
        <lb rend="¬" break="no"/>blent ’&amp; flechiſſenr encore à preſent, nous le de
        <lb rend="¬" break="no"/>ons. trouuer d’dutant moins eſtrange, qu
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtans maefnbres ou chefs de grades familles,
        <lb/>qu’ils ſont obligez de conſeruer, &amp; ſe yoyans
        <lb/>en poſſeſſion de charges qui leur couſtent des
        <lb/>ſommes immenſes:, ils ſçauent que leur ſalut
        <lb/>mporte à beaucoup. d’autres psrſonms auſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quelles ils ſont liez pat beaucoup d’intereſts &amp;
        <lb/>de deuoirs, &amp; que leur ruine attireroit celle de
        <lb/>rous leurs amis.
        <lb/> De cette façon ils ne pouuent faire impune
        <lb rend="¬" break="no"/>ment les genereux, &amp; ſe delaſçhet facilenment <pb n="11"/>
        <lb/>15
        <lb/>vers le reſpect pour les Miniſtres, où ils trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uent ſeulement leurs auantages &amp; leurs ſeure
        <lb rend="¬" break="no"/>tez. Comme la prudence commune enſeigne aà
        <lb/>ſuiure les chemins battus; ils croyent que c’eſt
        <lb/>ſe teſmoigner amis de l’ordre, que de ſouffrir
        <lb/>les deſerdres que font les Miniſtres &amp; les Parti
        <lb rend="¬" break="no"/>ſans, &amp; ſe propoſent à ſuiure les exemples de
        <lb/>quelques-vns de leur corps, qui ſe ſont ren dus
        <lb/>riches &amp; paiſſants, en deferant aux ſenriments
        <lb/>du Prince &amp; de ſes fauoris, ſans les examiner
        <lb/>pour les contredire, pluſtoſt que de quelques
        <lb/>autres, qui pour auoir teſmoigné qu’ils les trou
        <lb rend="¬" break="no"/>üioient iniuſtes, &amp; les auoir trauerſez lnutile
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, ont attiré ſur leurs teſtes des diſgraces qui
        <lb/>les ont autant abaiſſez, que par cette illuſtre
        <lb/>ambition ils auoient taſché de s’eſleuer. Il faut
        <lb/>dire enfin pour rendre la veritable raiſon deleur
        <lb/>foibleſſe, &amp; de leur ignorance en la Politique,
        <lb/>que cét eſprit de ſageſſe &amp; de prudence ne viene
        <lb/>aux plus reſolus de cetreCompagnie, que par
        <lb/>inſpiration &amp; par genie, puiſque celuy de leur
        <lb/>corps en general ſelpeut nommer vn eſprit d’in.
        <lb/>tereſt &amp; d’alrtercarion; &amp; d’ailleurs la crainte
        <lb/> que tous les autres ne ſoient d’vn aduis ou d’vn
        <lb/>ſentiment contraireau leur, ſait que ſouuent ils
        <lb/>ſe rangent du coſté de ces intereſſez, &amp; trahiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent les droicts de la luſticé a cette croyance, qui
        <lb/>lesrend foibles, &amp; timides, poar ne paroiſtre
        <lb/>ſomptueux &amp; temeraires. <pb n="12"/>
        <lb/>Pour ce qui eſt de Meſſieurs du Priué Conſeil,
        <lb/>il ne fut iamais des eſclaues ſi laſches &amp; ſi pro
        <lb rend="¬" break="no"/>ſternez. lls ne regardent les intereſts du Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce &amp; de ſes fauoris que par le leur, &amp; parce qu’ils
        <lb/>ſouhaitentjd’eux, ſans conſiderer s’il eſt auanta
        <lb rend="¬" break="no"/>geux ou preiadiciable au bien de l’Eſtat ou non.
        <lb/>Jls donneront autant d’Arreſts, &amp; confirmeront
        <lb/>ou eſtabliront autant de tributs, que Mazarin
        <lb/>ou les Partiſans ſçauroient deſirer, pourueu
        <lb/>qu’ils ayent quelque part au profit, &amp; que la.
        <lb/>Reyne ou le lPrince en teſmoigne quelque de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſir. Ne croyez pas en efet qu’ils examinent ſi
        <lb/>les Loix diuines &amp; humaines donnent cette li
        <lb rend="¬" break="no"/>cence au Prince, ils ne bornent ſa puiſſance, &amp;
        <lb/>le droict que par les limites de la ſouffrance des
        <lb/>peuples: &amp; ne leur importe que la Couronne
        <lb/>ſoit hazardé́e dans le çconſentement qu’ils pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtent à tous les deſſeins de Mazarin, pourueu
        <lb/>que la paſſion de la Reyne ſoit ſaris faite, &amp; que
        <lb/>leurs Arreſts ſoient executez. lls connoiſſene
        <lb/>bien tous les malheurs de la France, qu’ils
        <lb/>ont veritablement cauſez. Ils ſçauent que la
        <lb/>Reyne perd le Royaume de ſon FHils, &amp; qu’elle
        <lb/>ae le ſçauroit perdre qu’auec leur ſecours, en
        <lb/>ce qu’ils authoriſent ſes mauuais deſſeins; &amp; ce
        <lb rend="¬" break="no"/>pendant par vne laſche complaiſance à ſes vo
        <lb rend="¬" break="no"/>lontez, par vne vaine ambitrion qui leur faittrop
        <lb/>preſamer de leur adreſſe &amp; de l’authorité Roya
        <lb rend="¬" break="no"/>le, <pb n="13"/>
        <lb/>9
        <lb/>aseftag e, ils n’ont iamais fait de ſcrupule de
        <lb/>lear imp oſer de nouuelles charges.
        <lb/>Et pourquoy nourris de cette façon, n’euſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent ils pas creu qu’ils eſtoient de vrays Dieux
        <lb/>en terre, puis que pour leur inſpirer plus d’or
        <lb rend="¬" break="no"/>gueil &amp; de vanité, on leur rompoit la teſte de
        <lb/>ces ternes de la Sainte Eſcriture, accommodez
        <lb/>à l’am bition des Roys, Ego dixi dij efts, Reges cos
        <lb/>invirga ferrea, &amp; de beaucou p d’autres de pareil
        <lb/>ſens, qui monſtrent les lbertez iniuſtes que
        <lb/>prennent les Roys, non le pouuoir qu’ils ont
        <lb/>d’en vſer auec ſi peu de conſideration pourno
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre foobleſſe, &amp; h peu de retenue.
        <lb/>Les Tailles ne ſe leuoient que par le conſen
        <lb rend="¬" break="no"/>Ient des Eſtats, &amp; pour vn certain remps dans
        <lb/>l grandes neceſſitez de l’Empire, mais depuis
        <lb/>Vu ſtate regnandi coalita audacia, comme dit Ta
        <lb rend="¬" break="no"/>Sle, ils ont fait vn droict pour eux de ce qui
        <lb/> eſtoit qu’vn don auparauant, &amp; pour le rendre
        <lb/>deſormais plus ferme, ils ont rrouuébon d’eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>blir par out de oheiers auſquels le ſoin dele
        <lb/>g ler en chaque contree appartient ſuiuant les
        <lb/>Pmes qu’il plairoit ̀ leurs Maieſtez d’exiger, ſe
        <lb/>Iſeruoas le pouuoir de les multiplier iuſqu’à l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>finy. Le celleur ſembloiteroy lberal’dans le.
        <lb/>au eus quilnous faie, oien que pout conoun
        <lb rend="¬" break="no"/>Fe l es Roys de s’attribuer des droits qui ne leur
        <lb/>’Partiennent pas, il ait declare hauatement qu’il
        <lb/> ¬ <pb n="14"/>
        <lb/>donnoit la terre à tous les hommes, ſuiuant le
        <lb/>ſens de es termes, terram autem dedit filiis honui
        <lb rend="¬" break="no"/>num; ils ontvoulu reſtreſſir les bornes de ſes li
        <lb rend="¬" break="no"/>beralitez, &amp; ce qui me paroiſt plus eſtrange dans
        <lb/>le ſoin qu’ils ont pris de nous rendre l’vſage de
        <lb/>la vie difficile, ils ſe ſont monſtrez auares d’vn
        <lb/>excrement de la mer qu’elle iette comme par
        <lb/>dëpit ſur ſes riuages, &amp; c’eſt ce qu’Horace a mis
        <lb/>au dernier degreé de l’abjection, lors que vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lant reprocher à quelque auare l’indignité de ſa
        <lb/>baſſeſſe il ne croit point luy pouuoir dire de plus
        <lb/>grande iniure que celle que contiennent ces
        <lb/>deux paroles.
        <lb/> Et ſalis auarus.
        <lb/>En effet, que peut- on conceuoir de plus in.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſupportable que de les voir ſe faire vn threſor
        <lb/>de ce que la nature nous donne à ſivil prix, que
        <lb/>parce qu’il eſt necefſaire aux hommes. &amp; de
        <lb/>forcer ceux qui veulent ſe priuer de ce bien
        <lb/>pour ne l’acheprer ſi cherement, d’en prendre
        <lb/>vne certaine quantite qu’on leur vend auec
        <lb/>poids &amp; meſure, à tel prix qu il plaiſt au Prince,
        <lb/>&amp; qui maintenant eſt le plus exceſſifdu monde.
        <lb/>Certes quand ie voy qu’vne infinité de ſuppoſts
        <lb/>de cette tyrannie qu’on nomme Archers, ſont
        <lb/>eſtablis ſur tous les paſſages des riuieres, &amp; preſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que dans toutes les villes, pour l’aſſeurance de ce
        <lb/>tribut qui ſubſiſte depuis tant d’années, &amp; que <pb n="15"/>
        <lb/>A
        <lb/>ie voy que tant d’orages roulent ſur leurs teſtes,
        <lb/>ſans que leurs foudres tombent ſure ux pour les
        <lb/>é́craſer, afin de rendre la franchiſe aumonde, ie
        <lb/>doute preſque comme Tacite, s’il eſt au Ciel
        <lb/>quelque prouidence qui veille ſur les choſes
        <lb/>humaines, ou ſi pluſtoſt vn deſtin aueugle &amp;
        <lb/>temeraire qui les balace, ne les laiſſe pas du tout
        <lb/>errer à l’auanture, preſque ſans con noiſſance du
        <lb/>bien &amp; du mal: mais outre l’impoſition de tant
        <lb/>de tributs que nos Roys auiourd’huy mettent
        <lb/>au rang de leurs reuenus legitimes: Qui ne rou
        <lb rend="¬" break="no"/>giroit de honte pour eux, de voir que l’argent
        <lb/>qu’ils exigent des offices depuis le plus grand
        <lb/>iuſqu’au plus petit, eſt cauſe que la iuſtice eſt
        <lb/>venale dans leurs Eſtats, où les plus gens de
        <lb/>bien ne doutet point de vendre en deétail, ce
        <lb/>qu’ilsachettent cherement engros.
        <lb/>De la, cher amy, vient vne grande partie de
        <lb/>noſtre mal; par la l’ambition s’accroiſt, &amp; l’aua
        <lb rend="¬" break="no"/>rice ſe perpetuë, &amp; la tvrannie deuient vn mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre à centmille teſtes, qui ne laiſſe rien exempt
        <lb/>de ſonvenin, &amp; qui tire la ſubſtance du peuple
        <lb/>par beaucoup de voyes apparentes &amp; cachées,
        <lb/> dontvne des plus dangereuſes, eſt l’occaſio
        <lb/>dvne infinité de procez entre les miſerables,
        <lb/>ſur leſquels on fai ces exactions, dans la liberteé́
        <lb/>qu’on leur laiſſe d’enreietter, s’ils peuuent, vne
        <lb/>partie ſur ceux qui leurs paroiſſent moins ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>chargez. <pb n="16"/>
        <lb/>Ie ſçay bien que la couſtume adoucit en quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que façon, l’aigreur des maux les plus inſup
        <lb rend="¬" break="no"/>portables &amp; que les forçats me ſmes dans les ga
        <lb rend="¬" break="no"/>leres trouuent leur chadnes moins rudes apres
        <lb/>les auoir long-temps ſouſtenuës: toutefoi
        <lb/>nous lpruons a contraire que comme la
        <lb/>goutte d’eu par ſa cheute continuelle caue le
        <lb/>rocher, il n’eſt point de patience qui ne ſe laſſ:
        <lb/>par la riucur d’vne ſouſtfrance qu’on veut ren.
        <lb/>dre eternelle comme celle des enfers, &amp; dela
        <lb/>n’aiſt ſouuent le deſeſpoir qui nous emporte ̀
        <lb/>toutes ſortes de violences, contre ceux quifai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoient vanite de nous ml traitter, lors que
        <lb/>nous reſtions pour eux dans la ſoû̂miſſion &amp; le
        <lb/>reſpect: Nous voyons anſi que noſtre patience
        <lb/>aà ſouffrir de lons outrages, oblige nos tyrans
        <lb/>aà nous traitter plus cruellement, &amp; ſans men
        <lb rend="¬" break="no"/>tir nous n’aurions pas veu dans nos iours les
        <lb/>Tailles tant dc fois multipliées, &amp; ſi ſouuent
        <lb/>miſes en party, ſi nos peres ſe fuſſent oppoſez
        <lb/>aà leur eſtabliſſement, &amp; nous n’aurions veu de.
        <lb/>puis peu le Mazarin en vſer auec tant d’inſolen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, ſi nous ous fuſſions roidis contre la pui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance du Cardinal de Richelieu, lors quelle
        <lb/>eſteit cncor foible, &amp; qu’elle pouuoit eſtre
        <lb/>moderêe.
        <lb/>On pourroits’eſtonner de ce que le Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment depuis qu’on commence à faire dans l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat <pb n="17"/>
        <lb/>le, &amp; par vne folle eſperanee de deſtruire ee
        <lb/>qu’ils auoient le mieux du monde eſtably dan
        <lb/>la ligue de nos Princes
        <lb rend="¬" break="no"/> Ces malheureux tentent l impoſſible en vou
        <lb/>lant faire qu’vn Corps comme ooluy de lataal
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, tout couuert le playes &amp; d’vlceres, ſubſiſte
        <lb/>ou repoſe, lors qu’on perſiſte à le mal traitter &amp;
        <lb/>rouuen plus iuſte que tou peniſſe, que fi le
        <lb/>Roy par leur conſeil ſe relaſchoit tant ſoit peude
        <lb/>cette extéme ſeueritd qu’on l’oblige à teſmoi
        <lb rend="¬" break="no"/>gner contre la douceur de ſon bon naturel, pour
        <lb/>donner tant ſoit peu de repos à ſes peuples qui
        <lb/>languiſſent dans les fers depuis tant d’années.
        <lb/>Certes il me ſemble au reſte que la ſarisfation
        <lb/>ſeroit bien foible pour nous en conpenſation
        <lb/>de tant de maux, ſi deulement on’ceſſoit de nous.
        <lb/>outrager, &amp; que nos Iyrans- auroient́ ſujet d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre bien ſatisfaits eux- meſme, s’il deméu
        <lb rend="¬" break="no"/>roient maiſtres de nds dépoilleàldetee &amp;en
        <lb rend="¬" break="no"/>dition de te nous mat eraieet plu ſt fsre doreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>nauant. lls one pû voi ce prendafit que le refus
        <lb/>de donner aucun relaſche à ces nalheureui
        <lb/>qu’ils tiennent depisſ long- ternps dans lés
        <lb/>gehennos &amp; dans vn abyne de ifele, &amp;-le
        <lb/>eſpris des menaſſes dCſel qul les on preſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoient, les ont deſi pre ſque redîts aux etre
        <lb rend="¬" break="no"/>mitez qui prefſerent les t gyptiens, par la dure
        <lb rend="¬" break="no"/>é de- hataon &amp; de ſon cnlil our auoir. <pb n="18"/>
        <lb/>gmenté leschrgea &amp; lesreuurdupepĺ
        <lb/>d’ ſtaol, lors que Dieu leurcomnamdoie de’les
        <lb/>mettre en libert́; comme il ſceut enfin l’af
        <lb rend="¬" break="no"/>ftahir luy meſme de leuns cruelles mains, &amp;
        <lb/>lerfalre- trouuer la mort ſous les eaux, apres
        <lb/>qu’ls urent eſprouué́ mille diſgraces deſſus la
        <lb/>erre. Il en faut donc reuenir à ce poinct, que
        <lb/>la yeritable cauſe de nos malheurs eſt le defaut
        <lb/>d’aConſeil pareilà celyy d’ſpagne, lequel eſt
        <lb/>compoſé d’vn certain nombr de perſonnes
        <lb/>des mieux eſclairées&amp; des plusſages de tout le
        <lb/>Royaume, qui e peuuentaçcroiſtre leurs biens
        <lb/>au delà de la penſion que le Roy leur donne;
        <lb/>ay ſe marier, de peur que les intereſts d’vne
        <lb/>fermme ou d’vne famille nepartagent leurs ſoins
        <lb/>qu’ils, reſeruen entiers au bien de l’Eſtar.1
        <lb/> Eatrans dans cette Compagnie, ils y trou
        <lb rend="¬" break="no"/>on leſprit de ppdance &amp; d amour pour le
        <lb/>bie d Bmlte ’l’eſppuſent. incontinent
        <lb/>ppulgeiaſeree deſoraais uea ya ele tres
        <lb rend="¬" break="no"/>pure-&amp; vnaefilelié́ toue iuiolabl; des lors
        <lb/>ou leut eſtude eſt celuy d’Auguſte aux dernie
        <lb rend="¬" break="no"/>s anné́es de ſon regne,de connoiſtre les for
        <lb rend="¬" break="no"/>es de l’Empire, aat de mee qe de terre: Le
        <lb/>poauuoir qud’il s, par ſa propre reputatioa ou ſaes
        <lb/>alliances, les trelors de l’Eſpargne, les richeſſe
        <lb/>des Prouinces &amp; des particuliers, la refſtance
        <lb/>queles pepples apportent an payement des pea; <pb n="19"/>
        <lb/>ges &amp; des tributs, pour ſçauoir ſielle eſt cauſée
        <lb/>parimpuiſſfance ou par mutneriede connoiſtre
        <lb/>auſſi l’eſprit, l’intrigue, l’application, &amp; la force
        <lb/>de chaque puiſſant Particulier, pour lçauoir ce
        <lb/>qu’il eſt eapable d’oſer &amp; d’entteprendre pour
        <lb/>ou contre le bien de l’Eſtat, afin de l’obſeruer;
        <lb/>ſi ſuiuant l’inclination de la pluſpart des hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mesil panche plutoſtau mal qu’au bien deeo
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſtre en ſuitte le gouuernemant, la forcelos
        <lb/>richeſſes, &amp; la reputation des Eſtats voiſins, auec
        <lb/>les inclinations &amp; diſpoſitions qu’ils ont. aà la
        <lb/>guerre ou à la paix;, &amp; ſi ſe tropuapts en poſſeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion de la derniere, ils peuuentfaire l’autreauec
        <lb/>facilité hors de leurs terres quand il leur plair̀,
        <lb/>&amp; de quel coſté doiuent pluſtoſt pancher leurs
        <lb/>armes; de prendre garde de meſme ſi quelque
        <lb/>grad genie, comoe Scipion ou Ceſar, ou quelque
        <lb/>grand Capitaine ſimplement, comme Annibal,
        <lb/>ne s’éleue point parmy eux, qui ſe puiſſe bien
        <lb rend="¬" break="no"/>oſt ſignaler par des efſorts heroiques, aux deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pens ades ennemis de ſon pays &amp; s’il ſerencontre
        <lb/>quelqu’vn quiait quelques marques extraordi
        <lb rend="¬" break="no"/>naires de taſcher de concilier ſa bienveillance
        <lb/>pour leur Roy, par des penſions que ſous diuers
        <lb/>preteztes ils font payer en ſon nom à tous ceux
        <lb/>qui l’approchent, afin de les obllger de luy pas
        <lb rend="¬" break="no"/>ler ſouuent en faueur de leur hien-faicteur: En
        <lb rend="¬" break="no"/>fin d’obſeruer iuſqu’auxmoindres changemens <pb n="20"/>
        <lb/>&amp; moindres troubles qui ſe font dans toutes les
        <lb/>terres voiſines, pour s’en preualoirà l’auantage
        <lb/>de leur Monarque &amp; de l’Eſtat, dont ils regſſens
        <lb/>le timon. e te lſlſe à iuger maintenant, ô Cre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiphon, ſi l’applicaion de nos petits Frondeurs
        <lb/>du Parlement, ou de Meſſieurs du Priue Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeit, ſe trouue bien dépeinte en ce que ie viens
        <lb/>de toucher des ſoius du Conſeil eternel d’Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>gne. Quel vœu de grace de ne procurer iamairs
        <lb/>que le bien de l’Eſtar, &amp; le ſalus des peuples,
        <lb/>peuuent auoir fait ſur la ſaincte Euangile &amp; les
        <lb/>laincts Autels? Ces perfides que depuis deux ou
        <lb/>trois ans nous auons veu changer deux ou trois
        <lb/>fois de party, ſelon qu’ils ſe ſentoient differem
        <lb rend="¬" break="no"/>ment tentez par les offres &amp; les condirion qu’on
        <lb/>leur offroit d’vne part ou d’autre. Ces auares qui
        <lb/>ſe rendoient les Tyrans du peuple en faueur du
        <lb/>Mazarin, quand il leur cedoit vne partie de la
        <lb/>proye: Ces intereſſez qui ſe declareren les pro
        <lb rend="¬" break="no"/>tecteurs &amp; les liberateurs du peuple autant de
        <lb/>temps que ce laſche Miniſtre leur fiſt la guerre,
        <lb/>apres les auoir traitez d’eſclaues: Ces lngrats qui
        <lb/>permirent que le peuple fuſt darechef la proye
        <lb/>des Partiſans, ſi toſt que ceét orage fut calmé
        <lb/>par leur ſeûmiſſion; &amp; ces mercenaires quiſont
        <lb/>à preſent les fauteurs de la tyrannie de cét lta
        <lb rend="¬" break="no"/>lien, dont ils reuerent les ordres, &amp; reconnoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſen les volontez, comme loix ſouueraines
        <lb/>reſtans <pb n="21"/>
        <lb/>etans ans Ia epenceees
        <lb/>quelqu e lieu qu’il faſſe à preſent ſon ſejour.
        <lb/> le te prie ô Cteſiphon, la raiſon &amp; la luſtice
        <lb/>thangent-elles ſi ſouuent de forme &amp; de viſage,
        <lb/>&amp; ſouffrent- elles volontiers qu’vn eſprit qui fait
        <lb/>profeſſion d’vne vertu ſineere, &amp; quiſe void
        <lb/> conſtitueé́ dans vn rang éminent iouë des per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnages ſi differents en ſi peu de mois, &amp; ſe
        <lb/>donne des dé́mentis ſi conſiderables: le prote
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte cependant que ie ne parle que contre ceux
        <lb/>leſquels ayans quitré le vray Corps du Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment qui reſte à Paris, fortifient noſtre ennemy
        <lb/>dans la reſolution de nous fouler aux pieds, s’il
        <lb/>peut venir à bout de ſon deſſein, &amp; inſulterà no
        <lb rend="¬" break="no"/>tre foibleſſe, en nous traitant de criminels &amp; de
        <lb/>rebelles. Mais teſiphon, i’auoüe que i’ay tot
        <lb/>d’en parler auec cét emportement &amp; ce tranſ
        <lb rend="¬" break="no"/>port, que tu dois pardouner à l’amour que i’ay
        <lb/>pour le bienpublic, pour lequel ils n’ont aueu
        <lb rend="¬" break="no"/>ne conſideration. Ceiſone desviCtjmes en ef
        <lb rend="¬" break="no"/>fet, que l’auarice a facrifiees à ceé́tinfame demon
        <lb/>de l’intereſt, &amp; qui ſont dans vn engagement
        <lb/>qui fait que leurs ſentimens ſont eſclaues des
        <lb/>deſrs de noſtre iyran &amp; qui mous veulent voir
        <lb/>dans les fers eomme ils ſont dans la dépendance
        <lb/>&amp; la ſajetion pour auoir au moins des eſclaues
        <lb/>au deſſous de leur eſtage, ſur leſquels ils ayent
        <lb/>quelque empie, &amp; ſur leſquels ils puiſſent ſe <pb n="22"/>
        <lb/>te leur letuitude.
        <lb/>Ce ſont cependant des ſembres de q Pas
        <lb/>lement qui par les fon lateun dcete donair
        <lb rend="¬" break="no"/>chie, fut eſtably ſouuerain Arbitre des diffſerens
        <lb/>qui ſuruiendroient entre le Prince &amp; ſes ſubjers,
        <lb/>qù fut ms comme vne barriere ontre le haut
        <lb/>&amp; le bas eſtage, pour empeſcher que les foudres
        <lb/>de la colere du Prince ne tombaſſent ſur ſes ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>jets au gré́ de ſa paſſion, &amp; que les fureurs d
        <lb/>peuple s’irrjtan de la oin dre rigueut desRois
        <lb/>ne s’eſleuaſſent facilement, &amp; a montaſſent
        <lb/>iuſqu’à̀ ſon throſne, pour le renuerſer quand il
        <lb/>leur plairoit: pour empeſcher auſſi que le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ne multipliaſt iniuſtement les trihuts au de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſir d’auoir dequoy remplir fon auarice ’ou ſon
        <lb/>ambition, &amp; ne le fiſt des droits de toutes les
        <lb/>neceſſitez de ſa Maiſon ou de ſon Empire, qu’il
        <lb/>authoriſaſt par la force: ou que les peuples nae
        <lb/>refuſaſſene de ayerce quilslſuy doiuentlegiti
        <lb rend="¬" break="no"/>mement ; poutempeſchen enfin: qu’aucun ne
        <lb/>ſortiſt de ſon rang &amp; de ſon deuoir, ou pour fais
        <lb/>re qu’il y rentraſt bien-toſtapres, &amp; tenir l’Eſtat
        <lb/>dans vne, aſſietce touſiours tranquille. Pareil
        <lb/>a la moyenn region de l’ain qui tempere les
        <lb/>rayons du Solel par ſa froideurn de peurque la
        <lb/> terre n’en ſoit incommodée, &amp; quiroceuantles
        <lb/> vapeur des eaux, &amp; les exhalaſons de la terre,
        <lb/>s’efforce de les arreſter dans ſon ſein, pqur ne <pb n="23"/>
        <lb/>r que ta region plus haute qui doit to
        <lb rend="¬" break="no"/>jours eftne calae en ſoit troublée, &amp; qui les
        <lb/>tranasforme en vents &amp; en pluyes, qu’elle ren.
        <lb/>uoye en bas pou le bien de la narurs &amp; du gen.
        <lb/>re humain.
        <lb/> Pour niauir pas ſouſtenu leur rang ny con
        <lb rend="¬" break="no"/>inué de faires les fonctions de leurs charges ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>aant ceét eſtahliſſement, ceuxde ce Corps on
        <lb/>ompu l’odre &amp; l’harmonie qui deuoit eſtcs
        <lb/>touſiours antre fes parties, pourles faire conſpi
        <lb rend="¬" break="no"/>s au bien du tout, ou ſbuffrant qu l’vhe &amp;
        <lb/>’aurtce ſe nampift, ont donneéchez elle entrée
        <lb/>à tous les maux, qui n’en font qu’n amas de
        <lb/>confuſion, &amp; qu vn abyſme de miſere à pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſen.
        <lb/> Par ledefautde leun authorité; les Rois ſe
        <lb/>ſont diſpenſé́s ſduuent à traiter leurs peuples
        <lb/>comme des forçats, ſans conſideration aucune
        <lb/>ny de denoir, ay de loix, &amp; les peuples de meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>meourres du reſſentiment de cesviolences, ont
        <lb/>ſouuentfait les émancipez, iuſqu’à refuſer au
        <lb/>Prince l’obeiſſance qui luy eſtoit deueë, &amp; ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueat par vne uſte punition duCiel cesrmal-heu
        <lb rend="¬" break="no"/>eux Princes ſont deuenus eux meſmes. eſcla
        <lb rend="¬" break="no"/>ues de quelquos vns de leurs ſujets, lors qu’ils
        <lb/>vouloiét faire, les tyras ayans ſouffert que ceux
        <lb/>dont les conſeils lesportoient à cesviolences
        <lb/>s’eſleuaſſentau deſſus dedeurpropre authorité:. <pb n="24"/>
        <lb/>’eſtainſi que lors que la moyenne region de
        <lb/>l’air eſt foible pour reſiſter à la violence d’vne
        <lb/>grande exhalaiſon que ſa chaleur &amp; ſa ſeiche.
        <lb/>reſſe pouſſent en haut, où̀ elle eſt meſme atti
        <lb rend="¬" break="no"/>rée par le Soleil, cette exhalaiſon qui eſtoit ſer.
        <lb/>rée auparauant, lors qu’elle eſtoit en pais en
        <lb rend="¬" break="no"/>emy, venant à s’eſlargir &amp; s’eſtendre en la hau
        <lb rend="¬" break="no"/>e region de l’air qui luy eſt amie forme ſouuen
        <lb/>vn comete qui pour eſtre plus proche de nous
        <lb/>que le Soleil paroiſt a nos yeux plus grand &amp;
        <lb/>plus lumineux que cêt aſtre, &amp; nous eſtonne
        <lb/>d’autant plus que ſon êclat eſt extraardinaire &amp;
        <lb/>menaſſant.
        <lb/>Les ſiecles vieux nous ont fourny beaucoup
        <lb/>d’exemples d’vne veriteé ſi reconnuë: mais
        <lb/>comme le noſtre ſe peut nommer le ſie.
        <lb/>cle des monſtres &amp; des prodiges, il emporte
        <lb/>l’auantage ſur tous les autres en ce faral ſujet;
        <lb/>ie puis dire auec raiſon que depuis le regne des
        <lb/>anciens Maires du l’alais, la France n’a rien veu
        <lb/>de pareil à ce qu’elle vient d’eſprouuer lous le
        <lb/>myniſtere de deux Cardinaux qui nous onrt ve
        <lb rend="¬" break="no"/>ritablement plongen dans le labylnte où̀ nous
        <lb/>reſpirons aà preſent ans aueun eſpoir d’en ſorti
        <lb/>que par le ſecours de la mort. que nous louf
        <lb rend="¬" break="no"/>frons mille fois en viuant, auant que de rece
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir ce ſoulagement qui nous eſt infaillible
        <lb/>apres tant demaux. Ceux qui ont bi en exami¬ <pb n="25"/>
        <lb/> 25
        <lb/>nécette matiere ſuiuant. cét ordre, diſent que
        <lb/>lafrmnee htun ds perdte ſu tumoae l
        <lb rend="¬" break="no"/> mort’de Henry l Gande
        <lb rend="¬" break="no"/>Ce grand Aſtre n’eſtant pas fum ooſlte hori
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon, les tonebres s’eſpandiret par tout où ſes
        <lb/>lumires auoiemtien lemeéclace la Reoyn
        <lb/>Loüairiere Marie de Medicis, prenabla Re
        <lb/> geénce du oyaume ſous laminorice de fo Fils.
        <lb/>’efforç̧a bien de les difſiper en quelque faç̧on,
        <lb/>ais on onnut bien tot que ce qu’elle auoit
        <lb/>dobrilanedauſonetion, cbameoelle e tou
        <lb/>-tés lesaures Regniteſe pouuoit eomparer
        <lb/>-cette ſombre clarté du aoirps de- ld LunLequi
        <lb/>eparvne certaine qualité malrgne indonouë &amp;
        <lb/>pat ſa froidehumidit́ oorromptles meſmeisſu.
        <lb/>ets ;à qui le Soleil. doſnoi liame&amp;t lacihsſ&amp;
        <lb/>qui dans l’air oucét Aftoeohtlesian lachalout
        <lb/>&amp; la ſerenite, a exeitt qu das ordges&amp; des em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſtes. Auſſi toſt les Prinaes feigoans qu’ils
        <lb/>trouuoiene be aucop-àlrodit, ea ſooorduts,
        <lb/>fire oe feinmdſtntedtemintvb prde
        <lb/> de’guerre ouuerte: Mais tœ trable qui neme
        <lb rend="¬" break="no"/>ritoit que le nom d’embarras, non plus que
        <lb/> quolquesauores quile fuiuieat,fut calo bien
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt apespar lapudançed unto Ryne, qui
        <lb/>eforça lo ambition de s’acvmoderautenps,
        <lb/> pour leur donaer vne parie des conitentemns
        <lb/>qu’ils ſoquhairoient, en attemdant l’oćaſipn de
        <lb/> G <pb n="26"/>
        <lb/>26
        <lb/>les faire ropentir de certe entrepriſe.
        <lb/> .’an de la maioritéde ſon ils ne fupas enapt
        <lb/>des diſſentions qu’elle aunit auſées dans l’Eſtat
        <lb/>es ſouleuemens y furedt continuels, &amp; la guer
        <lb rend="¬" break="no"/>re qu’elle voulus faire à ſon fils meſme en ao
        <lb rend="¬" break="no"/>ecrut la nombre, mais comme le paſſe ne laiſſoît
        <lb/>point d’aigreur dans les eſprnts des peuples, &amp;
        <lb/>que l’ir diſenrtion &amp; l’emportement d’vne Ro
        <lb rend="¬" break="no"/> gente peu iudieieuſe n’auoir pû faire hair le
        <lb/>gouuernenaent des Roys. apres lequel on ſ̀
        <lb rend="¬" break="no"/>piroit, à̀ cauſe de la memoe du Roy. dernier
        <lb/>mort, vne ſeule Victirme inmnolée par le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce au ſaluſ dés peuples, &amp; à ſa propre gloire, diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſipa cous les nuages que les broüilleries &amp; les
        <lb/>paſſions de laRegenoe auoient aſſemblez das
        <lb/>l’Eſtat, &amp;̈ luy rendit aſſez de iout pour faire roir
        <lb/>ohaan ce quildouoit eſpores..
        <lb/> Lareeoniliation de la More auee le Fils, par
        <lb/>d’entrepriſe d’n homme, qui fut aoſtre ſalut
        <lb/>etac ẽueſque, &amp; aoſtceraine eftant Caodinal,
        <lb/>aherau derdne du roasilecase à la’Frac,
        <lb/>-qui re vid pousr cette fois que la porte du la
        <lb rend="¬" break="no"/>yrinthe où elle commena de s’aclhemiaer
        <lb/>bin-toſt apres. Le Cardinal de Richelieu, fa
        <lb rend="¬" break="no"/>Ital auteur de noftre gloite pſſés &amp; de oſtre
        <lb/>miſere preſeeyant eſte monſtreé́ par la fot
        <lb rend="¬" break="no"/>tuns à noftre Prince en ette ocoaſion, co
        <lb/>mença dprendre ſur ſo eſprityvn empire, qui <pb n="27"/>
        <lb/>. 29
        <lb/>eae le petir ouage que le Prophete Elie vid
        <lb/> aontaat dans l’air, où bien toſt il parue grand
        <lb/> comne vne mer, d’ou ſortit vne merueilleuſe
        <lb/> abondanee de pluye; d’vn petit commence
        <lb rend="¬" break="no"/> ent parui re dans l’exceés d’vne grandeur ſi pro
        <lb rend="¬" break="no"/> digieuſe, qe la puiſſance Royale &amp; l’eſftenduë
        <lb/> de lafFrance n’ayant puû̂ le limiter: ce Prelat fit
        <lb/> voirvn Roy de France petit en ſa comparaiſo,
        <lb/> &amp; comme le lierre ſembla cacher entieremes
        <lb/>le ſujet qui le faiſoit ſubſiſtet ſi glorieuſement.
        <lb/>Auſſi c’eſt en quoy la forrune parut etremé́
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ennenmaie de noſtre bon-heur, &amp; traiſtreſſe
        <lb/>à̀ noſtre deſtin, puis que lors que le peuple de
        <lb/>Paris mettoit les membres d’vn Tyran par mor
        <lb rend="¬" break="no"/>caax, où iettoit ſes cendres auvenc; elle obli
        <lb rend="¬" break="no"/> geoi le Roy qui le venoit de punir, de faire l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>preuue de la feinte prudence d’vn autre qui
        <lb/>nous deuoit tout à fait aſſujettir, &amp; s’é́leuer
        <lb/>luy nmeſme au deſſus du Roy: C’eft celuy done
        <lb/>uous pouuons dire qu’il a veritablement for
        <lb rend="¬" break="no"/>mé le lahyrnthe où nous nous trouuoas
        <lb/>maintenant enuelopez, &amp; qu’il a dreſſé le plan
        <lb/>de la ſeruitude, dont Manarin s’eſt efforcé de
        <lb/>uous faire ſubjr le ioug. Il eſt vray que dabord
        <lb/>ilſeabla reſtablir la reputation de cét mpire,
        <lb/>&amp;denous deliurer du danger de reromber daas
        <lb/>les perils o les guerres cauſées pour l intereſt
        <lb/>de laReligiaauaiepc ietteé no peres; ais ce <pb n="28"/>
        <lb/>é8
        <lb/> ne fut que pour affermir mieux nos chaiſnes
        <lb/>pour faire que nous ne vſſions plus en France
        <lb/>de ſecours que nous peuſſions rec lamer, quand
        <lb/> il viendroit aà nous opprimer par les chargesin
        <lb rend="¬" break="no"/> ſupportables qu’il meditoit dés lors d’impoſer
        <lb/>ſur toutes nos Prouinces &amp; toutes nos Villes,
        <lb/>pour arriuer au but de ſes anibitieuſes pteten
        <lb rend="¬" break="no"/>1ions. La Rochelle fur priſe apres beaucoupde
        <lb/>reſiftance de la part de fes habitans, nous en
        <lb/>chantaſmes le Te Deums, auec des raiſſement
        <lb/>iacroyables; &amp; la reduction des Villes prote
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtantes.de la Guyenne &amp; du Languedoc, noi!
        <lb/> fiſt reſſentir vne pareille ioye. Miſerables tqui
        <lb/>n’auions pas ’l’eſprit de eonſiderer, que par la
        <lb/>malice de nos Regents les proſperit ez del’la
        <lb/> eſtoient les degrez qut nous conduiſoient dan
        <lb/> l’abyſme où̀ nous nous voyons maintenant pre.
        <lb/>cipite, &amp; que noſtre abaiſſement deuoit eſtte
        <lb/> la fatale éleuation de noſtreTyr.-Que ſi ou
        <lb rend="¬" break="no"/>iefois nous conſiderons le malheurde ce ſiecle
        <lb/> la, cel qu’il nous parut aux dernieres annees u
        <lb/> Miniſtere ou du Regne de ce premiier Cardinl
        <lb/>apres que les Proteſtantsde Frafce, les Alpcs &amp;
        <lb/>i- &amp; les l’yrenées, c’eſt à dire, ceur du Beaſn&amp; les
        <lb/>’Sauoyards &amp; Piémontois, puis les peuples voi
        <lb rend="¬" break="no"/> ſins del Eſcaut, de la Meuſe, du Rhin, &amp; du Da
        <lb/> ube meſme eurent fait joug ſous la puiſſanc
        <lb/> du Roy, dont il s’eſtoit rendu leMaiſtre.
        <lb rend="¬" break="no"/>Nous <pb n="29"/>
        <lb/>é3
        <lb/>. Nou. Varons beaucouip d’oppreſion pat
        <lb/>oſtela iranice, boaucoup d violences que les
        <lb/>Parſians exercent dains les Prouinces aban
        <lb rend="¬" break="no"/>donnes à-leur fureur, beaucoup de cruaute
        <lb/>que comnettent les ſoldats dans leurs loge
        <lb rend="¬" break="no"/>ens à diſcretion, beaucoup d’imuſtices que les
        <lb/>Parlemens authoriſent en faueur de ce grand
        <lb/>aitre, lors qu’il s’agit de ſes intereſts, beau
        <lb rend="¬" break="no"/>eoup de profuſions indiſcrettes qui fe font de ſa
        <lb/>part peur enrichir ſes parens ou ſes creatu
        <lb rend="¬" break="no"/>res, dubi en du peuple, beaucoup de Dames il
        <lb rend="¬" break="no"/>luſtres qui pleurent leurs matis ou leurs freres
        <lb/>mpriſonnez ou euez par ſes ordres, beaucoup
        <lb/>d’écbaffauts dreſſez, beaucoup de teſtes cou.
        <lb/>pées, beaueeup d’areées en campagne, auec
        <lb/>beaucoup d’eſpions pour ſç̧auoir tout ce qi ſe
        <lb/>ſait ouſe dit de luy, detous coſtez, &amp; parmy rout
        <lb/>e grand bruit, beaucoup de comedies &amp; de
        <lb/>farces pour le diuertir. ’Mais dansvn Eſtat ſi ty
        <lb rend="¬" break="no"/>randque où nous plaindrons e ſort d’vn Roy
        <lb/>qui n’a que deux carrofſes à ſa ſuitte, lors que
        <lb/>ſon mignon en atroinsou quatre cents à ſa porte,
        <lb/>&amp; le mal-heur d’vne Reyne eſtimée tres-ver
        <lb rend="¬" break="no"/>eeuſepleutante auprés du Dauphin ſon petit
        <lb/>fils, cepehdat ue la niéce du Cardinal reſpire
        <lb/> air dellcieux dans ſon Luxembourg au milieu
        <lb/>des contentemens &amp; des plaiſirs, nous ne ver
        <lb rend="¬" break="no"/>rospoint encore d’apparencee de Labyrinthe, <pb n="30"/>
        <lb/>e¬..
        <lb/>3o0
        <lb/>pt oqſon nounfaiſoit anaute buee eſperere l
        <lb/>ilé de ’ai anes l aſpagne ſue qui la fan
        <lb/>obtenoit beaucoupd auanagee qui mous ſoul
        <lb/>geoient en quelque ſorte, &amp; qu’vn ſeul eſtan
        <lb/>DMaiſtre de tout, le mbloit en pouuoir de nou
        <lb/>gendre plus en vn iourt qa’ilné nous auoit au,
        <lb/>durant di ou doue aanees. Sans mentir, lee
        <lb/>fus qu ilfſt de traitrerla Pai en vneemp ſi f
        <lb/>porable, &amp; d’aſſeurer la fortune de cétEmpire
        <lb/>ſe peut nommer la premiee porre de ce dedale,
        <lb/>&amp; la prudence luy deut faire voir que cete pa
        <lb/>fut daurant plus neceſſairea eſtablir. que l’u
        <lb/>neur des rrancois eſtant vaine &amp; legere, neleus
        <lb/>ſoufre paus d’aler long-emps vn meſme anain
        <lb/>pyde marcher conſtamment ſur les raees ’v
        <lb rend="¬" break="no"/>iudicieux entrepreneur.
        <lb/>Quoy qu’i en ſoit, l’aſtre ou le de mon qui
        <lb/>durant ſa vie l’auoit rendu ouſiours le plus heu
        <lb rend="¬" break="no"/>eux du monde en ſes entrepriſes, continua de
        <lb/>nous fauorſer eneor dans les conqueſtes que
        <lb/>nous fſmes ſur les eſtangjrs durane rois o
        <lb rend="¬" break="no"/>quaures anńe apres ſa mous, &amp; l’on peut dire
        <lb/>e criteblement, ſi lMaarn qu’il ious liſi
        <lb/>pduy ſicroder, neuſt eſte laplun neſehuat,
        <lb/>le plus laſche de pluy raiſtre, le plu infame
        <lb/>de ous les Minilres, ſi laReyne Regente
        <lb/>conſpirant auec luy de vœux au deſſein de nous
        <lb/>aceabler de tres-bonnaen apparence qu’elle <pb n="31"/>
        <lb/>1
        <lb/>ioit touſiours ſemblé, ne ſe fuſt renduë tres¬.
        <lb/>mauuaiſe en effet, &amp; ſil’vn &amp; l’autre n’euſt forcé
        <lb/>les eſprits de paſſer dos langueurs de la ſeruitude
        <lb/>aux impatiences de la reuolte, la partie eſtoit aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez bien faite, &amp; les chaiſnes aſſez bien tenduës
        <lb/>pour faire que nous fuſſions demeurez dans vn
        <lb/>eſtat paiſible, bien que cruel, loin des horreurs
        <lb/>de cétaffreux dedale où nous periſſons. En effet
        <lb/>nous auions encor où porter nos deſirs dans le
        <lb/>biea des conqueſtes que nos armes auoient fai
        <lb rend="¬" break="no"/>tes de tous coſtez, &amp; qui ſembloient en quelque
        <lb/>ſorte nous recompenſer de nos pertes, &amp; tous
        <lb/>les biens qu’on nous auoit rauis durant ſon Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtere, eſtant encore en France, &amp; n’ayant fait
        <lb/>que paſſer en d’autres mains, la France ne ſe
        <lb/>pouuoit pas dire tout a fait dépoüiillée, &amp; ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>bloit n’attendre que la paix que ſes ennemis
        <lb/>eſtoient en eſtat de luy demander à telles condi
        <lb rend="¬" break="no"/>ions qu’il luy plairoit, pour eſtre plus heureuſ
        <lb/>qu’auparauant, mais tandis que Mazarin ſas
        <lb/>auacun égard de la foibleſſe du peuple, ny de la
        <lb/>haine qu’on portoit à la memoire du feu Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal pour ſa tyrannie, ny du de fautr d’authorited de
        <lb/>ſa propre perſonne, pille les biens de tout le
        <lb/>onde, pour mettre en vn monceau toutes s
        <lb/>cheſſes, qu’ilenuoye auſſi- toſt en ltalie, tau
        <lb rend="¬" break="no"/>dis qu’il diuertit nos armees à des eotrepriſes
        <lb/>pParculiers eſafaueur, qu’ilfais perdre à cé
        <lb/>2-¬- ¬-¬ <pb n="32"/>
        <lb/>32
        <lb/>Eſtattoutes les occaſions quiſe preſentent pou
        <lb/>ſon actroiſſement, &amp; qu’il ne regarde dans nos
        <lb/>affaitres que ſon ſeul intereſt, que la Regente
        <lb/>iſpoſe tout à̀ cete fin, &amp; le ſacrifie elle meſme
        <lb/>aſes deſirs, la haine de tous ces maux auſſi bien
        <lb/>que celuy qui les cauſoit fiſt naiſtre au dedanr de
        <lb/>eee Eſtat des factions qui commencerent a le
        <lb/>deé́chiret, &amp; qui l’ont enfin pouſſeé dans le preci
        <lb rend="¬" break="no"/>pice où̀ nos le voyons.
        <lb/>1l eſtvray cependant que ſi dans l’entrepriſe
        <lb/>du Parlement qui fut la fin de noſtre ſeruitude
        <lb/>languiſſante, &amp; le commencement de nos trou
        <lb rend="¬" break="no"/>bles, ceux de ce Corps qui feignirent de ſe de
        <lb rend="¬" break="no"/>elarer pour le peuple, euſſent mieux choiſi leurs
        <lb/>Chefs, s’ils euſſent refuſé l’offre des Princes du
        <lb/>Sang &amp; leurs alliez, ſachans que l’intereſt qu’ils
        <lb/>oat au ſouſtienx de la Couronne, dont les Tailles
        <lb/>&amp; les utres tributs ſemblent maintenanteſtre le
        <lb/>feul domaine les empeſche rouſiours de fauori
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer cetuy des peuples. &amp; s’ils euſſent monſtré plus
        <lb/>e côſtce én leur teſfein. La France auroitpé
        <lb/>recouurerſa franchiſ par leut moyen &amp; le per
        <lb/>qui lesa touſiours menacez depuis en leur faist
        <lb/>voir leur defaut, ne leur uuroit pas reproche
        <lb/>qu’ils adiouſterent à̀ neſtre mal-heur, &amp; os
        <lb/>pouſſerent plus aunt dans le gôffre dont ſls
        <lb/>uoieft ptomis de nous tirer. Ce qui mit le com
        <lb/>bleà naſtre miſete, &amp; cauſa la guee dont nos
        <lb/> ſentos <pb n="33"/>
        <lb/>35
        <lb/>ſenotts e pehieſes pſes; ftltemeſeque
        <lb/>te aasrſfitptroiſtre en ſiſde ſors q’irte
        <lb/>ſta le Ptihsce Codé, ſans auoit aſſe de ſujen
        <lb/>ou de pretete pbr de’ee per G’ét?
        <lb/>lohg-teflpstiſpHſſo lifuonal oonmI
        <lb/>il ne poudoit drtér,jenbla f
        <lb/>de ee Prince ’qu’il ne ſe prrãſteſfutte Arb
        <lb/>ies ſortes de violences, pui faire errçel
        <lb/>qui s’eſtoit efſbrcé e le petMteſſ lenqu’iſſé
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit dés lors ſe eſoudie quſttet a iaihs l
        <lb/>Franee,ſi le Prince ſortoitvnjor’dé cetre capi
        <lb rend="¬" break="no"/>maité. L’impatience des François, &amp;la haniê q’ on
        <lb/>portoit au Mazarin procura bien roſt la ſortie
        <lb/>de lvn &amp;de’ l’autre;, masctec ctte jfferee;,
        <lb/>que ſvn’ por renfrer d’ot il vepoideſottif, &amp;
        <lb/>l’aee pour n’y rentrer iamais; prirent tous deux
        <lb/>les ’anmnes ’en de diffefents elimas, &amp; vinpent
        <lb/>dbee des forces eftrarrgëré fe fre la gereau
        <lb/>eur deae France. Le traitré devaec lt Colt
        <lb/>dEſpagne, &amp;’ I’obltination e ’aoe’reéfteen
        <lb/>eelle dé Panaoe,; magré la harfé de os nes
        <lb/>peuples, ohit acheué l’ouurage de hoſtre Sy
        <lb/>rinthe; ö tous les Roys dé frarlté epuſs Pla
        <lb rend="¬" break="no"/>ramond’auoient mis quelque plerfe, biefſque
        <lb/>quelques vns de leur nombre en uſſent par
        <lb/>fois démoly quelque partie.
        <lb/>I! ſemble iey que ie die qélque choſe de
        <lb/> appoſé, hals ſi l’on exmine leshoſes de plus
        <lb/>1 <pb n="34"/>
        <lb/>34
        <lb/>peiaq yſ pe eeſpvne yelu e-elainsq6
        <lb/>es ſipujpei, Oi appele lippnſhe il
        <lb/>pleidt léps, ou ́edlu qui ooi enene
        <lb/>pepsugpuege ſoie&amp;eie voyue j’Eſtar oi
        <lb/>IaFianiee ſe trouhea preſent ayne ee ona.
        <lb/>o nue que ſon nom ende eſpipge
        <lb/>de ſaſouftepmee &amp;t du perid ou ſe Aegpnrlon
        <lb/>poſeſe leſtotar que de quelque oidqu’on
        <lb/>leileoe eireir enieileeoeiee
        <lb/>ne luſte puaiipn du cuel, ceut qui nonu or
        <lb/>plongez ece dedale, ſe rouuene dnx lesme
        <lb/>mes penls, &amp; dans la meſme peine que nous, de.
        <lb/>Pe ee le c prnaudeuulu ui nnegue
        <lb rend="¬" break="no"/>l oeinlons ehueſs ds ln ai de aunre purs
        <lb/>lel e e nie danue e ceneſeban deeſea
        <lb rend="¬" break="no"/>i fndene ſe roun plui emboandequele
        <lb/>peſtre de de couſiſlerr aue nuy fensn
        <lb/>ſfttouu eeenn le or pout ſaomr de e. ſl
        <lb/>laperpnehe voue epllliu ſea inluorui, ſaril
        <lb/>dlebi dtefpaſes deſes puole eeou ltaur
        <lb/>robls oijpoſe lſau dleſe ſleuronſene
        <lb/>foſdednel eoeſoe dls ſoſreioipne;
        <lb/>peiu ſeqn re ſei nun loire donilui pe ie
        <lb/>ſpnus il fauepous laeernſue ſs ene l
        <lb/>neſne fne fome pon de dedeiu qui ne ſe
        <lb/>fſenue connme opiſe ven ſen iſeu nie ne
        <lb/>eleet nisnle enre deo eſora u deia dſe <pb n="35"/>
        <lb/>35
        <lb/>pamir quiare font qu’irrirer les puiſſanees du
        <lb/>Ciel &amp; de la terne. Le Mazarin auſſi ſe trouue
        <lb/>uronné de perilsincroyables, ſa reputation
        <lb/>etproſtitaëe au courrous des peuples, &amp;ſa teſte
        <lb/>ptoſctlte n France; il eſprouue par tout de faux
        <lb/>mis, &amp; ne peut arriuer qu par miracle à la fin
        <lb/>quil ſe propoſe, voyant deux Royaumes en ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mespaur l’en empeſcher.
        <lb/> Monſieur le Prince bien que genereux &amp;
        <lb/>prudent, n’eſt pas moins embaraſſé que les
        <lb/>autres, voyant que la France ne l’aſſiſte que
        <lb/>folblement, &amp; que l’Eſpagne n’a pour but que
        <lb/>ſes intereſts, &amp; ne luy permet point de rem
        <lb rend="¬" break="no"/>porter les auantages qu’il iſouhaitte ſur ſes en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis; le Parlement d’ailleurs en a trop, ou
        <lb/>rop peu fait, il craint la victoire desvns ou des
        <lb/>autres, &amp; ne preuoit que de la confuſion dans
        <lb/>l’Eſtat, de la defaire de l’vn ou de l’autre des
        <lb/>deux partis; La Nobleſle dans la p’iuiation de
        <lb/>ſes priuileges, &amp; dudroit d’afſembler les Etats
        <lb/>voyant deſchirer le Royaume ſans qu’elle
        <lb/>puiſſe le ſecourir, e croit eſclaue lors qu’elle
        <lb/>paroiſt la plus hbre du monde, &amp; le peuplequi
        <lb/>gemit ſous le poids de fes fers, &amp; qui nourrit
        <lb/>ſeul les armées de France &amp; d’Eſpgne, inm
        <lb rend="¬" break="no"/>plore en vain l’aſſiſtance duCiel &amp; ne ſait que
        <lb/>reclamer des puſſances de la terre. l a douſeur
        <lb/>commune que chacun reſſeat au fond dece <pb n="36"/>
        <lb/>36
        <lb/>labyrinthe, naiſt de voir que la violee d’n
        <lb/> paſſion iniuſte, y retient eu qui pourroiént
        <lb/>en çirer les autres, &amp; qu’vnEſttanger donae
        <lb/> la France en proye aà̀ des Eſtrangers; Aipſi.
        <lb/>Cteſiphon, la fFrance ne ſe pous pas ſeulement
        <lb/>nommer vn labyrinte: mais vn enfer, puis que
        <lb/>chacun y viuant ſans eſperance de ſortir de cét
        <lb/>abyſme, pourſuit les autres d’vne haine irre.
        <lb/>conciliable &amp; mortelle, &amp; tu ne peut ignorer
        <lb/>que la Cour ne haiſſe aſſez tout le reſte de la
        <lb/>France, pour deſirer de la voir perir, &amp; que la
        <lb/>France ne haiſſe aſſés la Cour pour ſouhaittei
        <lb/>que le Ciel n’ait des foudres que pour confon
        <lb rend="¬" break="no"/>dre tous ſesſuppots.
        <lb/>Mais, Creſiphon, ern m’efforçant da re fi
        <lb/>gurer ce Labyrinthe, ie ſensque l’y tormbe
        <lb/>moy-meſme inſenſiblement;, ie voulois t’en
        <lb/>faire vne peinture dans vn bel ordre, &amp; le peu
        <lb/>de temps que tu mas laiſſeé pour cet ecffect, ne
        <lb/>m’a permis d’en former que de groſſieres rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons, où tu reconnoiſtras aà̀ peine mon ſtileor
        <lb rend="¬" break="no"/>dinaire, &amp; voyant en quelques endroits quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que choſe de traiſnant ou de moins acheué,
        <lb/>peut- eſtre te deplaira; Auſſi ie t’aſſeure que¬i
        <lb/>ie n’auois eſté preſſe par tacurioſiteé, i’aurois
        <lb/>differeé de produire cét ouurage, dont tu dois
        <lb/>pardonner les deffauts aà ma precipitation.
        <lb/>Adieu.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
