<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1730_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Inventaire des pièces que met et baille la sagesse
          éternelle, etc.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8606955g"/>
          <author ref="isni:0000000081559834" role="alleged_author" source="Moreau">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Davenne</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Inventaire des pièces que met et baille la sagesse éternelle,
            etc.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="4" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Réserve des livres rares</repository>
            <idno type="cote">RES4-LB37-1260 (23)</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Antonomaz">Deux lacunes d'impression. La première correspondait au nom de Simon
          Morin, la seconde au nom de Louis XIV (selon une note manuscrite, vue 1/13).</p>
        <p source="Moreau">1730. Inventaire des pièces que met et baille la sagesse éternelle, etc.
          (S. l., 1652), 4 pages. François Davenne.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="yes"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_61" source="Moreau">
          <p>Le conseiller Bitaut est fait prisonnier par le maréchal d’Hocquincourt</p>
          <date when="1652-01-09">1652-01-09</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-15" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="3"/>
        <lb/>I
        <lb/>INVENTAIRE DES PIECES QVE MET
        <lb/>Cd oiſd pur deuers uous, ’oſ eneuns de lalenenla
        <lb/>ſérernele, eſtimée folie des ſages du monde, deman
        <lb rend="¬" break="no"/>dereſſe en reſtitution de la Monarchie Franç̧oiſe, de laquelle
        <lb/>afin d’en
        <lb rend="¬" break="no"/>elle pouruoit par vn don à iamais,
        <lb/>tretenir la paix du Ciel qu’il portera aux hommes ſur la terre,
        <lb/>leur adminiſtrer la luſtice, &amp; de reduire tout ſous l’Empi
        <lb rend="¬" break="no"/>re de Ieſus-Chriſt, ſuiuant les Prophetes.
        <lb/>preſume Monarque, &amp; indigne de iouir
        <lb/>Contre
        <lb/>de la Couronne, que ſes predeceſſeurs ont vſurpée auec vne
        <lb/>force tyrannique, parce qu’ils n’ont pas exercé ny fait exercer
        <lb/>la Iuſtice enuers les Peuples; pour la ſeule adminiſtration de
        <lb/>laquelle les Roys leur ont eſté ordonnez de Dieu, enſuitte
        <lb/>de leur demande, &amp; à cauſe de pluſieurs autres griefs qui l’en!
        <lb/>deQ, upointement du Conſeil à produire dans le temps
        <lb/>de l’Ordonnance.
        <lb/>Afin de montrer le Potentat illegitime, par vne raiſon di
        <lb rend="¬" break="no"/>uine &amp; naturelle, ie produits l’Harmonie de l’amour &amp; de la
        <lb/>iuſtice de Dieu, &amp; en icelle les i2. 13. &amp; 14. chap. du 2. liure:
        <lb/>vous iugerez ce qui en eſt, en voyant par experience ce que
        <lb/>la nature peut, &amp; par les ſaintes que ie confronte à ANN
        <lb/>d’AvrIeHE, ce qu’à fait &amp; doit faire la grace ſurnaturelle.
        <lb/>Item, la Puiſſance des Roys ſur les Peuples, &amp; celles des
        <lb/>Peuples ſur les Potentats, laquelle contient vn point de droit
        <lb/>le plus iuſte qu’on aye iamais debite ſur la terre.
        <lb/>Item, les Concluſions de la verité, contre ſon A. R. les
        <lb/>Princes, Beaufort, &amp; autres de leur caballe. Suiuant icelles
        <lb/>S. A. R. eſt degradée de la nobleſſe des magnanimes; parce
        <lb/>qu’elle s’eſt renduë roturiere, tant par ſes tyrannies que par
        <lb/>ſon infame vie, laquelle fait honte à la nature, &amp; par conſe
        <lb rend="¬" break="no"/>quent cela l’empeſche de pouuoir pretendre aà̀ la Couronne
        <lb/>(que ſes ayeuls ont vſurpée) pour n’auoir iamais montré vn
        <lb/> ſigne de vertu, ny vne eſtincelle de iuſtice. Il faut que Beau
        <lb rend="¬" break="no"/>fort y renonce, parce qu’il eſt fils d’vn baſtard, &amp; par conſe
        <lb rend="¬" break="no"/>quent ſon pere enfant d’yne paillarde, &amp; ſur tout à cauſe
        qu’il
        <lb/>C. <pb n="4"/>
        <lb/>1
        <lb/> ¬ 6. , ¬
        <lb rend="¬" break="no"/>cloche a la doitre &amp; à la gaucehe de fon inconſtanee, verts le
        <lb/>lure de lauaiee, ſeulle ſemme qu’il a epouſe en ſourenure
        <lb/>ne ſois les leuples, &amp; ne auteſois ldi uin pouir ſe ie ene
        <lb/>luymeſme les Princeosn y doiuent auoir aueune edper rre
        <lb/>nvear la rarune ay par la norale pa la nanre, daueantoue
        <lb/>lun eſt baſard, &amp; ſes autres d’n pere qui a demeure tel
        <lb/>mous dans les entrailles maternelleis, ce quil eſt impoible
        <lb/>ce qui demant &amp; l’Arreſt d’vn Palemet qui legiinme vn u.
        <lb/>ime , &amp; l’ordonnance des Medecins, lélqueſs pourt de lu.
        <lb/>pent daſent blane e qui eſtnois, &amp; porble ce qui ne peur
        <lb rend="¬" break="no"/>eſre pat la morale , paree qu’ils oit tyranniſe les Peunles
        <lb/>auee les tyrans, l’vn en les ataquant, &amp; les autres n fiſnt
        <lb/>ſemblant de les defendte. La nature, la morale, &amp; la iuiee
        <lb/>leurbouche toues les poresa la hioarehie, ceit pourquo
        <lb/>il faut que leur ſang tant amadoué, periſſe.
        <lb/>Item, vne Lettre de cachet, tant pour vous mettre en eſtat
        <lb/>de receuoi le bon&amp; reierter ie mauuais eſpit, fun de iupe
        <lb/>diſfinitiuement cette afaire, que pour vous faire rou ch ep
        <lb/>doit voſtre imprudence, de laiſſer vos pretendus oy &amp; Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>es, e mains de deux tyrans &amp; d’vne tyrante, leſquels fui.
        <lb/>uan les diuers mouuenmiaos de leurambirion, ’en pouuoient
        <lb/>cy deuant par mille maximes d’Eſtat defaire.
        <lb/>Item, l’Auis à la Reyne d’Angleterre, lequel faiſant voir
        <lb/>vn Prince décollé par l’Arreſt de ſon Senat, ſuiuant la Prophe
        <lb rend="¬" break="no"/>ie de Noſtradamus, montre vn tragique exemple aux filsde
        <lb/>tenebres de France.
        <lb/>Item, l’Ambaſſade de la bonne paix generale enuoýeà
        <lb/>roures nations, &amp; par preciput à l’ Angloiſe, à cauſe qu’on y
        <lb/>voit plus reluire la iuſtice qu’en aucune autre.
        <lb/>Item, la reſponſe, en proſe, au Frondeur desintereſſe, tant
        <lb/>pour leredreſſerou il fortigne, que pour conuemir auee luy
        <lb/>des choles qu’ila dit vayes, &amp; luy aſeurer que ſi la uſice ne
        <lb/>la precede, on ne verra iamais la paix au monde.
        <lb/> em, la Dalance fixe de la veritable Fronde, tant pour pe
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer ladiſterence des bons &amp; mauuais eſpr its, que pour orner
        <lb/>ceux qui ont mille fois écrit la meſme choſe.
        <lb/>Itcm, le Iournal du Parlement, pour juſtifier que Beaufort
        <lb/>&amp;le Coadjuteur ont pris l’intereſt des Peuples afin de faire la <pb n="5"/>
        <lb/>.
        <lb/>.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>guerme aus bounesoraees du &amp;eadiral lequelils ontlouren
        <lb/>’ aeede la Cour, apres les auoir obtenués, en donnant leur
        <lb/>e au Due d’orleans, qui ne voulut pas qu’on parlaſt de ce
        <lb/>onſtre, que vingt ou trente Senateurs vouloient chaſſer du
        <lb/>Royaume.
        <lb/>item, l’ombre de Madame la Princeſſe, en laquelle on
        <lb/>Ieur reproche leurs laches proüeſſes, puis que leurs vertus ſont
        <lb/>des vices, auſſi bien qu’on aduertit tous les Eſtats des maux
        <lb/>que Dieu leur prepare, pour y faire ſucceder plus de biens,
        <lb/>quand il aura renouuellé le monde.
        <lb rend="¬" break="no"/>enm, le lugement de deux Cardinaux qu’on fait voir des
        <lb/>Antechriſts, &amp; en eux de toute l’orgueilleuſe Cour de Rome,
        <lb/>parce qu’elle eſt oppoſée aux exemples de Issvs, &amp; par conſe
        <lb rend="¬" break="no"/>quent reprouuée de ſon Verbe,
        <lb/>Item, vne Satyre contre tous ceux qui frondent de deuxvi
        <lb rend="¬" break="no"/>cieux coſtez, &amp; leſquels, comme des dedales &amp; des Iuifs,
        ils
        <lb/>ſouetent la Iuſtice auec vn pretexte de la ſouſtenir pour la
        <lb/>mieux inuiſiblement combattre; c’eſt pourquoy, au lieu de
        <lb/>les appuyer &amp; de les ſortir du labirinthe, elle leur baille le
        <lb/>croc en iambe dans leurs replis, &amp; les enfonſe plus auant
        <lb/>dans leur bourbe.
        <lb/>Item, la Sapience qu’on eſtime folle, en laquelleDieu montre
        <lb/>Ie Roy qu’ila oingt ſur les Peuples, pour faire voir ſur tous ſa
        <lb/>iuſte ſeuerité, &amp; enuers chacun ſa copieuſe miſericorde.
        <lb/>Item, le Factum de ce Roy équitable, par lequel il vous de
        <lb rend="¬" break="no"/>mande cette tant ſouhaittée iuſtice, qu’il deſire &amp; qu’il apre
        <lb rend="¬" break="no"/>hende pour les vns &amp; pour les autres.
        <lb/>Item, la Hieruſalem ſeleſte, ou toutes les pieces ſont in
        <lb rend="¬" break="no"/>uentoriées pour les mettre en aiſſonption, ſuiuant laquelle
        <lb/>Dieu la tirera de l’injuftice des hmmes auec des ſignes &amp;
        <lb/>des prodiges quiétonnerot soute la nature. Item, ſa Trage
        <lb rend="¬" break="no"/>die Sainte &amp; le preſent Inuentaire.
        <lb/>Il vous appert par toutes ces productions, que vous l’auez
        <lb/>cy-deuant mal exercée; c’eſt pourquoy on vous enioint à pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent vne bonne reforme, afin de la mieux rendre. Condamnez
        <lb/>les Pharaons que i’ay endurcis pour les perdre dans l’onde de
        <lb/>mes iugemens, dit le Seigneur, &amp; puis laſchez mon Peuple,
        <lb/>afin qu’il me ſerue auec amour &amp; crainte, ſous le ſuaue iou <pb n="6"/>
        <lb/>de ce nouueau Roys qui me cruint aime; metten en liherte
        <lb/>les gens, afinque ie leur ſois vn Legiſlateur en la perſonne e
        <lb/>ce Moiſe; deſchaiſne mestrouppeaux, &amp;ce Berger les mae
        <lb rend="¬" break="no"/>pera paiſre aurour de ehe &amp; iu nes ſintes nontagne,
        <lb/>queie fais abonder en paſtaages Voiln les deman des que
        <lb/>Dicu vous fuit, auec mile autres que ie paſſe, aſfin que ens
        <lb/>meſmes vous les faiſiez, pour vous ordonner vous-neſm
        <lb/>yous-meſme de faire iuſtice.
        <lb/>L’Eternel a iugé par ſon oingt les Princes du monde, &amp; il
        <lb/>vous coniure de ſuiure ſa trace Ine les a pas iungez à la facon
        <lb/>des hommes, mais à la ſienne : car autant que l’oient eſ ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>gne de l’occident, il y aà dire de ſes penſees aux voſtres, &amp;
        <lb/>de ſes Arreſts de teneur à vos Sentences qu’il caſſ.
        <lb/>L’Augleterre triomphe, parce que là juſtice &amp; le publie
        <lb/>l’ont mué à ſe bander contré vn tyrân: le Parlement de o
        <lb rend="¬" break="no"/>deaux eſt glorieux, à cauſe que l’équitte la fait roidir contre
        <lb/>vn Gouuerneur qui vouloit tranſporter les grains de la Prouin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce; mais ceux de Paris, Dijon &amp; Rouën ont ſuccombé &amp; ſue
        <lb rend="¬" break="no"/>comberont, parce que leur premier but n’eſtant que leur inte.
        <lb/>reſt propre, lil ne leur peut armiaet aucune foree de an l nee
        <lb/>qui les eguide. L’experience a confirmé par le paſe les Thonmas
        <lb/>ncredules , auſi bien qu’elle vous fera voir cy apres ce que le
        <lb/>vous traſſe, tant il eſt vray de dire que d’vn mauuais arbre i1
        <lb/>ne peut iamais venir vn bon fruict, vn bon eſfet d’vne nméchan
        <lb rend="¬" break="no"/>re cuſes du vice ſortir la veru, y d’vne paſſon que l’nte
        <lb rend="¬" break="no"/>eſl enepulere afomeuee ucanaoe de ſore pour eoe¬ </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
