<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3067_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Réfutation de la Pièce de Pontoise intitulée : les
          Sentiments divers sur l'arrêt du Parlement du 20ᵉ juillet et le discours séditieux qu'on
          prétend faussement avoir été fait par M. Bignon sur la lieutenance du royaume.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=atZBAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Réfutation de la Pièce de Pontoise intitulée : les Sentiments
            divers sur l'arrêt du Parlement du 20ᵉ juillet et le discours séditieux qu'on prétend
            faussement avoir été fait par M. Bignon sur la lieutenance du royaume.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1652-07-21" notAfter="1652-07-31">dernière semaine de
            juillet 1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="31" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01279" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50180"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'État de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">D'après Hubert Carrier, texte paru la dernière semaine de juillet 1652
          (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-5, f. 54v-55). </p>
        <p source="Moreau">3067. Réfutation de la Pièce de Pontoise intitulée : les Sentiments
          divers sur l arrêt du Parlement du 20* juillet et le discours séditieux qu'on prétend
          faussement avoir été fait par M. Bignon sur la lieutenance du royaume . (S. 1., 1652), 31
          pag.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_91" source="Moreau">
          <p>Lieutenance générale du duc d’Orléans</p>
          <date when="1652-07-20">1652-07-20</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-30" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>REFVTATION
        <lb/>DE LA PIECE DE PONTOISE
        <lb/>INTITVLEE
        <lb/>LES
        <lb/>SENTIMENS
        <lb/>DIVERS
        <lb/>DV PARLEMENT
        <lb/>DV VINGTIESME IVILLET.
        <lb/>ET LE DISCOVRS SIDETIEVX QV'ON
        <lb/>pretend fauſſement avoir eſté fait par Monſieur
        <lb/>Bignon, le 26. ſur la Lieutenance du Royaume.<pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>a¬
        <lb rend="¬" break="no"/>onſA
        <lb/>e e e e t t mt&amp;pt te
        <lb/>étee
        <lb/>eETToN pE LA tecE
        <lb/> de Ponnoiſe, jiprule lis Semjmois dinrns
        <lb/> ſur Arreſt du Parlement diu vingiieſme
        <lb/> Iuiles..
        <lb/>i le diſeaurs Jdiniaux qat on pmrad ſeelſmr e anoir ſeſeis
        <lb/> ype uaſfan pinie ſe ſas inn’d
        <lb/> t ojaamé.!
        <lb/>,E S ſentimens qe vouas auez t eher am5
        <lb/> ’aommun de yofre, gnhon roueha
        <lb rend="¬" break="no"/>lLſlAeſt que, le Parle maptldonpa lle
        <lb/> iour de luillet, contre le Crdinal Mazat
        <lb/>i, ſpntrllement diuers, ſelon le tire quievous
        <lb/>Ieurauez donneé, qu’il n’y a preſque pas vrquin
        <lb/>oit e quelque façon bien ifter endesl autre, &amp;
        <lb/>ſi ce dicours, que is donne ulpublio poun farre
        <lb/>voir leurperiuiçuſe diuerſite n’auont non plus d
        <lb/>yeneratioppou laegloire du, R pyidpourle falut
        <lb/>du pubhe, e. ppu, lihneunds aiueus de a
        <lb/>patrie que le yoſte,-e na prendrpis lpasſeul.
        <lb/>ment le ſoin de le ſuppriner majsilans le mo
        <lb rend="¬" break="no"/>rerà aes. plus chers, coafdens ie ’l ttairdris
        <lb/>commepu, tage psieeequimeri
        <lb/>A ij <pb n="8"/>
        <lb/>ene deſtre bnlex poux le pumir doſes antonta,
        <lb/>&amp; pour luaytren dre itiee.
        <lb/> Il efteoitcemps, ouycertes Monſieur,. leſtoé?
        <lb/>temps que uſtre Agu’te arleraene triona hâe
        <lb/>des ennémis de lEſtait. &amp; q l fat honoré dûi
        <lb/>con n m lement qu’il deuoit àu ir, apres le geã d
        <lb/>meſpris quon e fuit de la ſoû n qu’il
        <lb/>ne deuoit pas faire. L’iniuſte refs de la ſeule gra
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’il demandoit, ne pouuoit pas eſtre rep reé
        <lb/>que par le po iu ie de cofererles premieres hn
        <lb rend="¬" break="no"/>neurs de la ouronne, çome et nt le veritable
        <lb/>depoſitaire le ns loix, le Deu tutelaire de l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>tat. do ſoa aer ua oppde Conſoates, ſa ns Iſ
        <lb/>quels nos Rysi neſçurodient iantis’rlenfire y
        <lb/>deioſte nyde perta bnt pout le bieéni lelahr
        <lb/>Modrcluie Let defſ-in et it dgne de ce ſuc
        <lb rend="¬" break="no"/>cés, &amp; leur peine e mrieoit pas vne moindre re
        <lb rend="¬" break="no"/>compnſe
        <lb rend="¬" break="no"/> Il ya iane ans qu’ils trau tillene eldairet la
        <lb/>Frace dvne aladie quie le tytan les Frarçois
        <lb/>ſemble auoit ren luaë incueable &amp; quoy qu’ls yét
        <lb/>fairvaeou ybiea l ly, d’ oit v iluentreprea
        <lb rend="¬" break="no"/>dre la gueorſoa en aIlg ſil n’bus p’ro?ſſit ſans
        <lb/>reinede, ils n’onepqurlatſt p laiſſeé́ pe la grace
        <lb/>de Dieu. quelque deſeſperé gà’il fat de remettre
        <lb/>l’Eſtat dans les voyes deſbn ſalue, &amp; de nous faire
        <lb/>conaceuirvneboae ſẽ de ſadelufahcé.
        <lb/>Ce
        <lb/>¬ <pb n="9"/>
        <lb/>degnſndlomrage leu arcſté beaucoupde:
        <lb/>ſih &amp; à nous beaudoupde fang&amp;e des larmes: &amp;
        <lb/>pur eladsont efté́ containts d’adonnen
        <lb/>lesdebats des partievpour decider de la auſe d
        <lb/>ouri; &amp; ilas ont nieux aimé ſe conſacre au bien
        <lb/>dell’Eſtat qu’hux finſtes deſirs de cud quirle
        <lb/>piller&amp;qui le perdent Sit bien que pdurreſiſteF
        <lb/>aux legiaſs dé cdnouueau Marquigd’Anér, ils
        <lb/>omnoeſtéonraincsi defaireles oldas&amp; lasBolip
        <lb/>ues, lhd nplayer he fer &amp;le fieu, laforc &amp; la
        <lb/>courage le ſçauoi l’axperieuce, l bieds&amp; la
        <lb/>vid l’eſpacde dequate rans pur le ſahit de la pau
        <lb/>i.l
        <lb/>lVoyahpne cela. ſir cbu qui aacuſenc lens
        <lb/>intenyiopad’impradone &amp; d’imnterot, aſoat fart
        <lb/>raiſoadablen Hpyaſnaux qit difodt qu’aupre
        <lb/>mier bruit d’vneraie ſur lurs chatges; ils olta
        <lb rend="¬" break="no"/> lamtot bBoyaume vqu’ils ant afonibl l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>thoridu Rypourſe fortifior ds l’impauaé d
        <lb/>leuxonimes &amp; qu’llsot meinaene l redellion
        <lb/>du’Prince pouraboir la pcotection dy puiſſant
        <lb/>campicçe, he ſantpas des eſptitsde verité de des
        <lb/>mes ans prohe. ſldiſcura poeſacl
        <lb/>démnainqand &amp; ſoys &amp;la parole dlddps
        <lb/>ſant; aqu lg nature deſa eoſcieſe.
        <lb/>l e vous demande, Mbnliur le aonudau Poli.
        <lb/>lqu ſupoſeque vnolayeztanplſt peu quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que çholds equiditigos l’pne dluecles
        <lb/>lB.!
        <lb/>. 9 <pb n="10"/>
        <lb/>8
        <lb/>autresanimaux, ſi cen ſont pas ces illuſtnes Se.
        <lb/>nateurs qui ſe ſont em oarez le l’autorité́ Royale:
        <lb/>qui ont ſurcharge tous les puures peuples de:.
        <lb/>Talles &amp; de Subſides: qui ont taxé les aiſez: q i
        <lb/>ont eſtably les lntcndans, &amp; les fuſeliers: qui ont
        <lb/>empeſcheé la pix: qui ont volez &amp; ſortis tous les
        <lb/>Threſors de l’Eſtat. qui ont enleué́ le Roy, &amp; i
        <lb rend="¬" break="no"/>ueſty Paris: qui ont voulu perdre les Princes: &amp;e
        <lb/>qu expoſent encore tous les iours nos biens &amp;
        <lb/>osvies à lafureur d’vn nonbre infiny de legions
        <lb/>teabominables; quiſodnt oume tout l’vni.
        <lb rend="¬" break="no"/>uers ne ſcç̧ait que trop bien, les veritables cauſes
        <lb/>qui ont allarmé tout :affoibly l’authorireé du Roys
        <lb/>aaitenu les Prices dane lei équitable rebel¬.
        <lb/>liads &amp;c contramt ces generoux Areopages,
        <lb/>faire les Soldats &amp; ls Politiques pour le laluveni?
        <lb/>uerſel de tous les peuples de France.
        <lb/> De grace, quel droia t il ſur ce qui eſt. à nous
        <lb/>de pore enfils, ou par vne legcime&amp; peaible ads
        <lb/>quiſition que nos en auons faites’imagme- t’il
        <lb/>pour s’eſtre tyranniquemenc empré d’vne Au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorir é Souueraine que tou luy ſoit deu, &amp; croit
        <lb/>il eſtre deuenu noſtre Roy en dſpoſaar du ſing
        <lb/>de ſa Maieté &amp; du. Seau, de l Couronne ? ll a
        <lb/>beau faire le reſſouuenir de ce qu’il a eſté́ nous
        <lb/>empeſchera toufiours de le tenir pour ce qu’il
        <lb/>veut eſtre: &amp; ſçachez, hors de l’honneur que la
        <lb/>Reyne luy fair qu a le oiene noins que le
        <lb/>reſte dehommes. <pb n="11"/>
        <lb/> Etſannous-arreſter dauatage à faire vn long
        <lb/>ecidos cniues de ce maudt Scelerat , dont les
        <lb/>deportemens de ſa vis fourniront eternellement
        <lb/>deternelles matieres a ceux qui ſe voudront do
        <lb rend="¬" break="no"/>aer a peine de les decrire, diſons e peu de mots
        <lb/>que ſi parvn aueuglement égal à la freur de ſes
        <lb/>eruéls vindicatfs, qui vont percer leurs enne
        <lb rend="¬" break="no"/>nis à trauers le ſn de leurs peres, ce prodigieux
        <lb/>nanſtre de tyrannie ’euſt pas voulu perdre l’E.
        <lb/>ſe, les-Princes, &amp; le peuple nous n’aurions pas
        <lb/>appelle eſtrahnger à̀ noſtre ſecours, pour deliurer
        <lb/>l vn l’autre de abonminables attentas de cet
        <lb/>eſtrange parricide.
        <lb/>, Quan- layeagnjo-qeccupe eetts ſouueraine
        <lb/>puiſſançe qui neſt deuéë q’au legitimeſucceſſeur
        <lb/>de la Couro, le ie &amp; la terce ont droit de
        <lb/>’ynir pour de liurer l’mpiré de l’inusaſion de ſon
        <lb/>Tyran, &amp;e pour la coaſacres à la fureur des peuples
        <lb/>qu’ul oppceſſe.-Qüiy, il ny a pas vn homme dans
        <lb/>ut-la narureeré, qul n’ait droit de courre ſur
        <lb/>vne ſang ſueë publique, qui pour ſatisfaire à ſo
        <lb rend="¬" break="no"/>auidité, a tellement deſcharné́ lEſtat, qui luy eſt
        <lb/>peſqo, paſſible de pouuoir ſouffir l app’ica
        <lb rend="¬" break="no"/>tion du remee qu’on luy doc neceſſairement
        <lb/>donner, tans il ſe trouue abatu ſous l’effont de ſes
        <lb/>vniuerſelles cyrannies. Per tri mouetur terra,
        <lb/>quartun no potet ſuſnere, dit la meſme ſageſſe,
        <lb/>qui ſoe quand le ſeruiteur rege rquand le fol <pb n="12"/>
        <lb/>8
        <lb/>ſeſaoule des biens d’auay, quand l fermmie ſe
        <lb/> ren d ’inſuppottable, &amp;t quand le valet veut eſtr
        <lb/>Praur.
        <lb/>heririer de ſon maiſtre. Ce ſone des miſerable
        <lb/>reprouuez, dit elle en continuant qui ne ſongen
        <lb/>amais qu’a mangér les pauutes de la terre&amp;d les
        <lb/>.19
        <lb/>néceſſiteux d’entre leshohmes.
        <lb/> Mais qui le peſt conuaincre des crimes doo
        <lb/>on l’accuſe? Les meſmes fuſeliers qu’il auoit é́ftaa
        <lb/>blis: les aiſez qu’il a volez: les homet qu’il
        <lb/>employe à l’enleéefnient des ſotfnés imgaenſe
        <lb/>qu’il a enuoýes en lalie les Ofiereds llCous
        <lb/>roône qu’il n’a iamais payeznos arnaées dleſquelles
        <lb/>il a pris toutes les monres: les miſeres publiques,
        <lb/>qui ſonit dans toates lePreînes de Fhanc: les
        <lb/>Plenipottatiaires ide Minſter :toute ’Buropé
        <lb/>pout l’enleuemhent ui Roy, pour le blocus d
        <lb/>l’atis, pout les attontas qu’il a commis oſtt
        <lb/>Meſſieuts les Prinees &amp; finlemené toat l’nii
        <lb/>uers enſmble, pource erhbte falfiy de plaudre?
        <lb/>innoeens qu’il a falt piller, bruſter, vîle l&amp;
        <lb/>maſſacrer, à deſſein d’aſſouuir l’inſatiabl abi
        <lb rend="¬" break="no"/>rion qui le poſſede.
        <lb/>oyez apres tela funeſte Paralet de ce lete
        <lb/>ſtable Paraclyre, ſivous pourtez ttouuer des eu
        <lb/>ſes de recuſadtion ontre toute la terre habitable,
        <lb/>pour le iuſtifier de tous ſes crimes. Et oyez apres
        <lb/>cela encorovn coup ſi le Ciêl h’a pa bien éelair.
        <lb/>I1TAHret
        <lb/>lcy ſes calonnies. <pb n="13"/>
        <lb/>93
        <lb/> L’Arreſt dernier que le Parlement a donné eon
        <lb rend="¬" break="no"/>tre luy, fait bien voir que ces Auguſtes Senateurs
        <lb/>n’ont pdint d’intereſt qui leur ſoit plus à eœur, que
        <lb/>la gloire du ’rince, quoy que vous en puiſſiez dire:
        <lb/>&amp; certainement ſi leur conicience ne les mettoit
        <lb/>pas à couur de toute ſorte d’apprehenſions, ils
        <lb/>netrauailleroient pasà la liberteé de leur luge. Et
        <lb/>bien loin de vous imiter en cela, ils ne veillent
        <lb/>qu’au ſalut de celuy que Dieu leur a donné́, ce
        <lb rend="¬" break="no"/>pendant que vous ne ſongeqqu’à la perte des vo.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres. Vous nous faites bien voir par vos diuers
        <lb/>ſentimens miſerable Aduotaet de cauſes perduës
        <lb/>iuſques ou va l’impudence d’vn homme qui pour
        <lb/>ſe rendre complaiſant à̀ vn miſerable valet, ne
        <lb/>s’occupe qu’à perdrele reſpect qu’il doitauxA,
        <lb/>bitres Souuerains- de ſes biens &amp; de ſa vie.!
        <lb/> Ouy certes, Monſieur, s’ils eſtoient ambitieux
        <lb/>&amp; qu’il n’y euſt pas vn Oncle du Roy, à qui les
        <lb/>premieres hoſneurs, du Royaume doiuent eſtreé
        <lb/>conferées-ilspourroienterecer la charg qu’ll6
        <lb/>luy on donneée. Ce ne ſeroit pas lapremore fois
        <lb/>qu’ils l’ont exercée dans la Minorité́ des Roys. &amp;
        <lb/>meſme dans la Maiorité , quand la trop grande
        <lb/>idulgnce de ſa Maieſté. ſe, poroit à ſoufſri?
        <lb/>qu’v eyran fiſt ſa charge au prciudiee de ſon
        <lb/>honneur, de ſon authorité, de ſon bien, &amp; de ſa
        <lb/>Couronne, n’y ayant point des perſonnes aſſez
        <lb/> conſideaables dans l’Eſtat pour la faire, le voy <pb n="14"/>
        <lb/>10
        <lb/>blen que vous lgnorez, ou que vousvlez igho2
        <lb/>rer l’hiſtoire, en volaae ignorer ſi cela ſe peut,
        <lb/>ou ſi cela ſe doit faire. lIl ny a point de loy ni de
        <lb/>raiſonaement, qui puiſſe ny qui doiue mettre des
        <lb/> bornes à la neceſſité des afares d’vn Eſtat, que
        <lb/>uoſtre Maiſtre mis ſur le peachan de ſa eae.
        <lb/> Si le Parleenc a eu le puoit de mettre la C
        <lb rend="¬" break="no"/>ronne ur la teſte de quelques vns de ns Roys,
        <lb/>quand la netceſſiteé́ des affites le requeroit, com
        <lb rend="¬" break="no"/>he il fit à̀ ’epin &amp; meſne comme il a fait auRoy!
        <lb/>en le dectarant Meur, qui ſaas cela n’euſt pas
        <lb/>eu la hiloérté de fie les fonctions d’vn veritable
        <lb/>Monarque: s il a eu le pouuoir de donner autre
        <lb rend="¬" break="no"/>fois la Regence à la Reyne, &amp; s’ls ont le pouuoir
        <lb/>de donner la vie &amp; l mort aux Princes du Sang,
        <lb/>lors qu il s’ag de les purluiure ou &amp;de les iuſti
        <lb rend="¬" break="no"/>fier dircrime de le e Maieſté́. 1doit bien auoir le
        <lb/>pouuoir dedeclarer Monſieur le Dac d Orleans
        <lb/>Leutenant general du Royaume de France. Oui
        <lb/>à le pouuor de faire le plus à̀ ben- le’pouuoir de
        <lb/>faire le moins, ſi vous ſçauez l art de raiſonerſe¬:
        <lb/>lonles regles
        <lb/> Eſt-il mons iuſte que Monſier le Duc d’Or.
        <lb rend="¬" break="no"/>leans poſſede la charge de Lieutenant general du
        <lb/>Roy dans toutel’eſtenduë de les Eſtats, el qua
        <lb rend="¬" break="no"/>lite d Oncle del Mieſte, corme n’y ayant per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne qui la puſſe pretendre aù deſſus de luy, &amp;
        <lb/>comel’aya ouſjoursiexeecee endant la Mi¬ <pb n="15"/>
        <lb/> 11
        <lb/>noé, q’il etuſte que voſtne arin poſele
        <lb/>lcbaege dſniandant general de tous les affaires
        <lb/>deßaCouronne, eu qualité deTyran, d’Eſtranger
        <lb/>e de file d’vnmiſerable Cha pelier de Sicile? Si
        <lb/>olte diulenae ſe fut pas deſia empare du com
        <lb rend="¬" break="no"/>mlaement de celle-là ( quoy qu’il n’en eut pas
        <lb/>lnoj comme il s’eſt emaré du pouuoir de
        <lb/>onxes :bes auttes, Monſieur le Duc d Orleans
        <lb/>auooitianaais ſongé́ à la repren dre tt il ſe ſouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fie peudesatfaimes deshommos Les penſées qu’il
        <lb/>aiatemt pour leCie3 ne luy permettent
        <lb/>plas uebion rarement, de courner les yeux fur
        <lb/>des chiaſesſi baſſes&amp;:s il n’euſt veuqu’ily allojt du
        <lb/>aluoued etat, certe digteé́ n’eu ſt pas eſté́capa
        <lb rend="¬" break="no"/>ble de le diurtiode la moindre choſe de ce qu il
        <lb/>doit à l’acquiſition d vne aurtre dignité bien plus
        <lb/>glorieule.
        <lb/> Ainſi e ffienydu Prlemeont en le rapelent à
        <lb/>odigaaté, fars ſo reſeruer que la glolre de luy
        <lb rend="¬" break="no"/>euolr apele pour le bie del’Eſtat n’ont fair que
        <lb/>ece-qu’ils eftoioe oblgez de faire, en quahteé de
        <lb/>ſei ailnieniſinen de uaoue leu apguien die li eee
        <lb/>Courone. Aſſero nulapridcipi jniauas fieri, fi ad de rranes.
        <lb/> gffns copadllann, vbi uullus anapis ratlonidloc
        <lb/>fepar vleriat aoam uduerſas eum f t pfog’eſſas, dit
        <lb/>vcresſçananr Politique deoſtre ſieëe, dans fſon
        <lb/>traiueé De ne bMagftraou i ſabdto, de ſorte que bp.3
        <lb rend="¬" break="no"/>ilaet pai deſujes qdi’aie doe defairetout ce <pb n="16"/>
        <lb/>qui ſe pour pour le bien de l’Eſtat, ſans pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir iamals aſtre aiccuſe de rebelion, à̀ plus?
        <lb/>forte raiſon, que ne doiuent pas faire ceux qui
        <lb/>n’ont eſté créez que pour eſtre les legitimes tu
        <lb/>teurs de hos Roys, les protteura de l’Eſtae&amp; les
        <lb/>peres despeuples? nfin, quoy que vous eu puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiez dire, penſionnaire Mazarinique, ilsſonoe ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ront eternellement les Miniſtres &amp; les intérpretes
        <lb/>des loix, auſquelles les Roys, les Princes, &amp; les
        <lb/>peuples doiuent obeir s’il ne veulent eſltereſclas
        <lb/>ues de la meſme tyranhie. Les Par lements ſos les
        <lb/>el in me diateurs entre les affaires des Princes &amp; des
        <lb/>areſc peuples, ſcruant comme de barriere à l’authoris
        <lb/>a-a ind pe ndante, &amp; à l extŕme foibleſſe àce que
        <lb/>fu iſenis les plus epern ecnl’art de aiſonneri ſur le
        <lb rend="¬" break="no"/>rae s,
        <lb/>. a ar matieresde cette nature..
        <lb/>lads Voyez donc apres cela Panegyriſte Maarin, &amp;
        <lb/>, ftauteur de ſa tyranmie, auee quelle impudence
        <lb/>le l vous oſezblaſpheſmer contre les aétions dune
        <lb/>oire ds
        <lb/>u, pars de Dieux qu’il y auoit de Preſidens &amp; de Conſeilr
        <lb/>6 s.
        <lb/>i lers en l’Arreſt qu’ils prononcerent comre Maza
        <lb rend="¬" break="no"/> rin, le vingrieſme luillet de la prefſente ahnéeé.
        <lb/> e ſcay bien que tout le monde ne regarder
        <lb/> pas d’vn meſme œil la force ds raiſons que ie
        <lb/>vous donne ny la nature des authoritez que ie
        <lb/>vous cite: ny la teneur des Arreſt de cet Auguſte
        <lb/> Senay ny erare ouurage de prudence ordinaire
        <lb/>ait ſages Aritres de nos fortunes, ny le ſcandale
        <lb/>des <pb n="17"/>
        <lb/> 13
        <lb/>des Mazarins: que ceux-cy diront que la furieuſe
        <lb/>iourné́e de l’Hoſtel de Ville fut comme ces der
        <lb rend="¬" break="no"/>niers coups de tonnerre qui finiſſent l’orageauec
        <lb/>le bruit, &amp; qui commencent la tranqulité auec
        <lb/>vn meſlange d’ombre &amp; d’éclat:Que la paille qui
        <lb/>paroiſſoirt le thearre de Paris, elloit cu la muëtte
        <lb/>ſemonce à quelque funeſte ſpectacle, ou à la
        <lb/>plaiſante decoration de quel que aduenture comi
        <lb rend="¬" break="no"/>que: qu’on n’euſt iamais creu qu’vn ſi mlerable
        <lb/>preperarif eut pû ſeruir à la deliulance d’vn graad
        <lb/>Roy, ny a la diſtriburion des premieres charges
        <lb/>de la Couronne: que le Roy ne ſçautoit eſtre en
        <lb rend="¬" break="no"/>tre les mains de ſes ennemis; puis qu’il a la lberté
        <lb/>d’aller partout où il luy plaiſt: qu’il fait la guerre:
        <lb/>qu’il donne les ordres: qu’il re çoit les Ambaſſa
        <lb rend="¬" break="no"/>deurs: qu’il fait toutes ſes affaires: qu’on luy ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtituëvn Lieutenant general qui n’agit que hois le
        <lb/>Royaume auec ſes ennemis: qu’on élit vn Lieu
        <lb rend="¬" break="no"/>renant general des armé́es: &amp; finalement,
        <lb/>qu’on eſtblir quantité d’Officiers, qui reuien
        <lb rend="¬" break="no"/>dront bien toſt en leur premiere forme.
        <lb/> Ne voilà̀ pas des objections bien choiſies &amp;
        <lb/>bien iudicieuſes pour l’Aduocat d vne affaire de ¬i
        <lb/>haute lmportance.
        <lb/> Si la furieuſe iourneée de lHoſtel de Ville fuſt
        <lb/>comme ces dleniers coups de tonnerre qui finiſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſent l’orage auec le bruit, &amp; qui commence nt la
        <lb/>rranquilité publique auec vn meſlange dombre
        <lb/> D <pb n="18"/>
        <lb/>&amp; d’eclat, elle eſtoit donc neceſſaire pour mettre
        <lb/>tous les peuples de l’aris dans quel que eſpece de
        <lb/>repos, &amp; pout punir les Mazarins qui leur cau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoient tous ces deſordres. Si la pai’le qui paroſſoit
        <lb/>eſtre le theatre de l’aris, eſtoit ou la muët re ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>monce aà quelque funeſte ſpectacle, ou la plai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſante decoration de quelque aduenture comique,
        <lb/>n’a pas ſçeu deliurer le Roy de l eſclauage où l elt,
        <lb/>elle n’a pas laiſſé́ pourtant de deliurer la vlle &amp;
        <lb/>rous les peuples de Paris de la faction Mazarini
        <lb rend="¬" break="no"/>que, &amp; de faire en ſuitte la diſtribution des pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mieres charges, qui n’eſt pas vn petir achemine
        <lb rend="¬" break="no"/>ment à la deliurance du oy, au baniſſement de
        <lb/>Mazarin, au lalut de l’Eſtat, &amp; aà la felicité publi.
        <lb/>lere ee
        <lb/>que.
        <lb/> Vous dites que le Roy a la hiberteé d’aller par
        <lb/>arinique: car ſi cela eſtoit. il y a long-temps qu il
        <lb/>ſerit aà̀ Paris. Vous dtes encore que ſa Maieſté́
        <lb/>donne les ordres neceſſaires, qu ’elle reçoit les
        <lb/>Ambaſſadeurs de ſes alliez, &amp; qu’elle fait tous les!
        <lb/>affares de la Couronne, &amp; moy ie vous dis enco
        <lb rend="¬" break="no"/>que cela eſt faux, comeie vous ay déja dit, car
        <lb rend="¬" break="no"/>cela eſtoit, il y a long temps que Mazarn &amp; tous
        <lb/>ces complices ſeroient au Diable: que le Roy ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit à̀ Paris, que nous aurions la paix: que le com
        <lb rend="¬" break="no"/>merce iroir par tout: &amp; que les voleurs ne leroient <pb n="19"/>
        <lb/>15
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>plus en regne: &amp; ſi nous n’eſtions bien aſſeurez
        <lb/>de la bonn nteniõ que le Roy aà pour nous, vous
        <lb/>verriez bien ce que les François ſçauent faire. Si
        <lb/>on luva ſubſtitué vn Lieutenant general, qui ne
        <lb/>s’eſt chargé de cet employ que pour ſauuerl’Eſtat
        <lb/>à ſon Nepueu, preuoyant bien ce quien pouuoit
        <lb/>areiuer: ſion a eſleu vn L’ieutenant general de ſles
        <lb/>armées, qui n’a pas fait moins de miracles que d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>étos heroiques, &amp; ſi on luy a fait tous les O ffieiers
        <lb/>qui ſont neceſſaires à l’Eſtat; c’eſt parce que Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>zarin luy a oſté tous ceux qui pouuoient fidele
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ſeruir ſa Maieſté, pour ne Iuy donner que
        <lb/>des Miniſtrés &amp; des ſeruiteus à ſa mode, afin de
        <lb/> ſe pouuoir maintenir dans l’authorité Royale
        <lb/>qil luy à tyranniquement vſurpée.
        <lb/> 4
        <lb/>Si ie vous traité auec trop de douceur &amp; auec
        <lb/>trop de modeſtie, vous en deuez pluſtoſt remer
        <lb rend="¬" break="no"/>qepr mon bon naturél, que la conſideration de vo
        <lb rend="¬" break="no"/>Itre merite. Ceſt eſtre bientraiſtre à ſa patrie &amp; aà̀
        <lb/> ſon deuoir, queé de prendre le pary du tyran de
        <lb/>l’Eſtat contre les Prinices du Sang, &amp; contre les
        <lb/>ſeuls legitimes ſuccefſeurs de la Couronne. Quel
        <lb/>ſort q peu redoire de ſi ſagés Magiſtrats, à̀ la cen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſure du plus criminél de tous les hommes Au
        <lb/>commiencement lés ſoins qu’ils prenoient du pu
        <lb rend="¬" break="no"/>pillé, ne pouuoient pas eſtre aurhoriſez de leurs
        <lb/>preteniogns ſur la l egepce, eela eſt faur mai
        <lb/>bien dé ’honneûrqu’ſs prerencoiét acquerir en <pb n="20"/>
        <lb/>remet tant leRy dans le throne d’où la mauuaiſe
        <lb/>conduitte de Mazaii l’auoit fait defſcendre. La
        <lb/>Maiorité deuoit termiier le different des ruté́uürs
        <lb/>&amp; les reuuoy er à l’exercice de leurs charges c’eſt
        <lb/>ce qui vous trompe: la Maiorite deuoit chaſſer
        <lb/>Mazarin de l’Eſtat, ſelon la’Declaratiõ̃ que le Roy
        <lb/>en auoit fait en plein Parlement , ſeant en ſon lict
        <lb/>de luſtice: mais comme la tyrannie s’eſt renduë
        <lb/>Maiſtreſſe de l’eſprit du Roy, &amp; du gouuernemét
        <lb/>des affaires, &amp; qu’elle a veu que cela ne ſe pounuoit
        <lb/>pas, ſans la faire choir du throſne qu’elle auoit
        <lb/>vſurpê, elle a ſi bien fait qu’elle a comme anean
        <lb rend="¬" break="no"/>tie cette belle &amp; authentique Deelaraion de la
        <lb/>memoire de ſa Maieſté́, en meſpriſant la luſtice,
        <lb/>les Loir, l honneur &amp; l’authornté du Roy, &amp; ce
        <lb/>qu’l y a de plusſainct &amp; de plus venerable dans
        <lb/>la ſocieté des hommes. Nous voyons bien pai là,
        <lb/>que le deſir de gouuerner eſt flateux; puis q’il en
        <lb rend="¬" break="no"/>gage les hommes à de ſi eſtranges perfidies. C’ep
        <lb/>ce monſtre d’ambition qui la conduit a cet hortil
        <lb/>ble attentar, &amp; qui ne luy laiſſe qué l’énuie de re,
        <lb/>gner au preiudice du bien &amp; de l’honnieur’ de ſon
        <lb/>Prince Sa paſſion ne va que dans l’abus &amp; dans le
        <lb/>male fice, afin de trouuer les moyens de ſubſiſtei
        <lb/> dans ſa tyrannie. Et puis cét oracle d’abominailoh
        <lb/>auec ſes effects des contraires, ſouſtiendràenco
        <lb rend="¬" break="no"/>re que le Roy n’eſt pas eſclaue des vôlonez de ſon
        <lb/>Miniſtre? La priſon de cet llluftre Capif, c’eſt
        <lb/>1¬.
        <lb/> ſ’induſtrie <pb n="21"/>
        <lb/> 7
        <lb/>IP’induſtris don ils ſe ſeruent pour ãſſubiertir tou
        <lb rend="¬" break="no"/>eeſe oolonren, au volouuen decea ſangſueepu
        <lb rend="¬" break="no"/>uuiqu cCeſt laſeendaas qulons prus ſur e
        <lb/>pourle nireenedinet aour ce quls deſurene
        <lb/>t lunpur de qurueiuleaa ſi deuenuiou lee
        <lb/>ounqu nſenmameus ce ueſoa lneſuimlle,
        <lb/>un de oelen queuonaqe ees uhaurde
        <lb/>ue ſentimens nous fait, pour vn homme quia
        <lb/>euurepriu de diue de ſi belei ehoſea en faneur du
        <lb/>pu imindlde ous le homne Qn .
        <lb/>prendpis de leſrir , maison epreprndde le
        <lb/>Eire eonnaiire la veriué du fait, &amp; dele deſabuſfr
        <lb/>die oue le mauuaiſes mprenionsquo l,?
        <lb/>domnnmes C’eſtcee que l’on craint de pat le Diable,
        <lb/>plos que vou aure cbaſe , puin que ceue ſos
        <lb/>d’eſlargſſement ferois l’eſelauage des aures,
        <lb/>ss piſon de ſa ldaieſe eſloit imuoinnire, le
        <lb/>Iieuenanee de Monſieur le Duc d’Or leans ſeroit
        <lb/>inutile ie vous le confee, auſi ne l’a jil receue
        <lb/>que pour labandonnes auioos de ſa de luanee
        <lb/>pourvaos dire que le Palement ne laluyapa
        <lb/>olu donmet, mais qu’lla pié de la pendre, l
        <lb/>ae fupau fuire ſi ors l’igorant, apre auoi
        <lb/>e ſ helle choſoe, Si yous n’entendie pas le
        <lb/>FEancau uous aueiez bonne gace a dermander
        <lb/>ainerprece Vos diuers ſentimens ſont bien plu
        <lb/>amigus que cela, &amp; ſinous ne laiſſons pas de les
        <lb/>eenlſfſuos &amp;de penetrr pasleur moyen iuſques <pb n="22"/>
        <lb/>18
        <lb/>dansvos intentions les plus myſterieuſes
        <lb/>Nevore- vous pas qu’e cere action ily a deure
        <lb/>choſesa conſiderer, quiſont la liberee de donne
        <lb/>&amp; la ſupplicarion de prendre C’eſt pourquoy l
        <lb/> Gour de Parenent, quia ſeule &amp; de tout remp
        <lb/>otee ce la
        <lb/>re r le droi de coderte, &amp;e on pas de donnet le pus
        <lb/>unr. haures dignitez de a couronne, ainſi que nou,
        <lb/> auons deſia dit, regardant Monſieur le uec d’or.
        <lb/>ie m’expl,
        <lb/>que. leans comme la premiere &amp; la plus conſiderasble
        <lb/>perſonne de Franee, veu qu’ileſt onele du Roy
        <lb/>&amp; legitime lucceſſeur de la Couronne, le prie de
        <lb/>prendre la harge de Lieutenant general du
        <lb/>oyaume, iuſques ̀ ce qu’on eut deſuréle Ro
        <lb/>&amp; l’eſtat de la tyrannie Mazarinique. Notez
        <lb rend="¬" break="no"/>necorr cette reperition, ie vous enſupplie. lLeprie
        <lb/>de la prendre, parce que cette Cour de Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, contre qui vous clabaudez auec tant d’in
        <lb rend="¬" break="no"/>iuſtice, n’a pas à vray dire la liberteé de la donner,
        <lb/>attendu que cette liberté de donner ſuppoſe vn
        <lb/>pouuoir abſolu, &amp; la ſupplication de prendre,
        <lb/>ſuppoſe vne neceſſite d’agir pour le bien vniuer
        <lb rend="¬" break="no"/>ſel du Prince &amp; du peuple. Et c’eſt ce que la Cour
        <lb/>n’a iamais igoré comme, vous quelque meſpris
        <lb/>que vous en puiſſiez faire en la donnantelle auroit
        <lb/>fait, ce qu’homme du moade ne ſç̧auroit equita
        <lb rend="¬" break="no"/>blement faire, s’il n’eſt souuerain, &amp; en le ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>plianr de la prendre, elle ne faiſoit que ce qu’elle
        <lb/>eſt en coſcience obligé́e de faire, pout remettre le <pb n="23"/>
        <lb/>36
        <lb/>Roy dans la plenitude de ſon Authorie Royale.
        <lb/>Vila les raiſons en vertu deſquelles le Parlement
        <lb/>ya procedé de la ſorte. Monſieur, ie ne ſçay ſi ie
        <lb/>m’explique aſſez bien pour vous, &amp; s’il ne vous
        <lb/>faudra pas encore vn nouueaas interprete.
        <lb/> Ainſi la Lieutenance de l’Oncle ne ſçauroit
        <lb/>oſtre vn larcin fait anu eueu, en quel ſens que
        <lb/>vous le puiſſiez prendre. Ainſi la collation de cette
        <lb/>charge neſçauroit eſtre ſuietrte apas vne reprehen
        <lb/>ſion ny miſe au deſſus de leur pouuoir:ainſiMſieur
        <lb/>le D. d’Orleans neſçauroit eſtre criminel, quelque
        <lb/>indentiteé́ de moyen qu’il y puiſſe auoir entre- don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner &amp; receuoir. Et ainſi le Parlement ne peut eſtre
        <lb/>legitimement aceuſeé d’iniuſtice de luy auoir offert
        <lb/>vne choſe qui luy deuoit eſtre neceſſairement
        <lb/>offerte. Ce qui fait bien voir que le Parlement
        <lb/>n’auoit pas oublié d’agir en cela, auec ſa pruden
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ordinaire. quoy que vous ne l’ayez pas ſceu
        <lb/>remarquer dans les eſcrits de Monſieur Biguon,
        <lb/>qui eſt tellement l’homme du Roy qui aimeroit
        <lb/>mieux n’auoir iamais eſteé, que de le trahir, ny
        <lb/>que de verſor le poiſoa de la felon ie auec le vaiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeau public du deuoir &amp; de l’obeyſſance.
        <lb/>Il eſt vray que la Cour en donnant la charge
        <lb/>de Lieutenant general aà̀ Monſieur le Due d’Or
        <lb rend="¬" break="no"/>leans, a’a pas entendu luy donner vne qualité
        <lb/>nouuelle &amp; extraordinaire, l’hiſtoire en fait men
        <lb rend="¬" break="no"/>tion e quelques endroits, &amp; particulieremens <pb n="24"/>
        <lb/>ào
        <lb/>aux ſanglares guetres des Chapperoas ny-partis,
        <lb/>&amp; du temps que la ligue fit tant de deſordres en
        <lb/>France, ainſi que vous l’auez fort bien remarque
        <lb/>dans voſtre beau libelle. Er quoy que voſtre plu
        <lb rend="¬" break="no"/>me tremble au ſeul recir de ces exemples d’ho
        <lb rend="¬" break="no"/>reur, ſi faut il pourtant que voſtre tyran ſoit chaſſé́
        <lb/>de l’Eſtat, &amp; que le Roy ſoit maiſtre abſolu &amp; de
        <lb/>ſon Royaume &amp; de ſa perſonné.
        <lb/>Enfin pour nous faire voir que ce qui ſe fait à
        <lb/>preſent s’eſt fait autrefois, vous nous raportez
        <lb/>deux pages toutes entieres de l’Hiſtoire, qui ne
        <lb/>font que faire voir aux peuples l’eéquité de leur
        <lb/>cauſe; par ce qu’en ce temps là c’elloit vne prodi
        <lb rend="¬" break="no"/>gieuſe ambition de tous les plus grands duRoyau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, quis’eſtant renduë maiſtreſſe abſoluë de leurs
        <lb/>paſſions, auoit miſe vne generale diuiſion dans
        <lb/>tous les eſprits de France.
        <lb/> C’eltoient des ſubjets qui ſe rebelloient contre
        <lb/>leurs l’rinces, des Princes qui prenoient lesarmes
        <lb/>contre leurs Roys &amp; des Roys quivouloieat met
        <lb rend="¬" break="no"/>tre des l’rinces &amp; des peuples dans leur obeiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce Enfin c’eſtoient des François contre des Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>cois, &amp; vne partie du Royaume contte l’autre par¬:
        <lb/>tie: Mais à preſent il n’en eſt pas de meſme, ce ſont
        <lb/>rous les ’rinces &amp; tous les peuples de France qui
        <lb/>ſont armez contre vn miſerable valet: c’eſt touts
        <lb/>vne Monarchie qui ſe ſouſleue contre ſon eyran
        <lb/>ce ſont toures les puiſſaaces de l’Europe qui ſe
        <lb/>bandent <pb n="25"/>
        <lb/>31
        <lb/>bandent contre vn pertur bateur du repos public
        <lb/>&amp; finalement c’eſt le Ciel &amp; la rterre, qui font que
        <lb/>tout ſe ligue contre luy pour le perdre.
        <lb/>ll me ſemble, pour l honneur &amp; pour le bien
        <lb/>du party que vous taſchez de de ffendre auec tane
        <lb/>d’empreſſement &amp; tant de chaleur, que vous de
        <lb rend="¬" break="no"/>uiez celer des cxemples qui vous doiuent fair
        <lb/>trembler de peur, &amp; qui marquent infailliblemen.
        <lb/>voſtre perte. Si les François n’ont pas voulu ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>frir quelques legeres oppreſſions de leurs legiti
        <lb rend="¬" break="no"/>mes Souuerains, ny de lems propres Princes, &amp;
        <lb/>qu’ils ayent expoſe leurs biens &amp; leurs vies pour
        <lb/>cla, à plus forte raiſon que ne feront-ils pas, pout
        <lb/>ſe tirer de l’inſupportable tyrannie d’vn mileable
        <lb/> ſtranger, iſſu de la lie du peuple? Si en ce temps
        <lb rend="¬" break="no"/>laà, où l’aris n’eſtoi rien e n comparaiſon de ce
        <lb/>qu’il eſt, &amp; où les peuples n’eſtoient que des igno
        <lb rend="¬" break="no"/>rans au meſtier de la guerre, les François ont ſlceu
        <lb/>contraindre les plus grands de lEſtat à̀ viure en
        <lb/>paix auec eux, que ne feront-ils pas a preſent,
        <lb/>qu’ils ſont lans comparaiſon &amp; bien plus forts, &amp;
        <lb/>bien plus aguerris, contre vn Miniltre qui ne ſe
        <lb/>peut, ny ue ſe ſçauroit mointenir que par les gra
        <lb rend="¬" break="no"/>ces de la Reyne.
        <lb/>Qu’il arme tant qu’il voudra contre nous: qu’l
        <lb rend="¬" break="no"/>épuile tous les threlors de la Couronne pourleuer
        <lb/>des armeées parmy les nations les plus redoutable
        <lb rend="¬" break="no"/>aà deſſein de nous perdre, il ne fera que ruine¬ <pb n="26"/>
        <lb/>22
        <lb/>l’Eſtat, &amp; mettre toute la Cour à la beſace. Paris
        <lb/>plus de millions de liures, qu’elle n’a pas de Louys,
        <lb/>&amp; plus de Regimens qu’elle ne ſç̧auroit auoir de
        <lb/>Compagnies. C’eſt vne mouche co tre vn ele
        <lb rend="¬" break="no"/>phant, ou vne petite cabale de Mazarins contre
        <lb/>tout vn monde. Si la Reyne voyoit clair dans ſes
        <lb/>affaires, elle y procederoit par vne autre voye.
        <lb/>Nous aymons le Roy auec vne paſſion inuiola
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, c’eſt tout dire. Leurs Maieſtex n’ont qu’à ve
        <lb rend="¬" break="no"/>nir à Paris por reme tre l’Eſtar en ſa premiere
        <lb/>ſplendeur, &amp; les peuples dans vne parfaite obe’il
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance. Sont-elles mieux entre les mains d vn
        <lb/>Eſtranger qui épuiſe cous les threſors del Eſtat,
        <lb/>&amp; qui fait ſouleuer toute l Europe contre elles,
        <lb/>que non pas entre les mains de ceux qui les font
        <lb/>e qu’elles ſont, &amp; ſans l’humilité de qui elles ne
        <lb/>ſçauroient elre miſes au rang des plus illuſtres
        <lb/>puiſſances de la terre. Grand Roy, &amp; vous grande
        <lb/>Reyne, il eſt remps que vous deſſilliez les yeux
        <lb/>au ſalut de cét Eſtat, &amp; que vos Maieſtez ſe ſoû
        <lb rend="¬" break="no"/>mettent aux inuiolables decrets d’vn Souuerain,
        <lb/>qui vous fera rendre compre vn iour de la moin
        <lb rend="¬" break="no"/>dre de vos penſées. Ces ſang ſuës publiques vous
        <lb/>font voir le Ciel tout ouuert dans vne condtion
        <lb/>où il y en a bien peu qui puiſſent fire le falut de
        <lb/>leur ame. De grace, prenez-y garde, il n’y va pas
        <lb/>moins que de la perte de toure vne é́terniteé, qu
        <lb/>ne ſçauroit iamais eſtre compriſe ny des hommes
        <lb/>ny des Anges. <pb n="27"/>
        <lb/>Dans cette nuict de confuſion où la France vit
        <lb/>preſentement, nous y voyons reluire encore la
        <lb/>vertu de ces anciens Peres du Senat quiaimerent
        <lb/> mleux s’expoſer à la violence du tyran, en reſi
        <lb rend="¬" break="no"/>tant à ſes volontez, que de conſentir à ſes ryran
        <lb rend="¬" break="no"/>nies. La plus ſaine partie du Parlement eſt de
        <lb rend="¬" break="no"/>rmeuré́e dans ſon deuoir, &amp; quelques membres
        <lb/>infectez, ou pour mieux dire quelques laſches
        <lb/>penſionnaires de cét infame Mazarin, ſe ſont re
        <lb rend="¬" break="no"/>tirez auprés de luy, pour auoir la liberté́ de pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir mieux conſpirer contre leur patrie.
        <lb/>Ce que vous trouuerez à re dire ſur la Magiſtra
        <lb/>ture de Henry l . marque pluſtoſt voſlre impu
        <lb rend="¬" break="no"/>dence que voſtre ſageſſe. Prouuez nous que Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>arin eſt né́ lntendant de toutes les affaires de la
        <lb/>Courone au preiudice des Princes &amp; du Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment: monſtrez nous ſon exercice legitime ſans
        <lb/>la volonté de ces genereux Proreéteurs de l’Eſtat,
        <lb/>&amp; de ces lluſtres Senateurs, &amp; vous parlerez plus
        <lb/>eaiſonnablement vous meſme ſur la cauſe des
        <lb/>troubles. Rex vel Prmceps ,prove aetas ſque, prout ,
        <lb/>facundia eſt audiuntur authoritase ſaadendi m agis queams man e. .
        <lb/>ubendi poeſtae, dit Tacite, parlant en faueur des
        <lb/>Princes. Et Seyſſel Eueſque de Marſeille, &amp; Am
        <lb rend="¬" break="no"/>baſſadeur de deux oys, par’ant pour Meſſieurs
        <lb/> du Parlement dit, dans lona traité de la grande
        <lb/>Monarchie de France que les Parlemens n’ont
        <lb/>efté lnûtisuez quepoaur refrons la puiſſance ab
        <lb rend="¬" break="no"/>cbap.1. <pb n="28"/>
        <lb/>4
        <lb/>foluë que les Roys pretendent auoir ſur les peu.
        <lb rend="¬" break="no"/>ples. le vous dirois bien quelques peroles d
        <lb/>grand Hensy bien plus vriles que les voſtres, fi ie
        <lb/>ne craignois de faire voir à voſtre Mazarin vne des
        <lb/>plus lourdes fautes qu’il ait iamais faites, quoy que
        <lb/>cela lu, ſoit aſſe ordinaire. Ce grand Monarque
        <lb/>reſpondit à̀ Monſieur de Villeroy(qui a eſte au
        <lb rend="¬" break="no"/>refois l’eſpace de quatoze ans le veritableC hry
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoſtome de la Cour, &amp; vn des plus grands Mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres d’Eſtat qui ait iamais gouuerné les affaires
        <lb/>de France; cmme il luy parloit des differends
        <lb/>que l Duc d ſpernon auoit auec la Prouence,
        <lb/>d’où il eſtoit ouuerneur: Si i’appuye, dit-il, le
        <lb/>Duc d’Eſpernon contre les Prouençaux, ie m’en
        <lb/>attireray cent mille ſur les bras, pour vn que ie fa
        <lb rend="¬" break="no"/>uoriſeay, &amp; ie fignaleray vn coup de puiſſance
        <lb/>abſoluë. parvn coup d’iniuſtice; ce qui fit quil
        <lb/>le r’appella, &amp; leur renuoya vn homme qui leui
        <lb/>ut agreable, pour calmer cette gran de Prouince,
        <lb/>qui s’alloit ie tter, s’il n’y euſt nis ordre par ce
        <lb/>moyen là dans vne rebelhon tres-dangereuſe.
        <lb/>Portez la veriteé́ de cette iſtoire à voſtre Mazarin
        <lb/>de la part d vn veritable Frondeur, plus charge de
        <lb/>paille que de piſtoles, afin qu’il en taſſe ſon profit
        <lb/>&amp; adjouſtez y que les maux qu’il fait ſouffrir à̀ tous
        <lb/>les peuples derrance, refleſchiront ſur ſon cur
        <lb/>auec vſure; qu’l plaint l’aueuglement des meſ.
        <lb/>chans, &amp; la leruiude des hons; &amp; que ſi la Franca <pb n="29"/>
        <lb/>15
        <lb/>ne luy eſt pas bien toſt redeuabledu calme &amp; du
        <lb/>repos que ſon maudit Miniſtere luy a oſté, qu’il
        <lb/>s’aſſeure d’en eſlre puny ſelon la gradeur du
        <lb/>trouble &amp; de la tempeſte qu’il luy cauſe.
        <lb/>La tyrannie eſt percée de ſes propees traits, &amp;
        <lb/>vous vous confondez vous-meſmes. Ouy, ie vous
        <lb/>le ſoſtiens encore, la Charge de Monſieur le Duc
        <lb/>d’Orleans n’eſt que la continuation de celle que
        <lb/>le Roy meſme luy auoit donnée. Elle auoit bie
        <lb/>receu quelque ſurſeance à la venuë de ſa Maiori
        <lb rend="¬" break="no"/>eé: parce qu’on croyoit qu’vn Roy Maieur deuoir
        <lb/>calmer rous les deſordres. Mais depuis que le
        <lb/>yran de l’Eſt at eſt reuenu s’emparer encoretour
        <lb/>de nouueau de l’eſprit du Roy, pour faire reui
        <lb rend="¬" break="no"/>are fa tyrannie, il eſt necçe ſſare pareillement auſſi
        <lb/>de la remetera en l’eſtat qu’elle eſtoit pour nous
        <lb/>deliuer d’vn homme ſi funeſte à rous les peuples
        <lb/>de France. C’eſt vne Charge qui ſe donne à la ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſité, &amp; non pas à la perlonne à̀ qui on la don
        <lb rend="¬" break="no"/>ne: c’eſt pourquoy elle ſe doir donner en tout
        <lb/>emys &amp; en. toute laiſon, à la Maiorité des Roya,
        <lb/>auſſi bien qu’a la Minoriteé, quand la neceſſité́ le
        <lb/>requiert, &amp; quand le bien de l’t ſtat le demand.
        <lb/>Le ſalut du peuple doit eſtre permanent, &amp; ſes
        <lb/>loix ne ſe ſç̧auroient boruer ſans luy faire vne eter
        <lb rend="¬" break="no"/>nelle iniaſtice. C’eſt vne charge qui ſe donne au
        <lb/>merite, &amp; non pas à la qualiteé ny à la naiſſance,
        <lb/>uoy que ces rois choſes là ſe srouuent aminem¬ <pb n="30"/>
        <lb/> à8
        <lb/>mee én la perſonne de celuy qû la poſſede; &amp;é
        <lb/>e eſt vne digniteé qu’il pourra prendre de luy meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me toures les fois que le gouuernement de l Eſtat
        <lb/>ſemblera eſtre en anarchie par le peu de connoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ance que l’on donne au Roy de ſes affaires. ou
        <lb/>bien en tetrarchie, par l vſurpation que les Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>zariniſtes ont faite enſemble de l’Authorité́ Roya
        <lb rend="¬" break="no"/>e. I e bien de la Couronne, où̀ Monfieur le Duc
        <lb/> rleans a de fi legitimes pretentions luy donne
        <lb/>terte liberteé, ſans que iamais la ſurſeance ny la
        <lb/>fuppreſſion de lacharge y puiſſent mettre aucun
        <lb/>obſtacle La neceſſité n’a point de loy, princip
        <lb rend="¬" break="no"/>lement quand il y va du ſalut de tout vn peuple.
        <lb/>t quoy que la Regence ſoit entierement eſffeini
        <lb rend="¬" break="no"/>te par la Maiorité́ du Roy, la Reyne ne laiſſe pas
        <lb/>de l’exereer preſentement auſſi bien &amp; encore
        <lb/>mieux qu’elle ne l’exerç̧oit pas lors qu’elle y eſtoit
        <lb/>obligee;, &amp; ſi tout cela ſe fait ſans que perlonne
        <lb/>du mode y rouue à redire. Si ces deux charges
        <lb/>ont vne melme naſſance &amp; vn meſme tombeau,
        <lb/>pour quoy louffrir l’vne &amp; non pas l’autre. Cette
        <lb/>fiile du commun malheur des hommes. ne s’amu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe pas à conſideter ſi la charge eſt ſupprimée, ou
        <lb/>ſi elle eſt ſurciſe. L’vn &amp;l autre luy ſont indffe
        <lb rend="¬" break="no"/>rens, quand on la pouſſe a tout entreprendre.
        <lb/>C eſt vne chicane de termes, &amp; non pas de raiſons,
        <lb/>quoy que l’vn marque aneantiſſement, &amp; l’autre
        <lb/>continuation d’effect. Ce ſoat ds diftinctions <pb n="31"/>
        <lb/>27
        <lb/>ſans pouuoir, o la neceſſiteſe rend abſolue. C’eê
        <lb/> elle qui a creé les Roys pour le bien des Eſtats, &amp;
        <lb/> c’eſt élle qui cré́e leurs Lieutenans, pour la meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me choſe fi elle fait l’vn, elle peut bien faire
        <lb/> l’autre.
        <lb/> Le démentir n’eſt pas moins ordinaire aux im
        <lb rend="¬" break="no"/>poſteurs qu’aux cal mniaires. Vous diriez, dit-il.,
        <lb/>que le Cardinal apres les longs &amp; continuels ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uices d’vn zele deſintereſſe, &amp; les glorieuſes qua
        <lb rend="¬" break="no"/>litez de Miniſtre de deux de nos Roys, &amp; Parrain
        <lb/>de celuy cy, ſoit quelque Turc ou quelque Sau
        <lb rend="¬" break="no"/>uage. Ie vous laiſfe à penſer apres cela, ſi la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ne luy a pas bien de l’oblgation, de luy auoir
        <lb/>volé tous ſes treſors, de l’auoir accablée de guer
        <lb rend="¬" break="no"/>res ciuilles, de luy auoir fait perdre toutes les pla
        <lb rend="¬" break="no"/>ces que nous aulons conquiſes ſur les ennemis de
        <lb rend="¬" break="no"/>puis qu’il gouuerne les affaires? Ne voila pas vn
        <lb/>Mniſtre bien glorieux d’auoir ſceu rendre de i
        <lb/>beaux ſeruices cette Couaaae? Ou il faut que
        <lb/>vous paſſiez pour inſenſé en parlant commoe cela,
        <lb/>ôu il faut que vous ayoz pris à taſche de vous rail
        <lb rend="¬" break="no"/> ler de cé́t infame: Si nos Princes ſeruoient la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/> e comme il laſert, il y a long-temps que l’Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnol feroit oſtre Maiftre. Demandez aux pea
        <lb rend="¬" break="no"/>ples qui les faoule &amp; qui lés maintlent? Deman
        <lb rend="¬" break="no"/>dez à la frontiere qui l’attaque &amp; qui la defemd?
        <lb/>Demandez à la Catalogne qui la ſecourt &amp; qui
        <lb/>l’abandonne Demandez à l Eſpagne qui la ſert <pb n="32"/>
        <lb/>8
        <lb/>&amp; qui la combat! Et ſur ces teſtaoignages publics
        <lb/>faires le procezaà qui le merite.
        <lb/>Deman dez oncore vn coup aux peuples quiles.
        <lb/>pille: qui enleue tous les treſors de l’Eſtat: qui
        <lb/>les accable de Tailles de &amp; Subſides: quiſempeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>che la paix &amp; qui cauſe la guerre: qui a voulu per
        <lb rend="¬" break="no"/>d e bourdeaux &amp; laiſſe rauager la Picardie &amp; la
        <lb/>Champagne: qui a fai arreſter les Princes du
        <lb/>Sng, &amp; qui les a voulu perdre: qui a enleueé le.
        <lb/>Rov &amp; bloqué́ Paris: &amp; finalement qu s’eſt em
        <lb rend="¬" break="no"/>pare de l’Authorite Royale, &amp; qui fait rous les
        <lb/>affai. es de France? Et ſur les teé́moignages publics
        <lb/> e toute l’Europe en rendra comme nous auons,
        <lb/>dt, vous ſçaurez veritablement ſi c’eſt Mazari
        <lb/>ou ſic’eſt Meſſieurs les Princes.
        <lb/>Quand ie ſouhaite qu’il ſeroit à deſirer qu’il ne
        <lb/>fe trairaſt rien dans noſtre party, ny contre la pes
        <lb rend="¬" break="no"/>fonne du Roy, ny contre la Monarchie, c’eſt par
        <lb/>ce qu’il eſt bieu difficile de viſer droit aà celuy qui
        <lb/>abuſant de l’Authorité du Roy, la met au deuant.
        <lb/>de ſoy, pour ſe mettre à couuert des coups qu’ou
        <lb/>n’adneſſe qu’aſa perſonne, ſans bleſſer en quelque
        <lb/>faç̧on ce qui le cuuure. Sil n’eſtoit pas impu
        <lb rend="¬" break="no"/>dent que de mertre cette Authorité &amp; les forces
        <lb/>du Royaume entre luy &amp; nous, &amp; que nous ne
        <lb/>f ſſions pas zellez pour le ſeruice de l’vn, &amp;tres
        <lb/>paſſionnez pour le bien de l’autre, nous ne ferions
        <lb/>pas les vœux que nous faiſons pour le lalut de tous.
        <lb/>les¬ <pb n="33"/>
        <lb/>293
        <lb/>les deux enſemble. Mais au contraire bien loin de
        <lb/>me deffier des bonnes intentions de noſtre party,
        <lb/>ie crains qu’en voulant reſoudre quelque choſe
        <lb/>contre ſon tyran, que cette meſme reſolution que
        <lb/>nous prendrons ne ſe puiſſe pas ſi bien adreſſer,
        <lb/>qu’elle e rencontre en chemin faſant quelque
        <lb/>choſe dont cet illuſtre tyran ſe pare, ce qui fait
        <lb/>tout leſuiet de ma crainte.
        <lb/>Enfin ſi ie louë̈ Monſieur le Duc d’Orleans, ie
        <lb/>le louë parce qu’il eſt digne d’eſtre loü̈e ſur la bon
        <lb rend="¬" break="no"/>teé de ſon naturel; parce que le monde n’a rien de
        <lb/>de bon dont la bonté ne loit au deſſous de la ſien
        <lb rend="¬" break="no"/>ue, &amp;cela ſe peut dire ſans flarerie: ie le louë ſur
        <lb/>le zelle qu’il a pour le bien public; parce qu’il n’y a
        <lb/>point d’homme ſous le Ciel, qui expoſe ſi ibre
        <lb rend="¬" break="no"/>ment&amp; genereuſement ſon bien &amp; ſa vie que
        <lb/>luy pour le ſalut de ſa patrie: Et finalement ie le
        <lb/>louë ſurſa conduite &amp; preſente &amp; paſſe, parce
        <lb/>qu’il n’a iamais rien fat qu’auec vne prudence tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te extraordinaire. Et ſi en cherchant rouſiours les
        <lb/>moiés de ſe bien gouuerner,il a eſte ſi malheureux
        <lb/>que de faire quelque mauuais rencontre, ce n’a
        <lb/>iamais eſté que par la fourberie &amp; par l impuden
        <lb rend="¬" break="no"/>ce d’vn cerraia Fauory come le voſtre, à qui il auoit
        <lb/>laiſſe prendre par vne bonte qui n’en eut iamais de
        <lb/>parelle, plus d authoriteé́ qu’il ne luy deuoit pas
        <lb/>laiſſer prendre.
        <lb/> Eſetoute la gloire que ie luy donne, &amp; que ſa ver: <pb n="34"/>
        <lb/>30
        <lb/>tu fait cclater par tout où elle eſt dignement re
        <lb rend="¬" break="no"/>connuë, n’eſt pas inſeŕe dans les e gſtres du
        <lb/>Par lement, c’elt prce que la ryrannie de ce Mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre s’eſtoit emparce durant ce temps la du troô̂ne
        <lb/>de l’cquiré, &amp; par ce moyen la iuſtice ne pouuoit
        <lb/>pas eitre renuë à qui elle eſtoit raaiſonnable
        <lb rend="¬" break="no"/>ment deuë̈.
        <lb/>En vn mot, choſe tres hornble. c’e ſt parce que
        <lb/>le tyran qui regnoit alos, ayant le meſme deſſein
        <lb/>que le voſtre a de s ’emparer de la Couronne, ne
        <lb/>le pouuoit pas faire aec quelque apparence de
        <lb/>iultice, de laquelle l s’eſloit rendu tyrannique
        <lb rend="¬" break="no"/>ment le ſouuerain, qu’en faiſant declarer ſon ve
        <lb rend="¬" break="no"/>rirable &amp; legitime ſucceſſeur, incapable d’y ſuc
        <lb rend="¬" break="no"/>ceder, par vne declaration qu’il auoit fait faire au
        <lb/>Roy deffunt, &amp; verifier à Meſſieurs du Parlement
        <lb/>le poignard à la gorge. Il y a des temps où il faut
        <lb/>neceſſairement que ceux quiſe ſont vne fois laiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez ſuppediter, par vne tropgrande indulgence, à
        <lb/>la meſme tyrannie qui les oppreſſe, cedent quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que choſe à la violence du tyran, quand ils ne ſone
        <lb/>pas en eſtat de reſiſter à ſes tyrannies. C’eſt vn
        <lb/>effect de la plus raiſonnable &amp; de la plus ſublime
        <lb/>prudence des hommes. Etcertes ſi ceux qui ſont
        <lb/>contraints de faire quelque choſe au gré de ces
        <lb/>ſuperbes Tyrans eſtoient criminels, toutela Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ſeroit criminelle de s’eſtre deſpoüillée elle meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes de tous ſes threſors, pourenreueſtirces ſang <pb n="35"/>
        <lb/>31i
        <lb/>ſuës publiques. C’eſt pourquoy ie trouue que ces
        <lb/>illaſtres Senateurs iugeant bien de ce qu’ils auoiẽt
        <lb/>ſouffert par la criminelle violence de l’Argonaure
        <lb/>qui les y auoit contrains, ont bien fait de donner
        <lb/>l’Arreſt qu’ils ont donne le vingtieſme du mois de
        <lb/>luillet, de l’année mil ſix cens cinquante deux,
        <lb/>contre ce pernicieux Tyran de l’Eſtat, &amp; contre
        <lb/>cet vſurpatéur de l’authorité́ Royale, pour ſauuer
        <lb/>toue cette pauure Monarchie des prodigieuſes
        <lb/>tyrannies de cét execrable Achab, &amp; pour s’em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcher de reromber encore v coup dans le me
        <lb/>me precipice.
        <lb/>Voila cher amy commun de ſon cher Agathon,
        <lb/>le veritable déchiffrement de vos diuers ſentimés,
        <lb/>ſur la Lieutenance generale duRoyaume de Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce. On diſpute tous les iours de la nature du So..
        <lb/>ſeil, qui eſt la plus viſible de toutes les creatures
        <lb/>de l’vniuers, vous auez raiſon, &amp; ie croy qu’à la
        <lb/>fin vous diſpurerez à Monſieur le Duc d’Orleans
        <lb/>la qualité́ de Prince du Sang &amp; d’oncle du Roy &amp;
        <lb/>au Parlement l’Authorité de iuger ces tyrans de
        <lb/>l’Eſtat &amp; ces abominables ſang-ſuës publiques.
        <lb/>FIN </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
