<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3046_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Recueil de toutes les déclarations du roi rendues pour la
          police, justice et finances de son royaume énoncées en la dernière du mois de mars 1649,
          insérée au présent receuil et donnée pour faire cesser les mouvements et rétablir le repos
          et tranquilité publique, toutes lesquelles déclarations Sa Majesté veut être exécutées
          selon leur forme et teneur, avec tous les arrêts de vérification et modification d'icelles
          tant du Parlement, chambre des Comptes que cour des Aydes, ensemble autres déclarations
          des rois Louis XI et Henry III, avec les articles des ordenances de Blois et d'Orléans
          pour l'éclaircissement des articles 13, 14 et 15 mentionnés en la déclaration du 22
          octobre 1648, et encore une table desdites déclarations avec un abrégé de ce qui y est
          contenu.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=GwFvOg92t6cC"/>
          <author ref="isni:0000000383255772">
            <persName>Louis XIV</persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000121755355">
            <orgName>Parlement de Paris</orgName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000115476931">
            <orgName>Cour des aides</orgName>
          </author>
          <author ref="isni:000000011940779X">
            <orgName>Chambre des comptes</orgName>
          </author>
          <title source="Moreau">Recueil de toutes les déclarations du roi rendues pour la police,
            justice et finances de son royaume énoncées en la dernière du mois de mars 1649, insérée
            au présent receuil et donnée pour faire cesser les mouvements et rétablir le repos et
            tranquilité publique, toutes lesquelles déclarations Sa Majesté veut être exécutées
            selon leur forme et teneur, avec tous les arrêts de vérification et modification
            d'icelles tant du Parlement, chambre des Comptes que cour des Aydes, ensemble autres
            déclarations des rois Louis XI et Henry III, avec les articles des ordenances de Blois
            et d'Orléans pour l'éclaircissement des articles 13, 14 et 15 mentionnés en la
            déclaration du 22 octobre 1648, et encore une table desdites déclarations avec un abrégé
            de ce qui y est contenu.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121209450" xml:id="IL_EstienneAntoine.xml">
            <persName>
              <forename>Antoine</forename>
              <surname>Estienne</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <publisher ref="isni:0000000123698534" xml:id="IL_ImprimerieRoyale.xml">
            <orgName>Imprimeurs et libraires ordinaires du roi</orgName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1648">1648</date>
          <extent>
            <measure quantity="56" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01231" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50139"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">310151</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Recueil éditorial en deux parties, la seconde ayant sa propre p. de
          titre. À la fin, extrait des privilèges accordés aux imprimeurs ordinaires du roi, Antoine
          Estienne, Sébastien Cramoisy, Pierre Recollet, Antoine Vitré, Jacques Dugast et Pierre Le
          Petit, le 24 octobree 1648.</p>
        <p source="Moreau">3046. Recueil de toutes les déclarations du roi rendues . ., p (5^5) pour
          la police, justice et finances de son royaume / énoncées en la dernière du mois de mars
          1649, in sérée au présent recueil et donnée pour faire cesser les mouvements et rétablir
          le repos et tranquillité publi que, toutes lesquelles déclarations Sa Majesté veut être
          exécutées selon leur forme et teneur, avec tous les arrêts de vérification et modification
          d'icelles tant du Parlement, chambre des Comptes que cour des Aydes, ensemble autres
          déclarations des rois Louis XI et Henry III, avec les articles des ordonnances de Blois et
          d'Orléans pour l'éclaircissement des articles 13, 14 et 1 5 mentionnés en la déclaration
          du 22 octobre 1648, et encore une table desdites déclarations avec un abrégé de ce qui y
          est contenu. Paris, par les im primeurs et libraires ordinaires du roi, 1649, 56 pa ges,
          non compris la table qui est de 6. Ce recueil pourrait être appelé le Code de la
          Fronde.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">recueil</term>
          <term type="genre">texte officiel</term>
          <term type="subject">Gouvernement</term>
          <term type="subject" ref="institution/fiscalite.xml">Fiscalité</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-28" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RECVEIL
        <lb/>DE TOVTES LES
        <lb/>DECLARATIONS
        <lb/>DV ROY, RENDVES POVR LA POLICE,
        <lb/>Iuſtice &amp; Finances de ſon Royaume, enoncées en la derniere
        <lb/>du mois de Mars 1649. inſeŕe au preſent Recueil, &amp; donné
        <lb/> pour faire ceſſer les mouuemens, &amp; reſtablir le repos &amp; la tran
        <lb rend="¬" break="no"/>quillité publique. Toutes leſquelles Declarations ſa Majeſté
        <lb/>veut eſtre executées ſelon leur forme &amp; teneur.
        <lb/>Auec tous les Arreſts de venification &amp; modification d’icelles , tant du Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, Chambre des Comptes, que Cour des Aydes.
        <lb/>Enſemble autres Declarations des Roys LOVIS XI. &amp; HENRY III.
        <lb/>auec les Articles des Ordonnances de Blois &amp; d’Orleans, pour l’éclair
        <lb rend="¬" break="no"/>ciſſement des Articles XIII. XIV. &amp; XV. mentionnez en la
        Declaration
        <lb/>du 22. Odtobre 1648.
        <lb/>Et- encor vne Table deſdites Declaratios, auec vn Abregé de ce qui
        <lb/>y eſt contenus. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Par les Imprimeurs &amp; Libraires ordin. du Roy.
        <lb/>M. DC. XLI X.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Priuilege de ſa Majeſté.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <lb/>3
        <lb/>TABLE DES DECLARATIONS
        <lb/>conmtenuaës emce Recieil, Auec leurAbregé,
        <lb/>¬ 5
        <lb/>Pour auee plus grande faeilt&amp;troueér e qu’on a de beſoin en
        <lb/>diuerſes rencontres d’affaires, ſans eſfre obligé à vne enieres
        <lb/>lectare deſdites Deelarations, quoy que tres-neceſſaire à vn
        <lb/>ehacun, uis qu’elles ne cpnejiantet qui l repos de l’Eſtat, la
        <lb/> eonſoruatian de la Iuſtiee des Finauoos d ſa Majeſté, ause le
        <lb/> ſoulagement des; PReuples,n’y ayanpar rmoyen aucun Officies
        <lb/> ay autres Subjets du Roy, qui ne ſe trouuoent inteseſſez en quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que article de ees pceſens Reglemans, fais ous la Polic du.
        <lb/>Royaume.
        <lb/>1
        <lb/> E’e eLtrro v du oy, du y. uuet 16g&amp; orifiee en Prde
        <lb rend="¬" break="no"/>Lmene le t8. deſlits mois &amp; an;
        <lb/>p. 27
        <lb/>oreant euncauon de coures. Commiſſions eerordiaaias, meſmne de
        <lb/>celles des Intendans des Iluſtices és Prouinces du Royaume, aue deſchar
        <lb rend="¬" break="no"/>ge à ſes Subjets des reſtes des Tailles auant l’anée i é647. &amp;
        temiſe d’vn.
        <lb/>demy quartier d’icelles pour les années s48e &amp; 6p. &amp; reſtabliſſement
        <lb/>des Officiers pous l’impoſitioa &amp;. la leué́e des deniers, &amp; injonction aux
        <lb/>Treſoriers de France aue les Eleus, de tenir la cain aoſdites leuées ſuiaant
        <lb/>les Ordonnances, &amp; aux Receueurs generaux &amp; particuliers de faire leurs
        <lb/>Charges, auec é́largiſſement de tous les priſonniers detenus pour les reſtes
        <lb/>auant l’année 647.
        <lb/>page 27. &amp; ſuiuantes.
        <lb/>II. rttres Parentes du Roy, ſ l’eſtabliſſemenme d’vne Chaimbre de aſbice,
        <lb/>pour la recherche des abas &amp; ooalaerſatsoas cosmsiſes au faictde ſes aaan
        <lb rend="¬" break="no"/>es, erifiees en Parlemaent le 8. Iailler i6 48.
        <lb/>p. 32
        <lb/> I I. Aure Declaration du Roy, verifiée en Parlement, ſ Majeſté y ſeane
        <lb/>en ſoa lictde lſtice le demaier Iuillet i648. ſur la diſtribatio de la uſtice,
        <lb/> diſpoſition des Finances.
        <lb/>P.35
        <lb/>Port an que les Regiemens ſur le faict de la Iuſtice, portezpar les Ordon
        <lb rend="¬" break="no"/>nqances d’Or leans, Moulins &amp; Blois, ſeront executz ſelon les
        verifications
        <lb/>des Cours Souueraines.
        <lb/>p. 36
        <lb/> Qu’aucuns euocations ne ſeront ſeellé́es qu’apres eſtre reſoloës ſar
        <lb/>apport, &amp; parties appelléesercognoiſſance de auſe.
        <lb/> p. 37
        <lb/>Deſcharge d’vn quaartiez eatier de la Taille &amp; aatres Impofitions, à cou
        <lb rend="¬" break="no"/>aencet en é49. as charges aſſignees prealablement dé́duites.
        <lb/>.37
        <lb/>Qu’aucunes nonuelles Inpoſſtions ne pourront ete faites à l’adenis
        <lb/>qu’ei vertu d’Edicts bies &amp; deiiemens verifiaz.
        <lb/>-37
        <lb/>Suppreſfo de a. ſols pous muid de Via, en fauens des Habitans de la
        <lb/>Ville de Paris.
        <lb/>P 31 <pb n="3"/>
        <lb/>T s s.
        <lb/>Tarif fair au Conſeil pour enpeſcher les abus en la leue des droits.p.37
        <lb/>Fermes adiugées au Conſeil ſuiuant les Ordonnaneas.
        <lb/>Reglement pour le pay ement des gages des Officiers.
        <lb/>Aſſignaslons pour les aduances, reculées.
        <lb/> p. 38
        <lb/>p. 38
        <lb/>p. 33
        <lb/> Reglement ſur le payement des rentes de la Ville de Paris.
        <lb/>p. 38
        <lb/>Que le Preuoſt &amp; Eſcheains empeſcheront cous abus ſur les Ports..38
        <lb/>Reuocation de l’Abonnemen du Domaine &amp;e du Thoiiſé des Maiſons.
        <lb/> 39
        <lb/>Defenſes de falre aucun rachapt de rentes deies par ſa Majeſté, ny &amp;d’o
        <lb rend="¬" break="no"/>fices.
        <lb/>p. 39
        <lb/>Defenſes de tranſporter hors le Royaume, l’or, l’argene &amp; billon mon
        <lb rend="¬" break="no"/> oyé &amp; non monnoyé.
        <lb/>p 39
        <lb/>Reglemens exeeatez pour les Ports des Lettres &amp; Paquets. p. 39
        <lb/> Suppreſſions des douze Offices de Aaiſtres des Requeſtes, ereez pa
        <lb/>Ediét de Deceabre 16̃47.
        <lb/> 40
        <lb/> Reuoeatiineil’ Offices eree ant s Groade que petite Chancelleries,
        <lb/>vertu d’dits non erifie.
        <lb/>p¬ 40
        <lb/> Ne ſe pourra faire aueune aſſemblée en la Chambre Saint Loais, que
        <lb/>lors qu’elle ſeta ordonnée par la Cour de Parlement, auec Perniſſionad
        <lb rend="¬" break="no"/> Roy.
        <lb/>p. 41
        <lb/>LV Are Declaranion da;o aillet i648. portantque les officies d- c.
        <lb rend="¬" break="no"/>dr Partoenmt, Chaombre des Coomptes, Grand Comſeil, &amp; Cour des
        Ades de
        <lb/> Paris, ioairont cy-apres drant nefſannees, commençans as premier iour de
        <lb/>la peſeae année 16 48. &amp; finiſſans a dermier Decemabre i66 ds la diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>penſe de le rigueur des qarente iours que chacs Officier doit
        ſaruiare apres
        <lb/>le coarolle de la Quitaane de reſigmation de ſo Office, en payanmt le Dui
        <lb rend="¬" break="no"/>amnuel ſeulemsemt, ainſi qu’il a eſté payé en conſequaence de la
        Declananion
        <lb/> du mois d’Ottobre 16;8. erifiee en la Gnande Chanmcelleri de France le
        <lb/>dernier Iuillet 1648.
        <lb/>p. 42
        <lb/>V. Atre Declaration da 2 oéfobre 16 8. portant auns glemen ſu.
        <lb/>faict de la Iaſtce, Police, Einaces, &amp; Soulagemsemt de oarles Sabjets de
        <lb/>ſa Majeſté, erifiée en Parlemaent le . Otobre, ass l Ghasbre des Com
        <lb rend="¬" break="no"/>pes le 2y. Noneb. &amp; en la Courdes Aydes le3;o. Leceabre ié6 48.
        auec
        <lb/>aous les Ameſts de verfication &amp; madifcatios aa ſite...
        <lb/>P.3
        <lb/>Auec deſcharge d’vn cin quiéme montant à dx millions, ſur le pied de
        <lb/> ainquante milsns, à quoy montent toutes les Tailles &amp; autres droi,
        <lb/> Potea par les Commiſions deſotes Tailes,
        <lb/>p.3
        <lb/>Autre deſcharge de la ſoladieé pous les debtas des Communautez, tant
        <lb/> des Tailes qu’autres ſnbſie
        <lb/>p.3
        <lb/>Deſcharge du petit Taſt...,
        <lb/>P. 3
        <lb/>Deſcharge du droic de Maubouge, eonſiſtant en ae. ſols ſur chacu
        <lb rend="¬" break="no"/> uiad de vin, &amp;e ut le Ciaite., Poir &amp; utres brouuages i
        l’d̀quipolen.
        <lb/> ng
        <lb/>Deſcharge de dix ſols ſas les Entr es de Paris.
        <lb/>P1 <pb n="4"/>
        <lb/> o
        <lb/>T’a s l.
        <lb/> Deſcharge ſur le Pied-fourché des encrées à Paris, de o.ſols puir beut,
        <lb/>de 5. ſols pour chacan V’eau &amp; Mouton, ao. ſols pour Vache, ia. ſols pour
        <lb/>Pore.
        <lb/>p. 3
        <lb/>Deſcharge des droi&amp;ts de marque &amp; aatres inapofitions ſur le apie &amp;
        <lb/>Biere.
        <lb/>p-3
        <lb/>Deſcharge des o. ſols de Subuention, &amp; des ao. ſols de Seda. p.3
        <lb/>Deſchat ge de diuers autres droicts ſur les Entrées de Paris.
        <lb/>p.5
        <lb/>Deſcharge de;. liures ſur chaeun minot de Sel &amp; ſur les cinq groſſes Fes
        <lb/>P.5j
        <lb/>mes.
        <lb/>Fermes baillé́es au plus offrant &amp; dernier encheriſſeur.
        <lb/>p.5
        <lb/>Fermes du Barrage &amp; autres domaniales, faites par les Treſariers de
        <lb/>Franace.
        <lb/>p.3
        <lb/>Ne ſeront faites audcunes tares, retrachemens de gages, rentes, reaenu
        <lb/>de Domaine, Greffes &amp; droits alienez &amp; attrbuez par Edicts, ny aucune
        <lb/>hereditez &amp; ſurniuances reuoquées, dutant les quatre années prochaines,
        <lb/>&amp; apres, qu’en vertu d’Edicts &amp; Declaraions bien &amp; deüeent veri
        <lb rend="¬" break="no"/>eées.
        <lb/>Taxes à payer, ne ſeront executées.
        <lb/>p.
        <lb/>p-j
        <lb/>Reglement pour le payement des gages des Officiers.
        <lb/>P:5
        <lb/>Declaration de i6;7. exeêuté́e pour les Oficiers des Cours Souerai
        <lb rend="¬" break="no"/>p. 6
        <lb/>nes.
        <lb/>Payement des rentes fait par preference à la partie de l’Eſpargne. p. 6
        <lb/>Reuocation des dons des debets de Quittances des rentes, en ce qui eſt
        <lb/>p. 6
        <lb/>à executer.
        <lb/>Rachapts des rentes de ü̈es par le Roy, rembourſenet d’Oices &amp;
        <lb/>droits, defendas.
        <lb/>p.6
        <lb/>Reglermaent ſur les rachapts des tentes ,&amp; rembourſement des Oies &amp;
        <lb/>p. 6
        <lb/>droicts.
        <lb/>Rentes conſtituées depuis i 6soſTans Edit verifié́, declarées nullas. p7
        <lb/>Attribution au Parlement du fait des rentes.
        <lb/>p.7
        <lb/>Reglement pour le Domaine, dons l’exeeution eſt renusoyée au Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>p.7
        <lb/>ment.
        <lb/>Reglement pour les Comptans, &amp; qu’il ne ſera fait aucune creation
        <lb/>d’Ofices de Iudicature &amp; Finance pendant quatre années prochaines, &amp;
        <lb/>apres ledie temps paſſé, qu’en vettu d’Edicts bien &amp; deüiement verifiez.
        <lb/>p.7
        <lb/>Offices de Greffiers alternatifs, triennaux &amp; quatriennaux, &amp; autres
        <lb/>auſquels n’a eſté pourueu, &amp; autres Offices &amp; droicts-creez en vertu d’E
        <lb rend="¬" break="no"/>p 1
        <lb/>dicts non verifiez en Parlemene, reuoquez &amp; ſupprimez.
        <lb/>Nullité́ des ſeparations de biens de ceux qui auront tenu les Fermes, &amp;
        <lb/>p.
        <lb/>traité auec ſa Majeſté &amp; de leurs Cautions &amp; Aſſociez, &amp;c.
        <lb/>Reglement propoſé pour la ſuppreſſion des Edicts de ecreation d’Officiers
        <lb/>pour le nettoyement de la Ville de Paris, des petits Seaux, Notificatious,
        <lb/>p. 8
        <lb/>Commſſaires aux Saifies reelles &amp; Controlleurs de deſpens.
        <lb/>Reuoeation de Priuileges aecordez aux Particuliets pour trafiquer de
        <lb/>p. 8
        <lb/>quelque Marchandiſe que ce ſoit.
        <lb/>Detenies à tous Negociaas de faire apporter des raperies de Lainee
        <lb/>de Soye <pb n="5"/>
        <lb/>4,
        <lb/>T a s a
        <lb/>de Soyemanufaéturées ant en Angleterre que Ho lande, &amp; des Paſſemens
        <lb/>de Flandres, &amp; Poincs d’Eſpagne, de Gennes, Rome &amp; Veniſe. p. 9
        <lb/> rdonnances ſur le fait de la Guerre, erxecutées.
        <lb/> P.9
        <lb/>Articls 9i. 9. 97. 98. 3. de l’Ordannance de Blois, de l’année 379.
        <lb/>p. 9
        <lb/> inuiolablement executez.
        <lb/>Ne pourront les Maiſtres des Requeſtes iuger en leus Auditoire aueun
        <lb/>p. 1
        <lb/>procez en dernier reſſort, ny ſouuerainemene.
        <lb/>Toates éuocations au Conſeil, ſuiuan les Ordonnanees, renuoyées au
        <lb/>p. 1
        <lb/>Iuges qui en doiuent cognoiſtre.
        <lb/>Arreſts des Parleaens ne paurront eſtre caſſez ny retactez, que par re
        <lb rend="¬" break="no"/>p. 1o
        <lb/>gueſtas ciuiles.
        <lb/>p. 10
        <lb/>Reglement pour losi é́uoeations.
        <lb/>Reglement pour les Lertres d’Eſtat, romiſſion &amp; aboliſſion, &amp; pour les
        <lb/>p. 10.
        <lb/>Lettras de reſpit...
        <lb/>Arieles de ’Ordonmnance de Blois, concernant la fontion des Charges
        <lb/>des Maiſtres des Requoſtes, gardez &amp; obſeruez.
        <lb/>p. 1
        <lb/>Aucuns Officiers des Cors Souueraines, ny autres, e pourtont eſtre
        <lb/>toublez en l’exercice de leurs Charges, ny traitez criminellement en vertu
        <lb/>de Lettres de Cachet, ou autremene, que conforḿ ment ux Loix du
        <lb/>Royaume &amp; aux Ordonnances, &amp; non par Iuges choiſis, Et que la Decla
        <lb rend="¬" break="no"/>ration de Louis X I. d’Octobre 467. ſera obſeruée ſelon ſa forme
        &amp; te
        <lb rend="¬" break="no"/> p.11
        <lb/>nour.
        <lb/> Verification du Parlement, du 2OCtobre e8.
        <lb/>pa 11
        <lb/>Aereſt de la Chambre des Comptes du 27. Nouembre audit an, portane 2
        <lb/>p. 12
        <lb/>verification &amp; modificaion
        <lb/>AutreArreſt de la Cour des Aydes, portant auſſi verification &amp; modifi
        <lb rend="¬" break="no"/>p- 19
        <lb/>cation.
        <lb/>V I. D-claration du Roy Heny I I I. aaentioanée en l’Article xi. de ladite
        <lb/>Declaration, verrfie en Parlement le 4 Sept. 85. en faueur des Officiers
        <lb/>des Cors Soueraanes, poar leur deſchage de tous logemens de Gens de
        <lb/>p. 23
        <lb/>gerre, &amp;c.
        <lb/>Eraict des Ordumamces de Blois, i579 articles 9i.9.97.9. &amp;99. men
        <lb rend="¬" break="no"/>p.25
        <lb/>ionnez en l’art. 1 v. de ladirs Declararion.
        <lb/>Aaucre Exmaict des Ordonnances d’Orleans, t56o. art. 3. De Blois,79.
        <lb/>art.3o. &amp; 2os. außi énoncez en l’art. xV. de ladite Declaration. p. 26
        <lb/>VI. Declaration du Roy Louis X lI. emoncée en l’art. xv. de ladite Decla
        <lb rend="¬" break="no"/> ratios, en faueur des Officiers des Cours Souueraines, portant
        qu’il ne ſer
        <lb/>poare ̀ leurs Ofices que parmort. ou reſignation volontaire, d 21. Octo
        <lb rend="¬" break="no"/>pe
        <lb/>bre i67. &amp; ver: fée le 2;. Nouembre aadit an.
        <lb/>V lI I I Lume Declranion du Roy, dus mois de Mars 64s pour faieceſſerles
        <lb/>moaemens, &amp; reſtablir le repos &amp; la tcranquillité́ em ſon Royame, veri
        <lb rend="¬" break="no"/>fiée en Parlemen, Cchambre des Comptes &amp; Cour des Ades ̀ Paris,
        lee
        <lb/>A la fin du Recueil, p.1.
        <lb/>premsier&amp;;. Aail audit ans 1é643.
        <lb/>Portant que les Declarations du 2. Octobre &amp; de Iuillet é6 ç8 ſerons <pb n="6"/>
        <lb/>r i i.
        <lb/>eecutées, à la reſerue des emprunts..
        <lb/>p.
        <lb/> Qe tous Arreſts, Ordonnances &amp;: Commiſins deeernées tant par la
        <lb/>Cour de Parlement, Pteuoſt des-Marchands-&amp; Eſcheuins, qu’auttes, en
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemble tous Eſcrits-&amp; Traitez faits aus ſujet des mouuenens,
        dopuis
        <lb/>le 6. Ianuier iuſques à ladite Declaration, ſont declarez nuls &amp; comme non
        <lb/>aduenus, ſans qu’aueun en puiſſe eſtre recherché.
        <lb/>pP5.
        <lb/>Tous Arreſts du Conſeil &amp; les Declarations-pabliées en icelay, &amp; les
        <lb/>Lettres de Cachet expediéer ſu le ſujet deſdits mouueamens, deopuis ladit
        <lb/>temps, demeureront auſſi nue &amp; come non aduenus.
        <lb/>2
        <lb/>Que la memoire ſera eteinte de touate vniop-ligues &amp; aſſociations faes
        <lb/>tant auec les Etrangers qu’autrement, &amp; de tout ce qui ſ’en eſt enſuiuy.p.6
        <lb/>Deſcharge pour tous ceux qui one conribué en tous leſdies nouuemens,
        <lb/>ſans qu’ils puiſent eſtre inquiete.
        <lb/> p7
        <lb/>Quapre ladite Declaration, toutes les Troupes ſeront licenciées, à
        <lb/>exception de celles que le Roy vondra retenir.
        <lb/>p.7
        <lb/> Tous Priſonniers de part &amp; d’autre élargis.
        <lb/>ps
        <lb/>Emprunt volontaire pendant i649. &amp; 65o. de doue muillions de liues
        <lb/>par chaeune année.
        <lb/>E lections reünies à la Cour des Aydes de Paris
        <lb/>P 9
        <lb/>p.3
        <lb/>Sera pourueu au ſoulagement de l’Ele ion de Paris.
        <lb/>Declaration pour la ſuppreſſion du Semeſtre du Parleaet de Peouenee,
        <lb/>egecutée.
        <lb/>P. 1v
        <lb/> Autre ſu ppreſſion du Semeſtrs du Parlement d Roiie, auee néant
        <lb rend="¬" break="no"/>taoins re üinon de qaelques Offiees..
        <lb/>p.1
        <lb/>Publication de ladite Declaratlon &amp; de l’Arreſtde la Cur, à ery public,
        <lb rend="¬" break="no"/>par ou lo- earefour d la Vlle &amp; Faux-bourge-de Parls, le
        deuxiée
        <lb/>Auril 1é4e
        <lb/>1 <pb n="7"/>
        <lb/> deauaaieoauecaûaé
        <lb/>ôaã
        <lb/> OE CL ARATIO D ROY, PORTAT REOIEE
        <lb/>ſur le fa ct de la Iaſce, Police &amp; Fnances, du 22. Otob. 1648.
        <lb/> OVIS par la grace de- Dieu Roy de France &amp; d
        <lb/> auarre, A’tous preſens &amp; à venir, Salut. L’A a oOv
        <lb/>Z que nous portons à nos Penples, nous a obligé d:
        <lb/>ſ rechercher tous moyens pour arreſter le cours de
        <lb rend="¬" break="no"/>E. deſordres qui croiſſoient à tel degré, qu’il euſt eſté
        <lb/>tres-difficite d’y apporter par apres le remede, comme on peut re
        <lb rend="¬" break="no"/>cognoiſtre paz nos Lerrres de.Declaration du trente-vn Iuillet der
        <lb rend="¬" break="no"/> ier, pubhiées en noſtre Parlement e noſtre preſence. Et ayant
        <lb/> comnmencé d’y donuer des Reglemens neceſſaires ſur la diſtribu
        <lb rend="¬" break="no"/> ion de.la-Iuſtice, &amp; lſ’ordre de nos Finances, &amp; remis le
        ſurplus à
        <lb/> vn Conſeil que. noas voulions aſſermbler: Et dautant que differant
        <lb/> plus longtemps, les maux augmentoient de iour en iour, Pout
        <lb/> aſſeurer le tepos de l’Eſtat, &amp; le bon- heude nos Subjets, N ovs,
        <lb/> de l’Aduis de la Reyne Regente noſtre tres-honorte Dame e
        <lb/>Mere, &amp; de noſtre tres-cher &amp; tres-amé Onele le Duc d’Orleans,
        <lb/> denoſtre tres cher &amp; tres-amé Couſin le Ptince de Condé, des an
        <lb rend="¬" break="no"/>tres Prnces, Grands &amp; uorables Perſonnages de noſtce Conſeil,.
        <lb/> de noſtre certaine ſcience plaine puiſſance&amp;e authorité royale
        <lb/>vo s ſtatué &amp; ordonné, ſtatuons &amp; ordonnons cequi enſuite:
        <lb/> I. Qv n oo n que par nos Declarations des mois de lIuillet &amp;
        <lb/>Aouſt dernier, le demy quare de la Taille pour la preſente année
        <lb/>ail ſix cens quarente-hauitay eſté remis ſeulemeit à nos Subjets
        <lb/>des Paisd’Election, &amp; pour l’année ſix cens quarente-neuf, le quart,
        <lb/>les charges praalablement déduites; Neantmoins voulant de plu
        <lb/>n plus teſmoigner par effee, combien nous voulons apporter de
        <lb/>foulagemen à nmoſdits Subjets, Declarons qu’au lieu dudit demy
        <lb rend="¬" break="no"/>quar remis pour ladite preſent année ſix cens quarente-huict, il.
        <lb/>lour ſera déduit la cinquiéme ſur l pied de cinquante millions, à
        <lb/>quoy msontont toutes Tailles, Taillon, Subſiſtances, Eſtapes &amp; au
        <lb rend="¬" break="no"/>es droits generalement quelconques portez par les Breuets de la
        <lb/>aille, &amp; Commiſſions ſur leeux, meſme les droits des Ofſiciers, &amp;.
        <lb/>iapoſitions generalement quelconques. Lequel cinquieme mon¬:
        <lb/>tant dix nail lions, ſera égalé ſurt toutes les Generalitez des Pais d’E
        <lb/>letion, à proporriõ de la ſmma laquelle chacune Generalité doit:
        <lb/>poer, &amp; que chacun partieulier et enattiſé; en tele ſotte qu’il ſer
        <lb/>Aéduit à chacan paisulier, vu cinqee de ſa parr &amp; cortiſation
        <lb/>A ij <pb n="8"/>
        <lb/>ans que les autres partieculiers puiſſent eſtre eoatraiats pour las
        <lb/>debtes de la Communauté ,&amp; que l’an puiſſe exercer aucunes ſoli
        <lb rend="¬" break="no"/>ditez à l’encontre d’eux, ſinon és cas des Ordonnances, ny que la
        <lb rend="¬" break="no"/>dite ſonime de cinquante millions puiſſe eſtre augmenteée durant
        <lb/>II.
        <lb/>le cours de la preſente année &amp; la ſuiuante.
        <lb/>Et afin de faire cognoiſtre à noſdits Subjets par des effets prs
        <lb/>ſens, noſtre paſſion pour leut ſoulagement, Nous laur auons remis
        <lb/>des Impoſitions dont nous iouiſſions, vne ſomme tros-notable ſur
        <lb/>noſtre reuenu par chacun an, tante ſur la Ferme des Entrées de no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre bonne Ville de Paris, Aydes, cinq groſſas Fermes, que Gabel
        <lb rend="¬" break="no"/>les, à commencer du iout &amp; date de la pnblication des. preſen
        <lb rend="¬" break="no"/>tes; Sçauoir, la ſuppreſſion du petit Tarif eſtably par noſtre Edi
        <lb/> 646. reſeruant l’ancien Barrage qui demeure
        <lb/>du
        <lb/>pour quatre vingts mil liures, ce qui faiſoit deux cens quarre vingts
        <lb/> dix mil liures, à quoy montoit ledit petit Tarif mentionné en l’Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſt de noſtredite Cour de Parlement du ſeptiéme Seprembre miil
        <lb/>ſix cens quarente-ſepte ce faiſant, ſera par les Treſoriers de Franc
        <lb/>au Bureau des Finances à Paris, procedé à̀ nouueau Bail de ladite
        <lb/>Ferme de l’ancien Barrage. Comme auſſi nous auons eſteint &amp; ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>primé le droict de Maubouge, conſiſtant en vingt ſols ſur chacu
        <lb/>ouid de vin entrit en toutes les Villes &amp;Bourgs de noſtre Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, &amp; ſur les cidres, poiré &amp; autres breouages à
        l’equipolent: &amp;
        <lb/>pour noſtre Ville de Paris, dix ſols ſeulement, creez par Declara
        <lb rend="¬" break="no"/>tion du mois de Feburier mil ſix cens quarente-erois, &amp; compnis
        <lb/>dans le Bail des Aydes, donts le Permier general a fait vne Sous
        <lb rend="¬" break="no"/>ferme deſdits dix ſols au Fermier partieulies des Etrées de vin àd
        <lb/>Paris, eſtably par ladite Declaration de Feburier quarente-trois &amp;
        <lb/>autres ſuiuantes: Et ſur le pied-fourché, de quarente ſols pour bœuf,
        <lb/>de cinq ſols ſur chacun. veau &amp; mouton, vingt ſols pour vache, &amp;
        <lb/>douze ſols pour porc, mentioonez au Tarif &amp; Declarauions du mois
        <lb/>de Nouembre ſix cens quarente, &amp; vingt-cinquicine Feburier ſis
        <lb/>ceus quarente-trois; Des droifts de marque &amp; autes impoſitions
        <lb/>ſur le papier &amp; biee, eſtablis par Edit de rmil ſix cens trenre quatre,
        <lb/>&amp; Arreſtdu ſeiziéme Feburier ſix cens quarente-cinq, autres
        <lb/>Declarations ſuiuantes: Et encore des vingt ſols de Subue ntion,
        <lb/>creez par ladite Declararion du mois de Nouembre ſix cens qua
        <lb rend="¬" break="no"/>rente, teglé pat Arreſt de noſtre Conſei! du vingt-ſixiéme lanuie
        <lb/>ſix cens quarente-vn, &amp; vingt-cin quiéme Feburier ſix cens qua
        <lb rend="¬" break="no"/>rente-trois: D’autres vingt ſols de Sedan, cteez par Arreſt de
        noſtre
        <lb/>Conſeil du treizieue Iuillet ſix cens quarente-vn, &amp; compris en
        <lb/>uoſtre <pb n="9"/>
        <lb/> noſtre Declaration du mois de Septembre ſix cens quarente
        <lb rend="¬" break="no"/>uatre: Du ſol pour liure, tant deſdits vingt ſols de Subuention,
        &amp;
        <lb/>ingt ſols de Sedan, que des dix ſols du droit de Maubouge pour
        <lb/>entrée de Paris Des ſix deniers pour liure des deux ſols pour liure
        <lb/>ur les trois ſols reſtans du nouueau Tarif, à prendre ſur le muid de
        <lb/>vin, dont l’entrée eſt deſchargee par le moyen de la ſuppreſs ion du.
        <lb/>dit nouueau Tarif, ſuiuant lArreſt de noſtredite Cour du quator
        <lb rend="¬" break="no"/>eiéme du preſent mois &amp; an: De trois liures ſur chacun minot
        de
        <lb/>Sel au Grenier de Paris, Et ſur les cinq groſſes Fermes, de la rea.
        <lb/>pretiation faie par Arreſt de noſtre Conſeil de mil ſix cens qua
        <lb rend="¬" break="no"/>rente-ſept. Faiſons tres expreſſes inhibitions &amp; defenſes à nos
        <lb/>Fermiers, leurs Commis &amp; autres, de leuer à l’aduenir leſditrs
        <lb/>droits &amp; impoſitions, à peine de concuſsion.
        <lb/>III.
        <lb/>Et afin auſsi que nous puiſsions receuoir le iuſte prix de nos re
        <lb rend="¬" break="no"/>uenus, Voulons qu’à l’adaenir nos Fermes ſoient baillées en noſtre
        <lb/>Conſeil au plus offrant &amp; dernier encheriſſeur, &amp; procedé à l’adiu
        <lb rend="¬" break="no"/>dication à la lomiere eſteince, apres publications ſur les lieux,
        en
        <lb rend="¬" break="no"/>cheres &amp; remiſes, ſans aucuns deniers d’entŕe ny d’auance;
        &amp; les
        <lb/>Fermes du Barrage &amp; autres domaniables, faites par les Treſoriers
        <lb/>generaux de Françe, en la maniere accouſtumée.
        <lb/>IV.
        <lb/>Et pour donner ſujet à nos Officiers de continuer en la fidelité
        <lb/>qu’ils nous ont toûjours teſmoigné́e, Voulons &amp; nous plaiſt, qu’l
        <lb/>ne ſoit à l’aduenir fait aucune taxe, retranchement de gages, rentes,
        <lb/>teuenus de Domaine, Greffes &amp; droicts alienez &amp; atteibuez par
        <lb/>Edicts, ny aucunes hereditez &amp; ſuruiuances reuoqué́es, durant les
        <lb/>quatre anné́es prochaines, &amp; apres ledit temps, qu’en vertu d’E.
        <lb/>dicts &amp; Declarations bien &amp; deüement verifiées: Et ſi aucunes Ta
        <lb rend="¬" break="no"/>es reſtent à payer, n’ontendons qu’elles ſoient execut́es, ny les
        <lb/>particuliers contraints au payement d’icelles; Et neantmoins, que
        <lb/>les Treſoriers de France ne iouiront que de trois quartiers de leuts
        <lb/>gages pour l’année prochaine ſix cens quarente-neuf; les Secre
        <lb rend="¬" break="no"/>aires du Roy, de deux quartiers; les Officiers des Elections, de
        <lb/>deux quartiers de gages &amp; droits; &amp; nos Officiers ſubalternes de
        <lb/>noſtre Parlerment, de deux quartiers de leurs gages &amp; du droict An
        <lb rend="¬" break="no"/>nuel, ſans nous payer aucun preſt: Et ſi aucun deſdits Officies
        <lb/>auoit paye quelque ſomme pour ledit preſt, voulons qu’il luy ſoit
        <lb/>diinué fſur le quart denier qui nous appartient par la reſignation,
        <lb/>n ca que duramt le Pail udit droict Annuel ils diſpolaſlenr de <pb n="10"/>
        <lb/> leurs Offices. Et quant aux Oficiers de nos Cours Souueraines,
        <lb/> voulons que la Declaration de ſix cens trente- ſept ſoit executés,
        <lb/>&amp; neantmoins que tous nos Officiers deſdites Cours Souuesaines
        <lb/>ſoient payez de trois quartiers de leurs gages pendant la guerts
        <lb/>ſeulement, &amp; icelle finie, de quatte quartiers.
        <lb/>V.
        <lb/>Pout aſſeurer le payement des rentes par nous dees, voulons
        <lb/>que le Reglement fait par Arreſt de noſtredit Cour du quatriéme
        <lb/>Se ptembre dernier, ſoit executé, &amp; que les Fermiers &amp; Adiudica
        <lb rend="¬" break="no"/>taires de nos Fermes, payent le fonds d’icelles rentes par preferen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce à la partie de noſtre Eſpargne, ſçauoir-pour deux quartiers e
        <lb/>demy des rentes du Sel, Clergé &amp; Aydes, &amp; pour deux quartiers
        <lb/>des autres rentes, durant la guerre ſeulement. Declarons tous les
        <lb/> dons des debets de Quittances de rentes, nuls, &amp; deés à preſent les
        <lb/>auons reuoquez &amp; teuoquons en ce qui reſte à oxecuter. Voulns
        <lb/>que les deniers qui ſe trouueront entre les mains des Payeurs, pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uenans deſdites rentes racheté́es, ſoient employez par chacu an à
        <lb/>l’amortiſſement des rentes de pareille nature, à noſtre profie, aux
        <lb/>condirions les plus aduantageuſes qu’il ſe pourra: à cette fin les
        <lb/>Preuoſt des Marchands &amp; Eſcheuins de noſtcedite Vills de Paris
        <lb/>en dreſſeront eſtat par chacun an.
        <lb/>VI.
        <lb/>Et pour conſeruer le fonds de nos reuenus entiers, &amp; y eſtre em
        <lb rend="¬" break="no"/>ployez aux deſpenſes neceſſaires de l’Eſtat, faiſons tres-expreſſes
        <lb/>inhibirions &amp; defenſes defaire aucuns rachapts de rentes par nous
        <lb/>deüles, ny aucu rembourſement de finanes d’Ofices &amp; droiâts,
        <lb/>gu’apres la Paix publiée, à peine du double contre ceux qui en rtec
        <lb rend="¬" break="no"/>uront cy-apres. Voulons que ceux, de quelque qualité́ &amp;
        condirion
        <lb/>qu’ils ſoient, qi ont eſté Proprietaires deſdites rentes, droicts &amp;
        <lb/>Offices nouueaux, auſquels leſdites rentes, droits &amp; Offices onx
        <lb/>eſté rachetez&amp; rembourſez depuis le mois de Ianuier 6jo. ſoiene
        <lb/>contraints de nous rendre &amp; remertre à noſtre Eſpagne les denier
        <lb/>par eux receus deſdits rachapts &amp; rembourſement, pour eſtre paſſé6
        <lb/>Contract de conſtitution à leur ptofit par leſdits Preuoſt des Mara
        <lb/>chands &amp; Eſcheuins, au denier quatorze, ſur le meſme fonds que
        <lb/>leſdites rentes, Offices &amp; droicts eſtoient aſſignez. Et ſi aucun re
        <lb rend="¬" break="no"/>boutrſement ſe trouue auoir eſté fait au denier dix-huict, au lieu
        du
        <lb/>denier quatotze, ceux qui auront receu leſdites ſommes ſerone
        <lb/>enus à la reſtitution du quatrople de ce qu’ils auuont trop receu, &amp;
        <lb/>aux interoſts du ſimple, ſuiuant l’Ordonnance. Voulons auiqu0 <pb n="11"/>
        <lb/>ſi aueune deſdites rentes ſe trouue conſtituée depuis le mois de
        <lb/>Ianuier ſix cens trente, ſans Edit verifié, qu’elles ſoient declarées
        <lb/>&amp;e les declarons dés à preſent nulles: Et pour l’execution de ce,
        <lb/>nous en auons renuoyé &amp; renuoyons la cognoiſſance à noſtredite
        <lb/>Cour de Parlement, à laquelle entant que beſoin eſt, en attribuons
        <lb/>toute iuriſdiction, &amp; icelle interdite à tous autres luges.
        <lb/>VII.
        <lb/>Voulans auſſi maintenir en leur entier les droits de noſtre Do
        <lb rend="¬" break="no"/>maine, Nous ordoanons que tous Acquoreurs &amp; Poſſeſſeurs de
        <lb/>nos Domaines alienez par engagement ou auttement, ſoient tenus
        <lb/>dans ſix mois, du iour de la publication deſdires preſentes, mettre
        <lb/>au Greffe de noſtredit Parlement, leurs Lettres &amp; Contrats, pour
        <lb/>y eſtre verifiez, ſi faire ſe doit, &amp; faute de ce, qu’il y ſoit pourueu par
        <lb/>noſtredite Cour. Voulons auſſi &amp; nous plaiſt, que la finanee pat
        <lb/>eux pretenduë payée, ſoit verifiée en noſtte Chambre des &amp;om
        <lb rend="¬" break="no"/>ptes, &amp; qu’en icelle n’y ſoit compris e qui ſe trouuera leur
        auoir
        <lb/>eſté accordé en don &amp; gratifieation, àins ſeulement ee qui aura eſté
        <lb/>par eux actuellement deſboutſé à noſtre profit, Et à certe fin nous
        <lb/>eniendons que le menu des deniers receus par comprans, ſoit re
        <lb rend="¬" break="no"/>preſenté pardeuant deux Conſeillers de noſtredite Cour que nous
        <lb/>commettrons à cét effet, afin de tecognoiſtre que ce qui a eſté
        <lb/>donné, eſt entré au payement deſdits Domaines.
        <lb/>VIII.
        <lb/>Et dautant que le mauuais vſage deſdits comptans peut apporter
        <lb/>beaucoup de prejudice à nos Finances, Declarons que nous ne nous
        <lb/>ſeruirons d’iceux à l’aduenir, que pour les affaites ſecretes &amp; im
        <lb rend="¬" break="no"/>portantes à noſtre Eſtat, Et que tous dons, voyages,
        gratifications,
        <lb/>recompenſes, rembourſemens, emplois de gages &amp;e appointemens,
        <lb/>achapts, ſupplemens d’Auabaſſades, deſpenſes de Baſtimens, remi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes d’intereſts de preſts &amp; aduancos, n’y ſeront plus employez,
        &amp; ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ront doreſnauant mis en ligne de compre ſuiuant l’ordre qui ſe gar
        <lb rend="¬" break="no"/>doit anciennement.
        <lb/>I.
        <lb/>Et afin de conſeruet auſſi la dignité de nos Offieiers, Nous decla
        <lb rend="¬" break="no"/>rons qu’il ne ſera fait aucune creation d’Office; de Iudicature
        &amp;
        <lb/>Finance, durant les quatre années prochaines; &amp; apres ledit temps
        <lb/>expiré, qu’en vertu d’Edicts bien &amp; deement verifiez; Et que sil
        <lb/>reſte à pouruoir à quelques-vns des Offices cy-deuant ereez, tant
        <lb/>des Greffiers alrernatifs, triennaux &amp; quatriennaux, que autres;
        <lb/>omme auſſi tous Offices des Grande Petite Chancellerie de
        <lb/>Prance&amp; droits croes e vereu d’Edicts non yeriſiez en noſtre¬ <pb n="12"/>
        <lb/>ie Cour de Par lement, Voulons &amp; nous plaiſt, qu’ils demeurent
        <lb/>reuoquez &amp; ſupprimez: A cette fin, les Edits &amp; Declarations, &amp;
        <lb/>eeux concernant les droits du Conttolle general de nos Finances,
        <lb/>ſesront mis au Greffe de noſtredite Cour dans vn mois, pour y eſtre
        <lb/>par elle pourueu ainſi que de raiſon.
        <lb/>X.
        <lb/>Et pour pouruaoir à la ſeureté des reuenus qui nous appartien
        <lb rend="¬" break="no"/>nent, &amp; coſeruer les hypotheques des creanciers, Voulons que
        <lb/>Jes biens de quelque nature que ce ſoit, qui appartiendront à ceux
        <lb/>qui auront pris nos Fermes &amp; traité auec nous, &amp; pris en party,
        <lb/>leurs cautions, aſſociez &amp; intereſſez, &amp; ce quiaura eſté donneé́ pat
        <lb/>eux à leurs enfans en faueur de mariage ou auttement, meſme les
        <lb/>Offices dont ils auront eſté pourueus, ou qu’ils tiendront ſous
        <lb/>noms empruntez, nous demeurent affectez &amp; hypothequez, &amp; à
        <lb/>tous leurs cteanciers, Et que les ſepar ations de biens d’entr’eux &amp;
        <lb/>leuss femnes, iugées depuis leurs Fermes &amp; Traitez, demeureront
        <lb/>nul les, Et que ſi ascunes acquiſitions ont eſté par eux faites ſous
        <lb/>le nom de leurs femmes ou autros, ſeront auéi aff-ées à ce qui
        <lb/>ous pourta eſtre deub, &amp; à leurſdits ecreanciers, nonobſtant toutes
        <lb/>ouſtumes à ce contraires.
        <lb/>XI.
        <lb/>Et auant qu’ordonner la ſuppreſſion des Edicts de creation d’Of
        <lb rend="¬" break="no"/>ficiers pour le nettoyement de noftredite Ville de Paris, des
        Petirs
        <lb/>Seaux, Notifications, Commiſſaires aux Saiſies reelles, &amp; Con
        <lb rend="¬" break="no"/>trolleurs de deſpens, Nous voulons que tous les Edits, Letrres
        <lb/>Ptentes, Contracts d’adiudication de droicts prouenans deſdits
        <lb/>Edits, &amp; les Quittances de Finances, ſoienr mis dans deux mois
        <lb/>és mins de noſtre Procureur General en noſtredit Parlement, pour
        <lb/>à ſa diligence nous eſtre ſur ce donné aduis par noſtredite Cour, &amp;
        <lb/>y pouruoir au ſoulagement de noſdits Subjets au plûtoſt qu’il ie
        <lb/>XII.
        <lb/>P’,au donner moyen A ton nos Subjeus qui exerecent la Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>chandiſe, d’augmnenter leur trafic au dedans de noſtre Royaume,
        <lb/>Nous auons reuoqué &amp; reuoquons dés à preſent, cous Priuileges
        <lb/>accordez aux Particuliers pour trafiquet de quelques Marchã dſes
        <lb/>que ce ſot, laiſſant la liberté à tous les Marchands d’en vſer à l’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uenir ſelon l’experence que chacun a pû acquerir, auec defenaſes
        <lb/>de troubler ceux qui voudront s’entremettre du comnerce deſdi
        <lb rend="¬" break="no"/>tes Marchandiſes, Comme auſſifaiſns defenſes à tous Negoians
        <lb/>d’apporter ou faire apporrer en aoltre Royaume, les Draperies de
        <lb/>Laine <pb n="13"/>
        <lb/>Laine &amp; de Soye manufaturées cant en Aogleterre que Holande,
        <lb/>&amp; des Paſſemens de Flandres, &amp; Points d’Eſpogne, de Gennes,
        <lb/>Rome &amp;e Veniſe; à tous nos Subjets d’en achepter &amp; de s’en ſerair
        <lb/>à leur vſage, à paine de confiſcation, &amp; de quiaze ceus liures d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>nende contte les contreuenans.
        <lb/>X11r
        <lb/>Et afin auſſi que nos Subjets ne reçoiuent aucune incommodit6
        <lb/>par les paſſages des gens de guerrte, Nous voulons que les Ordon
        <lb rend="¬" break="no"/>ances faites parles Rois nos Psedeceſſeurs, neſme oelles du vingt
        <lb rend="¬" break="no"/>neuf luillet mil cinq cens quatre vinges cinq, verifiées en
        noſlredie
        <lb/>arlement le quatrieme Septembre audit an, &amp; autres par nous
        <lb/>faites ſur le fait de la guerre, ſoient gardeées &amp; obſeroées, que le
        <lb rend="¬" break="no"/>Eſtapes ſoient reſtablies, &amp;le foods pris ſur les deaiers de
        nos Tail
        <lb rend="¬" break="no"/>lesr &amp; Taillon, &amp; laiſſée enre les mains des Receaeurs pour
        ſatis
        <lb/>faire au pluſtoſt à ces deſpenſes ſi neceſſaires. Que leſdits gens de
        <lb/>guerre qui quitteront leur route, ſoien punis ſelon la rigueur des.
        <lb/>Ioix de la guerce, à peins d’en reſpondre par les Chefs, apitaines
        <lb/>&amp; Ofieiers, ciuilement des domnmages &amp; intereſts. Enjoignous.
        <lb/>aux Prouoſts de nos ames &amp; feaux les Mareſchaux de France, de
        <lb/>ſuiure leſdits gens de guerre, &amp; donner ordre qu’ils ne quittent les
        <lb/>outes qui leur aurone eſté donaées,&amp; d’informer diligemnent
        <lb/>des degaſts &amp; maluerſations qui ppurtonc auoir eſté commiſes, à.
        <lb/>eine d’en reſpondre auſſi en leurs noms.
        <lb rend="¬" break="no"/>XIV..
        <lb/> Et pour faire cognoiſtre à l poſterité l’eſtime que nous faiſons
        <lb/>de nos Par lomens, &amp; afin que la Iuſtica y ſoit adminiſtrée auec
        <lb/>Ibonneur &amp; incegité requiſe, Voulons qu’à l’aduenir. les articles
        <lb/>quatre vingts aze, quore vingts douze, quatre uingts dix-fep,
        <lb/>quatre vingts dix-huict &amp; quatre viagus du-nouf’de l’Ordonnanea
        <lb/>de Blois, de l’anée cin4cens-ſoixant &amp; dix-neuf, loienr inuiola
        <lb rend="¬" break="no"/>blemens gadez &amp; aecutez: e faifant, que toutes affaires qui
        <lb/>giſent en aiete conentieuſe, dont les lnſtaneas ſont d preſene
        <lb/>ou pourton eſtse -cy-apres pendantes, indeciſes &amp; introduites en
        <lb/>noſtre Conſeil, tant par duocationqu’uttment, ſoiene renuoyé́es
        <lb/>&amp; les renuoyons pardeuant les Luges qui en doiuent arurelleene
        <lb/>cognoiſtre, ſans que noſtredit Conſeil prenne eognſſance de tel¬,
        <lb/>les e ſemblables matieses, leſquelles voulonaeſtre traitées parde¬.
        <lb/>uant les uges ordinaires, &amp; par appel ées- Cous Souueraines, ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>uant les Edicts &amp; Ordonnanees, ſans quoles Arreſts deſdites
        Cours
        <lb/>Souueaines puiſſet eſtre caſſez ny retratez, ſinon pat les voyes. <pb n="14"/>
        <lb/>de droit, qui eſt Requeſtes einiles &amp; propoſitions d’erreut, &amp; par
        <lb/>les formes portées par leſdites Ordonnances, ny l’execution d’ieeox
        <lb/>Areſts ſuſpendue ou retardéeſur ſioplerequefte preſeatée audic
        <lb/>Conſeil. Voulons auſſi qu’il ue ſoit deliuré aueunes Letcres d’éuo
        <lb rend="¬" break="no"/>cation generale ou partieuliere de propre mouuoment, ains que
        <lb/>les Requeſtes de ceux qui pourſuiuront leſdites éuocations, ſoiene
        <lb/>rapportées en noſtred Conſoil par les Maiſtres des Requeſtes
        <lb/>qui ſerone en quartier, pour y eſtre iugees ſuiuant les Edicts, &amp;e
        <lb/>oftroyees, parties ouyes, &amp; auec eognoiſſance de ecauſes, &amp; non
        <lb/>autrement. Que leſdites éuoations ſeront ſigné́es par vn Seere
        <lb rend="¬" break="no"/>taire d’Eſtart ou de Finances qui aura teeeu les Expeditions, lore
        <lb/>que leſdites éuoeations auront eſté deliberées. Deelarons les éuo
        <lb rend="¬" break="no"/>cations qui ſeront cyj-apres obtenuës contre les formesſuſdites.
        <lb/>ulles &amp; de nul effet &amp; valeur; &amp; que nonobſtant icelles, ſoit paſſé
        <lb/>ostre à l’nſtruction &amp; iugement des procez par les Iuges dont ils
        <lb/>auront eſté éuoquez:Et pour faire ceſſer les plaintes à nous faites
        <lb/>par nos Sabiets, à l’odeaſion des Commiſſionsrextraor dinaires par
        <lb/>nous eydeuant decernees, Auons reuoueé &amp; reuoquons toures
        <lb/>leſdites Commiſſions exrraordinaires, voulons pourſuite eſtre
        <lb/>ſaite de chaecune matiere pardeuant les luges auſquels la cognoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance appartient : Et ne pourtone leſdits Maiſtres des Requeſtes
        <lb/>inſtroire &amp; iuger en leut Auditoire, autres matieres que eel les dont
        <lb/>la cognoiſſance leur appartient par nos Edicts &amp; Oedonnances, ny.
        <lb/>iuger en dernier reſſort ny ſouuerainement aucuns procez, quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques Lettres attributiues de iuriſdition &amp; eenuoy qui leur
        puiſſe
        <lb/> eſtre fait deſdites eauſes, le tout ſur peine ds nullité. Qae la con
        <lb rend="¬" break="no"/>oiſſance des cauſes pour leſquelles y aura Lecttes d’Eſtat, appat
        <lb rend="¬" break="no"/>ciendra aux Iuges pardeuant leſquels les eauſosſeront pendantes;
        <lb/>leſquelles Lettres d’Eſtat ne ſeront expedié́es ny ſeellées qu’en
        <lb/>cognoiſſance de cauſe, apres auoir veu le cartifieat du General
        <lb/>d’Armée ou Gouuerneur de la Place, lequel ceruficat demeurera
        <lb/>araché ſous le contreſeel. Que l’adreſe des Lettres de Pardon,
        <lb/>Ramiſſion ë Aboſition, nte ſera faite qu’aux luges dans le’ reſſote
        <lb/>deſquels les crimes auront eſté comimis, ou au Parlemens, &amp; non
        <lb/>auſdits Maiſtres des Requeſtes, Grand Conſeil &amp; Grand Preuoſt.
        <lb/>Que nulles Lettros de Reſpite ne ſeront expediées en commande
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, ny Letttes de Reuiſion aceordées, qu’elles ne ſoient adreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſees aux Compagnies auſquelles auſſi la cognoiſſance appateient;
        <lb/>Et que les Artieles trente-ttois de l’Ordonnaace d’Orleans, quatrei
        <lb/>vingts dix &amp; deux cens aeuf de ladits Ordonnance daBlois, co¬ <pb n="15"/>
        <lb/>nt
        <lb/>1 cernant la fonction des charges deſits Maiſtres des Requeſtes,
        <lb/>1 ſeront auſſi inuiolablement gardez &amp; executez.
        <lb/>XV.
        <lb/>Voulons auſfi qu’aueuns de nos Subjets de quelque quaſité e
        <lb/>eondition qu’ils ſoient, ne ſoient à l’aduenir traitez criminellemenc
        <lb/>que ſelon les formes preſerires par les Loix de noſtre Royaume &amp;
        <lb/>Ordonnaanaes, &amp; non par Cormmiſſaires &amp; lIuges ehoiſis: &amp; que
        <lb/>l’Ordonnanee du Roy Louis vniéme, du mois d’Oétobre mil qua
        <lb rend="¬" break="no"/>tre eens ſoixantce-ſepe, ſoit gardée &amp; obſeruée ſe lon ſa forme
        &amp;
        <lb/>teneur, Et icelle interpretant &amp; exeeutant, qu’aucun de nos Offi
        <lb/>ciers des Cours Souueraines &amp; autres ne puiſſe eſtre croublé ny in
        <lb rend="¬" break="no"/>quieté en l’exereice &amp; fonction de ſa Charge, par Leetre de
        Cachet
        <lb/>ou autrenment, en quelque ſorte ou maniere que ee ſoit: le toue
        <lb/>eonforméement auſdites Ordonnances &amp; à leurs Priuileges.
        <lb/>SI DONNONS EN MANDEMENT à nos amez
        <lb/>&amp; feaux Conſeillers, les Gens tenans noſtredite Cour de Par le
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, Chambre des Gomptes, &amp; Cour des Aydes à Patis, Que ces
        <lb/>pteſentes ils ayent à faire lire, publies &amp; regiſtrer, &amp; le eonenu en
        <lb/>icelles garder &amp; obſeruer inuiolablement de point en poinct ſelon
        <lb/>leur forme &amp; teneut, ſans permettre qu’il y ſoit contreuenu en
        <lb/>aueune ſorte &amp; maniere que ce ſoit: Ca tel eſt noſtre plaiſir.
        <lb/>En teſmaoin dequoy nous auons fait mettre noſtre Seel à eeſdites
        <lb/>preſentes. D o n n e’à Saint Germain en Laye le vingt-deuxiéme
        <lb/>iour d’Octobre, l’an de grace mil ſix ceas quarente-huiét, &amp; de
        <lb/>noſtre regne le ſixieme Signé, LOVIS, à coſté, viſa, &amp; plus bas,
        <lb/>Par le Roy, la Reyne Regente ſa Mere preſente, n Gvn e
        <lb rend="¬" break="no"/>ea v , &amp;e ſeellées du grand Seau de eire verte fur laes de ſoye
        <lb/>rouge &amp; verre. Et eneor eſt érit:
        <lb/>Leies &amp; publieées l’Adience tenmant, &amp; regiſtrées au Greffe d’icelle, oio
        <lb/>ee reqaerant le Prooreur General du Ry , por eſtre exetées ſelon lear forme
        <lb/>&amp; teneaur; &amp; copies collaionnées ̀ l’original des preſentes, enayé́es aux
        <lb/>ailiages &amp;: Seneſchaßeées de ce reſſort, poury eſtre pareillement lees, pa
        <lb rend="¬" break="no"/>bliées, regiſtrées &amp; executees à l diligemce des Sabſtituts
        dadit Procrear Gene
        <lb rend="¬" break="no"/>val, qai Jeromt termuas certifier la Cour aoir ce fait a mois. A
        Pars en Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>aent le vingt-quatriéme Octobre mil ſix cems quarente haict.
        <lb/>DV TILLET.
        <lb/>Signé,
        <lb/>Regiſtrées e la Chambre des Comptes, oy Q&amp; ce coſentant le Procureu
        <lb rend="¬" break="no"/>2 eraldoogy, poaur aor liou &amp; eſtre eatées,ae charges, claſes
        &amp;co¬ <pb n="16"/>
        <lb/>Is
        <lb/>eioas portées par l’AAreſt ſr ce fait, les Semeffres aſemblez le vingtſepieſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ne Nouembre mil ſix cens quarente-haict. Signe, o v on.
        <lb/>Leuer &amp; publiées en la Cour des Ades, l’Audience temanmt, oiy &amp; ce reque
        <lb rend="¬" break="no"/>iaant le Procureu General dau Roy, &amp; regiſtreées au Greffe
        d’icelle, pour eſtre exe
        <lb rend="¬" break="no"/>cutees ſelon leur forme &amp; teneur, auc modifications portees pax
        l’Arreſt d
        <lb/>iourd’huy; &amp; ordonné que copies deſdites Lettres ſeront enuoyées aux Sieges ds
        <lb/>reſſort de ladite Cour, pour y eſtre pareillement leues, peblieée, regiſtrées &amp; exe
        <lb rend="¬" break="no"/>cutées: Enjoint aux Subſtirues dudis Procureur Ge ncral du Roy,
        d’en ccrtifier la
        <lb/>Cour auu mois, ſuianr l’Arreſt du ioard hay. Dnné ̀ Pars en ladite Cour des
        <lb/>Aydes les Chambres aſſemblées, le trentieſme iour de Decembre mil ſix ces
        <lb/>quarente-huict. Signe, B ovcHE .
        <lb/> E V par la Chambre les Lettres Patentes du Roy du a. Octobre
        <lb/>ſ dernies, portant Reglement ſes la luiee, Finances &amp; Poliee, Su
        <lb rend="¬" break="no"/> gnées, LOVIS, &amp; plus bas, Par le Roy, la Reyne Regente ſa Mere
        <lb/>preſente, e Gven eeav u: Les Re queſtes d’oppoſition &amp; demandes des
        <lb/>fficiets des Gabelles, des Fermes generales de France, Ly onnois, Lan.
        <lb/>guedoe, Prouence &amp; Dauphiné, Receuaeuars, Payeurs, Controlleurs &amp;
        <lb/>autres Officiers des Rentes aſſigné́es fur le Clergé, Aydes &amp; Gabelles,
        <lb/>Receueurs, Payeucs &amp; Controlleurs des gages &amp; amendes des Officiets
        <lb/>des Cours Souueraines de Paris; &amp; de Maiſtre Iean le Vacher, Treſories
        <lb/>general des Ponts &amp; Chauſſées: Autres Requeſtes des Oiciers des Ele.
        <lb/>tions, Receueurs &amp; Contrelleurs generaux &amp; particuliers des Traitres
        <lb/>FPoraines &amp; Treſpas de Loira: du Garde &amp; Receueur general des Gabelles
        <lb/>ou Meſurage d’lngrande, &amp; Greffier en cheſ d’iceluy, Commiſſaires des
        <lb/>Guerres, Controlieurs genetaur de l’Extraordinaire deſdites Gueires &amp;
        <lb/>Caualerie legere, Conrolleurs ordinaires &amp; Prouinciaux dudit Extraor
        <lb rend="¬" break="no"/>dinaire &amp; des Regimens, Treſoriers &amp; Payeurs de la Gendarme
        le, ten
        <lb rend="¬" break="no"/>antes à eſtre onſetuez &amp; maintenus és fonctions, exercices,
        heredites,
        <lb/>ſuruiuances, exemptions &amp; priuileges ds leurſdites chargee, &amp; eſtre paye!
        <lb/>de leurs gages &amp; dioicts, conforḿment aux Edicts de ereation deſdits Of
        <lb rend="¬" break="no"/>-es, &amp; Declaraions ſr iceux. Aure Requeſte des legitimes
        Peoprie
        <lb rend="¬" break="no"/>taires des Rentes aſſigné́es ſur les Huict millions de liures des
        Tailles, ten
        <lb rend="¬" break="no"/>dante à eſtre payez de denx quartiers &amp; demy de leurſdites
        rentes pendant
        <lb/>la guerre, conformément à l’Arreſt du Cenſeil du Roy, da i9. Septembre
        <lb/>164;. V V ledi Arreſt, par le quel eſt ordonné qu’il ſera laiſſé fonds de
        <lb/>eux quattiers &amp; demy pour le payement deſdites rentes: Requeſte des
        <lb/>Eroprietaires des Rentes du Sel, conſtitu é́es en l’Hoſtel de Ville de Lyon,
        <lb/>aſſignées ſur les Gabelles de Lyonnois, endante à̀ eſte payen de deux quar
        <lb rend="¬" break="no"/>s &amp; cer de leurs reates pendant la guerre, &amp; eomme les
        Rentiers de
        <lb/>l’oſtel de Ville de lParis, aſſignez ſur ſes Trois millions du Sel, ſuiuane
        <lb/>lActeſt du Conſeil d’Eſtat du Roy du n luin 45. VaV ledit Arreſt, par
        <lb/>lequel il eſt ordonné́ qu’en l’année rs46. il ſera ſaiſſeé fonds és Eſtats àee
        <lb/>Fuanc &amp; Fermes, d- deux quartiers &amp; demy des gages, taxations, droits
        <lb/>&amp; rentes. <pb n="17"/>
        <lb/>¬ ¬s ¬a,
        <lb rend="¬" break="no"/> rntes. Requeſtedes Rentiers des eentes contituées ſur les huitiémé
        <lb/>&amp; vingtiéne du Vin de Paris, &amp; genoralement ſur tout le teuenu des Ay
        <lb rend="¬" break="no"/>des, tendante à ce qu’en interptetant le cinquiéme article, gque
        les rentes du
        <lb/>Sel, Clergé, Aydes, huictiéme &amp; vingtiéme du Vin de Paris, ſeront paye
        <lb/>pour deux quartiers &amp; demy, &amp; par prefereace à la partie de l’Eſpargne.
        <lb/> Reqoeſte des Commis à l’Aadince, Receneuss des émolumens du Seau
        <lb/>de la Chancellerie de Pari, ant poar eux que poat les autres Conmmis de
        <lb/>- l’Andience, Receueurs deſdies émolumens du Seau des Chancelleries prés
        <lb/>les Palemens &amp; autres Cours, tendante à co qu’en faiſant droit ſur l’op
        <lb rend="¬" break="no"/>poſirion par eux cy-deuant formee, ordonner qu’ils ſesont pay e de
        quinze
        <lb/>mil neuf cens liures de gages par forme de boutſes, ſur l’augmentation d
        <lb/>Seau de l’année i63. ſuiuant leur Edict de creation &amp; poſſeſſion de dixs an
        <lb rend="¬" break="no"/>-nées, communiqu ée &amp; ſignifiée aux Seeretaires du Roy, Grands
        Audien
        <lb rend="¬" break="no"/>ciers &amp; Controlleurs. Requeſte des Gardes de la Marchandiſe de
        Merce
        <lb rend="¬" break="no"/>rie, Groſſerie &amp; louiaillerie à Paris, tendante à eſtre receus
        oppoſans à l’exe
        <lb rend="¬" break="no"/>crion d i. article, &amp; faiſant droict ſur leur oppoſition,
        ordonner que les
        <lb/>defenſes porté́es par iceluy ſeront leuées, &amp; le commerce des Draperies &amp;
        <lb/> Marchandiſes eſtrangeres reſtably &amp; permis comme auparauan leſdites
        <lb/> defenfes: Conclufions du Procureur General du Roy, Et toat conſideré:
        <lb/> LA CHA MBRE a ordonné &amp; ordonne leſdites Lettres Patentos du Roy
        <lb/>du 2z. Octobre dernier, eſtre regiſtrées, oüy &amp; eca conſentant le Procureur
        <lb/>Gencraldu Roy, pour auoir lleu &amp; eſtre exoeutées, ax charges, clauſes e
        <lb/> conditions qui anſuiuent. S v n le premier article, Que la deſcharge du
        <lb/>in qulémey nentionneé, ſera pour la preſente année &amp; ſuiuante, &amp; ce fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant, qu’il ne ſera imnpoſé &amp; leué en l’année prochaine 164s.
        que Quarente
        <lb/>millions, au lieu de Cinquante millions, pout toutes Tailles, Taillon, Sub
        <lb rend="¬" break="no"/> iſtanees, Eſtapes, &amp; autres droits generalomant queleonques
        portez par
        <lb/>le Breuet de la Taille &amp; Commiſſiois deſdites leuées, ineſmnes les droits
        <lb/>des fficiers, &amp; impoſitions generalement quelcoaques, à peine de cancuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>-ion, &amp; de radiation des gages des Treſoriers generaux de
        Frances, Eleus &amp;e
        <lb/>aatres qui y auront contreuenu, &amp; que certification en bonne &amp; deuë for.
        <lb rend="¬" break="no"/>Amne ſera rapporté́e à la redition des comptes, de la diminution
        qui auras eſté
        <lb/>faite dudit cinquié́me en la preſente année, à chacune das Paroiſſes &amp; parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culiers d’icelles. S vr le deuxiéme article Qu’au moyen des remiſes
        &amp;
        <lb/> deſcharges faitos ſur chacu muid de Vin entrant à Paris, montant enſem
        <lb rend="¬" break="no"/>ble à cinquante-huict ſols trois deniers, ne ſera plus payé pout
        chaeun muid
        <lb/>de Vin enerant par erre, que ſep liures vnze ſols haict deniers, &amp; par eauë
        <lb/>que dix liures vn ſol denx deniers. S v a le troiſi éme artcicle, Que toutes les
        <lb/> onditions eſquelles les Adiudicataires des Fermes ſeront tenus, ſeront
        <lb/>ſpecifié́es par ſes affiches, Que leſdites affiches ſecont poſées pendant quin
        <lb rend="¬" break="no"/>ae iours entiers és Sieges &amp; Places publiques des lioux où les
        publicatioas
        <lb/> ſe doiuent faire, qui ſeront declarées par leſdites conditions, Que leſdites
        <lb/>’publications ſe feront pendant leſdits eemps par trois diuers’iours d’Au
        <lb rend="¬" break="no"/> dienee eſdies Sieges, &amp; és iours de marché eſdires Places
        pualiques, &amp; que.
        <lb/> leſdites conditions porteront, que l’adiudication ne ſera faite qu’A perſonne
        <lb/>ognuë &amp; domiciliée, &amp; en baillant bonne &amp; ſuffiſante caution deuëmene
        <lb/>ertiſiée, dont la ſooe ſera declarée ſuiuanl Qoance, &amp; ce dae <pb n="18"/>
        <lb/>14
        <lb/>des uize preiers iours de l’adiudication faite, Que l’Adiudieataire he ſer
        <lb/>- teau payer au Roy, ay ſous ſon nom, atres deniers, ny pour autre eauſe
        <lb/>que pour ce qui ſera enoncé́ dans leſdites condrtions, Que ſi dans ſix mois,
        <lb/>à compter du iour de la deliurance du Bail, il eſt fait vne enchere de ſomme
        <lb/>eonſiderable, laquelle ſera ſpecifié́e par leſdites eonditions, &amp; limitée à pro
        <lb rend="¬" break="no"/>portion de la aleur de la ferme, qu’elle ſeta receuë, &amp; procedé
        de nouuea
        <lb/>a la publication de la Ferne; &amp; afin que l’Adiudicataire premier ne reçoios
        <lb/>aucune perte ny dommage, qu’il ſera tembourſé de tous les frais des expe
        <lb rend="¬" break="no"/>ditions &amp; entegiſtrement de ſon Bail, voyages, &amp;
        eſtabliſſemenc de Bureaux
        <lb/>&amp; Commis, ſi aucuns ont eſté par lay faits, leſquels ſeront liquidez auanc
        <lb/>que d’eſtre depoſſedé, &amp; le aouueau Bail deliuré, Que moyennant ce, le
        <lb/> mouueau Adiudicataire ne ſeta tenu payer autres droicts pour les epedi
        <lb rend="¬" break="no"/> ions &amp; enregiſtrement de ſon Bail, queé. le ſalaire des Cles
        cs-qui feroat leſa
        <lb/>dites e peditions, Que tout Adiudieataire de Ferme ſera texu de declaret
        <lb/>ſon vrey &amp; ordinaire domicile, qui ſera inſeré en ſon Bail, &amp; de le preſentes
        <lb/>en la Chambre dans les quinze premiers iours du iour de la eliurance d’ice
        <lb rend="¬" break="no"/>luy, lequel ſera cotté́ ſu ledt Bail, &amp; cerifié par le
        Secretaire du Conſeil
        <lb/> &amp; des Finances qui l’expediera, lequel ſera tenu dé́s le meſme iour de met
        <lb rend="¬" break="no"/>tre au Grefſe de la Chambre copie collationné́e dudir Bail, &amp;
        des ates d
        <lb/> caution que les Fermiers preſenteront audit Conſeil dans les trois premiecs
        <lb/>iours qu’ils anront eſté receus audit Confeil, Que ledit Adiudicataire ne ſe
        <lb/>pourra entremettre au faict de ſondit Bail, ſans premierement qu’il ayt eſté
        <lb/>verifié par la Chambre, à peine de nullité &amp; de trois mil liures d’anonde,
        <lb/>applicable aux pauures de l’Hoſtel Dieu de: Paris, Defenſes à toutes par
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes d’vſar ny ſ’entremettre d’aucune fraude ny monopole,
        d’empeſcher
        <lb/>-ny diaertir les encheres des Fermes de ſa Majeſté, directement, ny indiro
        <lb rend="¬" break="no"/> tement, à pine de punition exemplaire, &amp; confiſcation des
        biens des coul
        <lb rend="¬" break="no"/>pables, conforméent aux Ordonnances, &amp; que ſuiuant ieelles le
        deo
        <lb rend="¬" break="no"/> ciatenr dudit erime ſera recompenſé du tiers de ladite
        confiſcation, &amp; ledit
        <lb/>tiers à luy de liuré́ par ſa ſimple quittanece, en vertu de l’Arreſt de conde
        <lb rend="¬" break="no"/>nation qui interuiendra ſur ſa denonciation: Seront tous i ciess
        deſdites
        <lb/>Fermes creez par Edicts de iiement vetifiez, reſtablis en leurs char ges, &amp;
        <lb/> tiendront bons &amp; fidels regiſtres de ce qui prouient des droits d’icelles,
        <lb/> pout y auoir recours lors que beſoin ſera. Svr le quatriéme article, Ladite
        <lb/> Chambre faiſant droict ſur les requeſtes des -O fficiers des Gabelles des Fer
        <lb rend="¬" break="no"/>mes generales de France, Lyonnois, Languedoc, Prouence &amp; Dau
        biné,
        <lb/> Receueurs Payeurs, Controlleurs &amp; autres Ofticiers des rentes aſſi gnées
        <lb/>ſur le Clergé, Aydes &amp; Gabelles, Receueurs Pay eurs &amp; Controlleurs des
        <lb/> gages &amp; amendes des O ffieiers des Cours Souueraines de Parts, &amp; de Mal
        <lb rend="¬" break="no"/>trs Ileon le Vacher, Treſorier general des Ponts &amp; Chauſſé́es,
        leur a don
        <lb rend="¬" break="no"/>né acte de leueſdites oppoſitions, dires &amp; declarations, &amp;
        que Comamſſioa
        <lb/>leut ſera deliur ée pour faire appeller ceux qu’ils verront boaſtre, pour a
        <lb/>execution deſdites Lettres &amp; du preſent Arreſt, leur eſtre fait droict ainſi
        <lb/>que de taiſon: Faisar auſſi droi ſur les requeſtes des Officiers des Ele
        <lb rend="¬" break="no"/>-étions, Receueurs &amp; Controlleurs generaux &amp; parteuliers
        des Traites
        <lb/> Foranes &amp; Treſpas de Loire, du Garde &amp; Receueur general des Gabelles
        <lb/> au Meſurage d’Inrande, &amp; Greſfier en che d’iceluy, Comqiſſaires d <pb n="19"/>
        <lb/> Gaerres, Controlleurs genérax de l’Estraotiajre daſdies Gaerres
        <lb/> Caualerie legere, Controlleurs otdinaires &amp; Prouinciau dudit Etraorda
        <lb rend="¬" break="no"/>naire &amp; des Regimens, Treſoriers Prouinciaux dudit
        Extraordinaire &amp; des
        <lb/>Regimens, Treſoriers &amp; Payeurs de la endarmerie, O r o n s ladite
        <lb/>Chambre, Que tos Offi cieras tant de Iudicaure que Finance, ſeront cor
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruez &amp; ainenus és fontions, erercices, hereditez,
        ſuruiuances, exem
        <lb rend="¬" break="no"/>ptions &amp; ptiuileges de learſlites charges, conformément aux
        dis, De
        <lb rend="¬" break="no"/>eclarations &amp; Ordonnances bien &amp; deüiement verifiéees,
        eneore qu’elles
        <lb/>fuſſent reuoquées par aatres voyes que par Edicts ou Declarations bien &amp;
        <lb/> deiement verifiées és Cours auſquelles la cognoiſſance en appartient, &amp;
        <lb/>oniront de tous les gagos &amp; doicts qu’il a pleu au Roy attribuer à leurs
        <lb/> Offices, ſuiuane ſes Edicts &amp; Declarations bien &amp; deüement verifiées, &amp;
        <lb/> du droict Annnel, ſans payer aueun Preſt: &amp; à l’égard des droicts qui ſe
        <lb/> leuent ſur les contribuables aux Tailles, qu’il en ſera fait recepte &amp; deſpen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe pour eſtre iugez. S v le cinquiéme article, Faiſant droict ſur
        la requeſte
        <lb/>des legitimes Peoprietaires des rentes aſſignées ſur les Huict millions de
        <lb/>liures des Tailles. Obonns ladite Chambre, que cohformément audjt
        <lb/>Arreſt du Conſeil do i9. Septembre 643. il ſesa fait ſonds auſdits Rentiens
        <lb/>pour le payement de deux quartiers &amp; dermy de leurſdites rentes pendant la
        <lb/>guerre; Enjoint aux Preuoſt des Marchaands &amp; Eſcheuins de ſe retirer pars
        <lb rend="¬" break="no"/> deuars le Roy, &amp; pourſuiure inceſſamnene le fonds neceſlaire
        &amp; ſuffiſant
        <lb/>pour le pay ement deſdits deux quartiers &amp; demy des ſuſdites rentes ſar les
        <lb/>Generalite afectées au pay ement d’icelles, confprmé́ment à l’Edict dn
        <lb/>aois de Febuier 634. &amp; defenſes à eux de faire aueuns Traittex pour
        <lb/>-recouuremenc deſdites rentes. FAs a nr auſſi droict ſur la requeſte des
        <lb/>Proprietaires des tentes du Sel, conſtitnées en l’Hoftel de Viile de Lyon,
        <lb/> aſſignées ſur les Gabelles de Lyonnois, Ordonne que leſdits Reniers ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ront paye de deux quartiers &amp; demy d leurſdtes rentes durant la
        guerre,
        <lb/>par les Fermiess &amp; Adiudicataires deſdites Gabelles, qui en mettront le
        <lb/>onmds és mains des Receueurs &amp; Payeuts deſdites Rentes, par preference
        <lb/> la partie d l’Eſpargne, &amp; apres par rmeſme proportion que les Rentie:s
        <lb/>de l’Hoſte de Ville de Paris, aſſigneez ſur les Trois millions de liures du Sel.
        <lb/> Et ſur la requeſte des Rentiers des rentes conſtituées ſur les huidtiéme &amp;
        <lb/> vingtiéme du Vin de Paris, &amp; ſur toat le reuenu des Aydes, O r pons
        <lb/>qu’elles fernt payées pour deux quastiers &amp; demy, par prefecrence à la par
        <lb rend="¬" break="no"/>aia de l’Eſpargns. Fai defonſes ladite Chambore à taus Receueurs
        gene
        <lb rend="¬" break="no"/>-taux des Finances, Receueuts generaux des deuiers du Clergé, &amp;
        à tous
        <lb/>Fermiers &amp;aatres eomptables, de deliurer aucunes ſommes de deniers aux
        <lb/>Receueurs &amp; Payaeuts des rentes conſtituées ſur les Receptes &amp; Fernes
        <lb/>de ſa Majeſté &amp; dudit Clergé, ny auſdits Receueuts &amp; Payeurs de les e
        <lb rend="¬" break="no"/>ceuoir qu’e vertu des quittances deſdits Receueurs &amp; Payeuts;
        en cha
        <lb rend="¬" break="no"/>uno deſquelles, les eſpocas des deniers, &amp; le quartier au
        payement duquel
        <lb/>la ſomme conenuẽ en la quietance deura eſtre enmploy é́e, ſeront ſpecifie:
        <lb/>leſquolles quittances ſeronc regiſtrdes &amp; controllé́es par les Conroileurs
        <lb/>des charges-deſdit Bayeurs, à l’inftaut dudit payement, conformé́ment
        <lb/> au Crdonuances, à peine au contreuenans d’encourir la cigueur deſdites
        <lb/>Oanasi Queipous les enier qui; seiens par ſemaine deſdit <pb n="20"/>
        <lb/>6
        <lb/>Roeeurs geneat da Clergé, deſoits ’ermies, &amp; atres; eou deſits
        <lb/>eceueuts &amp; Payeurs des renes conſtituées ſur l’Hoſtel de Ville de Paris,
        <lb/>qui ont aeeoudurá de le eeuol par leſaitea ſemaine ſeront tenu dole
        <lb rend="¬" break="no"/>Sorer a l’iniant audie Hoſel de vlle, pout eſe ineeſſammens
        diſtrime
        <lb/> employen au payement deſites rentes du quarier ouuert, ſur leſquels
        <lb/>enlere iis ne pourroe reeedir quece qui leur apparoiendra poa le meſna
        <lb/>quareier &amp; meſme ſemains, ’e lous gges, raxation, facon &amp;c ́eiturs e
        <lb/>eurts compes, A proporion &amp; au ſol la liuee de ee qui deura reuenir deſdis
        <lb/>eniers ax Renêers: Et afin que la dſtribution deſdits deniers le puiſe
        <lb/>ire ſans contufion, &amp; que chacun Rentler en ſe deſafiſſant de ſa quitcaa
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, recoiue ſon payemeut, los Preuoſt des Marehands &amp; Eſcheuinu
        de lu
        <lb rend="¬" break="no"/>ie Vlle dreſſeront &amp; deliureront dans le plus bref temps
        quefaire ſe pou
        <lb rend="¬" break="no"/>ra à chacun Reeeueur &amp; Payeur deſdites rentes en ex ercice, on
        Eſtat ſigné
        <lb/>&amp;ecereifí d’eusx, fait par or dre alphabetique, de ce qu’il aura à payes à cha
        <lb rend="¬" break="no"/>eun Rentier pour vn quartier &amp; par chacune ſemnaine, des renes
        dont il eſt
        <lb/>chargé́ Ee ſi’aueun déſdits Rentiers ne ſe preſente ledi iour, &amp; ne recoin
        <lb rend="¬" break="no"/>Ia ſmme à luy ordonnée par ledit Eſtat , le fonds en ſera is en vn
        cofre
        <lb/>fort audit Hotel de Ville, pour eſtre deliuré audie Rentieà la premiere de
        <lb rend="¬" break="no"/>’mande qu’Il en fera, reſeru pour les rentes ſaiſies, dont le fonds
        eaenrera
        <lb/>e, mains dait Payeur, comme depoſitaire des deniers ſaifis, &amp; ſera de ce
        <lb/>fait mention ſur l’article dudit Eſtat, auquel le nom dudit Rentier qui n’aura
        <lb/>eſté payé ſra employé: &amp; lors que les Re ceueurs &amp; Payeurs deſdites ren
        <lb rend="¬" break="no"/>tes rendtont compe de leur maniement, ſera rapporé́ par eux eopie
        dudit
        <lb/>Eſtat ſignée du Grefier dudit Hoſtel de Ville, à paine de rodiation de lears
        <lb/>gages &amp; axations. Et pour ́uites aur veauions ſouieron par lea parte
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeſe en la deliurance de leurs quttances, O os ladlte Chauabre, Qu;
        <lb/>pendane le mois preecedent celuy auquel le payement d’vn qaareier deſdites
        <lb/>rentes deura ſ’ouurir, tous les Rentiers porteront leurs quiteaces auſdits
        <lb/>Payeurs pour les vetifier ſar leurs reglſtre &amp; ſ’ls les trouuent en bone
        <lb/>orme, cotteront ſur chaeune quittance, de leur aaain, le iour qu’ils l’aurone
        <lb/>verifiée, &amp; auſſi ſur leur regiſtre; &amp; ſ’l ſe trouue de la difieulté, en ſeroat
        <lb/>mention ſur ladirte quittance &amp; ſur leurdit regiſtre: &amp; ſerorit toaus leſdits
        <lb/>Rentciers rapporter leurſdites quittances auſdits Payers, lorsqu’ils en re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceuront le payement. Enjoint auſdits Preuoſt des Marchands &amp;
        Eſche
        <lb/>uins, de verifer inceſſarmanent le fonds qui eſt és pnains des Reoueurs &amp;e
        <lb/>Payeurs de chaeune nature de deniers afectez au payement deſdices rentes,
        <lb/>&amp; faire dreſſer des Eſtats de ceux des Rentiers auſuels ils doiaent eſtre de
        <lb rend="¬" break="no"/>liurez, &amp; les faire afficher és portes dudit Hoſtel de Ville, à
        ce que leſdits
        <lb/>Rentiers en puiſſént auoir cognoiſſanee, &amp; recouurer ce qui laur eſt dau
        <lb rend="¬" break="no"/>de leutſdites rentes. S v le ſixié́me article, Quen eecution
        d’iceluy, il
        <lb/>ſera inceſſamment procedé́ en cognoiſance de cauſe à la radiation des pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ties deſdits tembourſemens employez és eomptosde l’Eſpargme &amp;
        antres;
        <lb/>&amp; les deniers prouenans deſdites radiatios porta à l’Eſpangne à̀ la requa
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte du ProeureurGeneral du Roy, pourſuite &amp; diligence du
        Controlſeu
        <lb/>general des Reſtes, &amp; ce dans vn mois du iour de la ſgnifeation qui aure
        <lb/>éſté faite de l’Arreſt de radiation: Et rapportant par ceus qui auront eſté
        <lb/>rembourſez deſdits droitéts &amp; Oices ſoppeiae paz l’ei aoiode Fb
        <lb rend="¬" break="no"/> 2¬ m,, o
        <lb/>ie <pb n="21"/>
        <lb/>71.
        <lb/>uier r6;. &amp; ceux qui ont eté rtembourſez de leurs rentes contituées en
        <lb/>vertu dudit Edict, les quittances des payermens qu’ils auront faits és mains
        <lb/>des Teſoriers de l’Eſpargne, leur ſrs paſſe Contract de conſteution pat
        <lb/>les Preuoſt des Marchands &amp; Eſcheuins de l’Hoſtel de Ville de Paris, à
        <lb/>raiſon du denier quatorze des ſommes contenuës eſdites quittances, ſur la
        <lb/>meſne nature de deniers à eux affe ctez par ledit Edit, dont leur ſera faict
        <lb/>fonds: Et pour les Proprietaires des droicts, offices, rentes &amp; reuenus non
        <lb/>aſſi gnez ſur leſdites natures, ils ſeront temis en la poſſeſſion &amp; ioui ſſanc
        <lb/>d’iceux, &amp; leurs Centrats d’engagemens, Lettres de prouiſions &amp; autres
        <lb/>tiltres, retirez de liaſſes des acquits des comptes ſur leſquels ils ont eſt é́
        <lb/>rapportez, &amp; fait mention ſur iceux dudit Arreſt de radiation, &amp; quittonee
        <lb/>du Treſorier de l’Eſpargne, &amp; les pieces remiſes en leurs mains, pour leur
        <lb/>ſeruir à l’aduenir ainſi qu’auparauant leſdits rembourſemens à eux faits: &amp;
        <lb/>les partieuliers qui ont eſté tembourſez au dener dix-huict, au lieu du de
        <lb rend="¬" break="no"/>nier quatorze, condamnez au quatr uple des ſommes pat eux receuës
        pa
        <lb/>deſſus ledit denier quator2ze, &amp; pay ées à l’ſpargne cormme deſſus, pour les
        <lb/>deniers procedas, tant des ra datios qui int eruiendront, &amp; de celles cy
        <lb rend="¬" break="no"/>deuant faltes par ladite Chambre, que reſtitutions, eſûtre employez
        à l’entre
        <lb rend="¬" break="no"/>enement des araées de ſa Majeſté, &amp; non ailleurs, ſans qu’l
        puiſſe eſtre
        <lb/>procedé à l’execurion de ce, &amp; à la radiation des parties deſdits rembourſe
        <lb rend="¬" break="no"/>mens amploy ez eſdits comptes par autres que par ladite Chambre, à
        la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle lainriſdiction &amp; cqnnoiſſance en appartient. S v le
        ſeptié́me arti
        <lb rend="¬" break="no"/>cle, Que les Acquereurs &amp; Poſeſeurs dedits domaines vendus,
        alienez ou
        <lb/>eſchangez, preſenteront à la Chambre ds quatre mois, du iour de la publi
        <lb rend="¬" break="no"/>cation qui ſecr a faite des preſentes aux Baillages, Senechauſſees
        &amp; ureaux
        <lb/>es Treſoriers generaux de France, leurs tlres &amp; contrats, dont le Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>cureur General du Roy en ielle prendra communication, pour ſur ſon
        <lb/>requiſieoire eſtr; oi donné́ ce que de raiſon: &amp; ledit temps paſſé, les reuenu
        <lb/>deſdts domaines ſeront ſaiſis à ſa requeſte, ou de ſes Subſtituts ſur les
        <lb/>lieux, &amp; tegis par les Ordonnances des Treſoriets generaux de France,
        <lb/>dont ſer fait recepte dans les Etats au profit de ſa Majeſté, deſquels do
        <lb rend="¬" break="no"/>maines la finance ſera verifieé́e, tant ſur les eomptes eſquels en
        doit eſtre fait
        <lb/>recepte, que ſur les chapitres de deſpenſe de l’Eſpargne, des dons par rol
        <lb rend="¬" break="no"/>les, aequits patens, remboutſemens, arrerages de penſions, &amp;
        recompenſes
        <lb/>pretextées, &amp; ſur le menu des compt ans, le quel à cet effe &amp; ſera enuoyé en
        <lb/>ladite Chambre. Sv le huiſtiéme article, Que leſdes compeans ne mon
        <lb rend="¬" break="no"/>eront au plus qu’à trois milhons de ures par chaecune année, ſans
        qu’ils
        <lb/>puiſſent excedet ladite ſomme, à pene de radiation ſur les Treſoriers de
        <lb/>l’Eſpargne, &amp; d’en reſpondre par les ordonnateors &amp; leurs heritiers en
        <lb/>leut pcopres &amp; priuez noms, &amp; du double conue les partiss prenantes.
        <lb/>S n le neufiéme article, ſans ſ’arreſter à la re queſte des Comrnis à l’Au
        <lb rend="¬" break="no"/>dience &amp; Receueurs de l’émolument du Seau, Ordonne qu’ils ſe
        pouruoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ront corame ils verront bon eſtre, &amp; que ledit article ſera
        executé, auec de
        <lb rend="¬" break="no"/>fenſes de leuer les Offices &amp; droict; non eree n eſtablis par
        Edits bié &amp;
        <lb/>deüiement verifiez par ladite Chambre. Svr le douziéme article, Sans ſ’at
        <lb rend="¬" break="no"/>reſter auſſi à la requeſte des Gardes de la Marchandiſe de
        Mercerie, Groſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſere &amp; Ioüiaillerie à Paris, ladite hambre a ordonné́ qu’ils ſe
        retiererou <pb n="22"/>
        <lb/>18
        <lb/>p’ardeuers le Roy’, &amp; que le dit article ſera exeeut é. SV R le treiaié́me arti
        <lb rend="¬" break="no"/>cle, Que le fonds deidites Eſtapes ſera pris ſut les deniers des
        Tailles &amp;
        <lb/>Taillo, lur le pied de Quarante miliions en la prochaine anné́e i6 49. men
        <lb rend="¬" break="no"/>tionnez au preſent Arreſt, &amp; laiſlé é́s mains des Receueurs
        pour ſats faire
        <lb/>aux deſpenſes d’icelles, leſquelles eſtapes ſeront adiugées par les Treſorierei
        <lb/>generaux de F’rance ſut les lieux, &amp; au moins dſans, ſuiu ant les Ordon
        <lb rend="¬" break="no"/>nances, &amp; aduancées par l’Eſtapier, qui en ſera remboutſé par
        les Rece.
        <lb/>ueurs, don ils feront deſpenſe dans leurs comptes, &amp; que leſdites Eſtapes
        <lb/>ſeront comprſes dans les Comrmſſions des Tailles, dont ſera fait part icu
        <lb rend="¬" break="no"/>lierement mention dans leſdices Comſſions, Attaches des Treſoriers
        <lb/>geeaux de Ftance, A ſſietes &amp; departemens des Eleus, &amp; enuoyées aupa
        <lb rend="¬" break="no"/>raant l’etabliſſement deſdites Eſtapes. S V le quatorziéme article,
        Que
        <lb/>totes Commſſions por leuer ou receuoir les deniers du Roy, non ver.
        <lb/>fiées par la Chambre, demeureront reuoqué́es &amp; qu’aueun ne ſe pourra
        <lb/>immiler n l’excr:ice d’aueunes Commſſions pour faire la recepte deſdites
        <lb/>deiers. qu’apres qu’elles auront eſté́ verifiées par ladite Chambre, confor
        <lb rend="¬" break="no"/>mé nent à l’Ordonnance, à peine de concuſſion &amp; de quinze cens
        liures
        <lb/>d’amande, ſinon és cas eſquels les; Trcſoriers generaux de France ſont fon
        <lb rend="¬" break="no"/>dez par l’ Ordonnance, &amp; non autremenc, Et quetoas
        Commiſſionnaires,
        <lb/>Feriers &amp; Comptab'es, qui ſe ſont immiſez à la recepte des deniers du
        <lb/>Roy, des Vills &amp; da pubhc, ſeront inceſſamnent pourſuisis à fa requ eſte
        <lb/>d Procureut Central du Roy, pour en comptet, &amp; à ce faire contraints
        <lb/>par corps, nonobſt tous Arreſts de deſcharge &amp; furſeance qu’ils auoiẽt
        <lb/>obenus ou poutroient obtenir ey apes, comme eſtans leſdits Arreſts con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre ſon ſeruice, le ben de ſes affaites, &amp; donnant ſujet à ceux
        qui ont fait
        <lb/>la recepte de ſes deniers, de les retenir, les conuertir en leuts affaires, &amp; les
        <lb/>fare per̀re à ſa Mjſté par leur inſolablité́; Que les Arrſts de lalite
        <lb/> Chmbre pour les faire compter, ſetontexeeutez, E que les Commiſli es
        <lb/>&amp; lntend ans cy-deuant enuoyez par les Prouinces, pteſent eront à ladte
        <lb/>Chambre dans deux mois leurs Cõmiſſions Procez vcrbeaux, contenans
        <lb/>les noms d ceux qui ont eſté commis dans les Prounces de leurs Inten
        <lb rend="¬" break="no"/>dances, pour fre la recepte des deniers du Roy, à peine de
        radiation de
        <lb/>leurs Eſtats &amp; appointemens, &amp; de reſpondre par eux de la perte qui en
        <lb/>pourroit arriuer, Pour ce fat &amp; communiqué au Procu reur General du
        <lb/>Roy, eſtre ordonné ce que de raiſon; &amp; q’à la dilgence dudie Procureur
        <lb/> Genetal en lalite Chambre, copies coilationné́es deſdies Lettres &amp; du
        <lb/>preſent Arreſt, ſeront enuoyé́es aux Bureaux des Tteſoriers generaux de
        <lb/>l’rance du reſſort d’ice'ie, pour tenir la main à l’evecution, dont les Subſti.
        <lb/>tuts dudit Ptoeureur General ſeront tenus certifijer la Chambc au mois.
        <lb/>Faict les Semeſtres aſlemolez le vingt leptieme iour de N oucmbr c m:!
        <lb/> cens quarante-huit. Sgné, BOVRLON...
        <lb/>Erait des Regiſtres de la Cbambrs des Ccaptes. <pb n="23"/>
        <lb/>i3
        <lb/>EFXTRAIC7T DFS REGISTRES D E LA
        <lb/>Cor des Aydes.
        <lb/> EV par la Cour les Lettres Patentes du Roy, données à Saint
        <lb/>A Germain en Laye le vingt deuxiéme Otobremil ſix cens quarente
        <lb rend="¬" break="no"/>V hict, Signé́es, LOVIS, à coſté, viſa, &amp; plus bas, Par l Roy,
        la
        <lb/>Reyne Regente ſa Mere preſente, Gvene V n, &amp; ſeel leées du grand
        <lb/>Seau de cie verte ſur lacs de ſoye rouge &amp; verte, Par lelquelles, &amp; pour les
        <lb/>cauſes y contenuës, ſa Majeſté, de l’Adais de ladite Dame Reyne, de ſon
        <lb/>tres-cher &amp; tres amé Oncle le Duc d’Oleans, &amp; de ſon tres cher &amp; ttes
        <lb rend="¬" break="no"/>amé Couſin le Prince de Cond, &amp; autres Princes, Gr ids &amp;
        notables Pet
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnages de ſon C6 ſcil, &amp; deſa certaine ſcience, plaine
        puiſſance &amp; autho
        <lb rend="¬" break="no"/>t é roy ale, auroit ſtatué, ordonné &amp; declaré pour le
        ſoulagement de ſes
        <lb/>Subjets, qu’au lieu d’vn demny quatier dês Tailles remis pour les années
        <lb/>1648 &amp; 643. pat les Declarations des mois de luillet &amp; Aooſt derniers, il
        <lb/>leur ſeroit déduit pour la preſente anné́e le cinquié me, ſur le pied de Cin
        <lb rend="¬" break="no"/>quante millions, à quoy mõtent toutes les Taiiles, Taillon &amp;
        Sabſitances,
        <lb/> Eſtapes, &amp;autres droicts generalement quelconques portez par les Breuets
        <lb/>&amp; Commiſſions, meſms les drocts des Offieiers &amp; Imnpoſitions, lequel
        <lb/>cinquiéme montant à Dix millions, ſeroit reglé ſur toutes les Generahitez
        <lb/>des ’ais d’Election, à proportion de la ſomme que cha que Generali é doit
        <lb/>potte, &amp; que chacun particulier eſt cottiſe, ſans que les autres particuliers
        <lb/>puiſſent eſtre contraints pour les debtes de la cõ̃munaut é, &amp; que l’on puiſſe
        <lb/>exercer aucunes ſolditez contr’eux, ſinon és cas des O donnances: Rcmet
        <lb/>au ſſi à ſes Subjets vne ſomme tres. notabie ſur les impoſitiõ̃s dont il iouyſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſot, tant ſur la Perme des Entrées de Patis, Aydes, einq groſſes
        Fermes,
        <lb/>que Gabelles: Fait ſa Majeſte pluſieurs Reglemens &amp; defenſes ſur la faict
        <lb/>des Fermes domaines, rentes, taxes, finances, trafics, paſſages des gens de
        <lb/>guerre, iudicature &amp; ſeureté publique, ainſi que le tout eſt plus au long eon
        <lb rend="¬" break="no"/>tonu &amp; ſpecifié́ ſous quinze Articles dans leſites Lettres à la
        Cour adreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſantes pour la verification &amp; entegiſtrement d’icelles. V E V
        auſſi la Re
        <lb rend="¬" break="no"/>queſte preſentée à la Cour par les Oficiers des Elecions de France,
        à ce
        <lb/>qu’il fuſt ordõ̃né qu’ils ſeroient maintenus &amp; reſtablis dans l’entiere ioiiiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance de leurs gages &amp; droits, à commencer en la preſente année
        mil ſix
        <lb/>cens quarente huiét, pour en iouit heredit airement pat leurs mains: Tois
        <lb/> autres Requeſtes des Officiers des Gabelles, des Fetmes generales de
        <lb/>France, Lyonnois dit à la patt du Royaume, Languedoe, l’ioue nce &amp;
        <lb/>Dauphiné, à ce qu’ils fuſſent maintenus en l’exereice &amp; for. on de leurs
        <lb/>charges heredie aitement, &amp; payes entierement de leurs gages &amp; droicts, à
        <lb/>commencer en ladite preſente anné́e mil ſix cens quatante- huict, &amp; en l’e
        <lb rend="¬" break="no"/>emption des Tailles &amp; do de franc. ſale: Autre requeſte des
        Oſficiers
        <lb/>au Paſſage &amp; Meſurage à̀ Sel d’ngrande, du ont de Cé, aux fins d’eſtre
        <lb/>payez de deux quartiers &amp; demy de leurs gages de l’anńe deniete mil ſex
        <lb/>cens quarante-ſept &amp; la preſente, ſupprime les quatrie nnau, &amp; iouy t de
        <lb/>l’hercdaté de leurs Ofices, gages, droicts, ́ molunmns, pivilees &amp; ex m¬ <pb
          n="24"/>
        <lb/>Si
        <lb/>ptions A eox atttibuez: Aere requeſe des Iupges des raines d’Alo¬
        <lb rend="¬" break="no"/>Ppoeureur &amp; Subſtitut du Proecureur General du Roy, Receueues
        &amp; Con
        <lb rend="¬" break="no"/>erolleurs generaux, Receueurss &amp; Controlleuts prticulers
        deſdies Tait
        <lb rend="¬" break="no"/>tes, A ee qu’ls ſoient maintenus en l’exereice &amp; foncion de
        leuts Chagss.
        <lb/>&amp;e eſtre payez de leur gages &amp; dtocts, auee de fenſes aur Fermiers deſdites
        <lb/>Traittes de leues les dea ſols pour liu rei, comme leuez au lieu de leurſdt
        <lb/>gages &amp; deois: Autre requeſte de Iean de Coſu &amp; olbere Hebais :
        <lb/>utez des Proprietaires des rentes du Sel c oſti nees ſut l’Hoſtel de la Ville
        <lb/>de Lyon, aſſigndes ſut les Gabelles de Lyonnois.à ce que les Proprietaires
        <lb/>deſdices rentes ſoient pay ées des deux quartiers &amp; demy par an dorane la
        <lb/>guerre, cme celles dù Sel, ſur les Trois llons qui ſe payent en l’Hoſte!
        <lb/>de ville de Paris: Autre requeſte des Proprietaires &amp; Officiers des rentes
        <lb/>anciennes &amp; nonuelles contitué́es ſur les cinq groſſes Fernaes, à ce qu’ils
        <lb/>fuſſent payez pendant la guerre de deux quartiers &amp; demy de leurs rentes,
        <lb/>gages &amp; droicte: autre requeſte des legimes Proprietaires des rentes
        <lb/>oitues ſur les Hit mllins de lures des Tailles, aux fns d’eſtre
        <lb/>payez de deux quartiers &amp; demy deſdites rentes, ſuiut l’Arreſt da Conſeil
        <lb/>du dix. neufiéme Septembre 164;. Autre requeſte de Claude Ligier, &amp;
        <lb/>Guillaume Beſnard, Syndic des Receueurs &amp; Controlleurs particulers
        <lb/>des droicts d’entrées de Vin, ped-fourché, buſche &amp; bois marcin de la Ville
        <lb/>&amp; banlieué de Paris,à ce qu’ils foſſent reintegrez en la fonétion &amp; exercice
        <lb/>de leurs charges, payement enter de leurs gages &amp; droits y attribue, ſans
        <lb/>diminuon du prix les Baux des Fermiers, à̀ commencet au premier Ian
        <lb rend="¬" break="no"/>uier proclaain, &amp; que defenſes ſoient faites auſdits Fermiers
        de les erouble
        <lb/>en l’oexercce de leurſdts Ofices: Autre tequeſte des Ofieiers de la Ferme
        <lb/>des N euf lures di- xhuict ſols pour tonneau de Vin entrant en la Generalité
        <lb/>de Picardie, ſol pourt pot y debit é en détal,&amp; ſoixante ſols ſur chacun muid
        <lb/>de Vin ſoreant de ladite Generalié, &amp; eelles de Champagne &amp; Soſſons,
        <lb/>aux fins d’eſtre reſtablis en l’exer cice de leurſdits Offiees, &amp; eſtre p ayez de
        <lb/>leurs gages &amp; augmentatiohs, à commencer au premier Otobre 1644.
        <lb/>Autre requeſte des Treſoriers &amp; Controlleurs Generaux &amp; Prouineiaux
        <lb/>des Ponts &amp; Chauſées de France, à ce que defenſes ſoent faites aux Re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceueurs generaux des fFinances &amp; autres, de ſ’immiſſer en
        l’erercice de leurs
        <lb/>charges, &amp;- d’eſtre payez la preſente aané́e des deux quatiers &amp; demy de
        <lb/>leurs gages &amp; tax ations, &amp; de trois quartiers l’anné́e prochne, &amp; du total
        <lb/>apres la pai, &amp; leuts bereditez conſeruées, que le cinqué́me dimnué au
        <lb/>peuple, ne puſe ſ’eſtendre ſur leſdits Ponts &amp; Chauſeées: Autre tequeſte
        <lb/>e ean le Vacher, Treſorier altecnatif deſdits Ponts &amp; Chauſſé́es, à ce
        <lb/>qu’il ſoit pay é́ de ſes gges &amp; dros comme les Treſoriers de Fran e, &amp; le
        <lb/>qpatriennal deſdits Offices qui pouteot eſtre leué &amp; non receu, ſupprimé,
        <lb/>&amp; le netoyement de cette Ville de Paris reüny à ld’exercce dudit le V acher:
        <lb/>-Autre requeſte de; Treſoriers Pr oinciaux de l’Extrordinaire des G uerres
        <lb/>&amp; Reglenés de ce Roy aume, afin de iouir de l’heredité́ de leus Offiees,
        <lb/>&amp; autres pruileges, exemptions &amp; ftanchiſes à eut attrbuez: Autre reque
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte des Comniſaires ordinaires des Guetrres aux conduites des Coapa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnies de Cheuaux legers, Regimnens d’Infanterie, reſidence &amp;
        autres, ten
        <lb rend="¬" break="no"/>dante afin ’eſtre conſeruez enl’heredité de leurs Offices, gagss,
        axat ions
        <lb/>&amp; <pb n="25"/>
        <lb/>21
        <lb/>&amp; droits: Aôre tequeſte des Commiſſaires or dinaires &amp; Prouinciaus des
        <lb/>Guarres &amp; Generaslitez d’Aniens, Soiſſons, Artois &amp; Flandres, Genera
        <lb rend="¬" break="no"/>ité de Chsopgne, Places de Lortaine &amp; Luxemboutg, au fins de
        iouïit
        <lb/>de leurs ggos &amp; droits, priuileges, ſurainsaces &amp; hereditez: Autre re
        <lb rend="¬" break="no"/>queâe des Receueurs Payeurs, Controlleurs &amp; autres Oficiers des
        rentes
        <lb/>de l’Hoſtel de Ville de Paris aſſigné́es ſur le Clergeé, à ce qu’ils puiſſent
        <lb/>ioir de ladts heredité ſans aucun droit de re ſignaion, comme ils euſſent
        <lb/>pû foire auparauant, &amp; en la iou ſlance de leurs anciens &amp; nouueaus gages
        <lb/>&amp; droits: Autre requeſte de Noel Dantart &amp; Bapiſte Dauenne, Commif
        <lb rend="¬" break="no"/>aires &amp; Conerolleurs pon le Roy en l Ferme du Poiſſon de Mer,
        frais, ſee
        <lb/> ſalé de ceute Ville de ’aris, à ce qu’ils fuſſent eſtablis en leurs charges &amp;
        <lb/>fonctions d’icelles, gages &amp; droicts y attnbuez: Autre requcſte des Mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ûues &amp; Gardes de la Marchandiſe de Mercerie, Groſſerie &amp; I
        oüaillerie de
        <lb/>otte Ville de Paris, à ce que le comnaerce des Draps d’Angletertre &amp; H
        <lb/>lande, &amp; autres manufatures eſtcangeres, ſait contiaué comme aupara
        <lb rend="¬" break="no"/>vau ladite Declarauion: Autres Requeſtes ies reote deux Greffiers
        des
        <lb/>Coamomiſſions extrardinait es du Conſeil, afin d’eſtre coſorue en la iou’iſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance des gages atttbue à leurſdies Offices, eant anciens que
        d’augmen
        <lb rend="¬" break="no"/>tations: Autre requeſte des Proprietaires des Offaces d’lntendans
        des
        <lb/>O trois, Controlleurs d’iceux, Receueuts &amp; Conteollears des Domaines.
        <lb/>à e qu’ils ioniſſeat des hereditez de leurs Offices, ſana payer aucun Preſt
        <lb/>y droidt Annuel, taas que les finanees qu’ils ont payées pour le faict d’icel.
        <lb/>les, leur apent oſté reduës. Cotecluoas du Paocureur General du Roy,
        <lb/>Et tout conſideré: LA COV R, les Chaabres aſſembles, A ordonné
        <lb/>&amp; ordonne leſdites Lettres aftre leüies, publiées, l’Audience tenant, &amp; re
        <lb rend="¬" break="no"/>giſtres au Gcefe d’icelle, pour eſtre axeoutées ſolou leur forne
        &amp; teneur.
        <lb/>na aodificalons qui eſiuent:
        <lb/> Se av o r,
        <lb/>Que les remiet haictiéme Aeticles ſerone exeeutez, à la charge que
        <lb/>eonformément à iceux il ne ſera leué en l’année mil ſir cens quarente neu
        <lb/>qe Quarente aaillions, &amp; que chaque Generalité &amp; Election ſeront dimi
        <lb rend="¬" break="no"/>uées d’vn cinquié́me ſur le pied des Comnsiſſions de l’année mil
        ſix cens
        <lb/>gaouente huict: Ce faiſant; que las deniors des Tailles, Tallon &amp; Subſi
        <lb rend="¬" break="no"/>oes, ſeont leuez &amp; perceus ſuiaant les formes preſeipces par
        les Or¬
        <lb rend="¬" break="no"/>donnances, dicts, Arreſts &amp; Rglemens de la Cour, &amp;
        conformérment à’
        <lb/>la Declaration da treiziéme Iuillet dernier, &amp; Arreſt de verification inter
        <lb rend="¬" break="no"/>uenu ſur ieelle. Et ſeront leſdits deniers payez par les
        Collecteurs aux
        <lb/>Receaeurs des Tailles, &amp; par leſdits Receneurs, aux Receueurs gene
        <lb rend="¬" break="no"/>paux, &amp; de là porte à l’Eſpargne; les charges ordinaires
        aſſigné́es ſus
        <lb/> leſdis deniers, prealableuaont payées &amp; acquittées, ſans qu’ils puiſſen
        <lb/>eftre diaottis pour quelqua eauſe &amp; oceaſion que ce ſoit: A fait inhibi
        <lb rend="¬" break="no"/>ions &amp; defenſes à totes porſonnes de qualque qualité &amp;
        condition
        <lb/>q’elles ſaient, de leuer plus grandes ſommes, ny de faite aacuns teraitez ſur
        <lb/>Seſdites Tailles, Taillon &amp; Subſiſtances, à peine de confiſcation de corps &amp;
        <lb/>debiens; Et ſane qu’auecuues auances puiſſent eſtte faitass ſuar leſdites Tai
        <lb rend="¬" break="no"/>es qae pur la premiere demie année aoil fis cens
        quarente-neufſeuloment,
        <lb/>a ceax quailes auroas faices paiſſes unaiûes dseteaent ny iadare
        <lb rend="¬" break="no"/>p <pb n="26"/>
        <lb/>e
        <lb/>ement en la-recepte, ny troubler les Ofſficlers, &amp; ſans qu’ils puiſſent reea
        <lb/>uoir leur rembour ſement que par les nmains du Treſorier de l’Eſpargne: le
        <lb/>out aux peines cy-deſſus. Le ſecond Aiciele ſera pareillemet erecuté, ca
        <lb/>faiſant, fait ladire Cour inhibitions &amp; defenſes à ioutes perſonnes, de faise
        <lb/>aueunes leué́es qu’en vertu d’Edicts &amp; Declations du Roy bien &amp; deué
        <lb rend="¬" break="no"/>ment verifiez en icelle, ſur les peines portées par les
        Ordonnances, &amp; que
        <lb/>conformément à icelles, tous diferents concarnat leſdits dsoits d’Aydes,
        <lb/>entr é́es de Paris, Gabelles, cinq groſſes Fermes, &amp; autres maatieres de la
        <lb/>-Iuriſdiction de ladite Cour, ſeront traitez en premiere inftance pardeuant
        <lb/>les Officiers du reſſort d’icelle, &amp; par appel en ladrte Cour. Le quatriém
        <lb/>Article ſera eeeuté, ce faiſant, ayat égard auſdites Requeſtes, ordonne
        <lb/>ladite Cour, qae les Offi ciers des Elections, Greniors, Meſurages &amp; Con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre-meſuragesà Sel, Iuges des Traites, Receuenrs &amp; Conttolleurs
        gene
        <lb rend="¬" break="no"/>raux &amp; patieuliers des droits d’enté́e de la Ville de Paris,
        &amp; tous autres
        <lb/>Offi ciers de Iudicature &amp; Finaaces du reſſort &amp; iuriſdiction de ladite Cout,
        <lb/>non exprimez en la pteſente eclaration, iouironc du benefice d’icelle, &amp;
        <lb/>qu’ils ſeront payez de deux quarters de lours gagea &amp; droits pendant la
        <lb/>guerre ſeulement, &amp; icelle finie, de quatre quarters leſquels Officiers des
        <lb/>ELlections &amp; Greniors à Sel perceuront leurs droits conforrément au
        <lb/>Ediſt &amp; Declarations du Roy bien &amp; deuëment verifiez en la Cour &amp; que
        <lb/>les fficiers ſubalernes de ladiceCour, qi ont faculté d’entrer au droict
        <lb/>Annuel, demeueeront ſous le bon plaiſr da Roy; deſchargez du Pret.
        <lb/>Comme auſſi quoe touues hereditez tant d’Oſffices, gages, que droicts eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>blis par Edits &amp; Deciarations bion &amp; deuëment verfiez en
        Cour Souu
        <lb rend="¬" break="no"/>raine, deſquelles les reuocations n’ont eſté deuëment verifiées,
        ſubſiſte.
        <lb/>tont, ce faſant, que les Proprietaires deſdits Offices, gages &amp; drmtshere
        <lb rend="¬" break="no"/>dtaires, demeureront deſchargez de tous Preſts &amp; taxes faites
        pour entuer
        <lb/>audit droict Annuel: &amp; au ſuitplas de l’Article, que les Edicts, Arreſts &amp;
        <lb/>Reglemens de la Cous ſeront exeecutez. Et ſera le Roy tres-humblement
        <lb/>ſupplié de reſtablis leſdits Officiers en leurs exemptions &amp; peiuileges. Sur
        <lb/>les cinq &amp; ſixeéme, quedes rentes aſſignées ſur le Sel, pay ables tant à l’H..
        <lb/>ſtelde Ville de Paris, que Lyon, Clergé́ &amp; Aydes, il en ſera payé par prefe
        <lb rend="¬" break="no"/>renceà la partie de l’Eſpargne, deux quartiers &amp; demy par
        chacun an oo
        <lb/>me auſſi que de celles aſſigné́es tant ſur les Recepres- generales que peoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ciale Tailles &amp; autres natures de deniers, il en ſera
        parellenmtent pay é deu
        <lb/>quartiers &amp; demy, ſuiuant l’Areſt du Conſeil du9. Septembre i64;. Et
        <lb/>à cette fin le Roy ſera tres-bumblemient ſupplié de laier fonds pour le
        <lb/>payenent deſdis deux quartiers &amp; demy; &amp; où le fonds des Genera!izei
        <lb/>d’Or leans &amp; lMoulins ne feroit ſffiſant pour le pay ement deſdites rentes,
        <lb/>d’accorder vne troiſiéme Generallé, &amp; ce, pendant la guetre ſealenment
        <lb/>laquelle finie, ſerot tous Rentiers payez dooquarre quartiass en douze
        <lb/>mois, ſuiuant leurs Contracts de conſtitutions &amp; que ceux ui ſe trouu
        <lb rend="¬" break="no"/>ront auoir receu leurs rembourſemaens en vertu d’Edicts &amp;
        Declaaons d
        <lb/>Roy bien &amp; deuëment verifiez, ne ſerone teus d’aucune t eſttuuon ;-&amp; ſur
        <lb/>-le ſurplus deſdits Articles, que les Declarations du Roy des ſix !uillect e8i.
        <lb/> quimze Nouembre 594. ſixiéme Ianuier iô idix-neufiéme Mas &amp;armt
        <lb rend="¬" break="no"/>deuxiépne Auil 64a &amp;. autces Edicts, Artets &amp;e Re glemens
        de :la o <pb n="27"/>
        <lb/>3
        <lb/>29
        <lb/>oneernant h eogniſſanée &amp; payement des rentes, ſerontexécutz ſel
        <lb/>leur forme &amp; teneur. Sur le neufiéme Article, que le Roy ſera tres humble
        <lb rend="¬" break="no"/>aent ſupplié de moderer les droits da Seau pour les affaires des
        Comma
        <lb rend="¬" break="no"/>naotez, Aiſeears &amp; Colletenrs &amp; aures, concernant la leué́e
        des deniers
        <lb/>du Roy. Sur le douaiéne, que les Maiſtres &amp; Gardes de la Mercerie ſe
        <lb/>uetireront par deners le Roy, pour leur eſtre pourueu ainſi que ſa Majeſté
        <lb/>verra bon eſtre. Sur letcreiziéme, que les Officiers des Compagntes Soune. 8
        <lb/>aines ieuiront de l’exemption des Gens de guerre, ſuiûant les Declaratios
        <lb/>du Roy &amp; Ordonnances. Sar le quatoreiéme, fai ladite Cour tres-er preſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes inhibions &amp; defenſes à toutes perſonnes de quelque quahité
        &amp; condi
        <lb rend="¬" break="no"/>ion qu’elles ſoient, de ſe pouruoir ailleurs qu’en icelle, pour les
        affaires
        <lb/>dont la cognoiſſance appartient à ladite Cour. Sur le quiniéme &amp; dernier,
        <lb/>que le Roy ſera tres-humblement ſupplié de reuoquer l’Eadit du mois
        <lb/>d’Aouſt 644. portant ſuppreſſion des Ofices des luges des Traittes d’An
        <lb rend="¬" break="no"/>jou, Procureur de ſa Majeſté, Receaeurs &amp; Controlleurs
        generaux, Reee
        <lb rend="¬" break="no"/>uours &amp; Controlleurs particuliers deſdires Traittes: Cqame aſſi
        de reuo
        <lb rend="¬" break="no"/>quer les deux ſols. pourt liurodeſtinez par ledit Edict pour leur
        rembourſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment: Et cependant, ordonne que leſdhitsfficiers &amp; eenx de la
        Ferme des
        <lb/>Neuf liures dix-hui&amp;t ſols pour tonneau de Vin de Picardie, &amp; leſdits Dan
        <lb rend="¬" break="no"/>uart &amp; Dauey ne, Commiſſaires de la Ferme du Poiſſon de mer de
        Paris, &amp;
        <lb/>autres, exerceront leurs charges ſuinant les Arreſts &amp; Reglemens de ladite
        <lb/>Cour; Fait inhibitions &amp; defenſes à touces petſonnes de les ytroubler ſous
        <lb/>pretexte de Comeniſfions non verifiées enicelle ouautsement, à pee d’an
        <lb/>reſpondre en leuss propres &amp; priue nomns, &amp; de tous deſpens, dommages
        <lb/>&amp; intereſts des parnies. F a crt à Paris en la Cour des Ay des le erentione
        <lb/>Decembte mil ſix cens quarenrehaict. Signé, BOV CHER.
        <lb/>DECLARATION D ROT ERTI1I.
        <lb/>enios s l’Aioſe t. le la Deelarao da vig
        <lb rend="¬" break="no"/>deaeiease ſtabr s 8.
        <lb/> EN RY par la graoe de Dien Roy de Feanee &amp; de Pologne, A
        <lb/>ee tous Lioutenans Generaur,: Gonaernests de Prouices, Mareſ
        <lb rend="¬" break="no"/>A. hax de France, Mareſchu eeau dens Camps &amp; Armées,
        <lb/>Fouriess, Commifſaires, corsmts &amp; à cormsaetre à aire &amp; eſtablir les logis
        <lb/>&amp; garniſons de nos Gens de guerre, tant de cheu3l que de piad, de quelqe
        <lb/>langue &amp; nation qa’ils ſoieut, -&amp; à tous nos autres luſticiers, Officers &amp;
        <lb/>83ubjets, &amp; à chacun d’eux, fi corame à luy appattiendra, Saut. N o
        <lb/>auons ioûjours u oa ſpecile tecomnendation nos ame &amp; feau les Pte
        <lb rend="¬" break="no"/>ſidens, Cnſeillrs de nos Cous Sonueraines, Gre ffiers Cails, des
        Pre¬.
        <lb/>ſeaation, &amp; Criminels, &amp; les Notaires d’celles, pour lour intsgrté &amp;
        <lb/>autres loüables vertus &amp; merites done ils ſont doiiec: En coſideaion
        <lb/>equoy, entre autres priuileges qai leur ont eſte par nos pedeceſſeur
        <lb/>Roys, &amp; Nous, otpoyes, ils oat eté exebmpcs du logis&amp; garnſon de nos
        <lb/>Gens de goerre, aaſquels a eſé par plufieurs &amp; dërſes fois defendu da
        <lb/>loger en leurs maiſons, terres &amp; ſeigneuries ; taee ois leſdites dfooſei on
        <lb/>! <pb n="28"/>
        <lb/>34
        <lb/>eté &amp; ſoniournellement esftaintes, aus naſpris &amp; ontomaamsent de noſre
        <lb/>aurhorité, &amp; au prejudiece &amp; dommage deſdits Officiers de nos Cours Sou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueranes, dont ceuix de aoſtre Coat de Parlement de Panis one eſßté
        con
        <lb rend="¬" break="no"/>raints recoutir derechef vers noas, &amp; en faire plaince: Pour à
        quaoy po
        <lb rend="¬" break="no"/>eeie e iereie ee
        <lb/>uoir, &amp; fauorablement les raiter, pout leur donoor neyen de coneinuee
        <lb/>enercce de leurs Charges, au bien &amp; repos de uos Subje, Npus auoos
        <lb/>d’abondant, entant que beſoin ſeroit, fait &amp; faiſons uses-ex peſles inhdai
        <lb rend="¬" break="no"/>noat de deenſdas lepaunaſons onde guerne ade uilquntete
        <lb/>de uelque langue &amp; naton qu’ils ſoent, que ſus peine de la ie ils n’ayent
        <lb/>à loger s maiſons, eerres &amp; ſeigneuries apparrenans à noſdits Preſidens,
        <lb/>Coſeillers, Greffiers &amp; Notaes, &amp; autres Oſficiers du corps de noſtrs
        <lb/>Cour de Parlement de Paris, quelque part qu’elles ſoent ſituées &amp; aſſiſes,
        <lb/>ne y prendre, enleuer ou fourager aucons bleds, vins, chairs, pailles, auoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ee, volailles, ne autres choſes queleonqnes, ſans-leur gné &amp;
        conſente
        <lb rend="¬" break="no"/>aent, ou de leurs gens, ſeruiteurs ferniers, encoreque ce ſoit en
        payat3
        <lb/>dautant que pour les conſiderations ſuſdites, &amp; antrea à ce aoas mouuans,
        <lb/>nous auons pris &amp; mis, prenons &amp; metrons en noſtre prote tion fauor able,
        <lb/>&amp; ſpeciale ſauue-garde, leſdits Preſidens, Conſoillers, Greffiers, Notaires,
        <lb/>&amp; Oficiers du corps de noſtredite Cour; en ſigne de laquelle nous leur1
        <lb/>permectons de faité mectee ſur le pnrail de lours maiſons &amp; s aduenuëa
        <lb/>d’icellosl4&amp; antres ondroies que beſoin ſaa, nos Paaonceau &amp; Baſtons
        <lb/>royanx, meſme icelleExemption faire publiocpar touses aos Villes &amp; autre
        <lb/>endroits que boa leur ſemblera, à ſon de trompe &amp;e cry puble, à ce que per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne n’en pretende cauſe d’ignoance. S ovs aa b os &amp; enjoi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnons que le contenu en ceſdites preſentes, vous faices garda&amp;
        obſeruer
        <lb/>inuiolablement, ſans ſouffcit qu’il y ſoit contreuenu par qui que ce ſoit:
        <lb/>Deftendant a vous areſetaux de camp, &amp; voſds rouriers, en faiſant
        <lb/>le departément &amp; aſiete ides logis leſdits Genas de guerre, de balller aucu
        <lb rend="¬" break="no"/>nes Etiquettes des maifondeſdits Preſidens &amp; Coaſeillors,
        Geffiers &amp;
        <lb/>Notaires de noſtredite Cour. Et oà aueuns d’eux ſeroient ſi temer aires
        <lb/>que d’enfraindre nos ſuſdites defenſes, voulons en aſtre fait ſi rigoureuſe
        <lb/>punition, qu’elle ſerue d’exemple à ous autres, Et qules Pteuoiſts de ns
        <lb/>Couſins les Mareſchaasx de Faoee ſur da pcenmaiare plainte qui leos gſea
        <lb/>faite, ayene incontinentà procedes aax captures des delinquans, &amp; faire
        <lb/>&amp; parfaire leurs procez ordinairament &amp; exraordinairemeat iaſques à
        <lb/>Sentence diffinitiue, &amp; execution d’icelle inelufiuemont. Et pource que de
        <lb/>ces preſentes chacun de nos Officiers, poutta aoir paoeiculieresment a ffai
        <lb rend="¬" break="no"/>re, nons voulons qu’au idimus d’icellés, fait ſous Seerogyal, ou
        collation
        <lb rend="¬" break="no"/>né par l’vn de nos amez &amp; feaux Notaines &amp; Seetetaices, foy
        ſoit adiouſtée
        <lb/>comme à ce preſent onginal: Caa tel eſt noîre plaifir. D o a s n’à Paris
        <lb/>le vingt-neufiéne iour de luillec, l’a de grace ail cinq eens quatre vigt8
        <lb/>cinq, &amp; de noſtre regne le douziéme. Aaſi ſigmé, Par le Roy, P i n a a ,
        <lb/>&amp; ſeellées ſur fimple queuë en cire iaune da gtand Seel. Regiûtrées, oiy
        <lb/>ſur ce &amp; conſentant le Peoecareur Geaeral du Roy, A Paris en Parlement
        <lb/>le quavriéne iour de Sopembre, l’a u in cus quare viogts cin
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Aia fſigné, a a .
        <lb/>pOVR <pb n="29"/>
        <lb/>25
        <lb/> y. ¬ y
        <lb/>POVR LARTICLE XIV. DE LADITE
        <lb/> r x.
        <lb/>Declaration.
        <lb/>Ordomanmce de Blois, iryel. Article 9r
        <lb rend="¬" break="no"/>E T a regard de noſtre Conſeil Peiné &amp; d’Eſtat, ayant en eét
        endroie,
        <lb/>eonme n tous autres, benignement receu les remonſtrances qui nous
        <lb/>oar eſté̀ faites par aos Eſtats, afin afſi de le reſtablirt en ſa premieré dignité6
        <lb/> ſplendeur, &amp; que doreſnauant noſtredit Conſeil ne ſoit oceupé és cauſes
        <lb/>qai gſent en Iuriſdilon contentieuſe, &amp; conſeruer la Iuriſdict ion qui ap
        <lb rend="¬" break="no"/>partient à nos Cours Sonueraines &amp; Iuſtices ordinaires, Auons
        renuoyé
        <lb/>Ies-laftances pendantes, indecifes &amp; introduites en iceluy notredit Con.
        <lb/>ſeil, tanr par éaocation qu’autrement, pardeuante les luges qui en doiueas
        <lb/>aturellemene eognoiſtre, ſans que noſtre Conſeil à l’aduenis prenne con
        <lb rend="¬" break="no"/>oiſſance de telles &amp; ſemblables matietes, leſquelles voulons
        eſtre traitées,
        <lb/>pardeuant nos Iuges ordinaires, &amp; par appel en nes Cours Souueraines
        <lb/>aiuane nos Edits &amp; QOrdoaunanc¬se
        <lb/>Arpicſe
        <lb/> Declarons que les Arceſts de nos Cours Souneraines, he paurront eſtr
        <lb/>eaſſez ne retractez, ſinon par les voyes de droit, qui ſoat Requeſûte oiuil
        <lb/>&amp; Propoſition d’ereeur, &amp; par la forae portée par es Ordonnances, ny
        <lb/>l’execurion d’iceux Atreſts ſuſpenduë ou cetardée ſur ſimple requeſte à2
        <lb/>aus preſentée en noſtre Conſail Priué...
        <lb/>Atiale. 97.:.
        <lb/> Nous auons deelaré &amp; dectarons que nonus n’entendons doreſnauan
        <lb/>hiller aucones Lettres d’éuocation, ſoiene generales ou particulieres, de
        <lb/>motre propre mouuement; Ains voulons que les roqueſtes de ceux qei
        <lb/>pourſuiuront leſdites éuoeations,ſoieutrapportées en noſtre Conſeil Priú
        <lb/>ar les Maiſtres des Réqueſtes ordinaites de moſtre Hotel qui ſeronten
        <lb/>quartier, paur y eſtre iugéees ſuiuant.les- Edics de. la Bourdaiſiere &amp; de
        <lb/>Ghatelou, &amp; aurres Editodepuis faia panns predeceſſeurs Roys &amp; par
        <lb/>Nbous. Et o leſdites requeſtes sandans à éuocation, ſe trouueroient rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnables, parties oiiyes &amp; auec eognoiſſasce -de cauſe,
        leſdites Lertres
        <lb/>ſeront octroyées, &amp; non autrement. Et ſeront. toutes é́uocasions ſigné́es
        <lb/>par l’vn de nos Seecretaires d’Eſtat ou de nos Finanees, qui aura receu les
        <lb/>enmpaditions lors que leſditaes éuacations auroas eſtédeliboeées- Deelarant
        <lb/>les éuocations qui ſeront par cy-apres obtenué̂s contre les formes ſuſdites,
        <lb/>nulles, &amp; d rul efſet &amp; valeur, &amp; nomobſtant icelles, voulors eſtre paſſé
        <lb/>outre à l’inſtrution&amp;e iagement desprocez, par les luges don auror
        <lb/>eſté éuoquez..
        <lb/>Aenicle 9.:
        <lb/> Pour faire ceſſer les plaintorà nous faites par uos Subjets, à l’oeaſion
        <lb/>les Comniſfians extraordinaires par cy-deuant decernées, Auons reuoquée
        <lb/>&amp; couquoans toutes leſdites Commſſioneaxtraordinaires; voulans pour¬
        <lb rend="¬" break="no"/>uite eſtre faice de chaeune mauiee parees les uģa auſquela la con
        <lb/>aiſſee PPaie
        <lb rend="¬" break="no"/>G <pb n="30"/>
        <lb/>26
        <lb/>ile 9.
        <lb/>ILes Maitres des Rqueſte ne pourriont inſtruue &amp; iuger en leur Au
        <lb/>toire, autres matieres que celles dont la connoiſſance lour appartient par
        <lb/>nos Edits &amp; Ordonnances, ny iuger en dernier reſſort, ny ſouuorainenene
        <lb/>aueuns procez, quelques Lettres attributiues de Iuriſdiction &amp; renuoy quà
        <lb/>leur puiſe eſtre fait deiſdites cauſes, le toat ſur peine de ulié.
        <lb/> dlouace’d’Orleans, i56o. Aricle 33.
        <lb/> Auons auſſi ſuppcimeé tous Offices de Maitces des Requédts exttaoe;
        <lb/>dinaires, &amp; reuoqué toutes prouiſions obtenaës deſdite Offices peur quold
        <lb/>que cauſe que ce ſoit, ſans qu’à l’adnenir ancon puiſſe oſtre pouraou d’il
        <lb/>ceu, ſoit en tiltre d’Oice ou aacramene, attendu que le nombre de ne
        <lb/>Maiſtres des Requeſtes ordinaires peut ſuffire aa ſeruice qu’ils ſont tenus
        <lb/> faite, tant en noſtre ſuite qu’en nos Chancelleies. Et ae ſera pernis À au
        <lb rend="¬" break="no"/>eun de nos Preſidens ou Conſeillers de nos Cours Soaacainas,
        ouauxren
        <lb/>de nous rapporter roqueſtes, ou en notrs Conſeil Priu é; ainrvolons u
        <lb/>dits Conſeillers, Maiſtrs des Raquoſtes ordinaires, faire leur Eſtat &amp;
        <lb/>Charge, auſquels enjoignons faire leurs cheuauchées qu’ils ſeront tanus
        <lb/>faire, &amp; mettre leurs Procez verbaux pardeurs noſtro tres-cher &amp; feall
        <lb/>Chancelic: Et faiſan leſquelles cheuauehées par les- Prouinces de leur
        <lb/>departement, pourront receoit les plaintes de toutas petfonnos, &amp; les
        <lb/>inſeror en leurſdits Peocez verbaurx.
        <lb/> ndoooaace d las, pe. Articſs 0.
        <lb/>Pareillement nous’voulons que noſtre cres-cher &amp; feal Garde des Seao
        <lb/>baille Audience ouuerte à l’iſluë de ſon diſner, à cous ceux qui auroant affaira
        <lb/>à luy, à laquel le Audience aſſiſteront les Maiſtes des Requeſtes or dinaires
        <lb/>de noſtre Hoſtel qi ſeront er quartier, ou deux d’iceux au moins, pour
        <lb/>prendre les Requeûtes des partiss, &amp; en faire rappoet au peaieouſel
        <lb/>ſi beſoin eſt.
        <lb/>rricle 29.
        <lb/>Les Maiſtres des equetes ordinaires de noſtre Hoſtel feront leurs ho
        <lb rend="¬" break="no"/>uauchées par toutes les Pronces de noftre Ryaume, ſe ln le dcpate
        <lb/>ment, qui à ces fins ſera fait par chacun an par oſtre Garde. des Seausx,
        <lb/>auquel ls rapporteront leurs Procez verbae des conttautntions qu’ili
        <lb/>rouueront auoir eſté faites à nos Otdonnauces, &amp; autres cas qui merit
        <lb rend="¬" break="no"/>ront punition &amp; cortection.
        <lb/>DECZARTHO DV ROY LOV1S X
        <lb/> enoncé́e e lAticle V. de ladite Declaratios.
        <lb/>Ov1s, &amp;e. Comme depuis notreaduenement à la Couronne, plu
        <lb rend="¬" break="no"/>Lſieuts mutations ayont eſte faites en nos Oſices, laquelle choſe
        eſt le
        <lb/>plus aduenuë à la pourſuite &amp; ſuggeſtion d’aucons, &amp; N ous non aduettie
        <lb/>deiiement. Par quoy ainſi qu’entendu auons, &amp; que bien cognoiſſons eſtre
        <lb/>vray-ſemblable, pluſieurs de nos Officiers doutans choit audit inconue
        <lb rend="¬" break="no"/>nient de mutation &amp; deſtitution, n’ont pas tel 2ele &amp;
        ferueur à noſtre ſa¬ <pb n="31"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>23
        <lb/>aieé qu’ils aaroaient, ſe n’eſtoit ladue doate: Sç avoi a i’s os,
        <lb/> Que Nous conſiderans qu’en nos Oficiers eonſiſte, ſous noſtre autho
        <lb rend="¬" break="no"/>HZ, la direction des faits, par leſquels eſt polieée &amp;
        entretenu la cloſe
        <lb/>publique de noſtre Royaume, &amp; que d’iceluy ils ſont Minſtres eſſentiaux,
        <lb/>omme membres du Corps don nous. ſormmos le Chef, voulant extirpet
        <lb/>d’eux icelle doute, &amp; pouruoir à la ſeurete en noſtredit ſeruice, tellemene
        <lb/>qu’ils ayent cauſe d’y faire &amp; perſeuerer ainſi qu’ils doiuent; Statuons &amp;
        <lb/>ordonnons par ces preſentes, Que deſormais nous ne donnerons aueuns
        <lb/>de nos Ofces, ’il n’eſt vaeant par mort, ou par reſignation faite do bo
        <lb/>gté &amp; conſentement du refignant, done il apparoiſſe de ü̈ement, ou pat for
        <lb rend="¬" break="no"/>faiture prealablement iugée &amp; declarée iudiciairemeat, &amp;
        ſelon les termes
        <lb/> de Iuſtlce, par Iuge eompetane, &amp; dont il apparioiſſe ſemblablement: Et
        <lb/>ſ’il aduient que pat inaduertence, importunité de requerans ou autrement,
        <lb/> nous; faſſions le contraire, Nous dés maintenant comme pour lors, le reuo
        <lb rend="¬" break="no"/>quons &amp; annullons, &amp; voulons qu’aueunes Lettres n’en ſoient
        faites n
        <lb/>axpediées, &amp; ſi faites eſtoient, ny à icelles, ny à quelconques auttes q’on
        <lb/>pourroit ſur ce obtenir de Nous, aueune foy ne ſoit adiouſté́e, &amp; que pourt
        <lb/> ce aucun ſoit deſtitué de ſon-Office, ny inquieté en iceluy.
        <lb/>S 1 onn os a a de m s r à noſtre amé &amp; feal Chanee
        <lb rend="¬" break="no"/>lier, à nos amez &amp; feaux les Gens de noſtre Parlement, les Gens
        de nos
        <lb/>Comptes, &amp; Treſoriers, les Maiſtres des Requeſtes de noſtre Hoſtel, aux
        <lb/>Preuoſt de Paris, Baillifde Vermandois, &amp; à tous outres nos luſticiers
        <lb/>Officiers, ou à leurs Lieutenans preſens &amp; à venir, &amp; à chacun d’eux, ſi
        <lb/> comme luy appartiendra, Que nos preſant Statut, Ordonnance &amp; vdlonté,
        <lb/>ils entretiennent &amp; gardent inuiolablement, &amp; les faſſent publier &amp; enre
        <lb rend="¬" break="no"/> giſtrer en leurs Cours &amp; Auditoires, ſans faire ne ſooffit
        faire aucune cho
        <lb rend="¬" break="no"/>Ie au contralre: Car ainſit nous plaiſt-il eſtre fait par ces
        preſentes, au vidi
        <lb rend="¬" break="no"/>mus deſquelles, faires ſous Seeſ royal, voulons plaine foy eſtre
        adiouſté́e
        <lb/>comme à ce preſeat original. En teſmoin de ee, nous auons fait mettre
        <lb/>noſte Seel à ces preſentes. D o n a’à Paris le vingt-vniéme Octobre mil
        <lb/>quatte cens ſoix ante-ſept, &amp; de noſtre regne le ſeptime. Sc gmatns ſper
        <lb/>plcas, Par le Roy, le Seignetr de la Foreſt, Maiſtre Pierre Doriole, Nico
        <lb rend="¬" break="no"/>las de Louuiers &amp; autres preſens, o l a Lo vr E.
        <lb/>Lef, pblicata, regiraa Pariſiis n Palaaemes 2;, ds Noenmbris,
        <lb/>Daaoini 467. Sie ſgmoa, CIENE TEAV.
        <lb/>opeaoaîaaloseaseaaaeaeiaiabsaea, a8
        <lb/>DECLARATION DV ROY, PORTANT.
        <lb/>y
        <lb/>e 7
        <lb/>reuocation de toutes Commiſſions extraordinaires,
        <lb/>meſme de celles des Intendans des Iuſtices és Prouinces
        <lb/>du Royaume, Auec deſcharge à ſes Subjets, des reſtes
        <lb/>des Tailles auant l’année mil fix cens quarente-ſept, &amp;
        <lb/> L8¬¬¬¬ 2 <pb n="32"/>
        <lb/> 28
        <lb/>rmſe dideny qoares dicele pour lesunen
        <lb/>ſix cens quarente-huict &amp; mil ſix censquarente-neuf.
        <lb/> Verifiée en Parlement le dix-huictiéme Iuiller 1648.
        <lb/>OVIS par la graee de Dieu Roy de Ftance &amp; dé
        <lb/>auunre i uous eu qu ceu pre lnae leurever
        <lb/>ont, Salut. I. y a d́ja treize ans paſſez que le Roy
        <lb/> defunt, de glorieuſé memoire, nmoſtre tres- honor6
        <lb/>Seigneur &amp; Pete, pour empeſcher l’oppreſsiou d’vn
        <lb/>Pnnce qui eſtoit ſous ſa protection, preuenir auſsi de plusgrands
        <lb/>maux qu’on preparoit en ce Royaume, ſe vid reduit à vne abſolueë
        <lb/> neceſsité d’entrer en guerra auee la. Maiſon d’Auſtriche: Le Ciel!
        <lb/> iuſtifia bien toſt la lainctete de ſes intentions pour le bien public,
        <lb/>ar la benediction qu’il donna à fes armes en tant de glorieux ſuc
        <lb rend="¬" break="no"/>ccz &amp; aduantages qu’elles remporterent ſur ſeés ennemis: Depuis
        <lb/>ſon decez, la plus forte paſsion de la Reyne Regente noſtire tres
        <lb rend="¬" break="no"/>honoré́e Dame &amp; Mera, &amp; ſoa application principale, a oſté
        aux
        <lb/>moyens de faire trefleurir le Rayaume, &amp; d’y remettrs l’aboudance
        <lb/> &amp; la feliciŕ, en proeurant vne Paix ſeure- &amp; hennoſte pourcette
        <lb/>Couronne &amp; pour ſes Alliez, &amp; eſtabliſſant vn repos aſſeure dans
        <lb/>la Chreſtienté. Elle y a de ſa. part, non ſeulement apporté coures
        <lb/>les facilitez poſsibles, mais par la confeſsion de tous les Miniſtres
        <lb/>deſintereſſez qui ſe trouuent à l’Aſlemblée generale, elle s’eſt fort
        <lb/> ſouuent relaſchee en diuers points &amp; pcetentions impottantes,
        <lb/> contre ce que lr raiſon, la dignité &amp; l’eſta des affaires de pat &amp;
        <lb/>d’autre ſembloient le requerir. Cependant, comme cetta conduite
        <lb/>n’a ſeruy iuſques icy qu’à rendie nos ennemis plus intraitables, &amp;
        <lb/>aà ugmenter l’auerſion qu’ils ont pour la Paix, qu’ils nous vyoyont
        <lb/>ſouhaiter ſi fort, &amp; en promouuoir la concluſion auoe tant d’ar
        <lb/>deur; En attendant qu’il plaiſe à la Bonté diuine leur toucher le
        <lb/>cœur d’vn pareil deſir, &amp; pendant que toutes nos armees agiſſent
        <lb/>auec rout le ſuccez que chacun void au dehors du Royaume, &amp;
        <lb/>que nous y faiſons tant d’fforts, pour donner à cogaoiſtre aux
        <lb/>enemis, qu’ils ont moins à eſperer qu’a crajndre, de la continua
        <lb rend="¬" break="no"/> ion de la guerre,. Nous auons reſolu de u’obmettre pas auſsi les
        <lb/> ſbins du dedans, &amp; pour correſpondre à l’amour que tous nos Sub
        <lb rend="¬" break="no"/>jets generaloment uous font paroiſtre -dans- les ſouffrances d’vne
        <lb/>bngue ure o s ue ngagez à noſtre
        <lb/>pal
        <lb/>¬ ¬¬ oo- -¬- a¬¬,
        <lb/>uenmene¬ <pb n="33"/>
        <lb/>3
        <lb/>aduaenament à la Courn, &amp; dont uous n’auon acores-pû
        <lb/>fortair auec hunneur &amp; ſeureté, nous appliquer inçe ſſarsment à tou;
        <lb/>oe qui peut leur procurer du ſoulagement, emedier à diuers deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ardres’que nous nous propoioas taû̂jours de faire ceſſer à la con
        <lb rend="¬" break="no"/>cluinn de la Paix. Et dautant qu’n des plus preſſans ſe trouu
        <lb/>jourd’huy en l’im poſition des deniers qui ſe fait chaque anneée
        <lb/>ur aos Suhjats, ou poat abregor les. longues de la leué́e, &amp; en
        <lb/>uirer de plus-prompts feoours, on nes s’eſt pas tenu aux ançiennes
        <lb/>formes; le defunt Roy &amp; Maus à ſon exeaple, ayans eomis dans
        <lb/>es Generalitex du Royauaa quelques-vns de nos Officiers, auec
        <lb/>pounoir de faire l’impoſition de neſdits deniers, en quoy il s’eſt in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenſiblement gliſſe. pluſieurs abus, outte l’inteteſt notable
        qu’ont
        <lb/>es Officiorordinaires reez &amp; inſtituez à cette fin, qui ſe trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient par ce moyen priuoez de la principale fonction de leurs
        Char.
        <lb/>ges: A C ES CAVSES, De l’Aduis de la Reyne Regente
        <lb/>moſtre tres-honorée Dame &amp; ere, de noſtre tres- cher &amp; tres.
        <lb rend="¬" break="no"/>amé Oocle leDuc d’rleans, &amp; de noſtre certaine ſcience, plaine
        <lb/>puiſſanc&amp; auhiorité́ royale, Nov s. a V o s dés à preſent reuo
        <lb rend="¬" break="no"/>qué &amp; reuoquons toutes les Cormmiſſions extraordinaires qui
        <lb/>ourroient aaoir eſté expedies pour quelque cauſe &amp; occaſio
        <lb/>que ce ſoit, maeſuaes les Coommiſſfions d’Intendans de la Iuſice
        <lb/>dass les Generalitez de noſtre Royaume, fors &amp;excepte dans les
        <lb/>Prouinces de Languedoc, Bourgogne, Prouence, Lyonnois, Picar
        <lb rend="¬" break="no"/>die Champagne, eſquelles Proaaimces les Intendans qui ſeront
        <lb/>par nos commis, ne pourront ſe meſler de l’impoſition &amp; de la
        <lb/>leuée de nos deniers, ny faire aucune fõnétion de la Iuriſdictio
        <lb/>contentieuſe; mais poutront ſeulement eſdires Prouinces, eſtre
        <lb/>prées des Goauerneurspour les aſſiſter en l’exeçutio de leurs pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoirs.: Voulons que cy-apres nos deniets ſoientimpoſez &amp; leue2
        <lb/>par nos Oficiers qui ſont pous ce eſtablis, ſuiuant les formes por
        <lb rend="¬" break="no"/>tées par nos Ordonnances. Et dautane que l’anné́e preſente les
        <lb/>deniers ont eſté impſez &amp; en partie leuez dans toures les Genera.
        <lb/>litez par les ordres des Intendans, &amp; que s’il eſtoit apporté quelque
        <lb/>changement en l’affiete des Tailles, Taillon &amp; Subſiſtance, cela
        <lb/>pourroit canſer de la confuſion, &amp; tendre la leué́e plus difficils,
        <lb/>Mous voulons que les impofieions telles qu’elles ont eſté faites,
        <lb/>demeurent, ſans qu’il y puiſſe eſtrrappoté quelque changement
        <lb/>par les Treſariers de France ou Elous, &amp; que par prouiſion eſlles
        <lb/>oient executées, nonobſtant oppoſicions &amp; appallations quelcon
        <lb rend="¬" break="no"/>ques, &amp; as pejudice d’icelles, rdonnoas que nes denieia qui <pb
          n="34"/>
        <lb/>36
        <lb/>Ieront ainſi leuez par nos Oficiers, ſoient voiruirez inceſſamneae j
        <lb/>à ’Elpargne, à l’excepeion des gages &amp; droicts des Officiers qui
        <lb/>leus ſeront par Nous ordonnz. Et atin de donner en la preſents
        <lb/>année quelque ſoulagement à nos Subjets des Prouinces où̀ les
        <lb/>Elecions ſont eſtablies, nous les auons deſchargez &amp; deſchat
        <lb rend="¬" break="no"/>geons de tout ce qu’ils peuuent deuoir des impoſitions faites ponr
        <lb/>les Taiſles, Taillon &amp; Subſiſtances, pendant les années preceden
        <lb rend="¬" break="no"/>tes, iuſques &amp; compriſe l’anaée milſix cens quarente-ſix:
        Faiſans
        <lb/>defenſes aux Receueurs &amp; Collecteurs des Tailles, de faire aucu
        <lb rend="¬" break="no"/>hes pourſuites contre noſdits Subjets pout raiſon deſdites impoſi¬l
        <lb/>ions. Et ſi aueuns Collecteurs ou redeuables eſtoient detenus dans
        <lb/>les priſons pout raiſon de ce, voulons qu’ils ſoient mis hors d’icel¬.
        <lb/>les. Et à l’égard des reſtes deſdites Tailles, Taillon Subfiſtanc
        <lb/>de l’année mil fix cens quarente-ſept &amp;la preſente, voulons qu’ils
        <lb/>ſoient payées ſur le pied que leſdites impoſitions ont eſté faites, &amp;
        <lb/>à ce faire les redeuables contraints par les voyes portees par les Or¬1
        <lb/>donnances, à la reſerue d’vn demy-quartier deſdies impoſitions
        <lb/>de l’an mi u cens quarcntebuia doot nouvoulonus ns noſuin
        <lb/>Subjets demeurent deſchargez; à la charge de payer entierement
        <lb/>dans le mois de Ianuier, les impoſitions auſquelles ils auront eſté
        <lb/>axez en la preſente année, autrement ils demeureront deſcheus de
        <lb/>adite remiſe.Enjoignons aux Treſoriers de France de chacune1
        <lb/>Generalité, de ſe departir incontnent ponur ſe tranſpotrter dans les
        <lb/>Eleions, &amp; appeller auec eux les Officiers deſdites Elections pour
        <lb/>tenir la main à l’execution de ce que deſſus, à peine d’en reſpondre
        <lb/>en leurs propres &amp; priuez noms: Ordonnons que les Receueurs
        <lb/>generaux &amp; particuliers facent leursCharges, oxcepté coux qui ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ront notolrement inſoluables, &amp; accuſez d’obmiſſions de
        receptes
        <lb/>&amp; autres rmaluerſations. Et afin de donner encores plus de ſoula
        <lb rend="¬" break="no"/>gement à noſdits Subjets, &amp; leur faire ſentir dauantage les
        effets de
        <lb/>la bonté que nous auons pour eux, ainſi que nous leur auons fait
        <lb/>aſſez cognoiſtre d́s noſtre aduenement à la Couronne, en leur
        <lb/>dimlnuant les impoſitions de prés de douze millions, outre la dimi
        <lb rend="¬" break="no"/>nution que deſſus, Voulons, attendant que nous ayons plus de
        <lb/>ooyen de leur donner plus grande deſcharge, que doreſnauant,
        <lb/>à commencer en l’année prochaine mil ſixcens quarente neuf, ils
        <lb/>ſoien deſchargez d’vn demy quarsier de la Taille, Taillon &amp; Sub
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiſtance, ſur le pied qu’ils ſe meinmtent à preſent, à̀ la charge
        que
        <lb/>noſdits Subjets nous payeront de quattier en quartier leſdites im
        <lb rend="¬" break="no"/>poſitions, eu ſorte qu’ils ayent entierement fait les payemens au
          <pb n="35"/>
        <lb/> ¬¬¬ s¬
        <lb rend="¬" break="no"/>31
        <lb/>mois de-Febarier il ſi cens cinquante, autrement ils demeure
        <lb rend="¬" break="no"/>ront deſcheus de ladite deſcharge.
        <lb/>SI DONNONS EN MANDEMENT nos amez
        <lb/>&amp; feaux les Gens tenans nos Courts de Parlemens, Que ces pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentes ils ayent à faire lire, publier &amp; enregiſtret, &amp; le
        contenu e¬n
        <lb/>icelles garder &amp; obſeruer inuiolablement ſelon leur forme &amp; te
        <lb rend="¬" break="no"/>neur, ſans permaettre qu’il y ſoit contreuenu en aucune ſorte &amp;
        ma
        <lb rend="¬" break="no"/>niere que ce ſoit: CaA tel eſt noſtre plaiſir. En teſmoin dequoy
        <lb/>aous auons fait mettre noſtre Seel à ces pceſentes. Do E’aà Paris
        <lb/>le treiziéme iour de Iuillet, l’aa de grace mil ſix cens quarente
        <lb rend="¬" break="no"/>huict, &amp; de noſtre regne le ſixiéme. Signé, LOVIS, &amp; plus
        bas,
        <lb/>Par le Roy, la Reyne Regente ſa Mere preſente, be GvE a.
        <lb rend="¬" break="no"/> a v, &amp; ſeellé́e du grand Seau de cire iaune. Et encor eſt
        écrit:
        <lb/>Leies, publiées l’Audienmce renant, &amp; regiſtrees a Grffe d’icelle, Oiy ce
        <lb/>requerant le Procaureur Gemeval du Ry, pour eſtre executeées ſelon leur forme &amp;
        <lb/> emeur, &amp; copies d’icelles ſeront enaoyées aauc ailiages &amp; Seneſchaußees d4
        <lb/> e reſſort, pour y eſtre pareillement leiies, puabliées, regiſtrées &amp; execurées. En
        <lb rend="¬" break="no"/>joinmt aac Subſtinurs dudit Proreur General, d’en certifier la Cour
        a mos; A
        <lb/> la charge que les Commißions de Lyonnois, Picardie &amp; Chaspagne, ſeron
        <lb/> apportees en ladite Coar, pour y eſtre la premiere fois verifié́es roates les Chanm
        <lb rend="¬" break="no"/>bs afſeblées, pres n a formeordinare en iele cour, &amp; ſuiuamt
        l’A
        <lb/>reſté conten a Regiſtre de ceioar. A Paris en Parlenemt le di- haictiéon
        <lb/>aillet nmail ſix cens quarentehaict. Signé, DV TILLET.
        <lb/>etraict des Regiſtres de Parlement.
        <lb/> 2
        <lb/> E V par la Cour toutes les Chambres aſſemblées, les Lertres Paren
        <lb rend="¬" break="no"/> tes données à Paris le treiziérae iour du preſent mois &amp; an,
        Signêes,
        <lb/>LOVIS, &amp; plus bas, Par le Roy, la Reyne Regente ſa Mere preſer te.
        <lb/>e G v n a a v , &amp; ſéeéllées du grand Seau de cire iaun, Par leſquel
        <lb rend="¬" break="no"/>les ledſt Seigneur, de l’Adis deladite Dame Reyne Regente, &amp; de
        ſo
        <lb/>eres-cher Oncle le Duc d’Orleans, reuoque routes les Comrniſſions extra
        <lb rend="¬" break="no"/>ordinaires qui pourroient auor efté expediées pour quelque cauſe
        &amp; ocea
        <lb rend="¬" break="no"/>ſioa que ce ſot, meſmes les Commiſſſons des lntendans de la Iuſtice
        dans
        <lb/>les Generalirez de ſon Roy aume, fors &amp; excepté dans les Prouinces de
        <lb/>Languedoc, Bourgogne, Prouence, Lyonnois, Picardie &amp; Champagn.
        <lb/>qu lerone pair ledit Segneur Roy commis, leſquels ne ſe pourront mſler
        <lb/>e l’impofition &amp; ienée des deniets, ny faire aucune fonion de la Iuriſdi
        <lb rend="¬" break="no"/>on contentieuſe; mais pourront ſeulement eſdites Prouinces, eſtre
        prés
        <lb/>des Gouaernears poar les aſſiſter en execution de leur pouuoir. Veut leit <pb n="36"/>
        <lb/> 3E
        <lb/>Seignoar, que les deniers ſoiont impoſe &amp; leuez par les Oficiaors ſuiusnt
        <lb/>lesOrdonnances, ſans que pour la preſente année il ſois apporte cange
        <lb rend="¬" break="no"/>ment à ce qui a eſté fait par les Ilntendans, auec deſclaar ge des
        Tailles, Tail
        <lb rend="¬" break="no"/>lan &amp; Subſiſtances pendant les années precedentes, iuſques
        &amp; compris
        <lb/>l’année ſix cens quarente-ſix, &amp; d’vn demy quart pour l’année preſente ſix.
        <lb/>cens quarenthuict, &amp; commencer doreſnauant en l’anaée prochaine ſir
        <lb/>cens quarente-neuf, aux charges, ſelon &amp; aini qu’il eſtplus à plain conte
        <lb/>auſdites Lettres. Conluſions du Procureus General du Roy ; Toat conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>deré: La dir C o v a ordonné &amp; ordonne, Que leſdites Let tres
        <lb/>ſeront leüies, publiées, l’Audienee tenant, &amp; regiſtré́es au Grefe d’icelle,
        <lb/>Eeraireſeleile ee n inre leireiuieieieeniil
        <lb/>publiées, regitrées &amp; executées: Enjoint aux Subſtituts dudi Procureur
        <lb/>General d’en certifier la Cour au maois, &amp; à la charge que les Commiſſions
        <lb/>de Lyonnois, Picardie &amp; Chanpagne, ſeront appotrées en Iadite Cour,
        <lb/>pour y eſtre la premiere fois verifiées toutes les Chambres aſſemblées, &amp;
        <lb/>apres en la forme ordinaire enicelle Cour: ſuiuant l’Arreſtécontenu au
        <lb/>Regſtre, Que le Roy &amp; la Rey ne ſeront eres humblement ſuppliez remet.
        <lb/>tre au Peuple le quart de la Taille, Taillon &amp; Subſiſtances, pout les années
        <lb/>ſix cens quaxente.ſept, quarenre-huict &amp; quarenteneuf, &amp; de laiſſer fonds
        <lb/>pour les gages des Oficiers. Faecr ea Paelement le dix-huict:éme luiller
        <lb/>mil ſix ceuis quarene-huict. Signé, D TI LLE T,
        <lb/>&amp; ae be-eaeseoa-a eaeaea
        <lb rend="¬" break="no"/>LETTRES PATENTES Dv RoY,
        <lb/>ſur l’eſtabhſſement d’vne Chambre de Iuſtice, pour la
        <lb/>recherche &amp; punition des abus &amp; maluerſations com
        <lb rend="¬" break="no"/> miſes au faict de ſes Finances.
        <lb/>Verifiées en Parlement le r. uiller 648
        <lb/>OVIS par la grace de Dieu Roy de Franee &amp; de
        <lb/>Nauarre, A tous ceux qui ces preſentes Lettres ver
        <lb rend="¬" break="no"/> ronte, Salut. No vs auons fait aſſez cognoiſtre par
        <lb/> noſtre Declaration du tteiziéme du preſent mois, la
        <lb/>volonté que nous auons de ſoulager nos Subjets, &amp;
        <lb/>leur faire reſſentir les effets de noſtre bonté, en leur remettant les
        <lb/>reſtes deubs des impoſitions des Tailles, Taillon &amp; Subſiſtance,
        <lb/>enſemble le demy quartier de l’année preſente, &amp; de celle de rmil
        <lb/>ſix cens quarente-neuf, deſdites impoſitions, qui ſe imontent à des
        <lb/>ſommes conſiderables, pour leur donner moyen de continuer aueec
        <lb/>plus de facilité la contribution qu’ile ont faite iuſques icy auectan
        <lb/>d’obeiſſance, <pb n="37"/>
        <lb/>¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>33
        <lb/>d’obeïſſance, pour ſouſtenir les deſpeſes de noſtre Eſtat: Mais
        <lb/>ayaut recognu pat les plaintes qui nous ont eſté fairtes de diuerſes
        <lb/>Preuinces, que les vexations &amp; violences que l’on a exercées en la
        <lb/>leuée de nos denietrs, ont eſté auſſi dures pour le mois que les im.
        <lb/>poitions, Nous auians reſolu, pour fare cognoiſtre à nos Subjets
        <lb/>l’amour que nous auoas poar eux, &amp; le deſir de retrancher toutes
        <lb/>les cauſes de leurs mmax, d’eſtablir dans quelque temps vne Cham
        <lb rend="¬" break="no"/>bre de luſtice, pour proceder à la techerche &amp; punition
        desviolen.
        <lb/>os, etorſions &amp; eactions qui peuuent auois eſteé coomiſes dans
        <lb/>aos Prouinces par quelques perſonnes- queſe puiſfe oſtre, &amp; de
        <lb/>qaelque qualité &amp; conho qu’ellers ſoimt, en l’impoſttion- &amp; le..
        <lb/>uée de nos deniers, tant pour lesTailles qu’autres droicts. Nous
        <lb/>penſions qu’l eftoie à propos, pour quelques conſiderations, de
        <lb/>dfferer l’executioa de eét ordre, &amp; de le tenfemeſeuiement àe
        <lb/>qi s’eſt ſfe dans las Prouinces de noſtre oyame: Neantroins
        <lb/>abt.Ag qu ledela y-qae nus pousrinus apporte enm cete occa
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion, laiſſerot coûjours la crainte à nos Subjets e la continsatio
        <lb/>des mauais traitenans qu’ils ont receus, &amp; ue cenx qui les ont
        <lb/>Cbnis pouroien cantiue d’etetcet leurs :meſmes violences
        <lb/>pas l’ſmpùaiéde leuars crides Auſſi que nous auons euadis qu’i
        <lb/>ausoit eftt comuis de gtands aba&amp; alueſations dans nos Finan..
        <lb/> ces; Cela nou a donae ſujet de nous teſoadre d’ordonner preſen
        <lb rend="¬" break="no"/>teaaent vne Chambre de luſtice, compoſée ainfi qu’il a eſte fait
        par
        <lb/>le paſſé, de nombre d’Officiers de nos Courts Souaeétaines, auee
        <lb/>auuoir de faire la recherchdes abas&amp; maluerſations comimiſes.
        <lb/>dans nos Prouinces, &amp; generalemen dansnos Finances: A C E3
        <lb/>G AVSE S, voulans autant que nous pourrons, faire cognoiſtre
        <lb/>a puiblic la reſolution que nous auons de reanchet toutes les
        <lb/>eauſes des miaux qu’ont receu nos Subjets, &amp; leur fairs reſſeatir les
        <lb/>effes de noſtrebonteé, &amp; combien’nous auors enhorroat ceu qei
        <lb/>one eœxsreé fur enx tant d’niuſtices &amp; violeces, &amp; qu ous n
        <lb rend="¬" break="no"/>pouuonà ſouffrir que les abus commis à nos Pnances, qui ont pro
        <lb rend="¬" break="no"/>duie la ſurchargede nos Peuples, demeurent ſans chaſtiment exem
        <lb rend="¬" break="no"/>plaire, pour retenir à l’aduenir, par la terreurdespeines, ceux qul
        <lb/>aaroient vn ſi pernieieux deſſein: D s l’Aduis de la Reyn Rege
        <lb rend="¬" break="no"/>te noſtre tres-honoré́e Dame &amp; Mere, de noſtre tres-cher &amp;
        tres
        <lb rend="¬" break="no"/>ame Oneſe le Duc d’Oleans, &amp; de noſtre certaine ſcience, plaine
        <lb/>puiſſance &amp; authorité́ royale, Novs a s ordohné &amp; ordon
        <lb rend="¬" break="no"/>mons, voulons &amp; nous plaiſt. Qu’il ſoit inceſſamment eſtably vn
        <lb/>aabre de Iutce, compoſ de nombre d’Oficiers de nos <pb n="38"/>
        <lb/>34
        <lb/>Cours Souueraines, auec pouuoir de proceder à la recherche des
        <lb/>exactions, violences &amp; extorſions qui ont eſté conmmiſes dans les
        <lb/>Prouinces de noſtre Royaume, rant en l’impoſition qu’en la leuéej
        <lb/>peieredee oe deolenerei eue
        <lb/>arions &amp; diſsipations commiſes en nos Finances, &amp; d’ordonner les
        <lb/>peines que peuuent meriter tels crimes ſuiuant nos Ordonnancas.
        <lb/>Voulons que dés à preſent noſtre ProcureurGeneral enaoſtre Cour
        <lb/>de Parlenaent de Paris, reçoiue tous les memoires qui luy pourrone
        <lb/>etre preſentez pour cé́t effet: declarant dé́s à preſent que nous
        <lb/>voulons, apres que l’eſtabliſſement de ladite Chambre de Iuſtice
        <lb/>ſera fait, qu’il ſoic inceſſamment procedé contre ceux qui ſe trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueront coulpables; ſans qu’il ſoit fait aucune compoſition pour la
        <lb/>eeſſatioan de ladite Chambre de Iuſtice, ny qu’il ſoit fait aucu don
        <lb/>des confiſcations qi ſoront ordonnées: auſsi ſeront les denies en
        <lb/>prouenanas portez en noſtre Eſpargne, paur eſtre enmployez aux
        <lb/>deſpenſes les plus preſſantes de noſtre Eſtat.
        <lb/>SI DONNONS EN MANDE MEN T à nos amez&amp;
        <lb/>feaux les Gens tenans noſtre Cour de Parlement de Paris, de faire
        <lb/>llre, publier &amp; tegiſtrer la preſentéa eclaration: C a a tel eſt no
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtne plaiſr. En teſmoin dequoy oos auons fait mettre aoſtre See
        <lb/>à ces preſentes. Do n n à Paris le ſeiziémeiour de Iuillee, l’an da
        <lb/>grace mil ſix cens quarente-huict, &amp; de noſtre reghe le ſixiéme.
        <lb/>Signé, LOVIS, &amp; ſar le reply, Par le Roy, la Reyne Regente
        <lb/>ſa Mere preſente, p Gv s s Ar b, &amp; ſeellée du grand Sean
        <lb/>de cire iaune. Et encor eſt écrit:.
        <lb/>Zees, pablees l’Audience tenant, &amp; regiftrées a Geffe d’icelle, Oiy
        <lb/> e requerant le Procureur General das toy, poar eſtre exeoatées. ſl ler forma
        <lb/>d teneur, ſans prejdicier aax priuilegiez, Et que capierd’icelles ſeont en
        <lb rend="¬" break="no"/>apées ue ailliages &amp; Seneſcbhaußeende ce reſſor , poar y eftre
        pareillemsemt
        <lb/>loies, pablieés ,regiſtrees &amp; exetees: Enjoimt aux Sadſtias dudit Proeureu
        <lb/>Geneval ds Rtoy, d’en certifier ba Cuaur au maois, &amp; aae charges porteées pa le
        <lb/>egiſtre de ce ior. A Paris en Parlemeat le dix-haiciéme aillee aonil ſus ces
        <lb/>qrence-haict. Signé, DVTILZET.
        <lb/>Eetrait des Regiſtrés de Parlement.
        <lb/> E V par la Cour, toutes les Chamibres aſſemblé́es, les Letrres Parte
        <lb rend="¬" break="no"/>tes données à Paris leé ſeize du preſent nois &amp; an, Signé́s,
        LOV1S., <pb n="39"/>
        <lb/> 35
        <lb/>&amp; ſur le reply, Par e Roy, la Reyne Regente ſa Mere preſente,
        <lb/>G y e nE aA v e, &amp; ſeellées du gand Seau de eire iaunre ſar double queué,
        <lb/>Pat leſquelles ledit Seigneur ordonne &amp; veut qu’il ſoit inceſſamnent eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>bly vne Chambre de Iuſtice compoſée de nombre d’Officiers de ſes
        Cours
        <lb/>Souueraines, auec pouuoit de proceder à la recherche des eaétions, vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lences &amp; extorſions qui ont eſté commiſes’dans les Prouinces du
        Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>nme, tant en lmpoſition que leuée de deniers, Taille, Taillon,
        Subſiſtance,
        <lb/>ou autres de qudlque natore qu’ils puiſſent eſtre; comme aaſſi des abus,
        <lb/>aaluerſations &amp; diſſipations coomiſes en ſes Finances, ſelon qu’il eſt plus
        <lb/>au long porté par leſdites Lettres: Concluſions du Procureur General d
        <lb/>Roy, Tout conſideré: La D1T Cov a ordonné &amp; ordonne, Que
        <lb/>leſdites Lettres ſeront leüies, publiées, l’Audience tenant, &amp; regiſttées au
        <lb/>Greffe d’icelle, pous eſtre execut é́es ſelon leur forme &amp; teneur, &amp; copies
        <lb/>d’icellesanuoyées aux Bailliages &amp; Seneſchauſſées du reſſort, pour y eſtre
        <lb/>pareillement leüies, publiées &amp; regiſtrées, ſans pr ejudicier aux piuilegiez;
        <lb/>&amp; ſuiuant l’Arreſteé contenu au regiſtre, que les deniers qui prouiendront
        <lb/>des amendes &amp; confiſcations, ſuiuant leſdites Lettres, ſeront portez à l’Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pargne. Ae r en Parlement le dix-huict luillet mil ſix eens
        quarente
        <lb rend="¬" break="no"/>hai. Signé, DV TILLET.
        <lb/>eesaed
        <lb/>aeuoee, ebae
        <lb/>DECLRTION D V ROT.
        <lb/>e E 7
        <lb/> Verifiée en Parlement, ſa Majeſé́ y ſeamt en ſon lict de Iuſfice,
        <lb/>le dernier luillet mil ſix cens quarente. buit.
        <lb/>OVIS par la grace de Dieu Roy de France &amp; de
        <lb/> Nauarre, A tous ceux qui ces preſentes Lettres ver
        <lb rend="¬" break="no"/> ront, Saluu C om a a il n’y a tien qui maintienne &amp;
        <lb/>conſerue dauantage les Monarchies en leur perfe
        <lb rend="¬" break="no"/>ction, que l’obſeruation des bonnes Loix; Il eſt du
        <lb/>deuoir d’vn grand Prince, de veiller pour le bien &amp; le ſalut de ſes
        <lb/>Subjets, à ce qu’elles ne ſoiene corrompuës par les abus qui ſe gliſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent inſenſibleraent dans les Eſtats les plus parfaits, afin d’en
        éuiter
        <lb/>la ruine, qui pourroit arriuer, ſi par negligence les maux ſe ren
        <lb rend="¬" break="no"/>doient ſi puiſſans, qu’ils ne pûſſent porter les remedes. Auſsi les
        <lb/>Roys nos predeceſſeuts, pour preuenir ces inconueniens, qui cau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent ſouuent les ruines des plus puiſſantes Monarchies, oùs de
        <lb/>temps en temps ordõnnaé es Aſſemblées, pourvoir &amp; recognoiſtre
        <lb/>las imperfetions &amp; les deſordres qui s’eſtoent fornez dans leur
        <lb/> Eſtat, &amp; aduiſer aux moyens les plus oonuenables pour les retran
        <lb rend="¬" break="no"/>cher, Et ces Aſſemblées, ſoit d’Eſtats ou de Notables, ont toûjoars
        <lb/>eté ordonnées &amp;. reglées pat eux, auean Corps ne pouuant pat la <pb n="40"/>
        <lb/>Loy du Royaae, eſtre eftably pour prendre cognoiſſance du gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uernement &amp; adminiſtration de la Monarchie, qu’auec l’authorité
        <lb/>&amp; la puiſſance des Roys: Auſſi ces Aſſembleées, comme elles ſont
        <lb/>conuoquées par le Souuerain, apres qu’elles ont recognu les abus
        <lb/>neu e en le e ene e pei one oen einoeoe n leienuel
        <lb/>aoyens les plus conuenables pour les corriger, elles ont toû̂jouts
        <lb/>preſenté aux Roys les Cahiers de leurs Remonſtrances, pour leur
        <lb/>nue enuen eſe pe ele e on enue ren ie e
        <lb/>ſeruir de matiere à faire des Loix &amp; des rdonnances, anſi qu’ils.
        <lb/>gnis Souueraines, eſtablies principalement pour authoriſer la in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice des volonte des Roys, &amp; la faire receuoir par les Peuples
        auec
        <lb/>le reſpet &amp; la veneration qui-leur eſt deuë. Et comme nous n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uons pas moin d’amour que les Roys nos predeceſſeuts, pour la
        <lb/>conſeruation de noſtre Eſtat, le bien &amp; le repos de nos l’euples,
        <lb/>Nous auons iugé à propos de pouruoir aux deſordres que nous au
        <lb rend="¬" break="no"/>rions eſteé aduertis seſtre formez dans aoſftre Royaume, &amp; qui
        <lb/>pourroiene enfin corrompre ſa bonne conſtitution, s’il n’y eſtoit
        <lb/>pourueu. A cette fin nous auons enuoyé deux Declarations en!
        <lb/>noſtre Cour de Parlement; l’vne portant eglenmens des irmpoſi
        <lb rend="¬" break="no"/>tions &amp; leúes de nos deniers, qu ſe doiuent faire par ehacun
        aa
        <lb/>ſur nos Subjets, &amp; l’autre qui declare aoſtre volonŕ ſur larecher¬!
        <lb/>che &amp; la punition des maluerſaios commiſes au faift de nos Fi
        <lb rend="¬" break="no"/>nances: Qui ſont les deux poinéts auſquels il eſtot neceſſaire d’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>porter promptement quelque remede. Mais afin de faire cognoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre de plus en plus, que nous ne deſirens rien tant que de mettre
        <lb/>vn bon ordre dans le public, qui affermiſſe noſtrs authorité, &amp;
        <lb/>donne commencement à la felicité de nos Peuples, nous auoos
        <lb/>iugé à propos de fare quelque Reglemen ſar la diſtribution de la
        <lb/>Iuſtice, &amp; la diſpoſition de nos Finances, attendant que l’oſtat de
        <lb/>nos affaires nous permette d’en faire vn Reglemene general:
        <lb/>CES CAVSES, De l’Aduis de la Reynme Regente noſtre tres
        <lb rend="¬" break="no"/>honorée Dame &amp; Mere, de noſtre tres-cher &amp; tres-amé́ Oncle
        ls
        <lb/>Duc d’Orleans, &amp; de noſtre certaine ſcience, plaine puiſſance
        <lb/>authorité Royale, Novs avo s ſtatué &amp; ordonné, ſtatuons
        <lb/>&amp; ordonnons ce qui enfuit;
        <lb/>PREMIEREMENT,
        <lb/>QvE les Reglemens ſur le fait de la Iuſtice, portez par nos
        <lb/>Ordonnances d’Orleans, Moulins &amp; Blois, ſeront exaement exe
        <lb rend="¬" break="no"/>cutez &amp; obſeruez ſuiuant les verifications qui en ont eſté
        faites en
        <lb/>aos Compagaies Sounerainas, auee doenes tant à nos Cours da
        <lb/> Parlement <pb n="41"/>
        <lb/>Palement qu’autres Iuges, d’y contreuenir: Ordonnons à noftre
        <lb rend="¬" break="no"/>tres-chier &amp; feal Chancelier de France, de ne ſeeller aucunes
        Let
        <lb rend="¬" break="no"/>tres d’euocations, que dans les termes de droict, &amp; apres
        qu’elles
        <lb/>auront eſté reſoluës, ſur le rapport qui en ſera fait en noſtre Conſeil
        <lb/>par les Maiſtres des Requeſtes ordinaires de noſtre Hoſtel qui ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ront en quartier, parties ouyes en cognoiſſanca de cauſe.
        <lb/>II.
        <lb/>Nous auons confirmeé &amp; confirmons la diſpoſition par nous faite
        <lb/>par la Declaration du dix-huictéme du preſent mois, tant à l’égard
        <lb/>des remiſes par nous accordées à nos Subets, du demy quartier des
        <lb/>Tailles, Tllon &amp; Subſiſtance, que de l’ordre que nous voulons
        <lb/>y apres eſtre obſerué pour le payement deſdites impoſitions. Mais
        <lb/>afin de taire cognoiſtre aà nos Subjets combien nous deſirons leur
        <lb/>ſoulagemenc, &amp; de tendre autantqu’il nous fera poſfible, les impo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiuions mſes ſur eu plus tacles à lupporter, Nous auons ordonné
        <lb/>&amp; ordonnos, que doreſnauant, commencer du premier lanuier
        <lb/>ml ſix cens quaente neuf, aulieu de laremſe dudit demy quartier
        <lb/>de la Taille, Taillon &amp; Subſiſtances, que nos Sub jets qui ſont dans
        <lb/>les Paisd’Ele cfions -leront deſcnargez d’vn quartier enier deſdites
        <lb/>Tailles, Taillon &amp; Subſiſtances, pous leſdases années mil ſix cens
        <lb/>quarente-neu &amp; les ſuiuantes; les charges ordinaires aſſigné́es ſur
        <lb/>leſdites Tailles &amp; Taillon, prealablement deſduites, à la charge de
        <lb/>payer leſurplus deſdires impoſitions dans le mois de Feburiet de
        <lb/>l’ante mil ſix cens cinquante, &amp; ainſi és autres anńes ſuiuantes,.
        <lb/>autrement ils demeureront deſcheus de ladite remiſe.
        <lb/>1II.
        <lb/>Et commeilya pluſieurs autres impoſitions dont il eſt neceſſaire
        <lb/>de regler la leuée, &amp; empeſcher qu’elles ne ſoient augmentées à la
        <lb/>foule de nos Subjets, Nous voulons &amp; ordonnons, conformément
        <lb/>à noſtre Declaration du preſent mos de Iuillfet, qu’aucunes nou
        <lb rend="¬" break="no"/>uelles impoſitions ne puſſent eſftre faires à̀ l’aduenir, qu’en
        vertu
        <lb/>d’Edicts bien &amp; deüement verifiez: Et à l’egard des impoſirions
        <lb/>qui onr eſté leuées, &amp; ſe leuen encore à preſent dans l’eſtenduë de
        <lb/>noſtre Royaume; Nous voulons qu’elles ſoient continuéas iuſques
        <lb/>à ce que l’eſtat de nos affaires nous permette d’y apporter quelque
        <lb/>dimnution, à la reſerue de l’impoſition de vingt-vn ſol pour muid
        <lb/>de Vin entrant en noſtre bonn Vilſlede Paris, eſtablie la preſente
        <lb/> aanée: laquelle pour granfier les Habitans de noſtredite Ville;
        <lb/>nous auons fupprimée &amp; ſupprimons, ſans qu’elle puiſſe à l’aduenir
        <lb/>eſte reſtabe pous quelque cauſe &amp;oecaſion que ce ſoit. Et aſin <pb n="42"/>
        <lb/>qu’l ne ſoit eommis aucun abus en la leueée des droits que nous
        <lb/>voulons qui ſoient continuez, Nous voulons que le Tarif deſdits
        <lb/>droicts ſoit arreſté en noſtre donſeil, &amp; affiehé en ſuite par tout ò
        <lb/>il appartiendra, auec defenſes à peine de la vie conte les contr
        <lb rend="¬" break="no"/>uenans, de leuer plus grands droicts que ceux qui ſeroant contenus
        <lb/>en iceluy: A cette fin nous commettrons perſonnes de probié,
        <lb/>pour tenir la main à ce qu’il ne ſoie fait aucune contrauention.
        <lb/>IV.
        <lb/>Et ſeront à l’aduenir les Fermes deſdits droicts &amp; impoſitions,
        <lb/>adiugées en noſtre Conſeil ſuiuans les formes portées par nos Or
        <lb rend="¬" break="no"/>V.
        <lb/>donnances.
        <lb/>Voulons à l’adueair que ao Officiets &amp; autres nos Sabjets, auſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quels les gages &amp; droicts ont eſté entierement retranchez,
        iouiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ent &amp; ſoient payez d’vn quartier l’année preſente, d’vn
        quatrtier &amp;e
        <lb/>demy la prochaine mil ſix cens quarente-neuf, &amp; de deux quartiers
        <lb/>en l’année mil ſix cens cinquante, atten dant que l’eſtat de nos afai
        <lb rend="¬" break="no"/>tes nous pernette de leur en faire payer dauantage.
        <lb/>VI.
        <lb/>Et dautant qu’au moyen des deſcharges aceordées à nos Subjets,
        <lb/>&amp; du reſtabliſſement des gages de nos Officiers, qui diminuenus
        <lb/>notablement nos reuenus, nous ne pouuons ſupporter les deſpen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes de nos Armées ſans nous ſeruir des aſſgnations données à ceux
        <lb/>qui nous ont cy- deuant ſecouru, Nous voulons que leſdites aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>gnations ſoient reculées autant que le bien de nos affaires le te
        <lb rend="¬" break="no"/>VII.
        <lb/>querra.
        <lb/>Et dautant que nous auons receu de grandes plaintes, des abus
        <lb/>qui ſe commettent au payement des Rentes de noſtre bonne Ville
        <lb/>de Paris, atcendaut que l’eſtat de nos affaires nous permette de faire
        <lb/>vu plus grand fonds, Nous voulons que celuy que nous auons de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtiné, ſoit employé au payement deſdites Rentes; &amp; à cét effet,
        qu
        <lb/>les Receueurs &amp; Payeurs d’icelles mettent entre les mains du Pre
        <lb rend="¬" break="no"/>uoſt des Marchands &amp; Eſcheuins, on Bordereau des deniers qu’il
        <lb/>receuront, pour eſtre par eux, auec les C onſeillers &amp; auttes nota
        <lb rend="¬" break="no"/>bles Bourgeois qui ſeront à cét effet aſſemblez, pourueu d’vn bon
        <lb/>Reglement ſur la diſtribution d’iceux, en la meilleure forne qu’ils
        <lb/>aduiſeront bon eſtre.
        <lb/>V III.
        <lb/>Comme auſſi voulons que leſdits Preuoſt des Matchands A Eſ
        <lb/>cheuins tiennent la aain, &amp; veillent exatement, à ce qu’il ne ſe
        <lb/>ommette auouns abus ſur les Ports das uoſtre bonne Ville de Paris, <pb n="43"/>
        <lb/>! tant en la vente de la marchandiſe qu’autrement, ſuiuat le pou
        <lb rend="¬" break="no"/> uoir qui leur ea et donné par nos Ordonnaaces &amp; Reglement ſur
        <lb/> faits en eonſequence.
        <lb/>IX.
        <lb/>Et pour teſmoigner dauantage à noſtre bonne Ville de Paris,
        <lb/>l’afetion que nous luy portons, nous auons dé́s à preſent reuoqu6
        <lb/>&amp; reuoquons l’Edict de l’Abonnement de noſtre Domaine, do
        <lb/>mois de Septembre 65. &amp; la Declararion du mois de May 16ç6.
        <lb/>enſemble les Arreſts donnez en noſtre Conſeil ſuor le fait du thoiſs
        <lb/>des Maiſons, faiſant -main-leueodes ſaiſies faites en eonſequence,
        <lb/>auec tresexpreſſes inhibitions &amp; defenſes d’en faire aucunes pout
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuites, ny d’vſer d’aueunes contraintes pour le payement des caxes
        <lb/>ordonnées on ſuits deſdits Edicts, Deelarations &amp; Arreſts ſur ee
        <lb/>interuenus.
        <lb/>Les deſpenſes de noſtre Eſtat eſtant ſi grandes, que nous auons
        <lb/>gtand ſujet de pouruoit à s que noſtre reuenu ſoit vtilement em
        <lb rend="¬" break="no"/>ployé, Nous faiſons tres-expreſſes inhibitions &amp; defenſes de
        faire
        <lb/>aueun rachapt des rentes par nous deüles, ny rembourſenens de la
        <lb/>inanee d’aueuns Offies, qu’apres la Paix publiée, à peine du dou
        <lb rend="¬" break="no"/>ble contre ceux qui en receuront cy-apres.
        <lb/>XI.
        <lb/>Le tranſport de l’or &amp; de l’argent monnoý &amp; non monnoyé
        <lb/>hors de noſtse Royaume, ayant eſté defendu par nos Or donnan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, comme eſtant tres-prejudioiable à noſtre Eſtasr, Nous voulons
        <lb/>que nos Or donnances faites ſur ce ſujet, ſoient exactement obſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uées, Faiſant defonſes à tous nos Subiets, à peine de confiſcatio
        <lb/>de corps &amp; de biens, de tranſporter ny fare tranſporter hors noſtre
        <lb/>Royaume, l’or, l’argent &amp; billon monnoyé &amp; non monnoyé, ſans
        <lb/>noſtre Permsiſſion expreſſe; Ordonnons qu’à la requeſte de noſtre
        <lb/>Procureur General, il ſoit informé des tranſports qui pourroient
        <lb/>en auoir eſté cy-deuant faits.
        <lb/>XII.
        <lb/>Ee dautant que nous auons rece diuerſes plaintes des abus qui
        <lb/> ſe commettont ux taxoe des Ports de Letres &amp; Paquets, Nous
        <lb/> voulons &amp; ordonnons, que les Reglemens cy-deuant faits concer
        <lb rend="¬" break="no"/>nant les Letrtres &amp; Paquets, ſoient exeeutez ſelon leur forme
        &amp;
        <lb/>teneur, auee defenſes aux Fermiers &amp; diſtributeurs, de rien exiget
        <lb/> au delà d’iceux, à peine de punition.
        <lb/>XI 1 I.
        <lb/>2 La neceſité de nos afaires nous ayaut obligé eydeuant de faire <pb n="44"/>
        <lb/>40
        <lb/>pluſieurs creations d’Offices, entr’autres de Maiſtres des Requeſtes
        <lb/>ordioaires de noſtre Hoſtel, Ayans conſideré les ſetuices qui nous
        <lb/>ont eſté rendus par leſdits Maiſtres des Requeſtes en diuerſes occa¬.
        <lb/>ſions importantes, dont nous auons vne ſatisfaction ſingulere,
        <lb/>ioint le grand nombre d’Officiers qui ſont à preſent, Nous auons
        <lb/>iugé à propos, ayant egard aux nſtances qui nous en ont eſté faites,
        <lb/>de ſupprimer leſdits Oſices de Maſtres des Re queſtes, creez pat
        <lb/>noſtre Edict du mois de Decembre dernier; &amp; à-cette fin nous
        <lb/>auons reuoqué &amp; reuoquons ledit Edict de ci eation de douze
        <lb/>Maſtres des Requeſtes, verifie Nous y ſeant en noſtre hàt de Iuſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; iceux Offices auons ſupptimé &amp; ſupprimons, ſans qu’eu
        con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſequence dudt Edift, il y puiſſe eſtre cy-apres pourueu.
        <lb/>XIV..
        <lb/>Comme auſſi nous auons reuoqué &amp; reuoquons les Ofhiees.
        <lb/>creez, tanr en noſtre gran de Chancellene, qu’es Chancelleries qui
        <lb/>ſont prés nos Cours de Par lements, Cour des Aydes &amp; Preſidiaux,
        <lb/>en vertu d’Edibs qui n’on-eſté veifiez. &amp; auſquels uous auons
        <lb/>atttibué nouueaux droicts, à prendre &amp; perceuoir ſur les Lettres
        <lb/>ſeellees en noſdites Chancelleries: declarant neantmoins que
        <lb/>noſtre intention eſt, que leſdits droicts qui leur ont eſté attribuez
        <lb/>&amp; qui ont eſté impoſez, ſoient continuez d’eſtre leuez, pour eſtre
        <lb/>employez au rembourſement de la finance payée ennoſtre Eſpar
        <lb rend="¬" break="no"/>gne, auec lesintereſts des lommes à raiſon de l’Ordonnance: apres
        <lb/>lequel rembourſement, ant du principal qu’intereſts, &amp; non au
        <lb rend="¬" break="no"/>trement, leſdits Offices &amp; dtoicts demeureront, &amp; ſeront
        actue lle
        <lb rend="¬" break="no"/>nent ſupprimez, ſans que cy-apses auoun en puiſſe eſtre pourueu.
        <lb/>eu quelque façon &amp; maniere que ce ſoit.
        <lb/>XV.
        <lb/>Et comme il eſt difficile d pouruoir preſentemenrt à tous Ies
        <lb/>deſor dres qui ſe ſont formez dans noſtre Eſtat, afin de faire con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſtre que nous ne deſirons rien tant que de les recrancher, Nous
        <lb/> declarons que noſtre volonté eſt, d’aſſembler au plûtoſt que nous
        <lb/>pourrons vn Conſeil, anquel ſeront appellez les Prces de noſtee
        <lb/>Sang, &amp; autres Princes, Ducs &amp; Pairs, &amp; autres Officiers de noſtce
        <lb/>Couronne, les Gens de noſtre Conſeil, &amp; les principaux Officers
        <lb/> de nos Cours Souueraines eſtans à Paris, afin que par leur bon
        <lb/> Aduis, nous puſſions pouruoir d’v ſi bon Reglement, tant ſur le
        <lb/>faict de la Iuſtice que de nos Finances, que nos Subjets en reçoi
        <lb rend="¬" break="no"/>uene vn grand ſoulagsment: Cependant pour grandes conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>rations importantes au bien de uoſtte ſeruice, Nous voualons que
        <lb/>les <pb n="45"/>
        <lb/>41
        <lb/> tes Deputez des quatre Compagnies eeſſent preſentement de s’aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemb!er; Or donnons qu’à̀ l’aduenir aucune aſſemblée ne pourra
        <lb/>eſtre faite en la Chambre S. Louis, que lors qu’elle ſera ordonnée
        <lb/>pat noſtre Cour de Parlement auee noſtre Permiſſion. Voulons
        <lb/>que les Offieiers de noſtredite Cour de Patlement de Paris, va
        <lb rend="¬" break="no"/>quent neeſſamnent à rendre la Iuſtice à nos Subjets, dont l’exer
        <lb rend="¬" break="no"/>eice a eſté interrompu, à leur grand prejudice, plus long-temps
        <lb/>que nous n’auions penſé.
        <lb/>SI DONNONS EN MANDEMEN T nos ame
        <lb/>&amp; feaux Conſellers les Gens tenant noſtre Cour de Par lement à
        <lb/>Paris, Que ces preſentes ils ayent à faire lire, publier &amp; regiſtrer,
        <lb/>&amp; le contenu en ieelles garder &amp; obſeruer inuiolablemont, de
        <lb/>poin&amp;t en poinct, ſelon leur forme &amp; teneur, ſans permettre qu’il
        <lb/>y ſoit eontreuenu en aueune ſorte &amp; maniere qua ce ſoit:Ca r tel
        <lb/>eſt noſtre plaiſir. En teſaoin dequoy nous auons fait metrra noſtre
        <lb/>Seel à ceſdites preſentes. D o n’à Paris le dernier iour ds Iuil
        <lb rend="¬" break="no"/>let, l’an de graee mil ſix cens quarente-huit, &amp; de noftre
        regne le
        <lb/>ſixiéme. Signé, LOVIS, &amp; plus bas, Par le Roy, la Reyn Re
        <lb rend="¬" break="no"/>geute ſa Mete preſente, Gv in e a v n, &amp; ſoell̃e. Et ſur
        <lb/>le reply eſt é́erit:
        <lb/>Leis, pablieées &amp; regiſfreées, oëy ee conſetaor le Procareur Gereral d Rey,
        <lb/>pouer y ſre execaoeees ſlon lear forse &amp; toner, &amp; cpies coationmees à
        l’origina
        <lb/>do preſentes, enasoyeest aax Baiages &amp; Soneſcbaßees de ce reſſort, por Seſfre
        <lb/>pareiſlmseot leiies, paabliées &amp; regiſtrées; ce ge ledit Procrer Geeral ſera ten
        <lb/>errifier la Cor aoir ce fait a ois.A FParis en arſemet, le Roy y ſeas, le
        <lb/>preote-vaicnae uillet mil ſccens qarenmte. hit.
        <lb/>ie¬. DV TILLET.
        <lb/>raa,’raieoaaâlaalbameadeaaeeaeaeas
        <lb/>BECLARATION DV ROY, PORTANTQVE
        <lb/>les Officiers de la Cour de Parlement, Chambre des Comptes,
        <lb/>Grand Confeil, &amp; Cour des Aydes de Paris, iouiront cy-apres.
        <lb/>duarant neuf anné́es, commençaàns au premier iour de la preſente.
        <lb/>année 648. &amp; finaiſſans au dernier Decembre i66. de la diſpenſe
        <lb/>de la rigueur des quarene iours que chacun Officie doit ſurui
        <lb rend="¬" break="no"/>ure apres le controlle de la Quitrance de reſig narion de fonOf
        <lb rend="¬" break="no"/>fiee, En payant le dtoit Annuel ſeulement, amfi qu’l a aſte paé
        <lb/>en conſequence de la Declaration du mois d’Octobre mil x:
        <lb/>cens trente-hui.. <pb n="46"/>
        <lb/>-ifie en l Gande Chancellerie de ance le dermier laillet ia8.
        <lb/>OVIS par la grace de Deu Roy de France &amp; de Nauarre,
        <lb/>aeierene ſe nu e e e e i eiedesl
        <lb/>A rons ceux qui ces preſentes Lectres verone, Salut. E
        <lb rend="¬" break="no"/>nons ſonmes obhgez de foutnir ournelement, nous con
        <lb rend="¬" break="no"/>eraignent de rechercher diuers moyens pout ſubfter, &amp; qus
        <lb/>nu euſſions fat eſtar de tirer vn ſecours conſiderable des
        <lb/>Corpn des omaiees de nos Cous &amp; Compenes Souucrunmet n l’uee
        <lb/>sedne emtimuarion du doit Annuel des con ditions qui noua puſent
        <lb/>potert quelque adunnnu e eoanrmus coeſfarnnt las ſeroeree
        <lb/>i’os alnt tsiSu rendus, &amp; prneipalement clles de noſtre Cour de
        <lb/>ptlement Chamore de Comptes, Gtind Conſel, &amp; Cour dea Ardes de
        <lb/>ſi e lſirns les oolige A les conumaer auee plu d’areion nous a
        <lb rend="¬" break="no"/>on ien voul peeſerans leur inereſt nu notre pour leut donner de
        <lb/>purgueu denore loaoati, les fain iaur del quce du deoA nuela an
        <lb/>ueuine eonaiion, pout donnermoremau Oieemdeſitee Conpon;
        <lb/>e eonſeruat lees’oea l leur famſles: A CES CAVSES. apres nuoi
        <lb/>tmerre eette alre en delibaration en noſtre Conſei, D l’ Auis del.
        <lb/>epn aont noire ten honoree pume &amp; ere, de oſtre e
        <lb/>S 5e d orlen, &amp;e autres Grands &amp; noebles peſonesu d
        <lb/>ereait cConſei, N ova i vou pur ces preſentes ignées de noſtrs main.
        <lb/>ie, delare &amp;eordonń, dſons, detlaronu &amp;e oraonnons, voulon &amp; nou
        <lb/>piuii, ou ous le, Oonieiern dienoſire Cour de palenens Cbunbe de
        <lb/>Conporand Conſeil, &amp;e Cour des Ardes de Pars ſoitnt yp
        <lb/>urutneuat nnnce, quioui eommenee au pemlr iout ds lanuur delepr
        <lb/>ſene unn de, finit ne le detniert iout de ecembre de l’anńe mi i cen
        <lb rend="¬" break="no"/>none i,, dſpenſet de li rgueut des quureaiouns que cnueun Oi
        <lb/>er doi fatoiure apen le Controle d a Quiteanee dereſignurion de ſondis
        <lb/>one, on paanr pat oux l dtoi&amp;t lnnuel inſi qu’il aete pae n out
        <lb/>quene’del Dbeelaraion du mois d’ oobre s s es oans ou Treſoierd
        <lb/> Paries Caſuelles en exercice, ſans aucun Preſt, duquel nous auons
        <lb/>iſpenſe noſoit,s Oeiers, en econſideration de lours ſeruiees: qvel pa;
        <lb/>ment ſeri faie au Bureau, qui ſera pour eét eftet eſtably en noſtre Cour &amp;e
        <lb/>fuiee dan sſieeadire Vvi de Pais. pendant le moi d’ Aouſ prochain.
        <lb/>oyenmmne quo;, ſi leſdits Onieies deeodent durant l’anne ei laqueale
        <lb/>ds auront paye ledit droi&amp; Annuel, leurſdits Ofices ne pourtont etre re
        <lb/>putex vacſns ny impetrables, ains ſeront conſetruez a leurs vefues, enfans,
        <lb/>heritiers ou ayans auſe, En nous payant pat eux ou leurs reſignataires, ls
        <lb/>adrai&amp; de reſnation fur le pied du huietiéne deniet ſeulementj Noos reſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uns tourefoas le hois &amp; mominaeion des parſonnes, ux Ofiees de
        Preſi
        <lb rend="¬" break="no"/>dens, &amp; de nos Procureurs &amp; Adoocats Geneeaux auſdies Cour
        de Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>maent, Chambre des Comptes, Gand Conſeil, &amp; Cour des Aydes, par
        leus
        <lb/>acede. Voulons neanemins que ceux qui ſeront par nous choiſis pour té̃
        <lb rend="¬" break="no"/>pir ſeſdtes Charges de Pee ſides, Proeureurs &amp; Aduocats
        Generaux ſoiens
        <lb/>tenus d pay et auſdites veſues &amp; hertiers, le meſme prix qu’ils en retir
        <lb rend="¬" break="no"/>roant a utres, ſans frande, au parauant l’ex pedition de leurs
        Prouiſions. <pb n="47"/>
        <lb/>E dautant qua par aotre Deelaration du ſeizíme May dernier, nous
        <lb/>auons reuoqué noſtre Declaration precedente du 2. Auril audit an, en
        <lb/>conſequence de laquelle pluſieurs Officiers de noſtree Cour de Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment auoeast payé le droit Annuel en neſdtes Parties Caſuelles,
        &amp; auoiene
        <lb/>tiré quittances, leſquelles, enſemble ledit payement, nous aurions declaré
        <lb/>nulles &amp; de aul effet, Nous voolonsque ceux deſdits Officiers qui auronc
        <lb/>en vertu de la ſuſdite Declaration, pay é ledit droit Anmluel, iouy ſſent du
        <lb/>bene fice d’iceluy, tout ainſi que s’ls auoient fait ledit payement en vertu des
        <lb/>preſentes, &amp; que ſur les quittances qui leur en ont eſt é deliuré́es, les teſigna
        <lb rend="¬" break="no"/>tions deſdits Officiers, ou les nominations de leurs vefues ou
        heritiess,
        <lb/>ſoient admiſes au huitiéme denier, teut ainſi qu’elles l’euſſent eſté aupa
        <lb rend="¬" break="no"/>auant ladite reuocatton.
        <lb/>SI DONNONS EN MANDEMENT à noſtre tres-cher &amp; feal
        <lb/>le Sieur Seguietr, Comte de Gyen, Cheualier, Chancelier de France, Que
        <lb/>ces preſentes il face lire &amp; publier le Seau tenant, &amp; icelles regiſtrer és
        Regi
        <lb rend="¬" break="no"/>tres de l’Audience de France, &amp;e le contenu en icelles garder,
        obſeruer de
        <lb/>entretenir inuiolablemene, ſans pernettre &amp; ſouffrir qu’il y ſoit conreuenu
        <lb/>en aucune ſorte &amp; maniere que ce ſoit: Car tel eſt noſtre plaiſit. En teſmoi
        <lb/>dequoy noas auons ft mettrenoſtre Seel à ces preſentes. Don’ à Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris le trontiéme iour du mois de Iluillet, l’an de grace mil ſix
        cens quarente
        <lb rend="¬" break="no"/>huct, &amp; de noſtre regne le ſixieme. Signé, LOVIS, &amp; plus
        bas, Par le Roy,
        <lb/>la Reyne Regente ſa Mere preſente, Gv e e e a v , à coſté, viſa, &amp;
        <lb/>ſeellée dagtand Seau de cireiaune. Et encor eſt écrit.
        <lb/>Laué &amp;r pbliée le Sea emame, de l’Ordonnmaace de MoſeigaorSuier, Cbhe
        <lb rend="¬" break="no"/>aalier, Cbaoceler de rac, &amp; regifrée ei egiſtres de l’Aadience
        de France,
        <lb/>uy Canſeiller ada Ray e ſes Canſehs, &amp; Granmd Aadieer de France preſems, A
        <lb/>Paris le dermieriaur d Iaailet ail ſe cens goareme baict. Signé, OLE.
        <lb/>leaellbseale,ſleabaeelſàebee
        <lb/>DECLARATION DV ROY, POVR
        <lb/>4
        <lb/>faire ceſſer les mouuemens, &amp; reſtablir le repos &amp;
        <lb/>la tranquillité en ſon Royaume.
        <lb/>erifie en Parleaene, Chambre des Compres &amp; Coar des Ades, les premie
        <lb/> 3. Ail é69.
        <lb/>Auec les Arreſts de verific auon deſdites Cours.
        <lb/>l OVIS par la grace de Dieu Roy de France &amp;
        <lb/> de Nauarre, A tous preſens &amp; à venir, Salut.
        <lb/> L’experience a fait aſſez connoiſtre que la
        <lb/>France eſt inuincible &amp; redoutable à ſes ennemis, lors <pb n="48"/>
        <lb/>44
        <lb/>e e n lneene ri nnes de nenoele
        <lb/>qu’e’le eſt parfaitement vnie en toutes ſes parties, Et
        <lb/>accomplie, a eſté la vraye cauſe de la grandeur où tant
        <lb/>de conqueſtes &amp; victoires ſur l’Empire &amp; l’Eſpagne l’ont
        <lb/>portée. Ce qui nous oblige de veiller ſoigneuſement à̀
        <lb/>preuenir toutes les occaſions qui pourroient alrerer
        <lb/>cette parfaite vnion, ſi neceſſaire pour maintenir les ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uantages que nous auons eu ſur nos ennemis, qui ſont
        <lb/>en ſi grand nombre, que l’on peut compter les années de
        <lb/>noſtr regne, par les ſignalé́es victoires que nous auons
        <lb/>remportées ſur eux. Ainſi preuoyant que la diuiſion qui
        <lb/>a commencé́ à paroiſtre depuis peu, pourroit prendre
        <lb/>des forces, &amp; cauſer vne guerre ciuile, qui nous oſteroit
        <lb/>le moyen d’oppoſer puiſſamment nos armes aux entre
        <lb rend="¬" break="no"/>ptiſes de nos ennemis, afin de les obliger à conſentir à
        <lb/>la Paix, qui eſt la recompenſe la plus precieuſe, &amp;
        <lb/>comme la couronae que nous nous ſommes propoſée
        <lb/>de tous naos trauaux, laquelle nous deſirons aues tant
        <lb/>daffection, que pour y paruenir nous n’auons rien ob
        <lb rend="¬" break="no"/>mis qui ayt pû conuenir à noſtre dignité; faiſant meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes inceſſamment preſſer les Eſpagnols de nommer vn
        <lb/>lieu ſur noſtre frontiere de deçà, pour y enuoyer des
        <lb/>Deputez des deux Couronnes, auec plain pouuoir pour
        <lb/>en traiter; Et ayant dés à̀ preſent reſolu de nommer en
        <lb rend="¬" break="no"/>tr ceux qui y ſeront enuoyez de noſtre part, l’vn de nos
        <lb/>Officiers de noſtre Cour de Parlement de Paris, Noss
        <lb/>auons iugé́ que pour obtenir vn bien ſi neceſſaire à cét
        <lb/>Eſtat, il eſtoit à propos d’employer tous les reme des
        <lb/>que la prudence &amp; la bonté d’vn Prince peuuent ap
        <lb rend="¬" break="no"/>porter pour arreſfter le cours d’vn mal preſant, &amp; dis.
        <lb/>ſa naiſſance, afin que nos Officiers &amp; Subjets puiſſeoc
        <lb/>dans vne profonde &amp; heureuſe tranquilliré, ioïir des
        <lb/>aces <pb n="49"/>
        <lb/>45
        <lb/> graees que nous leur auons ſi liberalemént depa:
        <lb/> ties par noſtre Declaration du mois d’Octobre de.
        <lb/>nier, que nous voulons &amp; entendons, enſemble les
        <lb/>Declarations des mois de May &amp; luillet derniers,
        <lb/>verifié́es audit Parlement, eſtre executées ſelon
        <lb/>leur forme &amp; teneur, ſinon en ce qu’il y auroit eſteé
        <lb/> dérogé par celle dudit mois d’Octobre, &amp; ce qui
        <lb/>-regarde les empruts que nous pourrons eſtse
        <lb/>obligez de faire dans les neceſſitez prefentes de
        <lb/>aoſtre Eſtar, qui ſera obſerueé ainſit qu’il era dis
        <lb/>cy-deſſous:A CES CAVS ES, Apres que noſtre
        <lb/>Cour de Parlement &amp; les Habitans de noſtre bon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne Villeé de Paris, nous ont rendu toutes les ſubmiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>,ſions &amp; obeiſſances que nous pouuions. deſirer
        <lb/>d’eux, auec les aſſeurarnces de leur fidelitéà doſtse
        <lb/>ſeruice: D a l’Aduis de la Reyne Regente noſtre
        <lb/>tres-honoré́e Dame &amp; Mere, de noſtre tres-cher &amp;
        <lb/> res-ameé́ Oacle le Duc d’Orleans, de noſtre tres
        <lb rend="¬" break="no"/>cher &amp; tres-ameé́ Couſua le Prince de Condeé, &amp; de
        <lb/>noſtre certaine ſcience, plaine puiſſance &amp; autho
        <lb rend="¬" break="no"/>rité royale, Novs avons dit &amp; declaré, diſons &amp;
        <lb/>declarons par ces preſentes ſigné́es de oſtre main,
        <lb/>voulons. &amp; nous plaſt, Que tous les Arelts qui ont
        <lb/>eſté dona, Ordonnances, Commiſſions, decernées
        <lb/>ant par aoſtredte Cour de Parleent, ’rauoſt des
        <lb/>Machands &amp; Eſcheuins de noſte onne Ville de
        <lb/>Paris, qu’aaatres generale ment que lcoques, enſe mbls
        <lb/>ous Actes, acez, melmes les Letos, Eſcrits faita
        <lb/>&amp; expedie au lnjet des preens mouuemens, depuis
        <lb/>a ieme auie dener, iuſques au iour de lapre <pb n="50"/>
        <lb/>nu Deelaation; dementent nul &amp;e eonme no
        <lb/> 46
        <lb/>aduenus, ſans que perſonne en puiſſe eſtre cy-apres
        <lb/>eeherehe ny inquiee, ny auſi que l’on ſ’en puiſſe
        <lb/>aider contre qui que ce ſoit, ny preualoir au prejudice!
        <lb/>de noftre ſeruice &amp; du repos de l’Eſtar. Demeureont
        <lb/>neaatmoins ea leur enner, les Arreſts qui ont eſté
        <lb/>rendus tant en matiere ciuile que crinelle, entre les
        <lb/>particuliers preſens, ou auec noſtte Procureur Gen
        <lb rend="¬" break="no"/>ral, pour affaires particulieres, meſmes les Adiudica
        <lb rend="¬" break="no"/>ios par decret &amp; receptions d’Officiers, comme
        <lb/>auffi ceux concernans nos Oficiers de ladite Cour
        <lb/>dela creation de lan mil ſix cens rente-cinq
        <lb/>1I.
        <lb/> Demneuoeront auſſi nuls &amp; coame non aduenss
        <lb/>eous les ireſts donnez en noſtre Conſeal,&amp;les De
        <lb rend="¬" break="no"/>clarations publiées en iceluy, &amp; les Lettres de Cachêt
        <lb/>erpediées ſur le ſujet des prelens mouuemens, deputs
        <lb/>le ſiriéme lanuier dernier, iuſquos au iour de lapn
        <lb rend="¬" break="no"/>ſente Declaracion; Et en conſequence, ordonnons
        <lb/>que la memoire ſoit eſteinte &amp; aſſoupie de routes les
        <lb/>Vnions, Ligues &amp; Aſſociations faires, &amp; de tout ce
        <lb/>qui pourroit auoir eſteé fait geré &amp; nogocieé́ pourrai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon de ce, tant dedans quedehors noſtre oyaume, à
        <lb/>l’oceaſion des preſens mouuemens; Sot que ceux-qui
        <lb/>ont ſuiuy le party de ladite Vnion, ayent eu commu
        <lb rend="¬" break="no"/>naication auec les Eſtrangers, qu’ils leur ayent donné
        <lb/>conſeil &amp; facilité d’entrer en noſtre Eſtat, qu’ils ayent
        <lb/>ioint leursarmes ou pris commaadement oarmy eu,
        <lb/>&amp; enjoint à nos Villes, Bourgs &amp; Villages de leur ou
        <lb rend="¬" break="no"/>urir les portes, les receuoir &amp; leur donner des viures, <pb
          n="51"/>
        <lb/> 47
        <lb/> Seneralemone rouerpeiſonnei de quelque qualue
        <lb/> ondition qu’elles puiſſent eſte, qui oat e eou
        <lb rend="¬" break="no"/>noſance ou participaition de eles &amp; lemblable, ne.
        <lb/>oeiations, Soit que leſdires aions ayent eſté faie,
        <lb/>petl ondres de noſtre tre-cher &amp; nes ame Coufin
        <lb/>leninee de Conty, ou par autres Prinees Du Pais,
        <lb/>Qoens de noſte Couronne, Pelas, Seigneu,
        <lb/>Gentil- hommes, Offieiers, Villes &amp; Communaute¬.
        <lb/>Sns que noſtredit Couſn le Prinee de Cony, nyle
        <lb/>autres Prinees, Ducs, Pairs, Oficiers de noſtte Couo
        <lb rend="¬" break="no"/>ronne, Ptelats, Seigneurs &amp; Gentils hommes, Villes
        <lb/>&amp; Comnunautez, ny meſmes ceux qui pourroient
        <lb/>uoir oſté́ omployez auſdites negoeciations, de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que qualieé &amp; eondition qu’ils puiſſent eſtre; ſoiente
        <lb/> ores y à l’àduenir recherchez ny inquietez pour rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon de ce qul auta eſté par oux fait dans leſdites ne
        <lb rend="¬" break="no"/>gociations, &amp; pour les choſes commiſes dans les Ar
        <lb/>nées &amp; ailleurs en toutes les actions de la preſence
        <lb/>guere, ny pour les lenées de troupes, priſes de da.
        <lb/>nrers publics &amp; particuliers, enleuement &amp; vehte de
        <lb/>meubles &amp; vaiſſelle d’argent, canons, armes, muni
        <lb rend="¬" break="no"/>iohs de guerre &amp; de bouche, fors ce qui ſe trouuera
        <lb/> pture on encbres endu, Aſſemblé́es dans les
        <lb/>Villes &amp; à l Campagne, priſes &amp; port d’armes, â
        <lb rend="¬" break="no"/>reſts empriſonnemens de perſonnes, oceu pations
        <lb/>de Villes, Chaſterur, Paſſages &amp; autres lieux forts,
        <lb/>ſoit par ordle ou autrement; Eece iuſqu’au iour de ’a
        <lb/>pſblieation denoſtre preſente Deéclaratior en nlt. e
        <lb/>Cour de Parlement de Paris, pour ceux qui lont en
        <lb/>dſtredite Ville &amp; aux enuions; &amp; pour les autres, <pb n="52"/>
        <lb/>eo iosois apeea la pablieauion des peſenme fai
        <lb rend="¬" break="no"/>48
        <lb/>aux Baiſliages &amp; Seneſchauſſees dans le reſſort deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>’enu fenedleene uene e elne
        <lb/>ees, Dues, Pair &amp; Officiers de noſtre Courane, Pre
        <lb rend="¬" break="no"/>lats, Seigaeuts, Gentil-hommes, Ofieie &amp; gene
        <lb rend="¬" break="no"/> ralement tous autres de quelque qualit́ &amp; condi
        <lb rend="¬" break="no"/>tion qu’ils ſoient, ſans aucua excepter ny reſeruer,
        <lb/>qui ſe trouueront auoir agy ou contiibué en qelque
        <lb/>ſorte que ce ſoit aux choſes ey-deſſus ſpecifiees;
        <lb/>ſolent reſtablis dans tous leurs biens, honueurs, di
        <lb rend="¬" break="no"/>gnitez, preéminences, prerogatiues, Charges, So
        <lb/>uernemens, Offices &amp; Benefices,. au meſe eſtas
        <lb/>-qu’ils ſe trouuoiene au ſixiéme de lanuier deroie,
        <lb/>Meſmes les ſieurs Marquis de Noirmonſtier, Come
        <lb/>de Fieſque, de Laigue, Sainct lbas, la Sauuetat la
        <lb/>Boulaye; Comme auſſi que tous ceus qui ont pris les
        <lb/>armes à l’occaſion. des preſens mouuemens, lerons
        <lb/>payez de toutes les ſommes qui leut ſeront -legii
        <lb rend="¬" break="no"/>mement par nous deü̈es: A la charge que nuoſtredi
        <lb/>Couſin le Prince de Coney, autres Princes, Ducs
        <lb/>Pairs, Officiers de noſtre Couronne, Rrelars, Sei¬.
        <lb/>gneurs, Gentils-hommes, Officiers, illes &amp; Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>munautez, &amp; tous aurres qui ſe trouueroneaoir agy
        <lb/>&amp; contribué aux choſes cy- deſſus, en quelque faço
        <lb/>que ce ſait;, poſeront les araes, &amp; ſe departiront de
        <lb/>tures Ligues, Aſſociations, Traitez fats pour rai
        <lb rend="¬" break="no"/>on des prelens mouuemens, taut dedaus que delos
        <lb/>aotre Royaume,
        <lb/>es <pb n="53"/>
        <lb/>I1I.
        <lb/>l ’Les Gens de guerre qui ont eſté leuez ſous les oi
        <lb rend="¬" break="no"/>dres de noſtredt Coufſin le Prince de Conty, oup en
        <lb/> verti d’autres Commiſſions, ſeront licentiez incon
        <lb rend="¬" break="no"/>tinent apres la publication de la preſente Declara
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, à l’exception toutefois de ceux que nousvou
        <lb rend="¬" break="no"/>drons retenir ſur pied, aux Chefs deſquels nous ferous
        <lb/>donner nos Commſſions.
        <lb/>1V.
        <lb/> Tous les ptiſonniers tant de guerro qu’autres, nom
        <lb rend="¬" break="no"/>mément le Sieur Mangor, Conſeiller en nos Conſeils
        <lb/>&amp; Maiſtre des Requeſtes ordinaire de noſtre Hoſtel,
        <lb/>les Sieus de Tracy &amp; Brequigny, &amp; generalemens
        <lb/>ous ceux qui ont eſt́ arreſtez &amp; empriſonnez depuis
        <lb/>le ſixiéme lanuier dernier, à l oceaſion des preſens
        <lb/>moauemens, en quelque pnſon que ee pauſſe eſtre,
        <lb/>eront mis en lbrté au iour de la publication de la
        <lb/>preſente Declaration.
        <lb/>vV.
        <lb/> Et dautant que les premiers deniers de nos Tailles
        <lb/> &amp; Fermes ne ſe reçoiuent qu’apres quatre ou cing
        <lb/>mois de chque annee commencée, &amp; que la neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſité peſſan de nos affaires nous foree à recherches
        <lb/> vn ſecours de deniers plus prelent, Nous ordonnons
        <lb/>que pendant les années mil ſix cens quarente-neu
        <lb/>&amp; mil ſix cens cinquante ſeolement, il pourra eſtre
        <lb/>fait empount de douze moillions de liures par chacu
        <lb rend="¬" break="no"/>me deſateannées: ſi l’eſtat de nos Fnances le deſire:
        <lb/>Leſquels emprunts ſeront volontaires, ſans qu’aucn
        <lb/>de nos Subjes puiſſe eſtre eouurains à le faire, &amp;
        <lb/>N <pb n="54"/>
        <lb/>!
        <lb/>5j
        <lb/>ſans que les deniers qui en prouiendront, puiſſent
        <lb/>eſtre employez au rembourſement des ſommes qui
        <lb/>ſont deües par Nous pour les deſpenſes du paſſé,
        <lb/>ains ſeulement pour celles qui ſeront neceſſaires!
        <lb/>pour la manutention de l’Eſtat: à l’emprune deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quels deniers ſeront preferées les Villes &amp; Commu¬!
        <lb/>nautez de noſtre Royaume, en donnant bonne &amp;
        <lb/>ſuffiſante caution, de fournir en noſtre Eſpargne
        <lb/>les ſommes aux termes dont l’on conuiendra; &amp;
        <lb/>era payé́ pour ledit emprunt, l’intereſt à taiſon du
        <lb/>denier douze; duquel entant que de beſoin, ſera
        <lb/>fait par Nous don à ceux qui fourniront les ſom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes principales: Sans que pour les emprunts dont
        <lb/>le rembourſement ſora aſſigné ſur les Receptes ge
        <lb rend="¬" break="no"/> nerales, l’on puiſſe mettre les Tailles en party, ny
        <lb/>en faire faire le recouuremens. par autres que par
        <lb/>nos Officiers ordinaires.
        <lb/>VI.
        <lb/> Nous ordonnons que les Elections de Xaincles,
        <lb/>Congnac, &amp; Sainct Iean d’Angely, diſtraites de
        <lb/>noſtre Cour des Aydes de Paris, &amp; ateribuées à noſtre
        <lb/>Cour des Aydes de Guyenne, ſeront reü̈nios à celle
        <lb/>de Paris, comme elles eſtoient auparauant l’Ediét
        <lb/>du mois de
        <lb/>V11.
        <lb/>.T.
        <lb/> Conſiderans les foules &amp; charges-quonps Sub
        <lb rend="¬" break="no"/>jetsde l’Eletion de Paris, ohe ſoafetes pai le ldge
        <lb/>ment &amp; le ſejouii des Troüpes’qui y ſone, N oos
        <lb/>poruoirons au ſoulagement des’cpntnibuables aae
        <lb/>.
        <lb/>J1 <pb n="55"/>
        <lb/>Tailles de ladite EleCtion, ſelon l’eſta; auquel elle
        <lb/>ſe trouuera apres que leſdites Troupes en ſeront re-
        <lb/>tirées, &amp; ce ſur les informations que aous en ferons
        <lb/>faire pour certa fin, ſans rejetter le ſoulagemen;
        <lb/>que l’on donner ſur les autres Eleâioasde la Gens
        <lb/>ralité de Paris.
        <lb/> VIi1I.
        <lb/> Voulons &amp; onendons quo noſtre Declaration
        <lb/>1
        <lb/> concerpant la ſuppreſſion
        <lb/>du
        <lb/>du Sermeſtreds Barleneade Prouence, ſoiexecuté́a
        <lb/>ſelon ſa forme &amp; tonour, aux conditions du Traité
        <lb/>fait auec laditeCout do P’arlemene.
        <lb/>.IX.
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/> Ee ayant égard ux Remonſtranees qui nous
        <lb/>ont efté faites par noſtre Cour. de Parlement de
        <lb/>Roüien, ſur le ſujet de la ſuppreſſion du Semeſtre
        <lb/>eftablyen icelle; Nous auops par ceſdies preſentes
        <lb/>aſteint &amp; fupprimé, eſteignons &amp; ſupprimpns ledit
        <lb/>Semeſtre eſtably par nos Lettres ep forme de Decla
        <lb rend="¬" break="no"/> &amp; en conſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ration-dud mois de
        <lb/>quence tous les Officesde Conſeillers &amp; Preſidens
        <lb/>creez par leſdites Declarations, ſans qu’oes, ny à
        <lb/>l’aduenir, pour quelque cauſe &amp; ocçahon que ce
        <lb/>puſſe eſtre, ledit Semeſtre, enſemble ledits Ofices,
        <lb/>puiſſenà eſtre reſtahlis, à la reſerue neantmoins d’vn
        <lb/>Office d Preſiden, &amp; de treize Offices de on
        <lb rend="¬" break="no"/> ſeillers eui gaſtredie Couir, &amp; deux Ofices aux Re
        <lb rend="¬" break="no"/>qeſtes dur Palais icelle, que nous voulons eſte
        <lb/> onſeruz poureſtrereü̈nis &amp; incorporez aqu’corps
        <lb/>de aaditeour de arlemene, &amp; eſtre exere <pb n="56"/>
        <lb/>5
        <lb/>par ceux qul nous ſeronei nommez &amp; choiſis pai
        <lb/>hoſtriedite Cour; &amp; aux meſmes honneurs, digni
        <lb rend="¬" break="no"/>tez, preeéminences, droicts, ptiuileges &amp; preroga
        <lb rend="¬" break="no"/>tiues que les airres Officiers, &amp; aux gagos attribue
        <lb/>par ldirt Edict de creatio. Et lera renuë noſtre
        <lb rend="¬" break="no"/>dite Cour de Parlement de Roüen, de faire le choix
        <lb/>de ceux qu’elle iugera à propos de demeurer en la;
        <lb/>fontion deſdires Charges &amp; nas les nommer
        <lb/>ans vu ois pou toutes prefixions &amp; delais, du
        <lb/>foir de a pubſicaion des peleaesea noſdites
        <lb/>Couns de Parfement de Paris &amp; Roiea: Autre.!
        <lb/>ment &amp; à faute de ce faire dans ledit temps, &amp; iceluy
        <lb/>paſſe, pourront ſelon l’ordne de leurs recepions,!
        <lb/>les ôfficiers pourueus defdites Charges de Pefſidens
        <lb/>Conſeillers de la premiere creaion, demeusrer iuſ¬!
        <lb/>ques audit nombre dans la fonction d’icelles, A l1
        <lb/>charge que ceux qui ſorons niſr noinmez par no¬!
        <lb/>tredite Cour, ou qui auront choiſy, fauce de aire
        <lb/>par icelle ladite nomination, payeront en notre
        <lb/>Eſpargne; ſcauoir, le Preſident, fſoixante &amp; dix mil
        <lb/>ures; les treize Conſeillers Lais, trente mil liures
        <lb/>thacun, &amp; les deux Conſeller aux Requeſtes, vingt
        <lb/>mil liures auſſl chacun, Pour eſtre leidits deniers
        <lb/>baillez &amp; payez aux anciens Officiers qui demeu
        <lb rend="¬" break="no"/>reront ſupprimez: Et pour le ſurplus des ſommes
        <lb/>qu’il conuiendra pouir pouruoir au rembourſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment des Offiees qui demeureronet ſupprimez, il y
        <lb/>ſera par Nous pouroaeu au plûroſt, ſansque noſtre,
        <lb/>dite Cour de Parlement de Roüien en puiſſe eſtre
        <lb/>chatgée, ny eeux qui ons vendu leſdites Chages <pb n="57"/>
        <lb/>¬ g¬¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>32
        <lb/>&amp; Offices, recherchez ny inquietez pour queſque
        <lb/>cauſe &amp; occaſion que ce ſoit. Voulons &amp; enten
        <lb rend="¬" break="no"/>dons que les Officiers qui ſeront ainſi ſupprimez,
        <lb/>iouiſſent des priuileges, preéminences &amp; prero
        <lb rend="¬" break="no"/>gatiues, que le temps qu’ils ont exercé leſdites
        <lb/>Charges leur peut auoir acquis, &amp; qu’en conſe
        <lb rend="¬" break="no"/>quence ils puiſſent entrer en toutes autres Char.
        <lb/>ges, ſans qu’ils ſoient obligez de ſubir nouuel
        <lb/>examen; Iouiront auſſi iuſques à leur actuel rem
        <lb rend="¬" break="no"/>bouſement, ſur leurs ſimples quittances, des gages
        <lb/>artribuez auſdits Qffices, dont ſera fait fonds dans
        <lb/>nos Eſtats.
        <lb/>SI DONNONS EN MANDEMENT
        <lb/>à nos amez &amp; feaux Conſeillers les Gens tenans
        <lb/> aoſdites Cours de Parlement de Paris &amp; Roü̈en,
        <lb/>Chambre de nos Comptes &amp; Cour des Aydes à Pa.
        <lb/>ris, Que noſtre preſente Declaration ils ayent à faire
        <lb/>lre, publier &amp; enregiſtrer, &amp; le contenu en icelle
        <lb/>garder &amp; obſeruer chacun endroit ſoy ſelon ſa for
        <lb rend="¬" break="no"/>me &amp; teneur: C A tel eſt noſtre plaiſir. Et afin que
        <lb/>e ſoit choſe ferme &amp; ſtable à toû̂iours, nous auons
        <lb/>fait mettre noſtre Seel aà ceſdites preſentes Don
        <lb/>à Sainét Germain en Laye au mois de Mars, l an d
        <lb/>gace mil ſix cens quarente-neuf, &amp; de noſtre regne
        <lb/>le ſixiéme. Signé, LOVIS, &amp; plus bas, Par le Roy
        <lb/>la Reyne Regente ſa Mere preſente, de Gv n
        <lb rend="¬" break="no"/>G AvD,; &amp; ſeellée ſur lacs de ſoye du grand Seau de
        <lb/>cire verte. Et encor eſt écrit:
        <lb/>egiſtrée, oy &amp; ce reqenaat le Procarour General das Roy, por
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre ececuée ſelon ſa forme &amp; teneur, Et copes d’icelle
        enmoyeées
        <lb/> ue lu laſlepur os imelde ſin d’er ſnr pe, fad <pb n="58"/>
        <lb/>58
        <lb/>abliée, regiſtrée &amp; eseouaée à la diligene des Subſtitas dadie Poov
        <lb/>Genmeral, qui ſeront teus certifier la Cour auoir ce fait u mois,
        <lb/>ſaiuamt l’Areſteé de ce iour. A Paris en Parlesent le premoier iaa
        <lb/>d’Aaril nail ſx cen quarence-nef. Sigmé, DV TILE E.
        <lb/>Leies, pabliées reiſtrées en la Chambre des Comptes, oé
        <lb/>ce requerant le Procureur General das toy, pour auoir ies eſtre
        <lb/>cecutées conforsémen a Arreſts de ladite Chaxboe, iterenas ſ
        <lb/>les Beclaraions de ſa Majeſteé des mois de May, Iuiller &amp; Oabre
        <lb/>deriers, Et que copies de ſadite eclaraio ſeront enmuoyées aa
        <lb rend="¬" break="no"/>reaos des Treſoriers de France, poaur y eſtre leues &amp; pabliees;
        Les
        <lb/>Seseſtres aſſemblez le rroiſiemse iour d’Auril mail ſux cens qoarene
        <lb rend="¬" break="no"/>nef. Signeé, boVR LO.
        <lb/>Regiſtrees en la Cour des Apdes, oiiy &amp;s ce requerane le Prour
        <lb/>General du oy, pour eſtre execaées, enſemsble les aurres Declaratians
        <lb/> enoncees, ſumant &amp; conforément us aciennes Ordaauaasces,
        <lb/>&amp; modficaionms porées par les Arreſts de verifioaion d’icelles, E
        <lb/>ordonné que capies collationneées à l’orniginal deſdites Lettres ſerant
        <lb/>inceſſanomont enoyées en tous les Sieges des Elections &amp; Greniers
        <lb/>à Sel de ſon reſſort, pour y eſtre leues &amp; pabliees à la diligenmce des
        <lb/>abſtitues dudit Prooureur General da Ry, qu ſeront ems d’e certifier
        <lb/>le Cour au mois, ſuuaant l’Arreſt d’icelle du ioaurd’hay. Donné à Paris
        <lb/>en ladire Cour des Aydes, les Chaosbres aſſebleées le troiſiéme io
        <lb/>d’Auril i649. Signé, BOVCER.
        <lb/> ma
        <lb/> Ctraict de Regiſtres de Parlement.
        <lb/>E 1ov, la Cour toutes les Chambres aſembĺes,
        <lb/> Apres auoir veu les Lettres Patentes en forme de De
        <lb rend="¬" break="no"/> laration, donné́es à Sainct Germain en Laye au mois de
        <lb/>Mars dernier, Signé́es, LOVIS, &amp; plus bas, Par le Roy,
        <lb/>la Reyne Regente ſa Mere preſente, s Gva a v n,
        <lb/>&amp; ſeellé́es en lacs de ſoye du grand Seau de cire verte,
        <lb/>expediées ſur les mouuemens preſens, &amp; pour les faire
        <lb/>ceſſer, ainſi que plus au long eſt porté par leſdites Letrres
        <lb/>à la Cour addreſſantes, &amp; les Conclu ſions du Procureut Ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neral, A o b oner o a oonne, Que ladite De¬ <pb n="59"/>
        <lb/>3
        <lb/>claration ſera regiſtrée au Greffe d’icelle, pour eſtre executée
        <lb/>ſelon ſa forme &amp; ceneur; &amp; copies d’icelle enuoyé́es en tous
        <lb/>les Bailliages &amp; Seneſchauſſées de ce reſſort, pour y eſtse
        <lb/>leuë, publiee &amp; executée à la diligence des Subſtituts dudit
        <lb/>Procureur General, qui ſeront tenus certifier la Cour auoir
        <lb/>ce fait au mois. Fa 1er en Parlement le premier iour d’Auril
        <lb/>il ſix cens quarente neuf.
        <lb/> T areftt qu’il ſera endu graees a Dieu, Etele Roy &amp;l
        <lb/>L Reyne Regente remerciez, de ce qu’il leur a pleu donner
        <lb/>la Paix à leur Peuple; Qu’aà cette fin ſeront deputez des
        <lb/>Preſidens &amp; Conſeillers de ladite Cour pour faire ledit
        <lb/>remerciement, Et ſupplier ledit Seigneur Roy, &amp; ladite
        <lb/>Dame Reyne, d’honorer la Ville de Paris de leur preſence,
        <lb/>&amp; d’y retourner: Comme auſsi feront inſtance pour les
        <lb/>intereſts particuliers de tous les Generaux. Et outre arreſté
        <lb/>qu’il ſera donne ordre au licentiement des Troupes.
        <lb/> DV TILLET.
        <lb/>Signé,
        <lb/>T E Vendredy 2. ioar dAril 1649. la Declanarin da oy
        <lb rend="¬" break="no"/>L I’Arreſt cy-deſus de Noſſeigneurs de la Coaar de Parlement, onme
        eſt
        <lb/>les &amp; pabliez à ſon de Tromape &amp; cy pablic par touas les Carrefours
        <lb/>de cerre Ville &amp; fFaux -bonrgs de Paris, par my Iean Ioßier, Iuré
        <lb/>Cieur ordinaire das Roy en la Ville, Preuoſté &amp;s Vicomeé de Paris, aßiſte
        <lb/>de quatre Trospettes, de Didier Ordis, Iea ds Bos &amp; Iacques le
        <lb/>Fain, &amp; d’vn Commus, Iarez Trospettes da Ry eſdirs lieux.
        <lb/>Signé, IOSS IER.
        <lb/>,
        <lb/> Ctraict des Regiſtre de la Cour des Aydes.
        <lb/> EV par’la Cour les Chambres aſſemblées, les Lertres
        <lb/> Patentes du Roy en formie de Declaration, données à
        <lb/>Sainct Germain en Laye au mois de Mars dernier, Signées,
        <lb/>LOVIS, &amp; plus bas, Par le Roy, e Gv t o a v n, &amp;
        <lb/>ſeellées en lacs de ſoye du grand Seau de cire verte, ex
        <lb rend="¬" break="no"/>pediées ſur les mouuemens preſens &amp; pour les faire eſſer,
        <lb/>ainſi qu’il eſt plus au long contenu eſdites Lettres à ladite
        <lb/>Cour adreſſantes: Cõ̃cluſious du Procureur General du Roy, <pb n="60"/>
        <lb/>5j6
        <lb/>Et tout coniſideré La Cov A 0onns’&amp; ordonné;
        <lb/>jſite, Lettres en forme de Declaration eſtre regiſtrées l
        <lb/>au Greffe d’icelle, pour eſtre executées, enſemble les autres.j
        <lb/>Declarations y enoncées, ſuiuant &amp; conformément aux.
        <lb/>anciennes Ordonnances, &amp; modifications portées par le.
        <lb/>Arreſts de verification d’icelles, &amp; que copies collationńes
        <lb/>a l’originai deſdites Lettres, ſeont inceſſamment en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyées en tous les Sieges des Elections &amp; Greniers à Sall
        <lb/>de ſon reſſort, pour y eſtre leuües &amp; publiees à la dihgence
        <lb/>des Subſtituts du Procureur General du Roy, qui ſeront
        <lb/>cenus d’en certifier l Cour au mois. Ea cr à Paris en
        <lb/>ladite Cour des Aydes le troiſieme iour d’Auril mil ſix censJ
        <lb/>quarente neu
        <lb/> A Cour a arreſté qu’l ſera rendu graces à Dieu, Et le
        <lb/>L Roy &amp; la Reyne Regence remercez, de ce qu’il leusa
        <lb/>pleu donner la Paix à leas Peuple; Qu’à eette in ſetont
        <lb/>deputez des Preſidens &amp; Conſeillers de ladire Cour pour
        <lb/>faire ledit remerciement, Et ſupplier ledit Seigneur Roy &amp;
        <lb/>ladite Dame Reyne de retourner en ladite Vlle de Paris,
        <lb/>l’honorer de leur preſence, &amp; pouruoir au ſoulagemen
        <lb/>des Vſles, Bourgs &amp; Paroiſſes dependanres d’autres Ele
        <lb rend="¬" break="no"/>ions que de celle de Paris, qui ont ſouffert des pertesà.
        <lb/>cauſe des paſſages &amp; logemens des Gens de guetre, apres
        <lb/>iaformation &amp; verification faite deſdites pertes.
        <lb/> Signé, BOVCHER.
        <lb/>
        <imprimatur>PRIVILEGE DES pRMES D 0
          <lb/>D Ar Arreſt de la Cous du 4 Oâtol rei 648. donné oa eonſequer ¬
          <lb rend="¬" break="no"/>I ce de la Declaration du oy verfiée en Parlenent, Chambe
          <lb/>des Comptes, Cout de Aydes, Chaſtelet &amp; ailhiage du Palais, &amp;
          <lb/>autres Arreſts confirmatifs, il n’eſt permis qu’à Ant oine Eſtiene,
          <lb/>Sebaſtien Cramoſy, Pierre Rocolet, Antoine Vitré, Iacques
          <lb/>Dugaſt &amp; Pierre le Petit, Imprimeurs ordinaires de ſa Majeté́,
          <lb/>d’impriroer tous les Edicts, Declarations, Arreſts &amp; autres e xpedi
          <lb rend="¬" break="no"/>tions concernans les affaires du Roy, ſur peine de cinq cens
          ſiures
          <lb/>d’amende, &amp; autres peines portées par leſdits Dec laration &amp; Arreſts,
          <lb/>meſne par emprſonuement des Cnlporteurs &amp; a ou ue er</imprimatur>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
