<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3083_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Regrets de Paris sur la mort de M. le duc de Nemours
          .</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=gpAwtXczPkoC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Regrets de Paris sur la mort de M. le duc de Nemours .</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000506791357" xml:id="IL_NoelFrancois.xml">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Noël</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01317" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50213"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309901</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3083. Regrets de Paris sur la mort de M. le duc de Ne mours. Paris,
          François Noël, 1652, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lamentation</term>
          <term type="genre">prosopopée</term>
          <term type="genre">regrets</term>
          <term type="subject">Nemours, Charles-Amédée de Savoie, duc de, 1624-1652</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_92" source="Moreau">
          <p>Duel des ducs de Beaufort et de Nemours</p>
          <date when="1652-07-30">1652-07-30</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-07-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES REGRETS
        <lb/>DE PARIS
        <lb/>SVR LA MORT
        <lb/>DE MONSIEVR LE DVC
        <lb/>DE NEMOVRS. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez FRANÇOIS NOEL, ruë Saint Iacques, à l'Image
        <lb/>Saint Louys, proche la vieille Poſte.
        <lb/>M. DC. LII.<pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LES REGRETS DE PARIS,
        <lb/>ſur la mort de Monſieur le Duc de
        <lb/>Nemours.
        <lb/>ES grandes douleurs trouuent à peine
        <lb/>R des termes pour s’exprimer. Leſaiſſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>é ment do6t ellespreocupent l’ame, tient
        <lb/> nos penſées dans vne ſuſpenſion qui
        <lb/>, ne permet pas à nos ideé́es de ſe ren.
        <lb/>l contrer en noſtre fantaiſie, dans l’or.
        <lb/>Z dre qu’il faut pour former nos concep
        <lb rend="¬" break="no"/>tions, dont les parolles ſont les images
        <lb/>&amp; les interpretes. France, ie n’vſeray d’autre prelude
        <lb/>pour te figurer la grandeur de mon deüil &amp; de ma per
        <lb rend="¬" break="no"/>te, qui m a tenu durant pluſieurs heures dans le ſilence
        <lb/>&amp; l’interdiction. e veux te faire part de ma ſurpriſe auſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ibien que de mon malheur, &amp; pour en porter l’image
        <lb/>toute enriere en ton eſprir, ie te diray dabord que ie
        <lb/>vienms de perdre ce genereux Duc de Ncmours, qui t’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit rendu de ſi grands ſeruices depuis quelques mois,
        <lb/>pour te deliurer de la perſecurion des tyrans qui t’oppreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent&amp; dont la renormmée auoirt tant celebré́ les exploits
        <lb/>depuispea, qu’elle auoit employeé tontes ſes cent bou
        <lb rend="¬" break="no"/>chesà̀ cereffer. Tous les perils qui t’auoient le plus me
        <lb rend="¬" break="no"/>naſſe, &amp; tous los efforts que mos ennemis auoient faits
        <lb/>pourm’aoabler, auaoient eſté ls marches du degré qui le
        <lb/>conduifoitau temaple de la gloire, où ſon lmage eſtoit
        <lb/>deé-ja ſollemellement reueŕe, &amp; la perte de ſon ſang
        <lb/>en toutes ces ccaſions, auoit fait voir le meſpris qu’il
        <lb/>faiſoit de la vie, lors qu’il s’agiſſoit de te prouuer ſon
        <lb/>courge. &amp; le zele incroyable qu’il auoit de te voir
        <lb/>riompher de l inſolence &amp; de l’orgueil de tes ennemis.
        <lb/>Ses bleſſures dont le ſentimet euſt eſteé capable d’alentir
        <lb/>l’ardeur des plus grands courages, ne fit qu’eſchauffer le
        <lb/>fien, il voulut tout vaincre ou perir. Mais apres t’auoir
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>celebré ſes auantages: te dirai-je anſſi ſon defaut, ou plu
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt ſon excés, qui l’a conduit dans le precipice, lors qu’il
        <lb/>croyoit par laà s’eſleuer au comble de la gloire &amp; de la
        <lb/>grandeur. Sa ieuneſſe l’empeſchant de mettre des bor
        <lb rend="¬" break="no"/>nes aà ſes deſirs, il crû̂t que la fortune luy ſeroit auſſi fa
        <lb rend="¬" break="no"/>uorable combatant contre ſes amis, qu’il la trouua pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pice, faiſant la guerre à ſes ennemis. Imprudent qui ne
        <lb/>s’apperceut pas qu’il auoit touſiours comhatu ſous les.
        <lb/>auſpices de deux ou trois princes que les aſtres virent en
        <lb/>naiſſant d’vn œil plus fauorable que luy: &amp; que ſi leur
        <lb/>bon genie l’auoit touſiours aſſiſteé, lors qu’il tiroit l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>peée en leur faueur, il l’abandonneroit ſi toſt qu’il auroit
        <lb/>l’audace de penſer à la tremper dans le ſang d’vn de leur
        <lb/>ombre, au deſſeinde s’acquerir par là vne pré́eminéẽce.
        <lb/>qui ne l’euſt pas moins deſtruir vaincœur que vaincu.
        <lb/>C’eſt beaucoup de ce que ie viens d’exprimer: mais ô
        <lb/>ſacres morifs d’aliance, qui fiſtes porter le nom de fre
        <lb rend="¬" break="no"/>re à deux Princes, dont l’vn eſpouſa la ſœur de l’autre,
        <lb/>na’aurez-vous donc non plus de pouuoir icy que vous en
        <lb/>euſtes autrefois à Rome, au temps de Pompé́e &amp; de Ce
        <lb rend="¬" break="no"/>ſar ou ne ſeruirez que de couuerture aux mouuemens
        <lb/>de leur ambition, qui fes porte à ſe deſtruire l’vn &amp; l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tre en leuant les défiances &amp; les ombrages qu’autrement
        <lb/>on pouuoit auoir de leur deſſein. Ce braue Duc de Ne
        <lb rend="¬" break="no"/>mours, auoit eſpouſé la ſœur de ce grand &amp; fameux Duc
        <lb/> de Beaufort, qui fut touſiours mes delices &amp; mon apuy:
        <lb/>certe alliance contractée auec beaucoup de ſolemniteé,
        <lb/>aiſoit croire que ce ne ſeroit deſormais qu’vne ame en
        <lb/>deux corps, &amp; que la maiſon de l’vn &amp; de l’autreeneſtoit.
        <lb/>beaucoup fortifiée. l’en reſſentis vne ioye exceſſiue que
        <lb/>ie fis eſclater par des ſignes trop viſibles, pour n’y pas fai
        <lb rend="¬" break="no"/>reparticiper tout le reſte de la France, &amp; cependant, ô.
        <lb/>mal-heur qu’on ne peut aſſez déplorer coup fatal qui
        <lb/>ranche vn des doigts de ma main! &amp; prodige que
        <lb/>les ſiecles à venir croiront à peine. Celuy qui priſt: al
        <lb rend="¬" break="no"/>liance en la maiſon de l’autre, ce Prince ſi iudi
        <lb rend="¬" break="no"/>cieux &amp; ſi ſage, pourueu de ſi belles mœus, &amp; qui¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſembloit <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb/>leubloit vn portrair de la parfaitte moderation, s’eſt
        <lb/>iey endu l’aggreſſeur &amp; celuy qui deuoit n’eſtre armé
        <lb/>qepour ſa deffence apres s’eſtre quelque temps def
        <lb rend="¬" break="no"/>eadud’en venir aux priſes auec luy par ces conſidera
        <lb rend="¬" break="no"/>uionsd’alliance &amp; de pieté, foree de ſe trouuer au ren
        <lb rend="¬" break="no"/>de-sous, s’eſt offert a tiré l’eſpé́e &amp; mis le piſtolet à̀ la
        <lb/>mn, &amp;. par vn oup mal. heuraux dont le plus malia
        <lb/>des demons a ſans doute conduit le plomb, a tueé celuy
        <lb/>dontla femme ne le peut nommer que par le cher nou
        <lb/>defrtre, &amp; les enfans, par celuy d’onecle, vn Prince diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>eta qui tous les dons &amp; toutes les graes de l’eſprit &amp;
        <lb/>corps formoient vn doux meſlange de perfections, &amp;
        <lb/>dnttures les vertus ornoient Lame pour le rendre ve
        <lb rend="¬" break="no"/>ablement digne du nom de Prince qu’il portoit grau
        <lb/>lurle viſage. Mais pourquoy contre ma promeſle tar
        <lb rend="¬" break="no"/>day-je tant à renplir ton eſprit d’vne idêe que tu n’as.
        <lb/>deſia que rrop conceuë. En ce funeſte combat le Duc de.
        <lb/>eaufart a tueé le Duc de Neaours, vn beau frere ſon
        <lb/>beau-frere, vn Prinee chef d’vn party, vn autre Peince.
        <lb/>hefdu meſme party, &amp; pour tour dire en deux mots le
        <lb/>oilleur lPrince du mondea tué le plus genereux Prinece
        <lb/>q fut iamas, ſice n’eſt qu’ou peut dire auſſi vray- ſem.
        <lb/>blablement que le mauuais demon du Duc de Nemours
        <lb/> &amp; de laFrdce, pour me nuire &amp; m’affoiblir par cette dou:
        <lb/>ble perte, la tuë par les mains du genereux Duc de Beau
        <lb rend="¬" break="no"/>frt mais qui dois-je plaindre premierement de la veu
        <lb rend="¬" break="no"/>e du mort? du mort meſme de celuy qui luy a porté le
        <lb/>oup mortel des Princes ? leurs alliez? des Pariſiens mes
        <lb/>ſuijets, ou des Franç̧ois en generalQui ne plaindroit eu
        <lb/>effet certe ieune Princeſſe, qui perd ſi roſt vn mary ſi
        <lb/>ieune, ſi beau, ſi bien né, ſi bienfart, ſi plein de merite &amp;
        <lb/>d’eſtime, ſi preſſé du deſir d’en acquerir encor vne plus
        <lb/>grande, &amp; qui ne peut en voulant vanger ſa mort, faire
        <lb/>es vœux ou des pourſuittes pour ceér effet qui ne ten.
        <lb/>dent à la deſtrution de ſon ſang, de ſa famille, &amp; du par
        <lb rend="¬" break="no"/>y quelan mag auoi prisde ſa ville maſume,; &amp; de tout
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>l’Empire qu’il auoit voulu conſeruserQui ne plaindroiee8.
        <lb/>grand ’rince, qu’vne mort precipité́e dérobe en vnâge1
        <lb/>ſi rendre. à l’amour d’vn ſi cher ebjet, à̀ tant de merite.
        <lb/>tant de bien, tant de vertu, tant d’eſtime, &amp; de gloire
        <lb/>&amp; à̀ la bienveillance de tousmnes ſujets qui le voyoient
        <lb/>d’vn œil auſſi doux que le ſien, eſtoit riant &amp; plein de
        <lb/>charmes? Qui ne plaindroit ſon vainqueur qui s’eſt ve
        <lb/>forcé par vn puiſſant motif d’honeur &amp; de reſſentrimont
        <lb/>de porter vn coup mortel à celuy qu’il aymoit preſque
        <lb/>l’eégal de ſa vie, &amp; de trahir les intereſts &amp; les reſpeéts de
        <lb rend="¬" break="no"/>la double alliance, qui les vniſſoient dans vn meſme pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ty., &amp; preſque dans vne meſme famille à ce tyrannique
        <lb/>deuoir du point d’honneur, dont l’humeur de ce iecle
        <lb/>fait pour tous les braues vne loy qui ne peut eſtre violée.
        <lb/>que par des laſches &amp; des ſtupides: e Prince diſ-ie qui
        <lb/>voudroit ſans doute auoir racheté́ de la moitié de ſon
        <lb/>ſang la perte de celuy d’vn amy ſi cher. Qui ne plaindroit
        <lb/>les Princes leurs alliez, qui perdent vn Prince qui leur
        <lb/>auoit rendu de ſi grands ſeruices, &amp; dont le credit &amp; l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>ction leur eſtoitſi necefſaire pour l’acheuement de leurs
        <lb/>deſſeins,l&amp; qui ſont priuez pour quelques iours de la pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſence d’vn autre dont la perſonne eſtoit les delices de
        <lb/>tous mes ſujers, &amp; done la voix par de ſecrets reſſorts les
        <lb/>oblige comme il luy plaſt à̀ ſuiure le mouuement de ſes
        <lb/>deſirs: mes ſujets ne ſont-ils pas à plaindre auſſi; perdans
        <lb/>n des plus beaux aſtres du Ciel de la France&amp;e dont l’in.
        <lb/>uence ſe rendoit ſi fauorable à tour le monde, que l’a¬.
        <lb/>rmaur eſtoit inſeparable du reſpect qu’on auoit pour luy,
        <lb/>&amp; de ce qu ils le perdent en vn temps où l’vnion de tous
        <lb/>ces Princes qui me protegent maintenant, iodinre au pou
        <lb rend="¬" break="no"/>oir du Parlemér declaré pour leur party, me faſoit dé
        <lb rend="¬" break="no"/>ja iouir d’vn calme, que ie prenois pour vn auane-guſt,
        <lb/>&amp; pour vn gage infaillible de la felicite qu’ils me font e
        <lb/>perer? mais rous les François ne doiuent- ils pas ſouſplre?
        <lb/>uec moy, de voir que celuy que toures les forces de mes.
        <lb/>anemis n’aaoient pû vaincre ny mettre bas derniere <pb n="7"/>
        <lb/>99
        <lb/>mnt as Fa-bourg S. Anthoine, dont il reuint tous
        <lb/>ouuerr de leur ſang &amp; du ſien, vn mois apres les voyan
        <lb rend="¬" break="no"/>ut aàfait eſloignez de mes murailles, vient de faire
        <lb/>aufage au port, tueé par le meſme bras qui le ſecourut
        <lb/>lrs, tué prés. d’vne naſon qu’il pouuoit regarde
        <lb/>enela ſieane, puis qu’elle eſt celle d vn Prince pere de
        <lb/>l Dueheſſe ſa fenme, &amp; dans vn lieu où il ne deuoit
        <lb/>omtartre que pour ma deffence, ſi l’on m attaquoit de
        <lb/>e toſté-l : mais quoy pour vanger ſon mary, cauſe e
        <lb/>quelque façon de ſamort, voudroit-elle perdre vn frere
        <lb/>ocent qui ſemnbloit deſtourner les yeux, lors qu’il
        <lb/>pnoit le coup, dans la crainte d’en oir l’effet; vn Priae
        <lb/>elappuy de ma ville, auſi bieh que la gloire de ſa famil
        <lb rend="¬" break="no"/>le, &amp;pour lequel tous les Pariſiens ne s’intereſſeroient
        <lb/>pas moins s’ileſtoit en peril que les Romains firent au:
        <lb/>eſois pour la deffence de l’iſné des Horaces. apres
        <lb/>qu’il eut ioint le meurrre de ſa ſœur, qui l outrageoit
        <lb/>par des paroles iniurieuſes &amp; d’inſuportables reproches
        <lb/>lclay de ſon ſeruiteur, &amp; des deux autres Curiaces.
        <lb/>Sns menrir la foeune ſemble auoir épuiſé ſa foree à for
        <lb rend="¬" break="no"/>mer va mal- heur eſtrange qu’elle me fiſt ſouffrir, pour
        <lb/>m’obligerà des reſſentimens extraordinaires. Mais que
        <lb/>ps-je accuſer auec iuſtice de m’auoir cauſé cette diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>gace, le mort ie ſerois cruelle ſi i’en auois formé́ la pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſée, il a ſuiuy le mouuement d’vne belle ambition que
        <lb/>luy inſpiroit l’ardeur de ſon noble ſang: accuſeray-ie le
        <lb/>vainqueur mais auroit-il pû ſe deffendre de tant de
        <lb/>pourſuittes que ſoa aduerſaire faiſoit chaque iour pout
        <lb/>l’eogager dans le eombar, eſtant dans vne Cour ſi ſcru
        <lb rend="¬" break="no"/>puleuſe, &amp;ſi pleine de ialouſie, pour ce qui le touche,
        <lb/>&amp; qui sãs doreauroit fait paſſer ſa pieté pour foibleſſe,
        <lb/>e ne l’auroit pas apres ce refus iugé́ digne de ſa grande
        <lb/>putatian; Blaſmeray. ie donc leurs amis comrmuns de
        <lb/>aaoir pas aſſex bié veillé pour les empeſcher d’en venir.
        <lb/>aux mains mais n’auoisu-is pas ſuiet de croire que la
        <lb/>coaſideratiode leur alliance mutuelle viendroi con¬ <pb n="8"/>
        <lb/>ese mere comfune, ou comme vne autre Ioeaſte ſe
        <lb/>ietter entre deux lors auroient les épeées tirées, pour les
        <lb/>abliger à les remettre dans le fourreau, puſque ne peut
        <lb/>tromper l’induſtrie qui tend à ces ſanglans effets qui ſe
        <lb/>decident en vn moment, &amp; dont l’occaſion ſe concerte.
        <lb/>en ſecrt pour s’execurer dans le temps où ceux qui
        <lb/>pourroientrompre cette partie, ont de plus preſſantes
        <lb/>affaires qui les occupent.
        <lb/>Aceusõs dõc noſtre malheur, qui noveur pas ſouffrir que
        <lb/>ie gouſte aucun plaiſir ſans amertume: aceuſons la con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtellation ennemie, &amp; l’eſprit des Mazarns, qu repar
        <lb rend="¬" break="no"/>du dans. ma ville, recherchecomme vn demon in
        <lb rend="¬" break="no"/>quiet à perdre les mieux intentionnes. Qu’ils ne ſe pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ualent pas auſſi de cér aduantage, puis qu’ils n’y ont rien
        <lb/>contribueé que d’vne façon ſi laſche, qu’ils en deſauoue:
        <lb/>ront touſiours -l’effet: &amp; d’ailleurs qu’ils ſcçachet qu
        <lb/>puiſque la fortune exige touſiours de ſanglants tributs
        <lb/>de ceux qu’elle veut le plus fauoriſer, apres auoir receu
        <lb/>celuy que ie viens de luy payer en conpenſarion de ſes
        <lb/>faueurs, elle me promet vn long calme, mais qu’ils ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prehendent la main qui ſçait porter des coups ſi dange.
        <lb/>reux, &amp; qu’ils iugent quel maſſacre elle feroit de ſes en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis, ſi ſon malheur la renduë ſi fatale àſes amis meſ,
        <lb/>mes.
        <lb/>Toy donc chere ombre qui deueloppeée des nuages
        <lb rend="¬" break="no"/>des paſſions, dont ton eſprit fut touſiours offuſqu
        <lb/>dansles derniers iours de ta vie, conguois maintenane
        <lb/>combien les deſſeins &amp; les deſirs de ton aduerſaire fu
        <lb rend="¬" break="no"/>rent pleins d’équité́, viens rendre ce rteſmoignageaux
        <lb/>chefs d’vn peuple qui plaintaurant le viuant que le more
        <lb/>ſç̧achant combien ce deplaiſir le geſne en ſecret, &amp; l
        <lb/>iuſtifiant meſme à ſes ennerms, Viens me rendre la paix
        <lb/>que tua perte m’a rauie. Adieu.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
