<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3018_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Récit véritable de tout ce qui s'est fait et passé à
          l'entrée du roi en la ville d'Auxerre, avec les harangues faites à Leurs Majestés par
          messieurs du clergé de ladite ville.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=wSPuhp4tgN4C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Récit véritable de tout ce qui s'est fait et passé à l'entrée du
            roi en la ville d'Auxerre, avec les harangues faites à Leurs Majestés par messieurs du
            clergé de ladite ville.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2996944" source="Moreau">Lyon</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121202486" xml:id="IL_CandyJeanAime.xml">
            <persName>
              <forename>Jean-Aymé</forename>
              <surname>Candy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="12"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 310188</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="BM_Lyon">Notes : Autre éd. de la Mazarinade n̊ 3 018 dans Moreau</p>
        <p source="Antonomaz">La Bibliothèque municipale de Lyon indique qu'il s'agirait d'une autre
          édition du texte édité par Nicolas Bessin à Paris. Moreau ne fait pas mention de cette
          édition.</p>
        <p source="Moreau">3018. Récit véritable de tout ce qui s'est fait et passé à l'entrée du
          roi en la ville d'Auxerre, avec les ha rangues faites à Leurs Majestés par messieurs du
          clergé de ladite ville. Paris , Nicolas Bessin, 1650, 12 pages. Rare. La permission
          d'imprimer est du 28 mars.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_34" source="Moreau">
          <p>Départ du roi pour la Bourgogne</p>
          <date when="1650-03-05">1650-03-05</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-28" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RECIT
        <lb/>VERITABLE
        <lb/>De tout ce qui s’eſt fait &amp;
        <lb/>paſſe à l’Entrée du Roy en
        <lb/>la Ville d’Auxerre.
        <lb/>AVEC LES HARANGVES
        <lb/>faites à Leurs Majeſtez pa Meßieurs
        <lb/>du Clergé de ladite Ville.
        <lb/>A LYON,
        <lb/>Chez IEAN-AYMÉ CANDY, Imprimeur Ordinaire
        <lb/>du Roy, ruë du Puy-pelu, au Dauphin.
        <lb/>M. DC. L. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>RECIT VERITABLE
        <lb/>DE TOVT CE QVI SEST
        <lb/> rr
        <lb rend="¬" break="no"/>fait &amp; paſſé à l’entrée du Roy
        <lb/>en la ville d’Auxerre.
        <lb/>A raiſon pour laquelle i’auois differé
        <lb/>à mettre en lumiere les Memoires
        <lb/>qu’on m’a fournis de l’heureuſe arri
        <lb rend="¬" break="no"/> uee du Roy à Auerre, eſtoi la craie
        <lb/>errets &amp; ſelo. .
        <lb/>qi
        <lb/> l’expreſſion de ceux qui auoientporté
        <lb/>des paroles publiques: mais ce peuple, lequel depuis
        <lb/>long temps gemiſſoit ſous le fardeau, ayant reſmoigné
        <lb/>vne ſi grade affectlon &amp; veneration pour leurs Maje
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtez m’a mis la main à la plume, &amp; i’ay cren eſtre obligé
        <lb rend="¬" break="no"/>’de faire connoiſtre à la France les acclamations partico
        <lb rend="¬" break="no"/>ieres &amp; publiques, dont vous ſerez informez de ce qui
        <lb/>nſlt.
        <lb/> loy arisa à Auxere Vendredy vnzieſme d
        <lb/>mois de Mſars fur les quatre heores du ſoir accompagné
        <lb/>de a jeunéſſedeé la ville, laquelle eſtoit ſortie dans ſon
        <lb/>adteil magaqne aideuatde faMaieſte.
        <lb/>i 2
        <lb/>9
        <lb/>¬ <pb n="4"/>
        <lb/>0
        <lb/>4
        <lb/>Il deſcendit à l’Eueſché auec la reyne &amp; Monſieur.
        <lb/>Tous les Corps de la ville l’attendoient dans la ſalle de
        <lb/>Eueſché. Leurs Majeſtez paſſerent par le milieu, &amp;
        <lb/>entra le Roy dans la chambre de la Reyne pour ſe chauf
        <lb rend="¬" break="no"/>fer. Vn peu de temps apres Monſieur Sainctot maiſtre
        <lb rend="¬" break="no"/>des ceremonies ſortit de la chambte de la Reyn, &amp; ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pella tout haut Meſſieurs du Clerge: Le Chapitre entra.
        <lb/>La Reyne eſtant au milieu du Roy &amp; de Moſieut, le
        <lb/>Roy ſe deſcouurit à lentrée, &amp; ſe jecouuri Moſieur
        <lb/>eſtoit deſcouuert, ſon Eminence &amp; toute la Coit de
        <lb/>meſme. Celuy qui porta la parole pour les lergé di
        <lb/>en ces termes.
        <lb/>IRE,
        <lb/>aD Nous venons aux pieds de voſtre Majeſté́ pour
        <lb/>rendre les deuaits de noſtre. obeiſſance &amp; fidelité!
        <lb/>Nous eſperons que nous ſerans, d’autant plus volou
        <lb rend="¬" break="no"/>tiers ouys, que c’eſt l’Egliſe laquelle enſeigne à tous vo;
        <lb/>ſubiets la meſme fidelité &amp; obeiſſance enuers V.
        <lb/>C’eſt la Religion Chreſtienne qui enſeigae de rendre
        <lb/>Cœſar, c’eſt à dire à̀ V. M. ce qui luy apattieqainſi
        <lb/>qu’elle enſeigne de rendre à Die ce qut luy ſp,deu.
        <lb/>Vos armes &amp; vos canons, ſur leſquels, pn 4 graué, aio
        <lb/>plima Regm, teſmpignent bjen qu’ils ne ſone paſ
        <lb/>puiſſans que la Religion, d’autant que V. M. n’a, pe
        <lb/>recours à ſes armes quià, l’extronité, &amp; capgesrbel
        <lb rend="¬" break="no"/>les: Mais la Religion ſeule &amp; en tout temps, &amp; enuers
        <lb/>rous, diſpoſe &amp; gaigne les cœurs de vos ſupjets &amp; leurs
        <lb/>affections enuers V. M. C’eſt pourqupy epuis quece
        <lb/>Royaume eſt Chreſtien, les Rois vos preeceſſeurs ont
        <lb/>tous <pb n="5"/>
        <lb/>ousjours chery, aymé, embraſſé́ &amp; protegé la Religion
        <lb/>Chreſtienne, &amp; ont amplfié l’Egliſe de graces, faueurs;
        <lb/>priuileges, &amp; de pluſieurs autres bien-faits, ont tou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiours eu aupres de Leurs Majeſtez ſacrées des perſonnes
        <lb rend="¬" break="no"/>Eccleſiaſtiques de grande eminente pieté &amp; condi
        <lb rend="¬" break="no"/>ion auſquelles ils ont baillé la plus grande part en
        <lb/>leurs Conſeils: &amp; afin de faine connoiſtre aux peuples
        <lb/>qu’ils deſiroient les gouuerner plus par la ſainctete de la
        <lb/>Religion, que par les maximes de l’Eſtar, &amp; pour ce ons
        <lb/>merité le nom de Rois Lres-Chreſtiens, &amp; de Fils aiſnés
        <lb/>de l’Egliſe. H sn y I V. voſtre tres- grand &amp; magna
        <lb rend="¬" break="no"/>nime Ayeul, SR E, n’a iamais peu ioüir de ſon Royan
        <lb rend="¬" break="no"/>me paiſiblement qu’apres auoir fait profeſſion de la Re
        <lb rend="¬" break="no"/>ligion Catbolique entre les moins de l’Egliſe, &amp; le Roy
        <lb rend="¬" break="no"/>d’Angleterre le dernier a perdu ſon Sceptre &amp; ſa Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>onne. aec ſaai-par vn orfiſerricide, pour auoir
        <lb rend="¬" break="no"/>nourry en ſon ſoin &amp; dãs les cœurs de ſes ſubiets l’Here
        <lb rend="¬" break="no"/>ſie, laquelle a foulé aux pieds cette Maxime tant Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtienne ſi connuë, reddite queſant Cſaris Ceſari, &amp;c.
        <lb/>Mais ſur tout a bien eu aucur cette belle Maxime le
        <lb/>Roy deffunt voſtre tres. honoré Pere, qui a touſiours
        <lb/>retenu aupres deS. M. le grand &amp; religieux Cardinal de
        <lb/>Richelieu.: Ce Grand Roy commança en ſon Royaome
        <lb/>àdeſaniaer l’Hereſiede ſesforces &amp; deſa paiſfſance, &amp; s’il
        <lb/>auſſent veſcu l’vn ’aurre, elllauroit eſté heureuſemét,
        <lb/>enſeelie : C’at paitquoy ieua amplifié ſes Eſtats de
        <lb/>pluofieurs Royaumes, Prouicea, illes-&amp; Fortereſfes de
        <lb/> fes enani vassl Ma uqes, quand vous aez
        <lb/>eeéaMoaſtigueur li Caûdiadſaai dans le Con
        <lb rend="¬" break="no"/>B
        <lb/> A¬ <pb n="6"/>
        <lb/>ſeil du Roy &amp; aupres de Sa Majeſté́, vous n’auez ries
        <lb/>fait qua ſuiure les pas &amp; les veſtiges du Roy deffunct
        <lb/>uoſtre tres honoré Eſpoux; auſſi Dieu a-il deſpoüillé
        <lb/>lnanemis de cet Eſtat de pluſiaurs Prouinoes, Villes &amp;
        <lb/>Portereſſes pendant voſtre Regenee, pour en reueſtir le
        <lb/> Roy voſtre tre-char &amp; honoré Fils: pendane ſa mino
        <lb rend="¬" break="no"/>ité. Trois choſss, Ma Me, fout qu V. M. eft
        <lb/>n grande venoration dans l’Egliſe &amp; dans les cœurs de
        <lb/>ous les bons François: La premlere eſt voſtre pieteé &amp;
        <lb/>faincteté de vie, qui a commencé des voſtre bas aage,
        <lb/>qai continüé, &amp; qui perſeuerera iuſqu’à la fin par la gra
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de Dieu: La deuxieſme eſt la naiſſance du Roy &amp; de
        <lb/>Monſeigneur le Duc d’Anjou, Dieu a differé aà̀ vous les
        <lb/>donner pour faire connoiſtre à cout le monude que c’eſt
        <lb/>plutoſt vn ouurage de fa main &amp; de voſtre pieté, quae de
        <lb/>la Nature: La troiſiéme eſt voſtte Regence heureuſe &amp;
        <lb/>ſage conduite; c’eſt icy vne autre raiſon pour laquelle
        <lb/>Dieu a differe la naiſſance du Roy voſtre tres cher Fils,
        <lb/>ſçanoir pour bailler ſa Regence &amp; le gouueenement du
        <lb/>Roy &amp; de ſon Eſtat à V. M. qui ne pouuoit eſtre entra
        <lb/>des mains plus ſainctes &amp; innocentes que lesvoſtres, &amp;
        <lb/>qui n’y pouuoit venlr autromen. Voſtre Majeſté, M
        <lb rend="¬" break="no"/>D m, ne s’eſtonnara poi ſr l’Eſtat a eſté esbranlé
        <lb/>pendaot voſtre Regnce, c’aeſté pour voſtre, gboie,afin
        <lb/>de donner le moyen de donner deuit ûoisau oy voſts
        <lb/>Eils ſon Royaume, vnfois par ſa Naifſance, &amp; l’autre
        <lb/>par voſte Regence, en’lp conſeraant dans les mouue
        <lb rend="¬" break="no"/>aens &amp;s troubles artiues poudanû ſa inocité, Dieu a fais
        <lb/>paſſir par voſtre Rageno das phs-gagdes. difficulte <pb n="7"/>
        <lb/>d’vn Eſtat agité́, que voſtre Conſeil anroit eu grande
        <lb/>peine de reſoudre s’il n’euſt ſcou que V. M. eſt forti
        <lb/>fiée de la vertu &amp; ſotce de ſon eſprit. Voila, Md as,
        <lb/>de granda ſuiers de veneration, qui nous font eſpere
        <lb/>pour Voſtre Majeſté, SIR E, pendant voſtre majo
        <lb rend="¬" break="no"/>rité vn Royaume heuteux, &amp; pour vos peuples vu
        <lb/>gouuernement le plus doux &amp; le plus bening qu’ils
        <lb/>ayent iamais experimenaté, que leu aàmplifiara voſtr
        <lb/>Royaume des Eftats, Pnouinces, Villes, &amp; autres Pla
        <lb rend="¬" break="no"/>ces de ſes eanemis, s’ils ne depoſens bien-toſt leurs
        <lb/>armes: Et vous, Ma da ME, que voſtre Majeſteé
        <lb/>croiftrs de iour en iour pendant a maiorité du Roy
        <lb/>en credis, en anthorité &amp; puiſſance. Ce ſont S I R. E,
        <lb/>les vœux &amp; ſouhaits de l’Egliſe d’Auxerre, que nou4
        <lb/>aceompennonsde po Prete ue la ſane poſpes
        <lb/>cité &amp; coaeaaaaio de Vos ee
        <lb/>Apres quoy le Chapitre fit ſon preſent ordinaire,
        <lb/>pain &amp; vin: &amp; la Reyne dit, que le Roy emeroio l’E
        <lb/>gliſe,qui ſle retinn &amp;appells’on Meſſieus du Preſida
        <lb/>puis les autesCops chacon ea ſoni rdrei
        <lb/>A la nuict ltonſieus ſe totira én ſon hotel on vnae
        <lb/>aaiſona du Chapitre pou receuolt le Harangues de
        <lb/>neſaes CotpeLe Chapluce npeodutt pour ere oiy,
        <lb/>12
        <lb/>dis 1
        <lb/>E
        <lb/>O NS EGE V
        <lb/>I aoo coales iey pou eadte nos deuoirs
        <lb/>Vou ila ya, ilaRojos er honoié <pb n="8"/>
        <lb/>Frere &amp; Seigneur, &amp; la Reyne voſtre tres chere Mere.
        <lb/>toute la France meſme vous conſiderant comme d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tre eſperance de l’Eſtat; &amp; de meſme qu’on aſſeue les
        <lb rend="¬" break="no"/>grands vaiſſeaux ſur mer chargez de precieuſes mar
        <lb rend="¬" break="no"/>chandiſes, ainſi Voſtre Alteſſe eſt comme la ſeconde
        <lb/>&amp; heureuſe ancre qui aſſeure la felcité &amp; tout le bon
        <lb rend="¬" break="no"/>haeur d cet Eſtat. C’eſt pourquoy nous ſomrmaes venus
        <lb/>poui vous aſſurer queI nous prions &amp; prierons Dieu
        <lb/>esi partilierehent pour la ſanté,. proſperité &amp; con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruation de Voſtre Alteſſe.
        <lb/>A1
        <lb/> Le preſenpt faitdu pain &amp; du vin, il remercdia le
        <lb/>Chapitre,; &amp; prit vn pain duquel il voulut bien man
        <lb/>ger.
        <lb/> Pareillement ſe retira en ſon hoſtel Monſeignour le
        <lb/>Cardinal, où̀ tous les Corps l’allerent ſalü̈er, &amp; le Cha:
        <lb/>pitre luy parla en ces termes..
        <lb/> ONSEIGNEVR
        <lb/> Nous ſommes. icy pour. renlre nos de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoirs aà̀ voſtre Eminene, qui eſt: œſmoin. de ce qu
        <lb/>nous auons dit au Roy &amp; âà la Reyne; en quoy s’il
        <lb/>aous eſt. eſchappeé de dire quolque chſe qui na ſoi
        <lb/>àſſoz appuré, npus ſupplions oſtreEanence d’eſtse
        <lb/>noſtre Protecteur, d’autant que nous l’auons al
        <lb/>pour l’honneur &amp; la gloire de l’Egliſe. Nous ne
        <lb/>ſommes pas du nombe le ceux qi poalrôief quë
        <lb/>les Eecleſaique, prapheſfeopaide. Luds
        <lb/>Majeſtz ,ous, ſtgltelgglteai Amoe
        <lb/>de <pb n="9"/>
        <lb/>de la Religion &amp; de l’Eſtar Nous ne ſommes pas
        <lb/>non plus du nombre de ceux qui parlent de VE,
        <lb/>comme d’vn eſtranger, noſtre vie &amp; noſtre ſang
        <lb/>nous ſoat eſtrangers en comparaiſon de la Reli
        <lb rend="¬" break="no"/>gion, dont vous compoſez la plus noble &amp; emi
        <lb rend="¬" break="no"/>nente partie. Que les malveillans en diſent tout
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’il leur plaira, voſtre Eminence a des teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>muages publics de ſa ſuffiſance, grand ſens &amp;
        <lb/>experience dans les affaires d’Eſtat, par le choix
        <lb/>qu’en a fait le Roy d’effunct, le Cardinal de Ri
        <lb rend="¬" break="no"/>chelieu &amp; la Reine Regente, &amp; vos ennemisont
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruy à ſa gloire: plus ils ont voulu opprimer vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Eminence, plus elle s’eſt releuée, ainſi que fait
        <lb/>la palme lors qu’elle eſt foulée aux pieds. Deux
        <lb/>choſes manquent à V. E. que le temps ſeul luy
        <lb/>peut apporter:la premiere eſt la bien veillance du
        <lb/>Roy pendaeſa-maiorttê
        <lb/>e aſſeurée:
        <lb/>l’autre eſt le ſommet &amp; le faiſte de la dignité
        <lb/>Apoſtolique, afin de luy bailler moyen de faire
        <lb/>connoiſtre à toute la France par ſa protection, &amp;
        <lb/>ſes benedictions Apoſtoliques, que V. E. a tou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiouars eu le cœur Francois. Ce ſont, Mo s s
        <lb rend="¬" break="no"/>atn v, les deſirs de l’Egliſe d’Auxerte, qu’olle
        <lb rend="¬" break="no"/>accompagnerade ſes preres pour la ſanteé &amp; proſ
        <lb rend="¬" break="no"/>perité de voſtre Eminece.
        <lb/> Son Eminencé remercia lacompagnie de ſon
        <lb/>afeiõ, &amp; de ce qu’elle auoi dit &amp; pasléau Roy
        <lb/>our la gloire &amp; l’honneur de lEgliſe, pour la <pb n="10"/>
        <lb/>qu’elle il s’inereſſoit forts’offrit de ſémir la com
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnieen toutes les oocaſions, acceptabien vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ontiers lepain &amp; de via qui luy fux offort,quisõ̃t
        <lb/>les prelens dõt l’Eglieſe ſert enuers Dieu meſme:
        <lb/>il dit que c’eſtoit Gregoire douze qui auoit efta
        <lb rend="¬" break="no"/>bly cette louable couſtume de faite offrir pain &amp;
        <lb/>vin aux Eccleſiaſtiques.
        <lb/>Le lendemain Samedy ſur les vnze heures le
        <lb/>Roy, accompagné de la Reyne &amp; de Monſieur.
        <lb/>fit ſon entrée dans l’Egliſe par l’Eueſché. Tous
        <lb/>les Chanoines eſtoict en ordre reueſtus de cap
        <lb rend="¬" break="no"/>pes monſieur Amiot Doyen qui fut autant con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſideré pour ſa rare vertu &amp; ſon merite particulier
        <lb/>que parce qu’il portoit la parole pour le Clergé &amp;
        <lb/>le Chapitre, tenant vne petite Croix en ſa mai,
        <lb/>deux Chanoines à ſes ooſtez, qui ietterent a
        <lb/>pieds de Leurs Majeſtez deux careaux qu’ilste
        <lb rend="¬" break="no"/> noient, &amp; s’eſtant le Roy &amp; la Reyne agenoüillez,
        <lb/>ledit ſieur Doyen leur preſenta l’Eau beniſte &amp;
        <lb/>apres la CHoix, que Leurs ajeſtez baiſeent; &amp;
        <lb/>cependantdeur fut dit, que Leus Majeſtez auoiẽt
        <lb/>plus grãde-obligation d’adoer lesvs-Cmrisr
        <lb/>que tous leurs ſubjets, pour autant que cetteM
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté́ Diuine s’eſtoit humiliéeuſques à lamort de
        <lb/>la Croix, pour enſeigner par ſonexemple à to
        <lb/>leurs ſubjets à s’aſſuiettir &amp; obeir à Leurs Maje
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtez;que l’Egliſe eſtoit depoſitaite de cette veiités
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’elle le preſchoit tous les ioars, que Leurs Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſtez pouuoientlenter ſques au Sanctuaue <pb n="11"/>
        <lb/>1
        <lb/>s’il leur plaiſoit,pour autant qu’il n’y auoit lieu au
        <lb/>monde où̀ elles fuſſent enplus grande veneration,
        <lb/>que tous les iours e vne maniere toute particu
        <lb rend="¬" break="no"/>diere pendant les diuins Myſteres l’on y faiſoit
        <lb/>des prieres pour Leurs Majeſtez.
        <lb/>¬A
        <lb/>Lequel diſcours eſtant acheué les Chanoines
        <lb/>conduiſir̃t Leurs Majeſtezon ordre ds le chur
        <lb/>par’la grande pore-auec da Croix d’Egliſe eſtoit
        <lb/>remplie de peuple, qui ne ceſſa de crier iae le Roy.
        <lb/>Le Roy entré au chœur l’on chantaen muſique
        <lb/>pendant vne Meſſe baſſe leTe Daqaa, &amp; pres l’ele
        <lb rend="¬" break="no"/>uation vne Antienne prepre pour le Roy. La
        <lb/>Meſſedite la Croix retourna par le meſne chemin
        <lb/>ſuiuie de tous les Chanoines reueſtus comme au
        <lb rend="¬" break="no"/>parauant, &amp; reconduiſirent Leurs Majeſtez iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques à la porte de l’
        <lb rend="¬" break="no"/>L’apreſmidy le Roy deliura tous les priſon
        <lb rend="¬" break="no"/>niers des priſons, &amp; vid apres quelques ieux &amp;
        <lb/> excercices: &amp; le ſoir apres la collation deuant ſa
        <lb/>chambre ſur la riuiere l’on fir iouer quelques feux
        <lb/>d’artifice qui y avoient eſte preparez, avec vnex
        <lb rend="¬" break="no"/>cellent Trompette Bourgeois de la ville, qui a re
        <lb rend="¬" break="no"/>putation d’eſtre l’vn des meilleurs de la France,
        <lb/>qui s’y eſt eſtudié &amp; exetcé pour ſon plaiſir, &amp; y
        <lb/>reuſſit parfaitement. Leurs Majeſtez y prirent
        <lb/>grand plaiſir, &amp; toute la Cour.
        <lb/>Le lendemain Dimanche le Roy retouma en la
        <lb/>Cathedralle à la Meſſe, la Reyne alla aux Benedi
        <lb rend="¬" break="no"/>cCtins en l’Abbaye de S. lulian hons la ville, elle y <pb n="12"/>
        <lb/>communia, puis y desieuna, &amp; retourna deuant
        <lb/>la grande place de la Cathedralle,ou le Roy vint
        <lb/>à pied, &amp; là monta dans le carroſſe de la Reyne.
        <lb/>Apres que les compagnies ſe furent preſenteecs aà
        <lb/>Leurs Majeſtez, pour leur deſirer vn heureux
        <lb/> voyage, elles partirẽt de la ville ſur les vnze heures
        <lb/>pour Noyers, arriuerent à Mombert le Lundy, à̀
        <lb/>ſaincte Scene le Mardi, &amp; le Mercredy à Dijon
        <lb rend="¬" break="no"/> Lon ne ſç̧autoit aſſez dire en quelle veneration
        <lb/>ſont leurs Majeſtez dans le cœurs des peuples,
        <lb/>qui ont eſmoigné vne ſi grande affection qu’on
        <lb/>ne pet doubterque ce ne ſoit Dieu qui y a tra
        <lb rend="¬" break="no"/>uaillé́ peur le repos &amp; tranquillité du Royaume.
        <lb/>&amp; pour le ſalut des peuples.
        <lb/>I N.
        <lb/>il
        <lb/>ln </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
