<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3070_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Réfutation des louanges données à Mazarin dans l'écrit
          qui porte pour titre: le Consentement donne par le roi à l'eloignement du cardinal
          Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=iGZCAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Réfutation des louanges données à Mazarin dans l'écrit qui porte
            pour titre: le Consentement donne par le roi à l'eloignement du cardinal
            Mazarin.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" when="1652-08-15">mi-août 1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01275" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50196"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'État de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">D'après Hubert Carrier, texte paru à la mi-août 1652 (Bibliothèque
          Mazarine, Ms. 4682-5, f. 56v). </p>
        <p source="Moreau">3070. Réfutation des louanges données à Mazarin dans l'écrit qui porte
          pour titre : le Consentement donne par le roi à l'eloignement du cardinal Mazarin. Paris,
          1652, 8 pages. Rare. « Ce serpent entortillé autour de l'épée royale , qui tient dans sa
          gueule un faisceau de verges et qui traîne de sa queue deux meules de moulins, n'est-ce
          pas la véritable effigie de ce monstre qui nous détruit et nous accable ? N'est-ce pas lui
          qui , comme il se voit en une autre figure , jette les fleurs de lys dans les épines et
          qui , comme il paroit en la suivante , d'une de ses meules accravante la couronne royale
          posée sur les eaux ? et n'est-ce pas à cause de lui que Paris, dans ces figures, est
          dépeinte pleine de piques, dont quelques-unes en dehors penchent vers ses ennemis, pour
          marque des généreux efforts qu'elle fait à se défendre ? » Figures de Paracelse.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_93" source="Moreau">
          <p>Translation du parlement à Pontoise</p>
          <date when="1652-08-07">1652-08-07</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-30" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>REFVTATION
        <lb/>DES LOVANGES
        <lb/>DONNÉES
        <lb/>A MAZARIN.
        <lb/>Dans l’écrit qui porte pour titre,
        <lb/>LE
        <lb/>CONSENTEMENT
        <lb/>DONNE’ PARLE ROY
        <lb/>A l'eſloignement du Cardinal Mazarin.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="5"/>
        <lb/>3
        <lb/>Ql luan n’eſois dedare iminel pael
        <lb rend="¬" break="no"/>OSois dua cil u de la ene ſ e le dee uiſl
        <lb/> on founoron ue eueondoie le puinoerre
        <lb/>nue les ſureus inſenſioles nen ei s lpnr iele
        <lb/> qpndlnue cpeſiuu plpailil pour u po
        <lb/>ſodie i nn ſeanu Sn le onn le de leoue
        <lb/>lenmbeaun quon von ſenequenu dane
        <lb/>a nn Viles , e ’eſorcoient den renure ,
        <lb/>e eroaqe omues au nun le i uoi pu ne
        <lb/>line is ls nuin poen n eo line pn inur
        <lb/>Ee li la lſdioe dlieueſie ereuniueni pn
        <lb/>iulenuornindlſernues u en e ſeni nuee
        <lb/>leneſei on donune leir nnen ens
        <lb/>E l aliſiea duns ’ans Cenru, qileonnu
        <lb/>e pun eſapou toſinun qon lile poune nmne:
        <lb/>oiaie neoe ouie eleaeiuir rne eneen
        <lb/> lu enune u niſeanilile din oi ue vr n
        <lb/>llne ponue onuonle qoiſfu noui nini e
        <lb/>el e ſine e qui ids uu nunen nee.
        <lb/>len leai dli pui nu, oi leiuen pe ere
        <lb/>loneua onedli eun le ue eu enene
        <lb/>ue l murnrune er ea ſen punu ne e ne ne
        <lb/>E oueieafous ore oal heurpeſque audenie
        <lb/>pn ſou le regne d vnaureilſnſle e e pnuer
        <lb/>adeſenea, es Vies dmine, C oouro
        <lb/>A.
        <lb/>ſ, ¬ <pb n="6"/>
        <lb/>de cé̃dres &amp; de ruines, ces fortereſſes a demyraſees,
        <lb rend="¬" break="no"/>cette mortalité qui regne en tous lieux dans nos.
        <lb/>Prouinces, ces peuples Fugitifs &amp; Mendians, csj
        <lb/>Hoſpitaux remplis des malheureuſes carcaſſes des
        <lb/>Eſtropiez, des Bleſſez, &amp; des Mourans de l’vn &amp; de
        <lb/>l’autre ſexe, cette ceſſation du Commerce, cettel
        <lb/>ſuſpenſion des Lois, cette prophanation des Au
        <lb rend="¬" break="no"/>tels, cet abandonnement du Louure, ces conte
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtations &amp; ces interdictions mutuelles du Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment qui ſe combat ſoy-meſme, ce deſordre dela
        <lb/>Cour d’vn Roy tres-Chreſtien, renduë vagabonde
        <lb/>comme celle du Grand Canip de Tartarie, cene
        <lb/>oppoſition des Princes d’vn meſme ſang, &amp; dees
        <lb/>eſeadrons qui parlent vne meſme langue, &amp; recon
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſſent vn meſme Prince, ces indignes popoſ
        <lb rend="¬" break="no"/>tions d’vn honteux traitteé de Paix faites àl’Eſpa¬.
        <lb/>gnol de la part du Roy par le Conſeil du Mararin,
        <lb/>pour coniurer la tempeſte qui menaiſſoit ce mal¬l l
        <lb/>heureux &amp; inſolent Miniſtre: Toutes ces pertes,
        <lb/>dis-ie, &amp; tous ces fleaux, ou pluſtoſt tous ces objes,
        <lb/>ſont comme vn vaſte champ, ou comme vn grand!
        <lb/>theatre, où l’on voit l’eſtallage de tous ſes crimes, &amp;
        <lb/>de tous ſes defauts, qui le rendent ainſi beaucoup!
        <lb/>plus digne d’eſtre eſclaue que de commander.
        <lb/>Quoy donc, s’il n’eſtoit tout à fuit imprudent, &amp;j
        <lb/>tout à fait ignorant dans la Politique, eſtoit-ilal
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez malheureux pour s’eſtre procuré la haine vi
        <lb rend="¬" break="no"/>uerſelle des Franç̧ois par de bonnes actions? Eſt-l
        <lb/>poſlible, qu’vn aueuglement ſi fatal pût ſaiſir ̀
        <lb/>l <pb n="7"/>
        <lb/> Ia fois Is eIprse
        <lb/>ſon preiudice, &amp; de ceux-là meſmes qui l’eſtime
        <lb rend="¬" break="no"/>rent autrefois ſur la caution du feu Cardinal où du
        <lb/>feu Roy, &amp; qui le ſouffrirent doucement, lors que
        <lb/>comme Neron en ſa premiere ieuneſſe, il ne faiſoit
        <lb/>encore que des ieux &amp; des baſtellages, &amp; ne com
        <lb rend="¬" break="no"/>mencerent de le haiir, qu’à lors que luiuant l’exem
        <lb rend="¬" break="no"/>ple de cet Empereur en ſon changement, ils virent
        <lb/>qu’il ſe rendoit concuſſionnaire publie, homicide,
        <lb/>empoiſonneur, boutefeu, ſacrilegue, ſymoniaque,
        <lb/>&amp; le plus cruel Tyran que iamais la France ait veu.
        <lb/>Sa conduitte paſſée, a meſmes donneé bcaucoup
        <lb/>dindices des crimes plus grands &amp; plus cachez, dont
        <lb/>il a jetté le ſoupçon dans vne infinité d’eſprits, par
        <lb/>le commerce d’vne chanteuſe Italienne, qu’il fit ve
        <lb rend="¬" break="no"/>nir exprez de ſon pais, &amp; loger dans les Thuilleries,
        <lb/>auec vne perſonne de la Cour, que le reſpect m’em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſche icy de nommer: &amp; l’on croit auec beaucoup
        <lb/>de raiſon que nos malheurs s’eſtans eſcoulez de
        <lb/>cette ſource, par ce funeſte deébordement, ont inon
        <lb rend="¬" break="no"/>dé toute la France, pour y produire ces funeſtes ob
        <lb rend="¬" break="no"/>jets, qui ſont aà preſent le ſupplice de nos yeux,
        <lb/>&amp; le tourment de nos eſprits.
        <lb/>Mais diray-je auſſi, que les obſeruations de
        <lb/>pluſieurs grands hommes de l’antiquiteé, ſur les re
        <lb rend="¬" break="no"/>marques de quelques Aſtrologues encor plus an
        <lb rend="¬" break="no"/>cdens, ſemble nous donner quelque preſſentiment
        <lb/>des maux qu’il nous deuoit faire vn iour: Et ces ra
        <lb rend="¬" break="no"/>res figures expliquées il y a plus de cent ans, par le
        <lb/>grand Metaphraſte Paracelſe, &amp; dont cinq ou ix <pb n="8"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>ees au yeur de rousi Ce ſerpent entortlle aurour
        <lb/>de l’Lſpee Royale, qui tient dns ſa gueule vnfais
        <lb/>eau de verges, &amp; triſne de ſa queue deux meule
        <lb/>e nouln, n’eſt-il pas la vrayé effigie de ce mon
        <lb rend="¬" break="no"/>dre qu nous detuit &amp;e nous ieeabſe Neit p
        <lb/>uy; qu conmel ſe voit en vne aure figure, il
        <lb/>le deurs de ls dans des epnes, &amp; qui omnme
        <lb/>proit en la ſuiuane, d’vne de ſes meules aeena
        <lb rend="¬" break="no"/>vante la Couronne Royale poſce ſur de eau E,
        <lb/>’eſt ce paus̀ cauſe le luy que la vile de panis dn
        <lb/>es fioures et depenre pleane de pioques, do
        <lb/>quelquer-vnes au dehors panehent vers ſe,’enn.
        <lb/>omour marque des genereus eſon qu’ele ſeit
        <lb/>e deſendle nſli lniſlin i ant ener nie ienu
        <lb/>urieuſs pour des eſpnin di commun le pnete
        <lb/>lemet les rrancois de arreſtet à la conſdeums
        <lb/>e lal’ain quil oblge le oydepreeipirer auese re
        <lb/>Ps le ei de ſoueur &amp; doniei eu lerendre pue
        <lb/>oun dlpune d agent ae l’eneenoteu cCeu peopie
        <lb/>ous deſafaites de luy remerre toures les p ,
        <lb/>ces &amp;toutes les Villes que le bon-heur de nos arme,
        <lb/>nous fit conquerit ſur ſy pa le paſſe, ne mentern
        <lb/>les p ſielesſon luiuie d leſres quon le iel
        <lb/>e aue de larme deſangs Cuoy l’ouuraoge de un
        <lb/>d’anńe &amp; des ſoins du feu Roy &amp;e du feu .
        <lb/>nal qui luta couſtéles lhie de out de fanmu
        <lb/>l de ie de aunu de inuaous dhonmes, a u.
        <lb/>luſe no Pounes oues pleinn d’elirope l
        <lb/>de mendians, ſera reuerſé, deftule &amp; daſ¬ <pb n="9"/>
        <lb/>mé en vn iour, en vne heure &amp; en vn moment,.
        <lb/>pour procurer vn azile aà celuy qui fait que nous
        <lb/>n’entrouuons preſque plus parmi la France? N’eſt
        <lb rend="¬" break="no"/>cepas donner vn iulte ſujet de douleur, non ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment aux bons François, qui conſtituent vne par
        <lb rend="¬" break="no"/>ie de leur bon-heur dans la gloire de l’Eſtat, mais
        <lb/>ſur tout à ceux qu’on a ſi cruellement geſnez, pour
        <lb/>les obliger de contribuer leurs biens à̀ cette guerre,
        <lb/>où ceux, qui ſuiuans l’employ des armes, ſe ſont
        <lb/>ſacrifiez au deſir de nous acquerir cét auantage ſur
        <lb/>nos ennemis? Comment parleront de nous deſor
        <lb rend="¬" break="no"/>mais les picards ruinez durant ces troubles. Les
        <lb/>Catalans abandonnez, &amp; nos Alliez d’Italie laiſſez
        <lb/>à la diſcretion de leurs tyrans? Si ce ſont-là des
        <lb/>fits de la Politique du Cardinal, doit- il paſſer
        <lb/>pour grand homme, &amp; merite-t’il que le Roy té
        <lb rend="¬" break="no"/>moigne de l’affliction à ſon depart? Mais ſi la gloi
        <lb rend="¬" break="no"/>rede l’Eſtat eſt particulierement le bien du Prince,
        <lb/>&amp; ſi l’Empereur Adrian faſcha les Romains pour
        <lb/>auoir quituté les trois Prouinces au delà du flauue
        <lb/>du Tygre, que Trajan ſon predeceſſeur auoit con
        <lb rend="¬" break="no"/>quiſes, ne deuons-nous pas gemir en ſa place, de
        <lb/>voir que perdant l’occaſion de changer ſon titre de
        <lb/>Roy de France, en celuy de Roy des Gaules, dont
        <lb/>il eſtoir preſque tout aà fait maiſtre, il retrecit les li
        <lb rend="¬" break="no"/>mites de ſon Empire à ſes anciennes bornes, &amp; que
        <lb/> cette montagne de ſon regne ouuett en triom
        <lb rend="¬" break="no"/>phant, ne produiſe qu’vne chetiue ſouri en ce trai
        <lb rend="¬" break="no"/>té. C’eſt ainſi que Mazarin eſt prudent, qu’il et boi
        <lb/>Politique, &amp; qu’il ſert bien ſon Prince &amp; l’Elat <pb n="10"/>
        <lb/>ull quelque attection que le Roy contnue d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir pour luy, nous plaindrons touiours ſon mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heur, ſans acecuſer ſa facilité, &amp; nos regrets pous
        <lb/>ſes pertes iuſtfieront touſiours la haine que nous
        <lb/>portons à ce Tyran. Que l’Aurheur de cet etri ne
        <lb/>publie donc plus, que le Roy s’ſt fait violnce dns
        <lb/>le deſſein d’eſloigner le Cardinal. L’enuoyer ̀
        <lb/>Boüillon n’eſt pas en purger la France, &amp; ſuiure
        <lb/>tous ſes conſeils, &amp; n’attendre que de luy ſes ſais
        <lb rend="¬" break="no"/>factions, n’eſt pas le chaſſer veritablement? Nous
        <lb/>ne doutons point qu’on ne doiue bien-toſt lerap
        <lb rend="¬" break="no"/>peler: c’eſt pour cela que nous tenons ſa ſortien
        <lb rend="¬" break="no"/>differente. Mais ce point paſſe chez nous pour vn
        <lb/>article de foy, que la plus grande marque de lahai
        <lb rend="¬" break="no"/>ne que le Ciel nous porte, paroiſt en cet amour que
        <lb/>le Roy &amp; la Reine continuent d’auoir pour ce
        <lb/>fugitif, que nous pouuons iuſtement nommerpar
        <lb/>ces belles paroles de Tacite, parlant des Aſtro
        <lb rend="¬" break="no"/>logues,
        <lb/>Mal quo ſemper &amp; vetabitur rniaebitr.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
