<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3069_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La réfutation des articles de la paix qui ont été passés
          à Ruel, ensemble les véritables nouvelles reçues de leur réformation.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=U5jjwr839Y4C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Réfutation (la) des articles de la paix qui ont été passés à Ruel,
            ensemble les véritables nouvelles reçues de leur réformation.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="4"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310344</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3069. Réfutation (la) des articles de la paix qui ontété passés à Ruel ,
          ensemble les véritables nouvelles reçues lié F. &amp; f 4&amp; de leur réformation. (S.
          1.), 1649, 4 pages. Le duc d'Orléans généralissime! le duc de Beaufort son lieute- 1 oi
          /&lt;,z) nant général ! le prince de Condé renvoyé dans son gouvernement r de Bourgogne !
          Mazarin chassé ! V^ . P* •*• * " H faut bien que cela ait eu quelque retentissement ,
          puisqu'un imprimeur a jugé à propos d'en donner une autre édition, en ajou tant au titre
          ces mots : les 14 et 15 mars 1649 , et avec la date de 1648!</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">réfutation</term>
          <term type="subject">Paix de Rueil</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_15" source="Moreau">
          <p>Signature du traité de Ruel</p>
          <date when="1649-03-11">1649-03-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA
        <lb/>3
        <lb/>REFV TATION ?
        <lb/>DBES
        <lb/>
        <lb/>ARTICLES
        <lb/>DE PAIX,
        <lb/> 1 oNr ESTE PASSEZ ARVvEL
        <lb/> n EFa
        <lb/>aeles cues de lear refomaais,
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/> le a, 1s5 Mars1é́49.
        <lb/>ns
        <lb/>M C LvII1.
        <lb/>l1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>E
        <lb/>la <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>Sv
        <lb/>3
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>An.
        <lb/> E4 REFVTTION DES ARIICLES
        <lb/> de Paix qui ont eſté́ paſſez à̀ Ruel; Enſemble les ve
        <lb rend="¬" break="no"/> riables ouaelles recegẽs g leur reformation,:
        <lb/> A es on a veui tant de nouuelles, &amp; ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais on en veid de moins aſſerees, nous re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemblons iuſtement en cecy à ces malades
        <lb/> qui recçoiuent toutes ſortes de remedes, ſans
        <lb/> receuoir ſoulagement en leurs maux, &amp; qui
        <lb/>augmentent leur fieure par les ſoins les nquietudes
        <lb/> qu’ils en prennent Comme nous ſommes malheureuſe
        <lb rend="¬" break="no"/> ment trauaille de la guerre, &amp; que nous defirons paſſion
        <lb rend="¬" break="no"/> nement la Paix, toutes les nouuelles nous en ſant agrea
        <lb rend="¬" break="no"/> Eles, bien qu’elles ne ſoient pas vrayes, ſans conſiderer
        <lb/> qu’eſtant ainſi, elles nous cauſent plus de troubles qu’au
        <lb rend="¬" break="no"/> parauant. L’arriuée de nos Deputez qui venoient de Ruel,
        <lb/> ne nous faiſois-elle pas eſperer vne Paix ſoſide &amp; de du
        <lb rend="¬" break="no"/> rée Et les rticles qui en furent veues le lendemain, n’en
        <lb/> eſtoient-ils pas comme le ſceau,&amp; le earactere Et peanz
        <lb rend="¬" break="no"/>l moins nous voyons dans la ſuitte, que les choſes ſoat en
        <lb/> enſlnelſe e eneunr en n le er enue nen
        <lb/> uoir, ny executer, à moins que nous voulions nous ſou
        <lb rend="¬" break="no"/> mettre à des conditions honteuſes, &amp; indignes ’vn eœur
        <lb/> vray ement François, &amp; nous rendre eſclaues d’vn perfide
        <lb/> Eftranger, qui n’eſtant né que pour ohey pavneambi
        <lb rend="¬" break="no"/> tion naturelle aux ltaliens veut commander à vn Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>J ae Vainqueur des ations, à vn Peuple qui aymetrog
        <lb/> la iberté pour eſtre gourmandé en ſes aEtions: Non, non,
        <lb/>J Fes François paſſeroient pour les plus laſc hes du monde
        <lb/>J s’ls obſeruoientdescondirieos qul leur ſeooient peejudicia
        <lb rend="¬" break="no"/> les, &amp; s’ils n’eſtoient aſſe 2 reſolus pour choiſir plſoſt vne
        <lb/> mrt glorieuſe, qu’vne vie ſans hooneut &amp; ſans-courag.
        <lb/> Quelle apparence que nous abandonmons des P inces qu.
        <lb/>ont ſi courageuſcement cexpoſé leur vie pourd. defenſe . <pb n="4"/>
        <lb/> i.
        <lb/>1
        <lb/>4
        <lb/>Ia noſtre: ou que nous ſonfftions, que le ylus auguſts,:
        <lb/>comne le plus equitable Senat du monde, ne ſoit pſus ce
        <lb/>qu’il eſt. Ainfi qu’l a ete deſiré dans los Articleſigeen
        <lb/>Quel object d’horreur &amp; d’animoſitez, ſerois-cé de voit.!
        <lb/>vn Eſtran ger ſans vertu, ſans merite, ſans naiſſance, s’aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeoir ſur les Fleurs de Lys, &amp; tenir rang parmy les Princes.
        <lb/>Comment pourrons nous voir auſſi nos yvoiſins ruinez
        <lb/>ſous la charge des ſubſides, eux qui n’ont eſpereé qu’en
        <lb/>nous, &amp; qui ſe ſont touſiours perſuadé que nous les aſſ.
        <lb/>ſterions de nos atmes, de nos biens, &amp;e nos forces.
        <lb/>Mais enfin, comment ſouffrir cette malheureuſe engeance
        <lb/>de Malotiers &amp; Partiſans, qui comme ſangſuës affamée
        <lb/>ſuccent les peuples iuſques au ſang, &amp; les font mourir de ea
        <lb rend="¬" break="no"/>ge. II faut donc croire que les Attieles de Pax ſlgnez
        <lb/>Rel ſont pour la pluſpart faux, comme ils ont ete diſtri
        <lb rend="¬" break="no"/>buez par la viſle de Paris, ou que Meſſieurs les Deputéz
        <lb/>feront en ſorte de les faire reformer, ou blen qu’ils ſeton?
        <lb/>abſolument refuſez. De cetrte reformation, nous en auois
        <lb/>receus des aſleurances tres- cercaines, ſelon les lettrtes ſecret
        <lb rend="¬" break="no"/>tes enuoyées de ſainct Germain, qui diſent ce qui s’enſuit.
        <lb/> Que Monſeigneur le Due d’Orleans, nde deſa M
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté, eſt touſiours Generaliſſime de ſes armées.
        <lb/> Que Monſieur le Duc de Beaufort ſera ſon Lieute
        <lb rend="¬" break="no"/>nant general.
        <lb/> Monſeigneur le Prince de Condé ira en ſon Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueruemen de Bourgogne pour le ſeruice du Roy e
        <lb/>de l’Eſtat.?
        <lb/>Monſéigneur le Ptince de Conty ſerr Gouuerneur de
        <lb/>la Champagne &amp; de la Brie.
        <lb/>Le Cardinal Mazarin ſe retirera preſentement hors
        <lb/>de la France.
        <lb/>’Arehidue Leopold, qui eſt aupres de Noyon ,:s’en
        <lb/>ret urneta à ſn poſte.
        <lb/>Les villages d’alentour de Paris qui ont eſté ruinez des
        <lb/>gens de guerre ſeront remboutſez, comme il en ſera. or
        <lb rend="¬" break="no"/>donné par le Conſeil ſelon les informations qui en ſeron
        <lb/>faires pa les Commiſſaires eſtablis pour cét aet.
        <lb/>FIN.
        <lb/>Ai
        <lb/>rou e
        <lb/>u </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
