<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3072_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Réfutation ou censure des libelles intitulés : Requête
          civile et la Vérité reconnue.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=de6Q8rSo1RUC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Réfutation ou censure des libelles intitulés : Requête civile et la
            Vérité reconnue.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 311060</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3072. Réfutation ou censure des libelles intitulés : Requête civile et la
          Vérité reconnue. (S. 1., 1649), 7 pages. Il n'y a rien contre le second , et si peu que
          rien contre le pre mier, dont le titre complet est : Requête civile contre la conclusion
          de la paix.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">réfutation</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_19" source="Moreau">
          <p>Arrivée du prince de Condé à Paris</p>
          <date when="1649-04-16">1649-04-16</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>REF VTATIONS
        <lb/>CcENSvVRES
        <lb/>euvesrs eviui
        <lb/>VERITE
        <lb/>RECONNVE.
        <lb/> M. DC XLI X <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>’
        <lb/>3
        <lb/>REFVTATION OV
        <lb/>Cenſure Des libelles intitu
        <lb rend="¬" break="no"/>lés, Requeſte Ciui le, ſur
        <lb/>la concluſion de la
        <lb/>Paix.
        <lb/>Et de la Verité Recogë
        <lb rend="¬" break="no"/> Vi que tu ſois quias osé attaquer non ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/> emen les particoiers &amp; les perſonnes les
        <lb rend="¬" break="no"/> plus rele uées du Royaume, mais la France
        <lb/> meſme dont tu as terny la reputation par
        <lb/> es paroles ſcandaleuſes, &amp; qui ſons yn fau
        <lb/> tiltre deRequete Ciuille, as prodigné l’h6.
        <lb/>neur de ta parrie, ſcçathe que c’eſt à toy à qui ie parle
        <lb/>maintenant quoyque tu ne merite plusque le fer ou le fe
        <lb/>voir les plus rigoureux tourmens qui furent iamais inuen
        <lb rend="¬" break="no"/>tez par la malice des Tyrans. Ie ne doute point que tu
        <lb/>n’aye eſté engendré pe quelq’autre creatare que lho
        <lb rend="¬" break="no"/>me, &amp; que quelque demon ne t’aye donné l’eſtre pour en
        <lb/>ſuite metrre au iour vn crime qui faict horrteur à toute
        <lb/>la nature, &amp;e qui donne de l’eſtonnement à ceux qui
        <lb/>auoient plus d’a duerſion pour les perſonnes que tu as
        <lb/>diffamés, ne t’imagine point qu’on qualifie ta piece du
        <lb/>tilrre de hardieſſe, elle ne peut porter d’autre ronm
        <lb/>que celuy de l’impieté &amp; de l’abomination, ne me dis
        <lb/>A ii
        <lb/>
        <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>poin ue ie pale comme y eſtant iterreſſ. arie
        <lb/>ne crois pas que tu ne voie blen que tu es dig de
        <lb/>tout ce, que ’lemonde à de cruel pur panirtes ſorfaits
        <lb/> autretois on a falt desj Satyres, mais ce neſtoit ,laaas
        <lb/>que contre dos perſonnes de peu de metite, ooà
        <lb/>fait des inuetues. mais cça eſté́ bien ſonuent cntre
        <lb/>les uices pluſtot queconmtre les bomes, &amp; ianads
        <lb/>on a entreprls de parler’contre toute-vne natio n
        <lb rend="¬" break="no"/>tre vn Royauime entier-, &amp; conre fa parie, tu s dbuc
        <lb/>Ie ſeul qui as ose, ce que n’a poirt entrepris le plus
        <lb/>hardy des hommes dans la plus grande diſſolurtlon des
        <lb/>nœurs, tu as ds-ie ose difamer par ta plume enue
        <lb rend="¬" break="no"/>nihee, ra -Patrie, &amp; la Natio dont tu deois pluſtoſt
        <lb/>conſeruer l’honneur au peride ta vie pour te conſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uer le nom de bon compatriotte. C’eſt vne leçon que
        <lb/>nous apprend la Loy de nature, ce qui ne fuit cro
        <lb rend="¬" break="no"/>re qe tu ésblen deſhasuré,-puis qu’elle ne te l’a pa;
        <lb/>enſelgnee, pour moy i’eſtime que tu n’as iamais eu
        <lb/>d autres Maiſtres qe desMarmites,&amp; que etnaom
        <lb/>n’eſt aurre que le Cuiſtre par excellence ou le loüilln
        <lb/>de Cuiſae cela me porſuade que tu penſbs. parlerà
        <lb/>de choux„ on parlant aux plus Eminentes teſtesdu
        <lb/>Ry aumeMais pour ne poiatbatrre iey l’lniuti
        <lb rend="¬" break="no"/>emet &amp;. faire voir aux ieuy de tout le monde la laſ
        <lb rend="¬" break="no"/> chete de t piece, ie dis qu’i n'y a aueune partie d’i
        <lb rend="¬" break="no"/>e!le qui e prouue aſſez la ſoibleſſe de ton eſpiie &amp; da
        <lb/> dbiliré de ton ceruea Les perſones que tû’atta
        <lb rend="¬" break="no"/>ques ſout, la Reyue, le Cardinal, le Prinee ’de
        <lb/>Oondé &amp; le Parlement tant en genera qu’er particu
        <lb rend="¬" break="no"/>Jier; Pour ce qui tegarde le Cardialie he preterids
        <lb/>pSm eſtende icy bien au longpou dreſſar ve’Apo
        <lb rend="¬" break="no"/>logi enſà f nueut, car il y en à’tant qui ont paeſe eon
        <lb rend="¬" break="no"/>rre luv; q’l eſt preſque ipoibleé d’eatnepréndreſa
        <lb/>deence ’moins que de voaloir: quaſiruerſeilaeér
        <lb rend="¬" break="no"/> uelle à tour le monde; qu eſt aſſez peoſuadé du ed¬.
        <lb/>traire de ce que ie voudrois dire. J qaſfé dene a’la
        <lb/>parrie <pb n="5"/>
        <lb/>parie qui parle- de la Reyne. Certes ie n’ay iàmais
        <lb/>efté-plui eſfonne que quand i’ay faict la leture des mots
        <lb/>abominables que tu as vonis contae ſa-laieſte, &amp; de
        <lb/>vray qul ne voit que tu diffame en meſmetemps non leu
        <lb rend="¬" break="no"/>lement la Reine, mais le oy naeſme &amp; tout le loyaume,
        <lb/>ie le ferois touchaer au doigtplus ſenſiblenment ſi l’oſois
        <lb/>faire recit de tes iniures, mais l’horreur que l’en conçois
        <lb/>m’en donne de l’aduerſion, ſuffit de dire que ſ la Reine
        <lb/>eſtoittelle que ru la depeint, il reſulteroit de ſon infamie
        <lb/>vn grand affront &amp; vne tache trop viſible ſur la perſonne
        <lb/>du Roy qui a tiré ſon origine de cette’Prmceſſe, x de
        <lb/>vray l’o dit communemét qu’vn bon arbre fait les bons
        <lb/>fruite, &amp; que les mauuais neporent ien qui vaille,
        <lb/>conſiderez cecy vous autres meſſieurs qui auez veu les
        <lb/>impoſtures dont il a chargé voſtre Regente, &amp; faites vn
        <lb/>pe refſexion ſuir les paroles que i’auauce, car i’aduoué
        <lb/>que ie n’oſe pas m’arreſter longtemps ſur cette matiere
        <lb/>que ie econnois ere auſſi dangereuſe quelle porteduſçi
        <lb rend="¬" break="no"/>dal, vousremarquerezſans doute cometoute la France
        <lb/>s’en doit teſentir puis qu’en oſtant l’honneur a celle qui
        <lb/>ient les reſnes de l’Eſtat, on oſte par conſequent la gloire
        <lb/>de coute la Monarcbie. Lesnarions eſtrangeres no esac
        <lb rend="¬" break="no"/>cuférois de laſcheté ou pluſto d’impieté d ſoufr ir vne
        <lb/>teſte chancreuſe &amp; pourrie, &amp; nousdos pouartions pas eui
        <lb rend="¬" break="no"/>er le blaſme de la poſterite, or cela me ſe pouuant faire
        <lb/>à cauſe de laReine qui gouuerme a preſent, ie nay rie
        <lb rend="¬" break="no"/> utre choſe à conclure ſinou que la Reueſte Ciuilſe eſt
        <lb/>nciuille, par ce quele et menſongero&amp; trompeuſe..
        <lb/> Ces meſimes raifſons fone.auſfi contre ce qui eſt dit du
        <lb/>Prince de Condéque tu publieauoir vne aduerſion mani
        <lb rend="¬" break="no"/>fefte contre la Prineeſſe ſa femme à raiſon de quoy la Rei
        <lb rend="¬" break="no"/>ae uyapromis (à trraduis3 de pourſuure ſon alliance
        <lb/>auet Madeaoiſelle, &amp; de rompreauecſa premiere fem
        <lb/>me, maisles preuues ſont trop foibles paur le perſuder
        <lb/>&amp; lesarres que Mad. la Princ effea deſia donné de ſafecõ
        <lb/>dite, oot tropde poids pour ne pas preſcher hantement
        <lb/>B
        <lb/>1
        <lb/> . <pb n="6"/>
        <lb/>Iimpoſſioilit́ de ta prppoſſiion: Car ie croisque tu pas
        <lb rend="¬" break="no"/>le icy a des Cacholiques &amp; non aux Huguenots, d’Aa.
        <lb/>gleterre, queneſe ſoueient guere de rompes vn aciage
        <lb/>our en fairo van aurequand il en nt la puiſſance. Nous
        <lb/>ſommes icy dans vnpays fidel, &amp; celuy doat tu parle et
        <lb/>ſls det’Egliſe, &amp; partant tu es ridicule en ce que tuas ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uancé. Celau’et que trop palpable...
        <lb/> Il ceſte a refuterles faucetaz que contient ladite Re,
        <lb/>queſte contre-le Parlerment. C’et a vray dire va paiut ou
        <lb/>ie ne trauailleray pas beaucoup, puis qu’il ny a perſonne
        <lb/>qui ne ſçach aſſez les ſoins qu’ont apportez Meſſieurs d
        <lb/>ee corpoaà l’acconmmodement des affairos, ioſçay bi qu9
        <lb/>quelques brouillons y ont trouué aà̀ redire &amp; ontre auges
        <lb/>lIautheur de la ſufdite pjece, naais ie ſçay auſſi qu’ils ſe
        <lb/>ſont abuſez, &amp; qu’en calomniant les trauaux du Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment tant en general qu’en particulier, il ont aſſez mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre que leurs deſſeins eſtoient de profiter des troubles &amp;
        <lb/>non pas de proeurer la ſeureteé &amp; le repos vniuerſel du.
        <lb/>peuple, &amp; defait, il ny a eu que des crocheteurs &amp; des,
        <lb/>marmitons qui ont controlez les aions duparlmentſur
        <lb/>la concluſion de la paix, tous les ſages ont reconnu que
        <lb/>c’e ſtoit vne choſe neceſſaire tant pour vn party que pour
        <lb/>l’autre; &amp; partant on ne pouuois en differer l’executisa
        <lb/>ſans ſe rendr ennemy du bien de la France. Ie pourſuiue
        <lb rend="¬" break="no"/>rois volontiers dans vn ſi beau chemin, &amp; ne trancherois
        <lb/>pas ſi court, n’eſtoit que chacun eſt de mon opinion &amp;
        <lb/>qu’il n’eſt pas beſoin de raiſons pour ſe renger a mon ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>timent. Ie n’ay propoſeé le ſuiet que pour y faire penſer
        <lb/>ceux qui ont eſté deceus par les erreurs de la Re queſte, &amp;
        <lb/>pour dire à l’autheus d’icelle que quand bien il n’auroit
        <lb/>pas menti, il deuroit pourtant s’eſtre teu, au refte ſi quel
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’vn s’eſtoit laiſſéaller aux tromperies de ce Charlaran,
        <lb/>ie le prie ſeulement de penſer attentiuement à cha que are
        <lb/>ricle de la pijece &amp; il en decouurira les fourbes l’auois re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolu de les deduire bi en amplement mais ma charge o¬ <pb n="7"/>
        <lb/>2
        <lb/>t
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/> 7
        <lb/>bligeanta partir plutoſt queie n’eſperois, ie nay peu venir
        <lb/>a bout de ce deſſein, c’eſt pourquoy ne vous eſtonnez pas
        <lb/>ſi ie vous donne quelque choſe mal digere, mais gouſtz
        <lb/>le a loiſir &amp; ſcachez que les Caualiers ne parlent bien ſoa
        <lb/>uent que lors qu’ils ſont a cheual, &amp; principalement qui
        <lb/>les affaires pour leſquels on a couſume de les emp’o
        <lb rend="¬" break="no"/>yer, lesforcent de marcher, ie luis toutefois bien
        <lb/>marri de cette rencontre inopinee qui me cotraint de
        <lb/>finir céentretien, &amp; n’en ay pas d’gure conſolation que
        <lb/>celle que i’eſpere des lecteurs, qui auront la patience
        <lb/>comme ie meperſuade, de faire vne emple refſexion ſur
        <lb/>cette cenſure, pour ſupplier a ce qu’on pourroit deſirer
        <lb/>de moy. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
