<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3035-ii_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Recueil de diverses pièces curieuses de ce temps, sur
          l'impritné à Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17466"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Second recueil des pieces curieuses de ce temps.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2982652">Rouen</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="1"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49048" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49048"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10041-2</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Recueil éditorial. Autre édition : "Jouxte les coppies imprimées a
          Paris. Et a Rouen. M. DC. XLIX." (BM00205). Table. La reception de Messieurs les gens du
          Roy à Sainct Germain en Laye, &amp; de celle du Courrier d'Espagne au Parlement de Paris,
          luy presentant la lettre de l'archiduc Leopold, avec toutes les harangues qui ont esté
          faites, &amp; la response de la Reyne. Lettre de l'archiduc Leopold, envoyée au parlement
          de Paris. Lettre envoyée de Saint Germain à l'imprimeur. Les dernieres paroles de monsieur
          le duc de Chastillon mourant, a monsieur le prince de Condé. Discours d'Estat et de
          religion, a messieurs du Parlement. La verite sans masque de la misere persecutée, ou La
          plainte des pauvres a la reine, contre le cardinal Mazarin. La harangue du courier
          extraordinaire envoyee par N.S.P. le Pape à la Reyne regente. Manifeste au Roy, contenant
          quel doit estre le conseil d'un prince. A la gloire du Parlement. Par L. S. D. T. Contract
          de mariage du Parlement avec la ville de Paris. Lettre d'un religieux envoyée à
          monseigneur le prince de Condé à Sainct Germain en Laye. Lettre d'une religieuse presentee
          au Roy &amp; à la Reyne regente le premier février 1649, pour obtenir la paix. Lettre
          d'une religieuse presentee au Roy &amp; à la Reyne regente le premier février 1649, pour
          obtenir la paix. Advis sur l'Estat.</p>
        <p source="Moreau">3035. Recueil de diverses pièces curieuses de ce temps, (o F -'7 (' »^rv
          sur F impritné à Paris. Rouen, par les imprimeurs de la cour (de Parlement), 1649.
          I-ftecM-eA^j Il y a quatre recueils ; les deux premiers ont paru chez Ber- thelin. J'ai vu
          sous le même titre un petit in-12 de 80 pages aussi im primé à Rouen, mais sans indication
          de lieu. Enfin on rencontre un Premier recueil de diverses pièces cu rieuses de ce temps,
          sans nom de lieu et seulement avec la date de 1649.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">recueil</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="yes"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">France -- 1648-1653 (Fronde)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-16" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>SECOND
        <lb/>RECVEIL
        <lb/>DES PIECES
        <lb/>CVRIEVSES
        <lb/>DE CE TEMPS <figure type="decoration"/>
        <lb/>Sur l'imprimé à Paris
        <lb/>A ROVEN, Par les Imprimeurs de la Cour.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permiſſion.</imprimatur>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/> 8tordteô
        <lb/>oooſooheooAoipeeé
        <lb/> TT e
        <lb/>TABLE DES PIECES CONT E
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>nüs en ce ſecond Recuieil.
        <lb/>A Recept ion ſaite à Meſſieus les Cens du Ro5
        <lb/>T
        <lb/>p. 1
        <lb/>L à S. Cormain en Laye,
        <lb/>Hlarangue faite à̀ la Reyne à S. Germain, &amp; la Ceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>p. 5 4
        <lb/>ponſe de la Ceyne,
        <lb/> La Recaption ſaite au ourier d’Eſpagne au Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de Paris,
        <lb/>p. 4
        <lb/>Lettre de l’Archiduc Leopold, par luy enuoyé́e au
        <lb/>Parlementde Paris par le ſuſdit Courier, &amp; le
        <lb/>diſcours par luy tenuaudt Parlement, p. 6
        <lb/>L etrre enuoyée deS. Cermain à l’Imprimeur, p. 2
        <lb/>Les dermieres parolles de Monſieur le Duc de
        <lb/>Chaſtllon, mourant, à M. le Prnce, . 10
        <lb/>Diſcours d’Eſtat &amp; de Rligion, à̀ Meſſieurs d
        <lb/>Parlement,
        <lb/>p. 17
        <lb/>La veritéé ſans maſque de la miſere perſecutée, ou
        <lb/>la plainte des Pauures à la Reyne, contre le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal Mazarin,
        <lb/>p. 23
        <lb/>Harangue dus Courier Eetraor dinaire enuoyé par
        <lb/>N.S. P. le Pape à la Reyne Regente, p.33
        <lb/>Maniſeſte au Roy, à la gloire da Parlement, p36
        <lb/>Coatract de Mar iage du Parlement aaue la rville de
        <lb/>p. 43
        <lb/>Paris,
        <lb/>Ltrre d’vn Religieux enuoyeée à Monſeigneur le
        <lb/>Prinr de Condé,
        <lb/>p.5j
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>!
        <lb/>
        <lb/>2
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="12"/>
        <lb/>(
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>Letre d’vne Religleuſe preſht́s au Roy &amp; à l
        <lb/> Repne pourobtanmir las Pauix,
        <lb/>Adus ſar l’Eſta,
        <lb/>p. 64
        <lb/>p. 67
        <lb/>L’ombre du grand Armand Cardlal ds Ricbelies,
        <lb/>parlant aà lIules Maarin.
        <lb/>p.3 <pb n="13"/>
        <lb/>1
        <lb/>ots tldlaûdllolot
        <lb/>Q aedrea e eu lEies
        <lb rend="¬" break="no"/>6s oſséai
        <lb/> A as 4s
        <lb/>T
        <lb/>LA
        <lb/>D DDTI
        <lb/>7
        <lb/>
        <lb/>IEIEII I U N
        <lb/>lM
        <lb/>
        <lb/>
        <lb/>T
        <lb/>DE MESSIEVRS
        <lb/>
        <lb/>LESGENS DVROY ASAINCT
        <lb/> Germain en Laye, &amp; de celle du Courier d’Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pagne au Parlenent de Paris, luy preſentant
        <lb/> la Lettre de l’Archiduc Leopold, auec toutes
        <lb/>les Harangues qui ont eſté faites, &amp; la Reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ponſe de la Reyne.
        <lb/>gs A guerre fait vn chemin à lal Paix; Et ſa
        <lb/> doueeut vauit relement les hormmes qu’ils
        <lb/> la vont chercher au milhieu des combats,
        <lb/>lieie erae ei elee
        <lb/> riuer à la tranquilité.
        <lb/>C’eſt ce qu’ont genereuſementfait iuſques
        <lb/>à preſent Meſſieurs de Paris; ils ont monſtré a hos enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis qu’il leur appartenoit uſi bien de defendre les Loix
        <lb/>du Royaume, que de les-ſçauoir; &amp; que leut ſage Politi¬!
        <lb/>que ſç̧ait fort bien chercher ſon aſſeutance dans vne iuft
        <lb/>deffence,. quii nous fera voir quelque rayon de Paix au
        <lb/>tauers des troubles de la France: Il’a par au temps qu’or
        <lb/>ne l’eſperoit point &amp; dedans &amp; dehors le Royaume, &amp;
        <lb/> eſclaté́ aux yeux de noſtre Auguſte Parlement &amp; de tout
        <lb/>Paris, &amp; nous a fait voie de la bonte de la Reyne, &amp; de la
        <lb/>fidelitedans-les Eſpaguols nos ennemis, <pb n="14"/>
        <lb/> 1
        <lb/>E
        <lb/>2
        <lb/>1
        <lb/>C ue ie vous feray voir clairemene dans cette briefue
        <lb/>raration.
        <lb/>Vous ſç̧auez qu’il arriua, il y a que lques ioars, deux Hle
        <lb rend="¬" break="no"/>raults à ’aris, auſquels le Parlement ne voulut point don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner audence, pouſſeé par ces deux motifs: Premierement,
        <lb/>Parce qu’il n’eſtoit point Criminel; Secondement, parce
        <lb/>qu’il neſtoit point Souuerain. Il iugea donc à propos de
        <lb/>deputer Meſieurs les Gens du Roy vers la Reyne pour re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceuoir ſes volontez. Le deſſein fut retardé deux iours,
        <lb/>futé de Paſſe-part, ldquel fur enuoyé de Sint Germain
        <lb/>auec ceſte inſcription ; A Meßieurs Tallaa, Meliand Bai
        <lb rend="¬" break="no"/>gnon, cy deuant nos Adocats &amp; Prorer Generdaux dans noſtre
        <lb/>Cour de Parlement, laquelle eſtonna fort ces Meſfieurs, qui
        <lb/> ont touſiours paſſionnément deſiré ſe conſeruer dans leurs
        <lb/>dignitez, comme dans l’obeyſſance qu’ils doibuent au
        <lb/>oy. ls refuſent donc ce Paſſe-port, &amp; le. deſplaiſir de
        <lb/>l’auoir veu fut chaſſé par vn autre bien different, &amp; en
        <lb/>bonnc forme; auec lequel ils partent de ceſte ville le dix
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeptiéme de ce mois, &amp; ſont accompagnez des Archers
        <lb/>de la ville iuſques à Chaliot: o ils furet reeeus &amp; eſcor
        <lb rend="¬" break="no"/>te2z de inquante Caualiers iuſques à Saint Cloud, où
        <lb/>Monſieur de Grandmont apres leur auoir donné à des jeu
        <lb rend="¬" break="no"/>ner les conduit iuſques à Chatou auec le Regiment de la
        <lb/>Reyne &amp; de Mazarin; d’ouì ils furent menez &amp; eſcorp
        <lb/>par d’autre Caualerie iuſques à Saint Germain. Cette gl
        <lb rend="¬" break="no"/>riecuſe eſcorte leur fut preſque tauie par la Reyne, Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeigneur le Prince, &amp; Mazarin, leſquels furent d’aduis ( le
        <lb/>Conſeil eſlant aſſemblé́ ſur cette deliberation) de ne leut
        <lb/>en enuoyer point: mais les autres aduis l’emporterent, &amp;
        <lb/>furent conduits, comme i’ay dit, &amp; receus tres-honorable
        <lb rend="¬" break="no"/>ment à Saint Germain. Tous les habitans de cette place
        <lb/>&amp; toute la Cout ſe reiouyſſoient dans la penſée qu’ils
        <lb/>auoyent que ces Meſſieurs eſtoient venus cher cher la Paix,
        <lb/>pour leur donner &amp; nous l’apporter dans Paris, tant il eſt
        <lb/>vray que les hommes naturellement n’ont de l’amour que
        <lb/>pour la Paix, &amp; de l’horreur que pour la Guerre. On di
        <lb/>meſme que noſtre bonne Reyne quitta à l’arriuée de ce <pb n="15"/>
        <lb/>Meſſieurs la triſteſſe qu’elle auoit conceuë dans ls
        <lb/>conſideratian des miſeres de ſon Peuple, pillé &amp;
        <lb/>maſſacré par des barbares, qui ne connoiſſent ps
        <lb/>les noms de Pieteé &amp; vraye Religion, puis qu’ils ap
        <lb rend="¬" break="no"/>partiennent à vn Miniſtre.
        <lb/>Elle les reç̧oie donc auec les tendreſſe; d’vne
        <lb/>bonne Reyne enuers ſes Suiets, &amp; eſcoute paiſible
        <lb rend="¬" break="no"/>ment leurs ſouſmiſſions &amp; celles de tout Paris qu’ils
        <lb/>exprimerent en ces termes
        <lb/>ADAME,
        <lb/> Nous apportons à vos pieds nos Vies &amp; nos Liber.
        <lb/>tez, comme vos fidelles Subjets, auec celles de vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Parlement, &amp; de tout Paris, qui ne ſouſpi
        <lb rend="¬" break="no"/>rent qu’apres voſtre retour, &amp; ne font des vœux
        <lb/>que pour voſtre preſence. Nous reconnoiſſons que
        <lb/>le Ciel irrité, auec voſtre perſonne, &amp; celle d
        <lb/>Roy noſtre Sire, à cauſe de nos crimes, nous à ra
        <lb rend="¬" break="no"/>uy tout noſtre bon-heur: mais nous eſperons qu’il
        <lb/>nous redonnera auec vos Maieſtez noſtre tranquil
        <lb rend="¬" break="no"/>lité. Les Heraults qui ſont venus de voſtre part à
        <lb/>Paris, en font naiſtre quelque eſperance dans nos
        <lb/>cœurs; &amp; alors nous les auons regardez non pas
        <lb/>comme des perſonnes qui nous venoyent anoncer
        <lb/>la Guerre, mais comne des Meſſagers de Paix.
        <lb/>Neantmoins l’obeyſſance que nous auons conſa
        <lb rend="¬" break="no"/>creée en naiſſant à vos Maieſtez, &amp; que nous auons
        <lb/>conſerueée iuſques à preſent, nous a empeſché de les
        <lb/>eſcouter comme des Souuerains. Et l’integrite de
        <lb/>nos vies, &amp; la paix de nos conſciences nous a em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſché de receuoir d’eux noſtre condamnation,
        <lb/>comme criminels, mais nous ſommes venus appor
        <lb rend="¬" break="no"/>ter à vos pieds nos ſouſmiſſions, &amp; receuoir vos eo
        <lb rend="¬" break="no"/>lontez. Dans le refus de donner audience à vos He
        <lb rend="¬" break="no"/>raAults, vous onuez ſeulement remarquer l’obeyſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance de vos Subiets, qui la veulent porter dansle
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>¬ <pb n="16"/>
        <lb/>1
        <lb/>21
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>E
        <lb/>1
        <lb/>ombeau, &amp; l’innoeence de nos conſeils qui ne ten
        <lb rend="¬" break="no"/>dent qu’à aſſeurer voſtre Counonne, &amp; la conſeruer
        <lb/>cqntre l’effort de nos ennemis, au Roy noſtre Sire.
        <lb/>MA D A ME, ſi vous nous les auez enuoyez com
        <lb rend="¬" break="no"/>me à des Souuerains vous voyez nos reſpects, ô
        <lb/>comme nous reconnoiſſons que noſtre fidelité con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiſte dans l’obeyſſance dont nous venons aſſeure
        <lb/>voſtre Maieſté. Si vous les auez enuoyez vers nous
        <lb/>comme à des criminels, nous ſommes venus comme
        <lb/>Subiets receuoir vos volontez &amp; noſtre condam
        <lb rend="¬" break="no"/>nation.
        <lb/>Is acheuerent ces paroles auec la ioye de la Rey.
        <lb/>ne qui les eſcouta auec vne attention admirable, &amp;
        <lb/>auſquellea elle fit cette briefue reſponſe.
        <lb/>Ie npais auec affection le zele que vous auez pour le
        <lb/>ſeruice du oy, comme fidelles ſabiets, ie prie ſe Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment Paris de le continuer, &amp; prouner voſtre di
        <lb rend="¬" break="no"/>cue par des efſects qui ſoient dgnes d’a oy affetionaé
        <lb/>par ſes ſabiets..
        <lb/>Ces Meſſieurs ſortirent de Saint Germain auec
        <lb/>cette reſponce, fort contens, &amp; le dix neufieſme de
        <lb/>ce mois en firent larelatio au Parlement. Ils ne ſu!
        <lb/>rent pas ſi toſt entrez dans la grand’Chambre, que
        <lb/>vola vn Courien d’Eſpagne qui demande audience,
        <lb/>cela eſtonne l Compagnle, on delibere ſur ce ſuier,
        <lb/>&amp; l’aſpreſdinée de ce iour dix-neufieſme Feurier il
        <lb/>entra dans la grand’Chambre, où Meſſieurs eſtoient
        <lb rend="¬" break="no"/>aſſemblez pour l’eſcouter. On remarqua qu’il alla
        <lb/>iuſques au Parquet la teſte couuerte, &amp; eſtant inter!
        <lb/>rogé de Monſeur le Premier Prefident, s’il auoit
        <lb rend="¬" break="no"/>quelque choſe à dire à la Cou, il reſpondit, qu’il!
        <lb/>auoit des lettres aà luydonuer de la pat de ſon Alteſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe l’Ar chidue Léopold, leſquelles bMnſieur Payen
        <lb/>eſandes prir&amp; fitdalectuoe de cesnots. <pb n="17"/>
        <lb/>5
        <lb/> ûotall ltdbtſoeêo
        <lb/>seeeoo
        <lb/> e¬ 1
        <lb/>LETTRE
        <lb/>D TYT T7
        <lb rend="¬" break="no"/> 12
        <lb/> 1 1
        <lb/> LA IIAIV
        <lb/>1 4
        <lb/>LEOPOLD, ENVOYE’E
        <lb/>e
        <lb/>AV PARLEMNT DE PARIS.
        <lb/>ESSIEVRS,
        <lb/>Vous vous eſûtonnerez pofſible de voir de la fidelſitéd
        <lb/>dans vn ennemy, &amp; de l’infidelité dans celuy que
        <lb/>vous auez chargé de bien faits: Mais ſi vous conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>derez que la generoſité m’aprend à eſtre fidelle, meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me à mes ennemis, vous receurez de bon cœur ces
        <lb/>aduertiſſemens pleins d’affection. Le Cardinal Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>aarin a enuoý vers le Roy Catholique, mon Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, pour faire la Paix à quelque prix que ce fuſt, à
        <lb/>condition de luy donner nos troupes pour aſſeurer
        <lb/>la Couronne du oy, que la rebellion de ſes ſubjets
        <lb/>mettoit en éuident danger; Mais ſçachant que c’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoit pluſtoſt pour aſſeurer ſa vie, &amp; pour vous im
        <lb rend="¬" break="no"/> moler à ſa cruauté &amp; à ſa vengeance, fſeachant que
        <lb/>vous l’auiez declaré perturbateur du repos public &amp;
        <lb/>ennemy de l’Eſtat ; nous n’auons point voulu trait.
        <lb/>tes auec luy de la Paix, comme eſtant criminel &amp;
        <lb/>ennemy de la concorde. Confiderans outre cela les
        <lb/>mal-heurs qui ſortiroient d’vne telle Paix, qui allu
        <lb rend="¬" break="no"/>meroit vn iour entre nous des guerres bien plus ſan
        <lb rend="¬" break="no"/> glautes. Au conraie, ous auons eſtouffé nos hal¬ <pb n="18"/>
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>*.
        <lb/>1
        <lb/>14
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>nes dans la conſidetation de la ſiucerité de vos deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeins, que nous taſcherons auec nos troupes de con
        <lb rend="¬" break="no"/>duire aà la fi que vous deſirez. Ie prie le Ciel qu’il les
        <lb/>fauoriſe.
        <lb/> 4
        <lb/>E’Archiduc LE OPOLD
        <lb/> ILLE LME.
        <lb/>De Bruxelles ce ie. Feburier.
        <lb/>1é649.
        <lb/> Apres cette lecture Monſieur le premier Preſident
        <lb/>demanda derechef, s’il ne luy reſtoit plus rien à dire
        <lb/>à la Cour; à laquelle demande il ſatisfit par ce Diſ
        <lb rend="¬" break="no"/> Cours.
        <lb/> ESSIEVRS,
        <lb/>Decoa Le Roy Catholique, mon Maiſtre, pouuoit tirer
        <lb/> eſt prinoi- auantage des troubles de la France; &amp; cette occa
        <lb rend="¬" break="no"/>p cas vi- ſion ſembloit luy preſenter la victoire. Elle l’inui
        <lb rend="¬" break="no"/>oriam toit, mais elle ne la iamais attireé. Et il s’eſt eſt imé
        <lb/>pé i plus glorieux en vous offrant la Paix &amp; ſes troupes,
        <lb/>nnibas que d’embraſer la Vidoire qu’il auoit entre ſes
        <lb/>badeat,p
        <lb rend="¬" break="no"/>E mains. Vos villes de frontiere ſans garniſons, Arras,
        <lb/>Abauere. Bapaulme, Sainct Quentin, &amp; pluſieurs autres, ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>Eu , bloient ouurir les portes à ſon Alteſe l’rchidue
        <lb/>Leopold, &amp; luy dire tacitement, que le Cardinal.
        <lb/>Mazarin portoit ſes deſſeins a la ruine de la France,
        <lb/>puis qu’il auoit oſté́ les garniſons de ſes villes;, &amp;
        <lb/>ainſi les auoit abandonnées à ſon Alteſſe, deſquelles
        <lb/> alle ſe fuſt emparée, ſi elle euſt eſté moins genereuſe. <pb n="19"/>
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Elle a adjouſté́ à cette generoſité le refus de la Patx
        <lb/>à ce Cardinal, qui vouloit par des offres &amp; condi
        <lb rend="¬" break="no"/> tions iniques, achepter nos ſeruices contre voſre
        <lb/>Eſtat, &amp; ſe ſeruir de la Paix pour faire la guerre con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre vous; &amp; dans voſtre ſang &amp; celuy de tous les
        <lb/>François, aſſouuir ſes vengeances. Nous n’auons
        <lb/>point voulu mettre ſon crime en aſſeurance par nos
        <lb/>armes, &amp; luy ſeruir de Rempart’contre votre luſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, qui le pourſuit comme perturbateur du repos pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blic, &amp; ennemy des Roys: Au contraire, ie ſuis ve
        <lb rend="¬" break="no"/>nu de la part du Roy Catholique, mon Maiſtre, &amp;
        <lb/>de ſon Alteſſe Royalle, vous offrir la Paix; &amp; vous
        <lb/>dire qu’ils mettent entte vos mains leurs intereſts, &amp;
        <lb/>ceux du Duc de Loraine, qui ſont inſeparables; &amp;
        <lb/>que vous pouuez élire vne ville, où les Députez de
        <lb/>part &amp; d’autretrauaillent à conclure vne Paix, qui
        <lb/>portera la guerre dans l’eſprit du Cardinal Mazarin,
        <lb/>qu’ils eſperoient cela de la Iuſtice de vos Conſeils,
        <lb/>dans leſquels les Souuerains ont heureuſement au
        <lb rend="¬" break="no"/>trefois trouué leur repos, &amp; la fin de leurs guerres.
        <lb/>- Pour vous monſtrer outre cela qu’ils ont de la vene
        <lb/>ration pour voſtre vertu, &amp; de l’affection pour vous
        <lb/>&amp; voſtre Roy; ils vous offrent leurs troupes qui ſont
        <lb/>ſur la frontiere contre vos ennemis, leſquelles ils fe.
        <lb rend="¬" break="no"/>ront ſubſiſter, &amp; vous commander. Receuez, Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs, ces offres &amp; ces vœux; aymez la fidelité, meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me dans vos ennemis; &amp; monſtrez à tout le monde,
        <lb/>que vous ſçauez auſſi bien faire la paix que la guerre.
        <lb/>Toute l’aſſembleée craignoit que ce diſcours finiſt,
        <lb/>tant il eſt vray que celuy qui parle de la Paix captiue
        <lb/> facilement les cœurs, &amp; trouue par tout des audi
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs. Ce Courier ayant ceſſé Monſieur le premier
        <lb/>Preſident luy dit. qu’il donnaſt ſon Diſcours par é
        <lb rend="¬" break="no"/>crit à la Cour, &amp; qu’elle y reſpondtoit ſuceincte
        <lb rend="¬" break="no"/> ment.
        <lb/>Paris il n’eſt plus temps de craindre, puis que tu
        <lb/>trouues de la fidelité dans tes ennemis. La ſincerité
        <lb/>e
        <lb/>2
        <lb/>;
        <lb/>! <pb n="20"/>
        <lb/>11
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>4
        <lb/>i1
        <lb/>2
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>3
        <lb/>de tes intentions attire l’Eſpagne dans ton party.
        <lb/>Releue tes eſperances, &amp; les porte iuſques dans le
        <lb/>ein de ta victoire. Toute la terre veut prendre part
        <lb/>àta gloire, &amp; l’on voit tes ennemis t’offtir la paix
        <lb/>pour venir vaincre auec toy. Tu les as ſurmontez
        <lb/>plutoſt par ta vertu que par tes armes. Conduis tes
        <lb/>deſſeins à la gloire de ton Roy, &amp; celle de toutes les
        <lb/>Nations: Et toutes les Villes de la France marche
        <lb rend="¬" break="no"/>ront ſut tes pas. Voila deſia cette genereuſe Ville
        <lb/>de Melun qui a ſacrifié à ſa Patrie ſa Garniſon infi
        <lb rend="¬" break="no"/>delle, &amp; ’eſt eſtroittement iointe auec oy par les
        <lb/>meſmes chaiſnes dont elle a lié́ ſon traiſtre Gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/> neur. Voila la Victoire qui ſuit tes deſſeins: Tes Ge
        <lb rend="¬" break="no"/>aeraux l’ont arrachée le dix-neufieſme Feurier dans
        <lb/>la Brie à tes ennemis. Enfin tu fais aduoüer à tout le
        <lb/>monde que tu merites d’auoir vn Roy, puis que ton
        <lb/>ſang eſt le glorieux ptix dont tu veux le rachepter.
        <lb/>FI N
        <lb/>Sur l’imprisa à Paris.
        <lb/>2 OVE N, par les Imprimeurs de la Cour.
        <lb/>Auee Peraiſio.. <pb n="21"/>
        <lb/>1
        <lb/>93
        <lb/>o &amp;oaoe4
        <lb/>ſ ô oeôôdo
        <lb/>d6,- o
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/> e
        <lb/>LETTRE ENVOYE’E DE SAINT
        <lb/> y e-
        <lb rend="¬" break="no"/> Germain à l’Imprimeur.
        <lb/> ONSIER.
        <lb/>V L’eploy dont feu Manſeigneur le Duc de
        <lb/>Chaſtllan m’auoit honoré pendan ſa evie, m’ayant
        <lb/>donae beaucoup d’aceez aupres de luy, &amp; ayant re
        <lb rend="¬" break="no"/>connu dans toutes ſes actions vne inclination tres
        <lb rend="¬" break="no"/> Zelée paur le public; i’ayeré q’il eſaois denmoas de
        <lb rend="¬" break="no"/>noir de faire casoitr à ous le oonde quels ont
        <lb/>eſté́ ſes ſentimens. I’eſpere que les dernieres paro
        <lb rend="¬" break="no"/>les qa’il à̀ tenur d Moaſioar le Prince, ſuffirone
        <lb/>por effacer les impreſfions que ſon malheur pour
        <lb rend="¬" break="no"/>roit auir donné à ſon deſauantage, apres les auoir
        <lb/>recueillies aues ſoin, ie n’aureis pas diſeré à vour
        <lb/>euoyer la memoire, ſi i’euſſe trouué pluſtoſt la
        <lb/>comodité de vous le ſare tenmir ſeurement. JIs
        <lb/>voae prie de l mettre ens lmiere auec le plas de
        <lb/>ditigence que vous pourreZ; quoy que ie ne ſoia pas
        <lb/>connu de vous, ie ne doute point que vous ns
        <lb/>’accerdiez cette fſaeur, es conſideration d’o
        <lb/>bobme de qui la memoire doit eſlr par toat en ve¬.
        <lb/>rarjan.
        <lb/>DeS. Germain en Laye ce V’endrsdy
        <lb/> 12. Feurier 1649.
        <lb/>C
        <lb/>¬¬¬. -rLVpe4
        <lb/> e <pb n="22"/>
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>l
        <lb/>inltolotaûda
        <lb/> odl nfſfSnde ſfſe ſebdr8
        <lb/>aeee:e
        <lb/>opaeee
        <lb/>6 4
        <lb/>p
        <lb/>T
        <lb/>E
        <lb/> L
        <lb/>T V V
        <lb rend="¬" break="no"/>H HM
        <lb/>DIIN1 S
        <lb/>PAROLES DE
        <lb/>D A
        <lb/>D E
        <lb/>T¬ r
        <lb/>MONSIEVR LE DVC DE
        <lb/>Chaſtillon mourant,
        <lb/>A Monſieur le Prince de Condeé.
        <lb/>ZONSIEVR,
        <lb/>Puiſque les conſeils d’vn ſeruiteur
        <lb/> édele, &amp; d’vn am y pafionne ne pen
        <lb rend="¬" break="no"/>uent eſtre ſuſpets, &amp; qu’il me reſte
        <lb/>aſſez de force pour vous ex primer mes dernieres
        <lb/>penſées: ſouffrez qu’en cette extremité́ de ma vie ie
        <lb/>vous ouure encor vne fois mon cœur. Ces playes
        <lb/>toutes teintes du ſang que ie viens de reépandre pour
        <lb/>vous, ſeruiront de paſſage à voſtre veuë, &amp; feront
        <lb/>aſſez connoiſtre que mon zele n’eſt point alteré, &amp;
        <lb/>que ie ne veux employer les derniers momens quil
        <lb/>me reſtent, qu’à trauailler pour voſtre gloire, &amp;
        <lb/>pour voſtre conſeruation. Apres m’auoir engagé
        <lb/>da ns vos intereſts par des. obligations ſi preſſantes,
        <lb/>que s’il me reſtoit pluſieurs vies, ie ſerois touſiours <pb n="23"/>
        <lb/>dans l’impiſſance de les reconnöſtre; ce que j’ay à1
        <lb/>vous dire, ne peut eſtre ſoupç̧onué d’artifice: com
        <lb rend="¬" break="no"/>me voſtre ſeul intereſt me fait parler, ie parle auſſi
        <lb/>ſans déguiſement, &amp; ſans flatterie;, que ſi ie meſle
        <lb/>yn peu de chaleur dans mon diſcours, ie vous conju
        <lb rend="¬" break="no"/>re de lIa reccuoir comme les reſtes d’vne amitié mou
        <lb rend="¬" break="no"/>rante qui iette ſes dernieres eſtincelles.
        <lb/>Cette naiſſance illuſtre qui fait la premiete nmon.
        <lb/>tre de voſtre grandeur, &amp; ces autres qualitez qui
        <lb/>éclatent viſiblement en vous, ſont des biens que vous
        <lb/>tenez d’en-haut. Comme la Sageſſe infinie ne diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>penſe point temerairement ſes dons;ce n’eſt pas auſſi
        <lb/>inutilement qu’elle vous a combleé de tant de graces:
        <lb/>Elle vous a fait naiſtre ſujet d’vn Roy, pour le defen.
        <lb/>dre de l’oppreſion; Elle vous a fait naiſtre de ſon
        <lb/>ſang, pour le mettre à couuert de la tyrannie ; pour
        <lb/>peu que vous relaſchiez de ce ſoin, cette Majeſté
        <lb/>toute puiſſante vous peut deſauoü̈er. Il eſt vray
        <lb/>qu’e lle vous a preſcrit vne loy, dont l’obſeruation
        <lb/>eſt laborieuſe: mais elle vous a rendu cette neceſſité
        <lb/>facile par vne infinité d’auantages dont elle vous a
        <lb/>reueſtu.
        <lb/>Ce n’eſtoit pas aſſez d’eſtre venu au monde aue
        <lb/> cette obligation, il falloit que vos forces &amp; voſtre
        <lb/>courage répondiſſent à voſtre deuoir; le Ciel ne
        <lb/>vous a point refuſé cette grace, nous en auons veu
        <lb/>des effets, dont on ne peut ſe reſouuenir ſans ctonne¬.
        <lb/>ment; &amp; nos ennemis n’ont pas crû̂ ſe pouuoir con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoler de leurs pertes, qu’en mettant vos vi oires u
        <lb/>nombre des miracles. Auſ faut il auouer qu’elle
        <lb/>ſont au dela de la vray-ſemblance; &amp; la poſtenrite a
        <lb rend="¬" break="no"/>ra de la peine à croire qu’vn ieune Conquerant a
        <lb/>peine ſorty de l’enfance, ayt eſte conſideré comme le
        <lb/>Pere du peuple, &amp; le Protecteur de l’EIa.
        <lb/>Qu pOuuoient produire ces marueilles dans le
        <lb/>cœur de voſtre Patrie, ſinon vn ze le &amp; vne tendreſſe
        <lb/>pour vous; ſinon vne eſtime &amp; vn reſpe qui vous
        <lb/>!
        <lb/>l <pb n="24"/>
        <lb/>i
        <lb/>i
        <lb/> ini
        <lb/>! 1
        <lb/>!
        <lb/>!
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>12
        <lb/>oſoit regatdet comne ſon ſul appuy Aptes vous
        <lb/>auuir veu tant de fois triompher de nos ennenrs ſut
        <lb/>l froitlere, elle ne craignoit pas qu’vn ennemy plus
        <lb/>dngereux nous troublaſt au milieu de la France
        <lb/> du noins elléeeſpetoit qu’n temerité de cette ae
        <lb rend="¬" break="no"/>re vos ſetoit vn ſujet de nouueau trophće: mais h?
        <lb/>las! contre toute apparence elle n’a pas ſeuleme¬!
        <lb/>veu ce tonftre preſt à la deuorer, mais encor ele a
        <lb/>veu cette aſſiſtance qu’elle atendoit de vous, ſe
        <lb/>changet en perſecution. Elle a veu, &amp; elle voit ene
        <lb/>cot eeluy qu’elle penſoit deuoit eſtre fon defenſeur,
        <lb/> declarert ſon ennemy; &amp; pour mettre à̀ couert
        <lb/>vne teſte gtare &amp; criminelle, ietrer vne infinité
        <lb/>d’nnocens dans le peril, abandonner ſon Roy à la
        <lb/>trahiſon de cet infame, &amp; laiſſet pancher vne Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>rone, done vous deuriez eſtre le ſouſtlen. Penſe
        <lb rend="¬" break="no"/>vous apres cet onbly de vous-meſme que le peuple
        <lb/>yous conaoiſſe encor? Et &amp;roita-on que vous eſtes
        <lb/>ſorty d’vn ſang contre lequel yous fomente la te
        <lb rend="¬" break="no"/>bellion &amp; la violence?
        <lb/> Iots que Paris comblé de ioye poar l’heureux ſue
        <lb rend="¬" break="no"/>cez de vos Armes, rendoit grace àa Dieu de voſtre
        <lb/>dernicre Victoire, &amp; faiſoit des vœux pour vore
        <lb/>ptoſperité; cette leſſe fut ttoublé́e part vn malh’u
        <lb rend="¬" break="no"/>reux atentat, qui conuertit cette réjouiſſance ſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lennelle en vn regret lpublic de l’afront qui vours
        <lb/>eſtoit fait. ILe dé́pit de voir voſtre honneur bleſſé
        <lb/>dans cette inſolente entrepriſe, iroint au déplaſir d
        <lb/>voir deux petſonnes d’vne vetu éminente arretées
        <lb/>ous l’appaſt d’vne ceremonie, durant laquelle l
        <lb rend="¬" break="no"/>memoire de vos aions eut deâ ſeruit de ſeureré à
        <lb/>des coopables; émeut tellement le peuple, qu’il ptit
        <lb/>les armes pour remettre tes deuax ecellens honies
        <lb/>en franchiſe, &amp; pur venger l’injar qu’on auoit fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ae à voſtre nom. Baas cete thalheureuſe condjon
        <lb rend="¬" break="no"/>nre on ne reſpipoit que bſtre preſence &amp; quoy
        <lb/>que ſu l’heure il oat eſté falle de diſiper orage qui
        <lb/> aOs <pb n="25"/>
        <lb/>1
        <lb/>nous menaçoit, on ſe contenta d’en arreſter le cours,
        <lb/>parce que l’on s’imagina que la perte des ennemis de
        <lb/>I’Eſtat eſtoit reſetuée à vous ſeul.
        <lb/>Mais, bon Dieu, que l’euenement a fait voir d’er
        <lb rend="¬" break="no"/>reur dans nos eſperances l vous n’auez pas ſeulement
        <lb/>oublie les indignitez qui vous ont eſté́ faites, vou
        <lb/>n’auez pas ſeulement abandonné le peuple à ſes pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mieres allarmes, vous l’auez mis vous-meſme ſur le
        <lb/>bord du preſcipice, où il ſeroit déja plongeé, ſi Dieu
        <lb/>n’auoit entrepris ſa defenſe, &amp; ſi vn genereux 2ele
        <lb/>ne l’auoit excité́ à maintenir valeureuſement ſa li
        <lb rend="¬" break="no"/>berté.
        <lb/>S’il a eſté trompé dans l’eſperance qu’il auoit euë
        <lb/>de voſtre ſecours, vous auez eſté abuſé dans l’opi
        <lb rend="¬" break="no"/>nion que vous auiez conceüe de le reduire bien toſt à
        <lb/>l’extremité;, toute la Cour qui attendoit auec impa
        <lb rend="¬" break="no"/>tience l’effet de vos grandes promeſſes, en connoiſt
        <lb/>à preſent l’impoſſibilité́; &amp; ces Pariſiens qui de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient eſtre ſouſmis en moins de huict iours, enont
        <lb/>laiſſé é́couler ſix fois autant ſans s’eſtre veus ſeule.
        <lb/>ment en eſtat de vous craidre.
        <lb/>Vous auez auiourd’huy reſſenty les effets de leur
        <lb/>reſolution, vne poigné́e de leurs geas a long-temps
        <lb/>reſiſté à la moitié de voſtre armeée dans vne place qui
        <lb/>eſtoit de tres-peu de defenſe, &amp; quoy que vous l’ayez
        <lb/>amportée, ce ſuccez a eſté precedé d’vne perte ſi no
        <lb rend="¬" break="no"/>table, qu’elle paſſe de beaucoup la graudeur de vo
        <lb rend="¬" break="no"/>tre victoire: vous y auez perdu vne bonne partie de
        <lb/>vos Soldats, &amp; ce qui eſt preſque irre parable dans
        <lb/>vne armée, vos meilleurs Officiers y ſont demeurez.
        <lb/>Ce premier coup de voſtre manuaiſe tortune eſl
        <lb/>d’autant plus à plaindre en ceux qui en ont reſſent y
        <lb/>la violence, qu’ils s’eſtoient efforcez de l’éuiter. Il
        <lb/>ſembloit qu’ils preuinſſent l’efet de cette funeſte re.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolution, chacun d’eux vous en auoit diſſaadé, &amp;
        <lb/>vous ſçauez que ie fis mon poſfible pour vous en di.
        <lb/>aertir. Ce n’eſtoit pas que ie craigniſſe la oort, mais
        <lb/>D
        <lb/>¬ <pb n="26"/>
        <lb/>11
        <lb/>4
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>i1
        <lb/>3
        <lb/>!i
        <lb/>s
        <lb/>41
        <lb/> 8
        <lb/>1
        <lb/>14
        <lb/>j’apprehendois l’infami; on ne doit point eépargner
        <lb/>ſa vie quand on la peut perdre auec gloire ; &amp; j’ay
        <lb/>touſiours creû n’en pouuoir trouuer dans vne atta
        <lb rend="¬" break="no"/>que, où j’auois à tremper mes maius dans le ſang de
        <lb/>mes proches. Pluſt à Dieu que j’euſſe rencontré la
        <lb/>fin dc mes iours en combattant contre nes ecnnemis
        <lb/>Communs; j’auroio receu la mort auec ioye en ré́pan
        <lb rend="¬" break="no"/>dant mon ſang pour la defenſe de mon Pays, &amp; de
        <lb/>mon Roy. Vous auez eſteé teſmoin mille fois auec
        <lb/>combien d’ardeur ie me ſuis expoſé aux hazards de
        <lb/>la guerre, lors que j’ay cru y trouuer cette gloire qui
        <lb/>ſert de recompenſe à la valeur, ma mauuaiſe fortune
        <lb/>m’a dérobé à ces dangers honorables, pour me ietter
        <lb/>dans le malheur dont vous me voyez accablé; quand
        <lb/>ie conſidere que ie meurs auec honte, auec les repro
        <lb rend="¬" break="no"/>ches des gens de bien, &amp; auec la haine des peuples,
        <lb/>cette refleion ne donne vn ſecond coup plus mor
        <lb rend="¬" break="no"/>tel encote que le premier.
        <lb/>Monſieur, ſi la voix d’vn amy qui ex pire eſt capa
        <lb rend="¬" break="no"/>ble de vous toucher, faites-vous vn exemple de ma
        <lb/>diſgrace; vous m’auez ſi ſouuent aſſeuré que vous re
        <lb rend="¬" break="no"/>connoiſſiez de la conformité dans nos humeurs, que
        <lb/>i’ay peur qu’il ne s’en rencontre auſſi dans nos fortu
        <lb rend="¬" break="no"/>nes. Ceux que vous vous eſtes tendu yos ennemis,
        <lb/>n’eſperent deſia plus trouuer de ſeureté pour leuir vie,
        <lb/>que dans la perte de la voſtre. Iugez de combien de
        <lb/>perils cette opinion vous menace. Penſez-vous pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir reſiſter tout ſeul à vn ennemy puiſſant, &amp; qui
        <lb/>eſt preſque dans le deſeſpoir; car de croire que vous
        <lb/>receuiez beaucoup d’aſſiſtance de vos ſoldats, c’eſt
        <lb/>ce qui eſt peu vray-ſemblable, ils ſont en petit nom
        <lb rend="¬" break="no"/>bre, &amp; de plus il n’y en a point parmy eux qui n’ait
        <lb/>fort bien reconnu par le paſſé, que vous n’eſtimez
        <lb/>pas leur vie plus qu’vne choſe de neant: ce n’eſt que
        <lb/>l’eſperance du butin qui les retient aupres de vous.
        <lb/>Mais outre que cette licence eſt l’afoibliſſement
        <lb/>d’vne Armée, ils commettent des violences ſi hor¬ <pb n="27"/>
        <lb/>1
        <lb/>ribles par la campagne, qu’il n’y plus rien qui n’y
        <lb/>conſpire le ur rui ne &amp; la voſtre. La rage &amp; le delei
        <lb rend="¬" break="no"/>poir fourniſſeat des armes bien dangere uſes à ceux
        <lb/>qui en ſont poſſedez. Ayant d’un coſté vne iniinité
        <lb/>d’ennemis en eſte, &amp; de l’autre la campagne eſtant
        <lb/>animée contre vous, il eſt impoſſible que vous puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiez encor ſubſiſter long temps: pas ne Prouince ne
        <lb/>tient pour vous ; par le defaut du commerce voſtre
        <lb/>Armeée eſt deénuée de toutes les mumitions neceſſai
        <lb rend="¬" break="no"/>res; n’ayant pour toute ſubſſtance que le pillage de
        <lb/>quelques villages, cela ne ſufft pas ponr entretenir.
        <lb/>voſtre Camp, L’argen vous manque ; ’il y a aupres
        <lb/>de uvous quel ques perſonnes qualifiées, vous deuez
        <lb/>croire qu’elles y ſlont moins par aſte ction que par
        <lb/>bienſeance ; où̀ l’intereſt de leur charge les arreſte,
        <lb/>où la crainte que ceux dont vous fauoriſez le party,
        <lb/>n’attentent à la perſonne du Roy: ll n’y a pas meſme
        <lb/>iuſques à nos alliez qui n’ayent refuſé de ſeruir: les
        <lb/>noſtres pour la pluſpart combattent auec repugnan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, ayans tous leurs femmes &amp; leurs enfans dedans
        <lb/>Paris, contre leſquels ils ne ſont pas aſſez brutaux
        <lb/>pour vouloir e mployer leurs armes. Les intelligen
        <lb rend="¬" break="no"/>ccs que vous pourriez auoir auec les eſtrangets, ne
        <lb/>peuuent pas reuſſir pour l’empeſchement des paſſa.
        <lb rend="¬" break="no"/>ges.
        <lb/>Qui vous peut donc obliger de perſeuerert ſi opi
        <lb rend="¬" break="no"/>niaſtrement dans voſtre deſſein ? qui vous rend ſi ar.
        <lb/>dent à̀ ruiner vn pays qui n’a iamais eu que de l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>mour pour vous ? De dire que c’eſt l’intereſt du Roy,
        <lb/>tout le monde connoiſt aſſez que ce n’eſt qu’vne rail
        <lb rend="¬" break="no"/>lerie, &amp; l’on s’eſt ſi ſouuent ſeruy de ce pretexte, que
        <lb/>les plus groſſiers meſmes s’en moquent. Il y a plus
        <lb/>d’apparence que le Cardinal qui taſche depuis ſi l ng
        <lb/>temps de rendre la France eſclaue, a entrepris de l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>cheter, &amp; que vous ne vous y oppoſez pas. Qoy
        <lb/>qu’il en ſoit, vous deurieaz conſiderer que vous uez
        <lb/>affaire à vn homme à qui voſtre pouuoir commence
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/>i
        <lb/>1 <pb n="28"/>
        <lb/>!1
        <lb/>4
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>j i
        <lb/>14
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>16
        <lb/>deſia d’eſtre importun. Ie ne doute point qu’il ne
        <lb/>diſſimule autant de temps qu’il aura beſoin de voſtre
        <lb/>ecours, mais enfin vous deuez autant craindre l
        <lb/>trahiſon &amp; la laſcheté d’vn ambitieux ialoux, que la
        <lb/>generoſité́ de vos ennemis.
        <lb/>Ceſſez donc da perſecuter on pauure peuple, qui
        <lb/>eſt encore en eſtat d’oublier le paſſé, &amp; n’attende
        <lb/>pas vne extremité qui ne vous peut eſtre que funeſte.
        <lb/>Rendez ce ſeruice à voſtre Roy, à̀ qui l’on veut oſter
        <lb/>la plus bel le moitié de ſa Couronne, en luy oſtant ſa
        <lb/>Vills capitale. Eſpargnez le ſang d’vne infinité d’in
        <lb rend="¬" break="no"/>nocens, qui arment le Ciel contre vous. Songez à
        <lb/>la conſeruation de voſtre ſalut, qui ne ſe peut entre.
        <lb rend="¬" break="no"/>tenir dans ces deſordres, &amp; trauaillez aà̀ rehauſſer
        <lb/>l’eéclat de voſtre gloire que cette malheureuſe entre
        <lb rend="¬" break="no"/>priſe a ſi eſtrangement obſcurcy. C’eſt Dieu qui vous
        <lb/>l’ordonne;, c’eſt le Peuple qui vous en conjure; &amp;
        <lb/>c’eſt vn Amy celé qui vous le conſeille, nais vnAmy
        <lb/>mourant, de qui l’eſprit tout à fait détaché́ des ſens
        <lb/>n’eſt plus en eſtat de ſe laiſſer ſurprendre par des ap
        <lb rend="¬" break="no"/>parences trompeuſes, &amp; qui ne peut vous donner des
        <lb/>auis que tres irmport ans &amp; tres-ſalutaires.
        <lb/>Sur l’isprinae à Paris,
        <lb/>a ovE r, Par les Imprimeurs de la Cour..
        <lb/>Auec Peroiſas. <pb n="29"/>
        <pb n="30"/>
        <lb/>d
        <lb/> 1
        <lb/>i
        <lb/>3
        <lb/>3
        <lb/>1
        <lb/>5
        <lb/>1
        <lb/>318
        <lb/>ennemis ious ont voulu aecabler de leur authorité, ils n’one
        <lb/>fait qu’augmenter la voſtre &amp; ſe procurer eux-meſmes leurs
        <lb/>ruines. Mais c’eſt aujourd’huy (MESSIEVRS qu’ileſt
        <lb/>temps de regarder pourquoy le bras de Dieu vous a ſi haute
        <lb rend="¬" break="no"/>ment protegé, &amp; de rechercher ſérieuſement à luy rendre le
        <lb/>ſeruice qu’il deſire de vous; il avoit entendu la voix des
        <lb/>pauvres, &amp; le gémiſſement des captifs, &amp; vous a choiſis pour
        <lb/>leur ſubvenir: Vous voyés comme il a viſiblement arraché
        <lb/>la puiſſance de la main de ceux qui leur bouchoient les oreil
        <lb rend="¬" break="no"/>les, &amp; ſi vous en penetrés le motif qui vous a dés-ja eſté re.
        <lb rend="¬" break="no"/>preſenté, vous treuverés que ç’a eſté pour le meſpris qu’on
        <lb/>a fait de ſon nom, en vendant l’honneur de ſon fils aux im
        <lb rend="¬" break="no"/>pies;, Si nous conſiderons que c’eſt le meſme Dieu qui a fait
        <lb/>le Ciel &amp; la Terre, &amp; qui regne de toute Eternité, Nous
        <lb/>trouverons qu’il a toujours eſteé jaloux de ſa gloire, &amp; qu’il a
        <lb/> fait éclatter de grands exemples de ſes jugemens dans tous
        <lb/>les ſié́cles pour la maintenir. Vous avés veu depuis peu, pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant ces petites revoltes, dans vos priſons des perſonnes qui
        <lb/>ont eſté accuſées de l’avoir bleſſé iuſques au vif, &amp; nous ne
        <lb/>pouuons plus ignorer par la ſuirte de l’Hiſtoire, que ce ne
        <lb/>ſoit le peché de ceux qui vous en ont interdit la connoiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, qui leur on ſecrettement attiré́ toutes ces confuſions, ce
        <lb rend="¬" break="no"/>pendant le ſcandalle en demeure encor à tout l’Eſtatla cauſe
        <lb/>indeciſe ou non; &amp; c’eſt à vous à qui le pouvoir eſt preſen
        <lb rend="¬" break="no"/>tement de l’éteindre, d’y penſet pour chercher premiere
        <lb rend="¬" break="no"/>ment le regne de Dieu, afin que toutes choſes vous foyent
        <lb/>octroyées: les grands maux ne ſe peuvent guerir que par des
        <lb/>ſouverains remedes, &amp; nous y perdons le temps &amp; la peine ſi
        <lb/>nous n’y travaillos par vn principe de benediction. Il ne s’eſt
        <lb/>peut-eſtre iamais veu (MESSlEVRS) d’affaires plus déplo
        <lb rend="¬" break="no"/>ré́es que celles de cetteMonarchie par toutes leurs circoõſtan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces preſentes; &amp; nous ne ſçaurions croire que vous ne vous
        <lb/>réveillez icy cõme d’vn peſant ſommeil pour ſoûtenir ſa Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>chine branĺe, il y a plus de trente-huict ans qu’elle eſt gou
        <lb rend="¬" break="no"/>vernée par des regences de Favoris, où de Miniſtres qui ont
        <lb/>touſiours tourné toutes choſes à leur poinct, &amp; qui ont
        <lb/>fomenté ſucceſſiuement la guerre, parce que la Paix ne leur
        <lb/>fourniſſoit pas le moyen de ſatisfaire leurs avarices, ilsſe ſont <pb n="31"/>
        <lb/>19
        <lb/> acharnés tour à tour à devorer ſes entrailles pour engraiſſer
        <lb/>leur fortune: La vanité des premiers n’a faict qu’enfſer l’or
        <lb rend="¬" break="no"/>gueil des derniers, &amp; l’exemple du Marquis d’Ancre n’a
        <lb/>point fait d’impreſſion dans l’eſprit du Cardinal Mazarin;
        <lb/>il a vole plus de millions luy ſeul que tous ces ſucceſſeurs, le
        <lb/>gand nombre qu’il a faict battre d’or &amp; d’argent (outre ceux
        <lb/>qu’il avoit trouvé tous preſts ) ſont abyſmés, &amp; nous ne
        <lb/>voyons plus de Louys qu’en cuivre. Il vous abuſe d’vne Paix
        <lb/>de l’Empire qu’il nous faict entendre par ces ruës comme
        <lb/>d’vn grand acheminent à la Paix generale, que luy ſeula
        <lb/>tompuë, il y a plus de deux ans par ſon artifice, &amp; parſes
        <lb/>Lettres qui ont eſé reuelées. Ii nous a laiſſé perdre depue
        <lb/>nos principales Alliances, qui ont remis le haut du paué à
        <lb/>nos ennemis pour noſtre ruine. Toutes ces entrepriſes &amp; f.
        <lb/>neſſes out perdu nos aſaires, en ltalie, en Alemagne &amp; par
        <lb/>toute l’Europe. Ses Aents, &amp; ſes Emiſſaires ont porte ou.
        <lb/>tes choſes à telle extremité dans le Royaume, que les ofi.
        <lb/>ciee ne viuent plus que de pain de miſerie, &amp; les peuples de
        <lb/>acnes l a tenu ſos ordres ſi ſerre- ſur les Dignite de ſ’Egli
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe &amp; ſur le Benefiees, que les Eeeleſiaſuiques de quelque e
        <lb/>s qu’ls ſoent,n y peuuent eſtre pourveus que de ſa main,
        <lb/>ls eſt empare des plus conſiderables , ſi bien quſilen poſed.
        <lb/>uqueà des millions de revenus Il’areduit le Corps de l
        <lb/>obleſde oqu a touſious ee le bas de rellae, a prodonui ſ
        <lb/>vie lon ane en maugeant le reſle de ſonbien, de epe
        <lb/>e plus de charges ny d’honneurs que de ſa magnifieene,
        <lb/>lſait paſer vne nonire, ou ne demle, pur an dus peuns e
        <lb/>3uerre, pour vne grande liberalite, il aexpoſe par le bannmiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>emtnt ou par l peiſon tous ceux qui lu empeſehoyent l.
        <lb/>liberte de ſes coudees , &amp; vous avez tous les iours os p
        <lb/>les le plaintes deos p ouinces quil a deſoledes ia ſioen p
        <lb/>enu leus autres, que ceu qui ne le couvrent pas de ſeunr
        <lb/>ſee, le couurent de leur ſlenee, &amp; edui les cenunsde
        <lb/>dan la eou, ls ye ſre eurdeas de pgeſonne u eu ne ſpurne,
        <lb/>l ne ſont a lu l a deſouule le noy, de ſe Caueſne
        <lb/>de oa rdes s auneſnue eries queilas enilon alrnnfa neieun
        <lb/>ſuiſpe oe S&amp; pour eombe de deiordte ſurprs ſ eeu ſs loe
        <lb/>re d’vne eele attache d’eſprit, qu’elle ne peut plius entenme¬ <pb n="32"/>
        <lb/>j?
        <lb/>!
        <lb/>1!
        <lb/>l
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>1
        <lb/>7
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>2
        <lb/>que par ſes oreilles, ny voir que par ſes yeux: Il s’eſt rallié
        <lb/>de eous ceux qui ſe ſont gorge dui ſang du peuple, es confu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions paſſées, comme des inſtrumens propres à ſes deſſeins,
        <lb/>&amp; ce ſont ceux qui tranchent aujourd’huy de grands Cham
        <lb rend="¬" break="no"/>pions de l’authorité Royalle, de peur qu’ils ont de ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>voirplus rançonner le monde impuné́ment, ou d’eſtre con
        <lb rend="¬" break="no"/>traints de rendre ce qu’ils ont pris: Cependant ce ſont les
        <lb/>meſmes qui vous accuſent de l’avoir abbaiſſée, &amp; il eſt vray
        <lb/>que ſi vous ne continuez à la relever, empeſchant les tyran
        <lb rend="¬" break="no"/>nies qui l’ont abbatuë, ils acheveront de la faire perir: Ils
        <lb/>l’ont réduite au dernier ſoûpir, vous l’avez empeſchée d’ex
        <lb rend="¬" break="no"/>pirer, &amp; ſi vous ne redoublez voſtre ſecours, il n’y en a plus,
        <lb/>parce que les peuples qui ont conceu quelque eſperance de
        <lb/>voſre protection, n’auront plus de tecours qu’au deſeſpoir
        <lb/> vous les abandonne: Vous ſçauez bien (MESSIEVSD
        <lb/>que cette authorité ne conſiſte pas en l’inuſtice, &amp; qu’il
        <lb/>n’y auroit point de diferance entre vn Roy legiime &amp; ſon
        <lb/>Tan, ſ’le Roy ne vouloit regner qu’aux deſpens de la
        <lb/>vie &amp; du ſang de ſes Suijets, &amp; quand il n’y auroit aucun
        <lb/>droit de verifeation que tous nos Roys vous ont defferé
        <lb/>pourt regler leurs volonte, ils ont bien recognu ſ eome
        <lb/>Chreſtiens) qu’ils ne pouvoyent eſtre Roys legitimes s’ils
        <lb/>n’eſtoyent juſtés. Ie confeſſe que vous avez beaucoup de cho
        <lb/>ſes a ealiomnie dans cette conjoncure, &amp; que voſtre ele,
        <lb/>pourle ſalut publie, quelque grand qu’il ſoit, ne trouve pas
        <lb/>peu de dinieuleea ſe déclarer: le Roy a beſoin d’eſtre ſecou
        <lb rend="¬" break="no"/>Pu dans la neceſſite preſſante de ſes affaires de dehors, &amp;
        <lb/>l’ordre que vous avez voulu apporter au dedans luy doit
        <lb/>donner moyen de ne plus ſurcharger ſon peuple, &amp; d’avoir
        <lb/>oui ours de ’ atgent de reſerve. Ils nous veulent perſuade
        <lb/>que vous faites iour a tous les advantages de ſes cnnenmni&amp;
        <lb/>ſvous yous telaſehez vous deſehirez ſa Couronne Cai eſt
        <lb/>imporble de rirer de la campagne ve ſource de threlos
        <lb/>des peuples à qui l ne reſe plus que la vie, &amp; qu’onlaleus
        <lb/>arraehe: Le Roy ſe faie e vn moment autant d ennenis
        <lb/>que de Sujees, &amp; d’auuant de Viles autant de Cirudeles
        <lb/>coneraires, la mauvaiſe odeur de l’adminiſtration qu’ils eſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ment paſſée, ſeroit capable de leur faire lever ouvertement <pb
          n="33"/>
        <lb/>le maſque, &amp; de vous rendre coupables du malheur qui en
        <lb/>arriveroit: Il ne ſe trouve plus de reſource pour ſubvenir à
        <lb/>ces occaſions que par vous meſmes, &amp; le ſeul reſpect que
        <lb/>vous avez acquis dans tous les cœurs par voſtre entremiſe
        <lb/>y conſerve celuy de ſa Majeſté́ Royalle, tous les autres teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moignages qui les ont tant de fois deceus, leur ſont en
        <lb/>averſion, &amp; il n’y a plus que le voſtre qui leur puiſſe faire
        <lb/>connoiſtre la volonté du Prince: Vous y eſtes deſormais en
        <lb rend="¬" break="no"/>gagez par vos propres intereſts auſſi bien que pour les ſiens,
        <lb/>&amp; vous ne ſçauriez vous en deſdire ſans démentir voſtre
        <lb/>honneur. Il eſt vray, &amp; n’en faut point doubter, que vous
        <lb/>trouverez encor de grands obſtacles pour y parvenir, &amp; ce
        <lb rend="¬" break="no"/>pendant que vous travaillerez d’vn coſté, ils vous attaque
        <lb rend="¬" break="no"/>ront de l’autre, ſi vous ne jettez les yeux par tout: Les
        <lb/>ſuggeſtions qui ſe gliſſent dans les eſprits pour vous rendre
        <lb/>autheurs de tous les plus funeſtes inconveniens qui nous
        <lb/>peuuent menacer, nous deſcouvrent ſourdement vn prepa
        <lb rend="¬" break="no"/> ratif dangereux, &amp; les qualitez ou les taches des perſonnes
        <lb/>que vous auez aà̀ contraindre ſont aſſez faciles a prouuer
        <lb/>d’elles meſmes, les experiences ſervent de grandes précau
        <lb rend="¬" break="no"/>tions aà la ſageſſe, &amp; les penſé́es d’vn ennemy qui n’oſe
        ouvrit
        <lb/>la bouche, ſont plus à redouter que l’eſprit qui nous esbloü̈yt
        <lb/>la veuë. Il n’y a point de vengeance dont vn homme alteré
        <lb/>ne ſoit ſuſceptible, &amp; les ſecrets du dedans peuuent d’ailleurs
        <lb/>eſtre ſurpris de ceux du dehors. Les Negocians d’Eſpagne
        <lb/>qui ſe ſont trouuez icy pluſieurs iours enfermez dans le Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>binet du Miniſtre depuis cette ſignalée eſchappeée de Paris
        <lb/>apres le TE DEVM, Et le retour de ſainct Germain nous
        <lb/>en donnoyent bien quelque ſoupçon, &amp; les approches des
        <lb/>plus intereſſez de ce coſté laà nous le pouvoyent confirmer.
        <lb/>Il y a d’autres inconveniens à̀ craindre de la part de ceux que
        <lb/>l’ambition pourroit porter aà s’agrandir, qui meritent bien
        <lb/>d’eſtre balancé́s avec deurs procedures; Et le moindre mal
        <lb/>qui en pourroit arrivet, entraiſneroit des conſequences à
        <lb/>boulverſer tout l’Eſtat s’il n’eſtoit prévenu: ll n’y a pas vn
        <lb/>d’entre vous qui ne ſçache qu’on ne peut arracher l’authorité
        <lb/>qui a pris racine dans vne main ſans la couper: ll n’y a point
        <lb/>d’eſprit qui ne connoiſſe, qu’apres vne vengeance, comme <pb n="34"/>
        <lb/>li
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>4
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>i
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>22
        <lb/>vne playe renouveĺe, &amp; tant de moyens tantez pour la gue
        <lb rend="¬" break="no"/>rir, il eſt impoſſible que l’impuiſſance du remede qui ne ſert
        <lb/>qu’a rengreger la douleur, la puiſſe appaiſer, ny que les adou
        <lb rend="¬" break="no"/>ciſſemens forcez, qui ne font que ramaſſer le venin,ſe puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent eſteindre? Il ſe groſſit touſiours par ſon levain, &amp; l’or
        <lb rend="¬" break="no"/>gueil qui ſe late de luſtice ne ſe dément iamais luy- meſme:
        <lb/>Les ſeize ou les vingt millions s’évanoü̈iſſent encer tout
        <lb/>d’vn coup, ſous des pretextes qui ne ſc auroient manquer à
        <lb/>ceux qui ſont Maiſtres du Secret &amp; des Etats du Roy; Et
        <lb/>tout le monde ſçait que ce n’eſt pas au bout desdoigs qu’on
        <lb/>applique le confortatif dont le cœur a beſoin. Souvenez
        <lb rend="¬" break="no"/>vous (MESSIE VRS) que de toutes les propoſitions que
        <lb/>vous auez pû faire iuſques icy pour conjurer cet Orage, que
        <lb/>vous n’en auez tiré que des paroles deés le lendemain violees,
        <lb/>ou le lendemain ſouplement reſtablies, en attendant mieux:
        <lb/>Et que pour éviter le peril, il faut eſtre touſiours ſur ſes gar
        <lb rend="¬" break="no"/>des. Souvenez-vous d’vn meſme effort, &amp; d’vn meſme
        <lb/>cœur, de cette generoſité du Parlement de Paris qui ſauva
        <lb/>l’Eſtat au paſſage de Charles Cinquieſme, à̀ Char les Sixieſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me: Souvenez-vous enfin, que toute la France comme vne
        <lb/>Navire agittée regarde aujourd’huy ſon Timon entre vos
        <lb/>mains pour la guarantirt du naufrage: Il y va de la gloire de
        <lb/>Dieu, du premier ſervice du Roy, &amp; du ſalut de voſtre Patrie
        <lb/>&amp; du Voſtre.
        <lb/>dadtnedidihedtodil
        <lb/>AA!
        <lb/>u
        <lb/>Say l’Imprime à Paris.
        <lb/>A ROVEN, Par les Imprimeurs de la Cour.
        <lb/> Auec Permiſfion. <pb n="35"/>
        <lb/>aid?
        <lb/>I J E
        <lb/>LA VERITE
        <lb/>l H
        <lb/>SANS MASQVE
        <lb/> DE LA MISERE PERSECVTEE,
        <lb/>OV LA PLAINTE
        <lb/>DES PAVVRES
        <lb/>A LA REINE,
        <lb/> CONTRE LE CARDINAL
        <lb/>Mazarin.
        <lb/>In puteo erits.
        <lb/> amma mm mammaa
        <lb/>Neque vrgeat ſuper me puteus os ſuum, Pſal. 6s.
        <lb/>R pAu,
        <lb/>Vl c’e la miſere perſecuee, qui dans ſon dernier de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeſpoir implore voſtre clemence, pour trouuer quelque alege
        <lb rend="¬" break="no"/>ment au mal qui la rend indiſerette, &amp; que le temps ne peut gue
        <lb rend="¬" break="no"/>rir: mais bien alterer, La pieté qui fait ſon ordinaire reraite
        <lb/>dans les cœurs, qui ne ſont pas tout à fait de roche, doit ſeruir
        <lb/>de regle &amp; de fraiu aà la fougue de nos paſſions dans les affaires
        <lb/>!
        <lb/>
        <lb/> 3 <pb n="36"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>a4
        <lb/>qui nous ſont les plus ſenſibles,c’eſt la vertu naturelle des hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, &amp; qui ſe trouue inſeparablement attacheée à la puiſſance
        <lb/>des Grands: Voſtre Majeſté, Madame, la poſſede auec tant
        <lb/>d’auantage, elle en produit des effets ſi admirables, qu’il fau
        <lb rend="¬" break="no"/>droit eſtre meſchant iuſques à la rage pour n’eſperer de voſtre
        <lb/>bonté le remede de nos maux.
        <lb/>Les Druydes qui ſacifioient les hommes tout vifs à la ſupet.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtition, qui faiſoient leurs ſubjets eſclaues malheureux de leurs
        <lb/>cruautez, les faiſans viure &amp; mourir dans vne honteuſe ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>tude, ſe ſont touſiours neantmoins laiſſez fleſchir à la priere des
        <lb/>pauures, &amp; ont eu en particuliere recommandation le bien du
        <lb/>public. Ie ne mets point de comparaiſon entre vne vertu qui
        <lb/>donne de l’eſtonnement aux Anges, &amp; vne impieteé qui faiſoit
        <lb/>horreur aux hommes: Mais ie ſupplie V. M. Madame, conſide.
        <lb/>rer que ce n’eſt pas vn Parlement qui ſe proſterne à ſes pieds, el.
        <lb/>le pourrcit les ſoubçonner de leur propre inthereſt;, Ce n’eſt pas
        <lb/>quelque illuſtre coupable, elle auroit loy de conſuler voſtre
        <lb/>politique &amp; voſtre raiſon: mais c’eſt la voix de mille &amp; mille
        <lb/>ames languiſſantes dans l’extréme neceſſité d’vn morceau de
        <lb/>pain, c’eſt la voix des pauures, qui crie, Madame, &amp; ce cry
        <lb/>lamentable donne iuſqu’aux oreilles de Dieu, ſans ſe faire en
        <lb rend="¬" break="no"/>tendre de celles des hommes, il eſt ſi pitoyable, que les eſprits
        <lb/>les plus forts ſe laiſſent emporter aux larmes, les plus reſolus ne
        <lb/>peuuent exprimer leur ſentiment ſur ceſte matiere que par des
        <lb/>paroles entrecouppées de ſanglots. Vrayemont, il ne faut eſtre
        <lb/>que raiſonnable, pour eſtre toucheé de compaſſion à la veuë du
        <lb/>triſte ſpectacle qui fait la plus grande partie de noſtre miſere
        <lb/>preſente, la rage &amp; le deſeſpoirs, qui force les ames plus reſi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnées de ſuccomber à la foibleſſe, cauſe vn deſor dre commun
        <lb/>dans toutes les Prouinces, &amp; vne generale banquerouite à la
        <lb/>crainte &amp; au reſpet qu’on doit à Voſtre Majeſté: Ce n’eil pas
        <lb/>vn mouuement affecté d’Orareur, Madame, qui me fait violer
        <lb/>les loix de la modeſtie ſans offenſer celles du deuoir il s’agit de
        <lb/>l’intereſt des pauures, il vaut donc mieux paroiſtre peu prudent
        <lb/>en cette rencontre que trop timide ) c’eſt l’oppreſſion des ames
        <lb/>gemiſſantes ſous l’injufte fardeau de la tyrannie, qui me fait
        <lb/>parler d’vn courage aſſeuré &amp; d’vne contenance effronée; C’eſt
        <lb/>la miſere perſecutée qui anime mon diſcours &amp; me fait tout ha
        <lb rend="¬" break="no"/>arder
        <lb/>¬ ,
        <lb/>1 <pb n="37"/>
        <lb/>2arder pour tout perdre, c’eſt la voix des pauures qul erie ven
        <lb rend="¬" break="no"/>geance, dans la cruelle neceſſité qui les deſeſpere, ſont les
        triſtes
        <lb/>complaintes d’vn Royaume affligé, qui parle par ma bouche,
        <lb/>&amp; demande indiſcretement à V. M qui peut auoir cauſé ce mal.
        <lb/>heureux changemét en ſa perſonne &amp; en ſon eſprit: La dou ceur
        <lb/>s’eſt changée en cholere: les promeſſes, en menaſſes, &amp; l’a.
        <lb/>moutr, en haine. Nous en voyons les effets: mais nous en
        <lb/>ignorons la cauſe, qu’il plaiſe aà V.M. Madame, faire reflexion, à
        <lb/>quel excez de rage peut deuenir vn peuple mutiné, qui ne cher
        <lb rend="¬" break="no"/>che qu’à mourir ne luy reſtant plus dequoy viure: Qu’elle conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>dere dans le calme de ſes paſſions, que la France et ſur le pen
        <lb rend="¬" break="no"/>chant de ſa ruine: Que les villes ſont deſertes, Le commerce
        <lb/>perdu; Les Prouinces rauagées; Toute la campagne en friche, &amp;
        <lb/>que la liberté indiſcrette, ô malheur! que ſa Majeſté a donnée
        <lb/>à des infames Partiſans, qui ont mis au dernier offrant la ſueur
        <lb/>&amp; le ſang du pauure Laboureur, appuyez ſur l’authorité vſur
        <lb rend="¬" break="no"/>pé́e d’vn laſche Fauory, ( pardonnez à la Verité, Madame, c’eſt
        <lb/>la miſere ) a chaſſe du Royaume les Dieux domeſtiques de no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre bonheur. Nos richeſſes &amp; nos treſors ont eſté tranſportez
        <lb/>en vn pais eſtranger, pour enſeuelir dans leur é́clat l’ordure &amp;
        <lb/>la vilité d’vne race faquine, qui n’euſt iamais d’autre honneur,
        <lb/>que de n’en auoir iamais eu, &amp; ne nous a laiſſé autre choſe pour
        <lb/>laiſſer à nos nepaeux qu’vn honteuſe miſere, accompagnée de
        <lb/>nos regrets &amp; de nos larmes. Madame, les prieres &amp; les ſaecrifi.
        <lb/>ces font compartir Dieu aà la miſere des hommes, &amp; par vn ſecret
        <lb/>reſſort de la bonté, le ſont condeſcendre à la foibleſſe de leut
        <lb/>naure. S’il vous reſte quelque ſeniment de pieteé pour les pau
        <lb rend="¬" break="no"/>utes, il nous reſte encore quelque goute de ſang dans les veines,
        <lb/>nous les ſacrifirons à voe ajeſté: il nous reſte quelque peu
        <lb/>de vie, nous voulons l’expoſes pour ſon ſeruice, &amp; manger iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques a uos enfans, apres auoit broute l’herbe comme les beſtes
        <lb/>por la conſeruaion de l’Eſtat &amp; de la Patrie. Mais auſſi, Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>dame, ſupplions-nos tres-hmblement voſtre Majeſté deuant
        <lb/>que nous laſſer emporter à la violence de la rage, &amp; à l’extre
        <lb rend="¬" break="no"/>mité du deſeſpoir, de chaſſer loing de nos yeux l’execrable ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>jet de nos larmes, d’oſter la caule de nos maux, &amp; nous n’en
        <lb/>reſſentirons plus la douleur ſi cuiſante, de congedier cét hom
        <lb rend="¬" break="no"/>13
        <lb/>1J
        <lb/>j <pb n="38"/>
        <lb/>11
        <lb/>1ll
        <lb/>!l
        <lb/>2
        <lb/>!
        <lb/>2
        <lb/>2
        <lb/>j
        <lb/>26
        <lb/>me, ſi ce n’eſt vn Demo, d’exterminer lules Mazarin de voſtre
        <lb/>Royaume: Il n’a quetrop duré en I’rance, à la confuſion des
        <lb/>Prinees du Sang, qu’il a fait ſes eſclaues, au grand ſeandale de
        <lb/>tous les gens de bien qui l’ont ſouffert par diſcretion, &amp; au pre
        <lb rend="¬" break="no"/>judice meſme de l’innocence la plus eſpur éc qu’il a renduë cri
        <lb rend="¬" break="no"/>minelle. ll n’a que trop regné pour ternir la blãchenr de nos Lis
        <lb/>&amp; introduire par ſes laſches déportemens les plus abominables
        <lb/>pechez que la malice puiſſe inuenter &amp; la butalité commettre.
        <lb/>C’eſt luy, Madame, C’eſt Iules Mazatin, qui au des honneur de
        <lb/>tout le Chriſtianiſme, a authoriſé les Sacrileges dans les
        <lb/>lieux les plus ſaincts, C’eſt luy, qui a approuué les Rapts, les
        <lb/>Violemens, les Inceſtes &amp; les Adulteres, faiſant paſſer pour
        <lb/>gallanterie d’eſprit les crimes qui ne peuuent s’expier que
        <lb/>par le dernier ſuplice;ce qui donne loy de ſoupç̧onner auec
        <lb/>raiſon, qu’il a fait vœu ſolennel à Aſmodée, lors qu’il ſeruoit
        <lb/>d’Eſtelon à gage dans les lieux les plus infames de Rome, de
        <lb/>conſacrer ſon corps &amp; ſon ame à l’impudiciteé, pardon, Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>dame, ſi ie bleſſe la chaſteté de vos oreilles pour amolir la du
        <lb rend="¬" break="no"/>reté de voſtre cœur obſtiné à noſtre ruine, mais c’eſt vne ve
        <lb rend="¬" break="no"/>rité́ que tous les gens de bien ſcauent, que ie n’ay pas honte
        <lb/>de publier, n’ayant pas crainte de mourir;, Verité, qui doit
        <lb/>faire impreſſion dans l’oſprit de V. M. &amp; la deſ-abuſer des
        <lb/>charlataneries de ce Bateleur: Et certes ie ne voy aucune apa
        <lb rend="¬" break="no"/>rence de raiſon, à moins que d’eſtre enchantée, qui puiſſe
        <lb/>obliger voſtre Majeſté à retenir plus long-temps ce faquin de
        <lb rend="¬" break="no"/>guiſé dans le Miniſtere de l’Eſtat: Ce n’eſt pas ſa naiſſance
        <lb/>il eſt fils de Pierre Mazarin, reuandeur d’oüiſtres à l’eſcaille
        <lb/>( encore n’eſtoit-il pas paruenu a la dignité́ de parfumeur) &amp;
        <lb/>le plus ſignale banqueroutier de ſon ſiecle: Ce n’eſt pas la
        <lb/>gloire de ſes majeurs,vn de ſes bizayeux, qui eſtoit palfernier
        <lb/>tut pendu a l’Iſle de Malthe l’anis72. le i3. de May, pour
        <lb/>auoir eſgorge ſon maiſre, appellé le Senior Paſchali, enfon
        <lb rend="¬" break="no"/>cé́ la porte de ſon cabinet, deérobé ſon argent &amp; pille toute
        <lb/>ſa maiſon. L’abomination de cette vie deſloyale, n’euſt pas
        <lb/>ſi toſt plongé́ dans vne mer de larmes vne famille, qui ne ſe
        <lb/>baignoit que dans vn bain de delices, que l’ignominie de ſa
        <lb/>mort ſit gliſſer l’enuie &amp; le deſordre entre les maiſtres Chi
        <lb rend="¬" break="no"/>rurgiens &amp; les fratrés. Les vns le voulant pour faire leur pte
        <lb rend="¬" break="no"/>1 <pb n="39"/>
        <lb/>a27
        <lb/>mier eſſay d’anathomie, &amp; les autres pour le faire ſerulr d’or
        <lb rend="¬" break="no"/>nement &amp; deſquelette dans leurs boutiques: Ce n’eſt pas la
        <lb/>cognoiſſance des bonnes lettres, il eſt ignorant iuſques à
        <lb/>la ſtupidité́, mais meſchant iuſques à la rage; Teſmoin le
        <lb/>commerce public &amp; le trafic ordinaire qu’il fait des Benefi
        <lb/>ces, tenant du meſtier de ſon pere &amp; ne le pouuant oublier:
        <lb/>Ce ne ſont pas ſes conſeils, il eſt incapable de ce talent. Ce
        <lb/>n’eſt pas ſa bonne vie, elle eſt du tou ſlcandaleuſe &amp; abomi
        <lb rend="¬" break="no"/>nable, Ce n’eſt ſa ſaincteté ny ſes bonnes mœurs, il vit en
        <lb/>cheual &amp; non pas en homme, en Athe, nonpas en Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtien, il ne reconnoit autre Dien que la volupteé, ny autre
        <lb/>religion que le libertinage. C’eſt ſans doute, quelque en
        <lb rend="¬" break="no"/>chantement, &amp; quelque noire magie, qui esbloïiit les yeux de
        <lb/>Voſtre Majeſté, &amp; l’aueugle, pour ne voir le deſordre &amp; la
        <lb/>condition preſente de l’Eat &amp; du Royaume: Ce n’eſt pas
        <lb/>moy,Madame, c’eſt ſa vie,ſont ſes actions qui parlent,ſont ſes
        <lb/>crimes qui l’accuſent, c’eſt tout le mõde qui en demeure ſcan
        <lb rend="¬" break="no"/>dalizé. C’eſt la voix des pauures &amp; du Ciel qui proteſte par
        <lb/>ma bouche, &amp; aſſeure Voſtre Majeſté que ce Charlatan eſt la
        <lb/>teigne qui ſeiche le Royaume, le dragon qui deuore la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>, le ver qui ronge los Prouinces, &amp; la peſte contagieuſe qui
        <lb/>fait mourir les hommes. Les vefues ſont deſolees, lẽs pauure
        <lb/>OpPprimez, les riches miſerables, voſtre Royanme diuiſé, vos
        <lb/>Eſtats ſont troublez, voſtre repos inquieté, la perſonne du
        <lb/>oy enperil, la voſtre ſur le bord du precipice, que Voſtre
        <lb/>Majeſté préuoit, &amp; ne croit pas, lors qu’elle s’attire la haine
        <lb/>du peuple, la fureur de ſes ſujets, l’indignation des pauures,
        <lb/>preferant le bien d’vn partieulier au bien du publie, &amp;le ſang
        <lb/>eſtranger au ſang domeſtique des François: Madame, Dieu
        <lb/>prenden main la defenſe des lnnocens, &amp; ſe vange en la per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne des Souuerains de l’iniuſtice que la tyrannie leur fait;
        <lb/>Marie de Medicis eſt morte miſerable dans les terres eſtea¬
        <lb rend="¬" break="no"/>getesde ſes plus cruels ennemis, la France luy eſtoit obligée
        <lb/>de cequ’elle eſtoit mere de ſon Roy, &amp; voila tout ; auſi nme fe
        <lb/>miſt elle pas beaucoup en peine de proeurer ſon retour, ne
        <lb/>pouuant oublier le reſſentiment des concuſſions &amp; des imiu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiees qu’ele faiſoiu ſouſftrit a ſon peuple Dleu par vne pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uidence admirable de ſa Sageſſe infnie, à laiſſe et eempl.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>8
        <lb/>- <pb n="40"/>
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>!1
        <lb/>!1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>a
        <lb/>1
        <lb/>a8
        <lb/>à la ſuitte des ſiecles, pour donner à connoiſtre aux Puiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces Souueraines, qu’elles ſe doiuent rendre ſenſibles à la voix
        <lb/>des peuples, &amp; donner quelque relaſche à l’Innocence oppri
        <lb rend="¬" break="no"/>mée. Les pauures ſont les membes de Dieu, il en eſt le Chef,
        <lb/>&amp; par conſequent le defſenſeur, les Roys ne regnent que
        <lb/>parce qu’il les fait regner: Saül, Manaſſez, Balth zar, ont eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prouué en leur perſoane l’effet de cette verité. Mais ſans aller
        <lb/>feüilleter ſi loin dans les Hiſtoires;, certainement, Madame, la
        <lb/>mort tragique duMareſchal d’Ancre, doit-elle point faire ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prehender Mazarin d’vn pareil traitement, n’eneſtant pas
        <lb/>moins digne? Et voſtre Majeſté d’vn honteux reproche d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir ſi l̃g-temps ſouffert en voſtre Cour le ſujet de la miſere
        <lb/>commune, le fleau du Peuple, le tyran de nos bourſes, &amp;
        <lb/>l’ennemy cruel de l’Eſtat, qui a voulu abatre l’autorité du Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement, afin que la Iuſtice ne prit connoiſſance de l’enormité
        <lb/>de ſes crimes, qui promit à Galarety traitant ſa paix auec l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſpagnol de mouuoir vne guerre Ciuile en France, &amp; par ce
        <lb/>moyen donner lieu à ſes ennemis de recouurerſes plus glo
        <lb rend="¬" break="no"/>rieuſes &amp; dernieres conqueſtes. Son auarice inſatiable la por
        <lb rend="¬" break="no"/>1e iuſques à ce poinct d’iniuſtice &amp; de cruauté, de prendre tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes les années huit cens mille chequins du grand Ture pour
        <lb/>empeſcher la paix &amp; l’vnion entre les Princes Chreſtiens. Vn
        <lb/>tel viſage eſt-il bien capable de gouuerner l’Eſtat? &amp; d’auoir
        <lb/>l’adminiſtration des affaires de France Peut-onbien confier
        <lb/>la perſonne du Roy entre les mains d’vn deſloyal ? qui n’a
        <lb/>ny Foy, ny -oy, ny Dieu, ny ame. Pierre Mazarin ſon
        <lb/>ayeul eſgorgea ſon Maiſtre; Ne le peut- il pas faire? eſt-il plus
        <lb/>homme de bien ? ou at’il moins de mlice? Mis, Paris a pris
        <lb/>les armes, il eſt vray, mais c’eſt pour le ſeruice de Voſtre Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſteé, &amp; pour deliuretr ſou Roy d’vne oppreſſion dometi que
        <lb/>&amp; d’vne cruelle ſeruitude qu’il ſouffre, &amp; ne connoiſt pas.
        <lb/>Les Bourgeois demandent le Roy, tout le monde la Perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne Royale de Voſtre Majeſté: Mais la Greve veut Mazarin,
        <lb/>ſi Rome le refuſe;, Et comme le Scorpion eſcrazé ſur la pi
        <lb rend="¬" break="no"/> queure donne la gueriſon au mal qu’il a fait, de meſme l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>famie de ſa mort eſſuyera les larmes de nos yeux, &amp; adouci
        <lb rend="¬" break="no"/>ra la playe que la cruauté de ſa vie à cauſé aà tout le monde:
        <lb/>Nos vies ſeront en ſeureteé, ſi nous n’auons plus ce Lycantro
        <lb rend="¬" break="no"/>pe <pb n="41"/>
        <lb/>1.
        <lb/>39
        <lb/>pe ennemy de noſtre ſang; nos familles ſeront en repos,
        <lb/>nos enfans mangeront du pain dans l’etréme miſere qui le
        <lb/>leur a oſteé,l’Eſtat ſera en bonne intelligence, les Princes bien
        <lb/>vnis, les ennemis ne nous regarderont que pour nous crain
        <lb rend="¬" break="no"/>dre, &amp; toute la France iouyra de ſa premiere tranquilité́.
        <lb/>Madame, que le bien du publie, que l’intereſt du Royaume,
        <lb/>que la prudence de Voſtre Majeſté extirpe cette cangrene
        <lb/>de l’Eſtat, oſte l’opprobre de la Maiſon Royale, qu’elle chaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe cét Impie hors de France, ſi ellea quelque bonté pour con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruer vne vie qui n’eut iamais que malice: qu’elle reprenne
        <lb/>ſes premiers mouuemens, &amp; ſe laiſſe lechir aà la conpaſſion;,
        <lb/>Qu’elle iette les yeux ſur vn peuple affligé, &amp; qu’elle auoüue a
        <lb/>la raiſon ce qu’elle a donné à vn paſſionné caprice par le con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil pernicieux de cet eſprit malin: Les Franç̧ois ſont vos
        <lb/>legitimes ſubjets, Mazarin eſt eſtranger. C’eſt aſſez dire, il
        <lb/>eſt de Sicile. Les François employent leur vie, leur ſang,
        <lb/>&amp; tout ce qu’ils ont de plus cher pour conſeruer l’Eſtat: Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>2arin employe tout ce que la rage a de plus cruel, &amp; l’inuen
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de plus ſubeil pour le deſlruire, faiſant paſſer ſes fourhe
        <lb rend="¬" break="no"/>ies pour des arreſts, ſes fineſſes pour prudence, ſes artifices
        <lb/>pour grand genie, &amp; ſon intereſt particulier pour le bien du
        <lb/>public. C’eſt tropenduré, Madame: la patieuce bleſſée ſe
        <lb/>change en fureur: Que -V. Majeſté́ perde l’ennemy qui la
        <lb/>Veut perdre, &amp; non pas vnpeuple qui n’a que ſon extré́me foi
        <lb rend="¬" break="no"/>hleſſe, &amp; le malheur de ſa miſere pour ſa défenſe, Qu’elle
        <lb/>perde le Perturbateur du repos public &amp; celuy qui veut per
        <lb rend="¬" break="no"/>dre &amp; ruiner la liberté de l’Eſtat. L’apparence d’vn bien ima
        <lb rend="¬" break="no"/>ginaire nous flate, parce qu’elle chatoüille nos ſens, &amp; nous
        <lb/>ſommes ſarpris quand nous ſentons le mal caché ſoubs l’e.
        <lb/>corce de ce bien: Ce delicieux Phantoſme du preſent nous
        <lb/>pipe par ſes charmes, &amp; nous aaſe pat ſes douceurs, qui p a
        <lb rend="¬" break="no"/>Foiſfent &amp; s’euanoüyſſent comme vn eſclait: nous cognoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ons bien-toſt noſtre fauts, mais il eſt trop tard, nous la vou
        <lb rend="¬" break="no"/>drions repare, mais il n’eſt plus temps: On cherche des
        <lb/>expediens pour ſe mttre couuett de l’orage qui nous mena
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, il ne s’en trouue point;on a rcous aux larmes,elles ſont
        <lb/>nutiles: Mais nous ne cognoiſſons iamais mieux le bien’que
        <lb/>par la preſence du mal, l’amitié de voſtre Peuple, le bien de
        <lb/> 1
        <lb/>! <pb n="42"/>
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>i
        <lb/>l
        <lb/>2
        <lb/>30
        <lb/>I’Eſtat, la gloire de la Couronne, l’intereſt de la France doit
        <lb/> eſre incomparablement plus conſiderable aV. Majeſté que
        <lb/>les boufonneries &amp; les poſtures des honneſtes d’vn vray Co
        <lb rend="¬" break="no"/>medien, ou d’vn homme qui eſt vn Monſtre marin en ſes
        <lb/>mœurs, &amp; qui n’a rien d’humain que la figure ,comme les
        <lb/>Lamies des fables: Que V. Majoſte prefere le lentiment de
        <lb/>tant d’Illuſttes teſtes à vn pot plein d’argent vir, mais cou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerte d’vne pourpre rougie du ſang es pauures miſerables:
        <lb/>Qu’elle ſuiue le conſeil de tant de braues Magiſtrats qui
        <lb/>font la meilleure partie de cét auguſte Parlement de Paris, &amp;
        <lb/>non pas celui d’vn Impie qui n’en donna iamais que pour tra
        <lb rend="¬" break="no"/>ir ſon Maiſtre; Il ne demande que la guerre, ſans laquelle il
        <lb/>ne ſcauroit viure;, il n’eſt acharné qu’apreés noſtreſang, apres
        <lb/>nous auoir deſpoüillez de nos biens pour enrichir ſa miſere,
        <lb/>&amp; esbloüir l’ignominie de ſa race: Si toutes ces raiſons ne
        <lb/>ſont pas capables d’amolir voſtre cœur, qui ſeroit plus inſen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſible que le marbre, de perſuader vne verité que les plus groſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiers n’ignorent pas, que les cris de nos plaintes, que les lar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes de nos eafans, que la miſere &amp; la rage de la faima faits
        <lb/>raiſonnables deuant l’aage de la raiſon, que les prieres d’vn
        <lb/>Peuple tyranniſé́, la Miſere perſecutée, l’extréme neceſſité
        <lb/>des pauures qui ne demandent que la mort, ne cognoiſſant
        <lb/>pas la vie, facent condeſcendre V. M. à l’enterinement de no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Requeſte La demande eſt iuſte &amp; le refus en ſeroit cruel:
        <lb/>nous demandons le Roy, rien de ſi equitable; on le refuſera
        <lb/>peut-eſtre, hé quoy de plus ryran ? Nouis ſupplions V. Maje
        <lb rend="¬" break="no"/>té que Mazarin periſſe, &amp; qu’il repare par l’ignominie d’vne
        <lb/>honteuſe mort, l’affront, l’iniuſtice &amp; le tort qu’il a fait à V.
        <lb/>Majeſté &amp; à toute ſla France, ayant troubleé le repos du pu
        <lb/>blic, ruiné quaſi toutl’Eftat, iuſques à vouloir renuerſer la
        <lb/>Couronne. Il dit qu’il ſubſiſteta dans le Miniſtere, que V.
        <lb/>M. le cherit beaucoup &amp; qu’elle prefere ſon bon-heur à ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy du Royaume &amp; de ſes enfans, qu’il poſſede entierement
        <lb/>le cœur detous les Princes du Sang, qu’il aaſſez de magie &amp;
        <lb/>d’artifices pour s’acquerir les bonnes graces de ſes ennemis,
        <lb/>qu’il a touſiours le pouuoir de nous arrachet l’ame du corps,
        <lb/>comme il a eu la liberté d’eſpuiſer les treſors de nos coffres &amp;
        <lb/>toutes les bourſes du Royaume: Ouy, Madame, Mazarin nuous
        <lb/>-eeeee-EE-Eeaffffffaiii <pb n="43"/>
        <lb/>veut reduire à la me ndicité́, il ne nous veut laiſſer que la be
        <lb rend="¬" break="no"/>zaſſe, comme s’il vouloit faire des Apoſtres de tous les Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>çois, &amp; vn hermitage de toute la France; &amp; encore Voſtre
        <lb/>Majeſté ſouffrira peut-eſtre qu’il viue;, mais qu’il viue pour
        <lb/>nous faire mourir, pour eſtre le fleau du Royaume, l’infamie
        <lb/>de l’Eſtat, &amp; le deshonneur de la Couronne. Mais que V. M.
        <lb/>eſcoute la raiſon &amp; non pas ſes ſens, qu’elle calme l’orage de
        <lb/>ſa paſſion contre des ſujets innocens, qu’elle ne laiſſe pas
        <lb/>cét illaſtre Coulpable impuny, qu’elle conſidere que la po
        <lb rend="¬" break="no"/>ſterité pourroit faite vn iuſte reproche à ſa memoire, d’auoir
        <lb/>nourry la vipere qui a fait mourir ſes enfans: Mais au nom
        <lb/>de Dieu qu’elle face vn acte digne du Sceptre qu’elle porte,
        <lb/>qu’elle change cette haine en amour, &amp; cette indignation
        <lb/>en clemence, la Loy de Dieu &amp; la religion qu’elle profeſſe,
        <lb/>outre l’intereſt de ſon honneur, la l’y oblige ſoubs peine de
        <lb/>crime, nous receurons cette grace comme vn preſent que le
        <lb/>Ciel promet, nos neueux erigeront à ſa memoire le trophée
        <lb/>d’vn eternel ſouuenir, &amp; nous renouuellerons le vœu d’o
        <lb rend="¬" break="no"/>beyſſance &amp; de ſoubmiſſion à V. Majeſté en qualbité de
        <lb/> aris ce 22. Ses tres- fidelles &amp; tres-obeyſſans ſujets
        <lb/>&amp; ſeruiteurs les Pauures, ou
        <lb/>Ianier i649.
        <lb/>LA MISERE PERSECVTE’E.
        <lb/>y ;1
        <lb/>!
        <lb/> i
        <lb/>j <pb n="44"/>
        <lb/>1
        <lb/>5
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>1
        <lb/>32
        <lb/> , a, b
        <lb rend="¬" break="no"/>A LA REYNE.
        <lb/>Madame, il n’eſt pas temps de vous rien déguiſer,
        <lb/>Noſtre cœur affligé́ ne peut plus ſe contraindre,
        <lb/>Faies luy la faueur d’vn moment pour ſe plaindre,
        <lb/>fin qu’en ſa miſere il vous puiſſe appaiſer.
        <lb/>ſonfiderez les feux que l’on voids’attiſer,
        <lb/>Que cent fleuues de ſang ne pourront pas eéteinmdre,
        <lb/>Noſtre Hiſtoire n’en peut de ſemblables dépeindres
        <lb/> Toutasſortes de maux ſe vont authoriſer.
        <lb/>Bnef, pardonnez, Madame, ou la France eſt en proye
        <lb/>uec pir deſtin qus laguerre de Tnoye,
        <lb/>La ſlemence relauit en ceux de votrerang:
        <lb/>Eſloignez le ſubje qul ce mal-hsur ameine,
        <lb/>Et ſi vous eſtes fſemme, &amp;ſi vous eſtes Reine,
        <lb/>Souuenez rvous auſſi de voftre illustreſang.
        <lb/>daddeſhdthſſfndſi
        <lb rend="¬" break="no"/>AN
        <lb/>A,
        <lb/>pSe
        <lb/>Sur l’Iomprimé à Paris.
        <lb/>A ROVEN, Par les lmprimeurs de la Cour.
        <lb/>Auec Permiſſion.
        <lb/>¬¬¬¬-¬L <pb n="45"/>
        <lb/>33
        <lb/>tottolodlotſdt lorttootoltltot
        <lb/>L A
        <lb/>D V
        <lb/>D D D
        <lb/>D TT
        <lb/>l H
        <lb/>A
        <lb/>VIEI EIA DI
        <lb rend="¬" break="no"/>e:eat r r
        <lb rend="¬" break="no"/>ND J P
        <lb/>ureenuoyee DarN.O.I. Ie Iape
        <lb/>à la Reyne Reente.
        <lb/> n¬ R t¬2
        <lb/>e A D AME,
        <lb/>S
        <lb/>
        <lb/>Sa Sainteté ſe trouuant informee des pernicieox
        <lb/>lconſeils des uinires de voſre eſu, pre
        <lb/>uoyant les funeſtes euenemens que leur malice
        <lb/>pourroit cauſer, a creu vous deuoit aduertir par des ſent imens
        <lb/>tres ſalutaires pourt le repos vnuerſel de voſtre Royaume;, Ee
        <lb/>repreſenter aà voſtre Majeſte, qu’vne ame genereuſe ne ſe doit
        <lb/>doit iamais ſouſmettre aux volontez d’autruy, que ſon diſcours
        <lb/>ne ſe ſoit premierement ſoumis à ſa raifon; parce que l’obey
        <lb rend="¬" break="no"/>fance que l’on rend à cette maiſtreſſe de nos actions, couronne
        <lb/>ceux qu ’elle captiue: an lieu que ſi l’on ſuit ſeulement les mou.
        <lb/>vemens des autres, bien ſouuent la Couronne &amp; le Seeptre des
        <lb/>Roys ne ſeruent que pour honorer le triomphe de leurs enne.
        <lb/>i ua parfaire connoiſſance que toute la terre a de la puiſſan.
        <lb/> de voſtre Genie, nous fait croire dans cette conjoncſure, que
        <lb/>voſtre Majeſté n’eut pas le temps de conſiderer les raiſons ;.
        <lb/>cieuſes de vos Miniſires, lors qu’ils vos perſoadent de rau i
        <lb/>oſtre peuple leurt ſacre Treſor, ny le preioudice qu’il pnuuoi
        <lb/>aporter à l’ex cellence de voſtre veru, puis que s’eſtant tououre
        <lb/>maintenoe dans ſon integrité, elle ſemble auoir eſe bleſſee dan
        <lb/>cede rencontre, pat le refus que voſtre Majeſté rt de l’equite &amp;
        <lb/>!
        <lb/>y
        <lb/>j <pb n="46"/>
        <lb/>3
        <lb/>1
        <lb/>8
        <lb/>3l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>34
        <lb/>de la juſtice, qui luy donnent beaucoup plus dauantage que la
        <lb/>fottune; par ce que celle-cy en luy donnant la Couromme
        <lb/>pare qve de cendres, lors que la repatation meurt auee le corps,
        <lb/>au lieu que l’aotreen donnant le merite fait viure touſionrs &amp;
        <lb/>nepeut ſuccomber aux funeſtes noceſſirez de la mort, ce n’et
        <lb/>pas leulement par la fourberie de leurs auis qu’ils ont fait injute
        <lb/>à̀ voſie Maieſté, mais bien lors qu’ils en ont temerairemen
        <lb/>tanté l’execution, &amp; ils vous ont voulu priuer du plus noble
        <lb/>droit qui vous fait Reine, en vous oſtant le moyen de comma¬
        <lb rend="¬" break="no"/>dee ̀ des perſonnes libes &amp; volonaires, ſe perſua dans qu’i
        <lb/>ſuſfiſoit de regner, ou par la force ou par la puiſſance. Mas, ſo.
        <lb/>uenez vous, s’il vous plaiſt, MADAME, que ceux qui tiennent
        <lb/>les autres à la chaiſne ſont bien ſouuent les plus captifs, d’autant
        <lb/>que la crainte d’vne rebellion leur oſte la liberteé́; &amp; ſi vous ex.
        <lb/>perimentez maintenant cette verité, ſç̧achez s’il vous plaiſt que
        <lb/>vos ſubiets apres auoir perdu tous leurs biens n’ont pû̂ ſouff-i
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’on leur aye voulu rauir ce precieux gage, qu’ils tiennent par
        <lb/>participation de la Dioiniteé; D’où nous pouuons conclure que
        <lb/>les precipitez ſentimens de vos turbulans Miniſtres cauſent
        <lb/>preſentement vn dommage plus cruel dans voſtre Royaname,
        <lb/>qu’vne contagion eſchaufee, puis qu’il n’y a pas vne ſeule per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne qui ne ſoit dangereuſement alteree. Voſtre Maieſté meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me, s’il m’eſt permis de le dire, ſe trouue contrainte dans cette
        <lb/>occaſion d’imiter ceux qui cueillent les fruits auant que d’eſtre
        <lb/>meurs, puis qu’elle eſt priuee du ſuccez fauorable qu’elle eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit de ſes entrepriſes. Où̀ ie vous prie de conſiderer que ces
        <lb/>foibles eſprits ont là de tres mauuaiſes product ions pour s’eſtre
        <lb/>trop haſtez; puis qu’au lieu d’vne heureuſe fecondité́, tout leur
        <lb/>deſſein ne ſe terminera qu’à des auortons, &amp; à vn effort inut ile.
        <lb/>Toute la France déplore, MAD AME, que vous vous y trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uiez par vne bonté ſans eſgalle inſenſiblement engagee; &amp; que
        <lb/>cette generoſiteé que vous auez touſiours teſmoignee dans vos
        <lb/>reſolutions ſe ſoit laiſſee prendre aux fourberies d’vn eſprit
        <lb/>diſfimuleé, neantmoins le temps n’eſt pas encore trop court pour
        <lb/>deſiller vos yeux, &amp; pour faire connoiſtre à vos ſujets, que ſi
        <lb/>ce ruſé a voulu tromper vos ſentimens, vous auez eu aſſez de
        <lb/>force pour y reſiſter, &amp; pour conuaincre ſa malice, agiſſez ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>lIement en Souueraine, &amp; non pas en intereſſee, conſeruez ce
        <lb/>noble auantage de regner par la douceur &amp; non pas par la for:
        <lb/>„, ,, ,, ¬ , ¬ ,,
        <lb/>-T -a <pb n="47"/>
        <lb/>1
        <lb/>35
        <lb/>ce, de crainte que vous ne vous trouuiez comnander par ce moyen
        <lb/>a des ebelles, &amp; non pas à des ſubiets libres &amp; obeyſans: Apres
        <lb/>quoy vous vous deuez ſouuenir, MADAME, que l’illoſtre qualité
        <lb/>e Regente miſericordieuſe ne vous donnera pas moins de titres
        <lb/>par excellence apres voſtre mort, qu’elle attache ma intenant de
        <lb/>pierres precieuſes aà voſtre Courõne; c’eſt cette merue illeuſe vertu
        <lb/>qu’on a touſiours reconnue en vous, come dans ſon prine ipe , qui
        <lb/>donne quelque conſolation à vos ſubiecs aſige2, &amp; qui leur fait
        <lb/>eſperer quelque ſoulagement dans leurs ſouffrances;, ſca hans bien
        <lb/>que vous n’ignorez pas que la paix &amp; l’vnion, ſont la recompenſe
        <lb/>des ames bien heureuſes, &amp; que vous auez trop de vertu, pour per
        <lb rend="¬" break="no"/>mettre la deſtruction de voſtre Royaume, qui en eſt infaillible par
        <lb/>la duree de cette diuiſion.
        <lb/>Toutes ces conſiderations, MADAE, ſont trop Chreſtiennes
        <lb/>&amp; trop equitables, pour eſtre refuſees, &amp; vous ay mez trop la paix
        <lb/>pour ſoufrir plus longtemps ce deſordre: baniſſez s’il vous plaiſt
        <lb/>ces peſtes, ces eſprits gangreinez qui l’entretiennent, &amp; qui com
        <lb rend="¬" break="no"/>me des Sangſuës ſont ranis de ſe nourrir du ſang qs’vne guerre mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heureuſe fait eſpandre, &amp; donnaez s’il vous plaiſt la guariſon
        à tout
        <lb/>voſtre peuple malade, qui vons la demande par vne ſouſmiſſion glo
        <lb rend="¬" break="no"/>rieuſe &amp; volontaire, &amp; par les vœux qu’il vous, proteſte de
        faire
        <lb/>pour voſtre proſperité ( ſi vous le deliurez des perſecutions d’vn.
        <lb/>tyran ſans exemple,) Vous n’en ſçauriez douter, MAD AME, puis
        <lb/>que le nom de prote cteur eſt vn nom de iuſtice, qui fait donner des
        <lb/>benedic ions eternelles à celuy qui les porte: Vos ſubiets ſont trop
        <lb/>raiſonnables pour oublier vn ſi ſouuerain bien, &amp; pour ne pas con
        <lb rend="¬" break="no"/>tinuer leurs prieres: ç̧’a eſté cé́t vnique motif qui a obligé ſa
        Sain
        <lb rend="¬" break="no"/>teté de m’enuoyer vers voſtre Maieſté pour luy faire ſes iuſtes re
        <lb rend="¬" break="no"/>monſtrances, &amp; pour luy demander la paix pour toat le Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me: I’eſpere que ma delegation ne ſerapoint inutile, &amp; que vous
        <lb/>ne me refuſerez pas, ce que le Ciel, ſa Sainteteé́, vos Subiocts, &amp;
        <lb/>voſtre propre conſcience vous demandent.
        <lb/>3
        <lb/>j <pb n="48"/>
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>!
        <lb/>3
        <lb/>1!
        <lb/>!!
        <lb/>1
        <lb/>t
        <lb/>1
        <lb/>Vtooobtebebdodhtodtturtt.
        <lb/> eeſegooſee teoeſsî
        <lb/>
        <lb/> E T
        <lb/> A!
        <lb/>MANIHESTE AVROY,
        <lb/>7 T
        <lb/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Contenant quel doit eſtre le Conſeil
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>oit aſbH l¬2
        <lb/>d’vr¬ Je
        <lb rend="¬" break="no"/> V L A I.
        <lb/>LA CLOIPE D PPLEAE N T.
        <lb/> p 77 0
        <lb/>
        <lb/>ParL.S. D.T.
        <lb/>IR E,
        <lb/>
        <lb/>Q Les peinces eſans les mages viuantes de Dleu5
        <lb/>S ous deuons croirte par ceſte raiſon qu’ils fontt ou a
        <lb rend="¬" break="no"/>uec luſtice, le reſpect &amp; l’obeyſſance que nous leus deuons, ne
        re
        <lb rend="¬" break="no"/>gardent pas ſimplement leurs perſonnes, mais auſſi l’authorité que
        <lb/>Dieu y a miſe. Les meſc hans la poſſedent auſſi bien que les hons; &amp;
        <lb/>partant il veur que nous les reconnoiſfions eſgalement, &amp; reue
        <lb rend="¬" break="no"/>rions comme l’image de ſa puiſſance, ceux que nous ne pouuons
        <lb/>pas aimer comme l’image de ſa bonté́. Ce ſont des hommes deuant
        <lb/>Dieu, mais ce font des Dieux au reſpect des autres hommes: la vie
        <lb/>&amp; la mort de ceux qui lenur doiuent obeyſſance, ſont entre leurs
        <lb/>mains; &amp; parce que leur puiſſance vient du Ciel, elle ne peut eſtre
        <lb/>empeſchee que de ce coſté-là: Il faut donc que les Subiets, qui ont
        <lb/>pour leurs Princes des hommes cruels &amp; vicieux, ſupportent pa
        <lb rend="¬" break="no"/>tiemment les effets de leur fureur &amp; de leur impieté, &amp;
        qu’ils faſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent comme la terre, qui ſouffre les malignes influences du Ciel
        <lb/>ſans s’eſleuer contre luy.
        <lb/>Il eſt vray que le plus grand mal-heur qui puiſſe arriuer à vn
        <lb/>Prince, <pb n="49"/>
        <lb/>1
        <lb/>37
        <lb/>rince, c’eſt de croire qu’il luy eſt permis de faite tout ee qu’il luy
        <lb/>plaiſt, &amp; tont ce qui luy eſt poſſible. Ie ſçay que ces ſentimens vien
        <lb rend="¬" break="no"/>nent ux Ptinces par le fleurs, qui ne manquent iamais de leur
        <lb/>recommander la grandeur de leur pouuoir: &amp; i’ay appris de Sene
        <lb rend="¬" break="no"/>que, que les Gr ands dans l’ahondance de toutes ehoſes, ont beſoin
        <lb/>de perſonnes pour leur dire franchement la verité qu’ils ſont obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gez de ſuiu:e. La crainte qe nos auons, Sl E, que voſtre bon na
        <lb rend="¬" break="no"/>turel ne ſoit cortompu par vne telle peſte de gens qui vous
        obſedé̃t,
        <lb/>m’oblige de vous propoſer iey quelques exemples des grands Pr in.
        <lb rend="¬" break="no"/>ces qui ont heureuſement regné, pour les imiter en leurs aéct
        ions,
        <lb/>&amp; au chois des perſonnes que vous deuez faire pour vous’ay der à
        <lb/>conduire ce grand Nuire de voſtre France. Sans doute nous au
        <lb rend="¬" break="no"/>rions deſia reſſenty des efferts de la bonté de V. M. ſi vous n’en
        eſtiez
        <lb/>empeſché par les loix de l’Eſtat, leſquelles vous ſooſmettent durant
        <lb/>uvoſtre Minorité́, à la volonté́ de ceu qui gouuernent, &amp; qui veu
        <lb rend="¬" break="no"/>lent faire leur fortune aux deſpens de la voſtre. Voſtre oa ge n’a
        rien
        <lb/>de puerile;vous auez acquis aunt le temps les qualitez d’vn Prince
        <lb/>acheué vos mœus nous tepreſentent ces Heros dont vous eſtes ſor.
        <lb/>ry, &amp; vos actions nous aſſeurenr, que vous eſtes ce Preſent que le
        <lb/>Ciel nous auoit promis pour ſoulager la France.
        <lb/>Cela eſtant, SIRE, i’eſpere que vous verrez de bhon eil ceſte
        <lb/>Lertre, que ie ne vous eſeris, que parce que la HForrune ne m’a point
        <lb/>encor donné de place auprez de V. M. pour luy dire de bouche ce
        <lb/>qu’il faut qu’elle ſçache. le m’aſſeure que vous ferez vn bo aceueil
        <lb/>à ces Illuſtres que ie vous preſente, leſquels par leurs rares vertus
        <lb/>ont eſteé ſurnommez les Delices du monde, les Peres des Peuples,
        <lb/>&amp; les Reſtaurateurs du Genre humain. C’eſt ſur le molele de ces
        <lb/>grands hommes, S l R E, que vous vous deuez former, pour rendre
        <lb/>voſtre regne le plus glorieux, le plus triomphant, &amp; le plas hery de
        <lb/>rous les autres qui l’ont precedé: C’eſt par l’eſt ime des gens de
        <lb/>bien, &amp; par les emplois qu’ils leur ont donné, qu’ils ſont arriuez à
        <lb/>ce comble de gloire &amp; de reputation, &amp; c’eſt par là que V. M. doit
        <lb/>regner, c’eſt a dire, par les conſeils des Sages, &amp; ſur tout de voſtre
        <lb/>Parlement, comme vous allea voir,
        <lb/>Platon, &amp; les autres Philoſophes de ſa Secte, ſe ſont ſeruis
        <lb/>d’vne ſimilitude fort propre, quand ils ont comparé l’authorité
        <lb/>d’vn Souuerain, &amp; la prudence de ſes Conſeillers, au cours
        <lb/>au mouuement du Soleil, par lequel il fait les iours nattrels, &amp;
        <lb/>oeme les annees. Car qui ſtce quiue void, que ce mouuement
        <lb/>
        <lb/>l
        <lb/>1 <pb n="50"/>
        <lb/>1
        <lb/> l
        <lb/>3
        <lb/>2
        <lb/>l
        <lb/>38
        <lb/>iournaliet, qui marque les iours naturels d’vne matinee à l’autre;
        <lb/>eſr admirable, rapide, &amp; violent? Cela ne nous repreſente autre
        <lb/>choſe, qu’vne authorité ſouueraine de ſoy, ſous laquelle les hom.
        <lb/>me, remblent, gemiſſent, &amp; craignent. Quel eſt celuy qui ne void
        <lb/>pareil lement, que le cours annuel du Soleil qui acheue les ans,
        <lb/>s’oppoſe à̀ ce mouuement rapide diurnal, non pas directement, mais
        <lb/>allant du Couchant au Leuant par le Cercle oblique du Zodiaque?
        <lb/>Il tempere par ce moyen la rapidité, la violence, &amp; l’impetuoſité
        <lb/>du mouuement quot idien, &amp; par ſa douceur il diſtingue les ſaiſons,
        <lb/>il nourrit &amp; entretiẽt tous les animaux,ſans laquelle ils mourroiéẽr.
        <lb/>La prudence des Miniſtres d’vn Pr ince n’eſt pas d’vn moindre ef
        <lb rend="¬" break="no"/>fet, quand elle s’oppoſe auec la bonne grace, la raiſon, &amp; la
        Iuſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, à ceſte Puiſſance ſooueraine, qui eſt de ſoy impetueuſe &amp;
        re
        <lb rend="¬" break="no"/>doutable: elle maintient l’Eſtat, qui tomberoit en ruine, s’il n’e.
        <lb/>ſtoit appuyé́ de ſes ſages conſeils. Les exemples de cecy ſe voyent
        <lb/>ordinaire ment és Princes qui ſont mal conſeillez, leſquels abuſent
        <lb/>de leur puiſſance, &amp; la couertiſſent en Tyrannie, en commettant
        <lb/>des violences, des rapines, &amp; des iniuſtices, qui ſont les cauſes de
        <lb/>leur perte, &amp; de la Monarchie. Nous ne pouuons pas douter à pre.
        <lb/>ſent de la verité de la Maxime des Politiques &amp; des Philoſophes,
        <lb/>que les choſes violentes ne peuuent eſtre de longue duree. Voilà,
        <lb/>SI RE, le premier effet du bon conſeil, puis qu’il fait regner le
        <lb/>Prince dans ſes Eſtats, en luy faiſant rendre l’obeyſſance qui luy eſt
        <lb/>deuë, &amp; reſpetiuement rend les Subiets heureux ſous ſa domina
        <lb rend="¬" break="no"/>tion.
        <lb/>Ie viens, SIRE, au ſecond effet du bon conſeil, que ie trouue
        <lb/>grandement anantageux à vn Prince pour l’honneur, &amp; la reputa
        <lb rend="¬" break="no"/>tion qu’il luy fait acquerir. Car, ſuppoſé qu’vn Prince de luy meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me ne fuſt gueres ſage, ny bien intelligent, ſi eſt-ce qu’on l’eſt
        imera
        <lb/>tel, s’il le prend des ſages Conſeillers, deſquels i ſuiue les auis:
        <lb/>parce que nous voyons ordinairement qu’on luy attribuë les e ffets
        <lb/>de toutes choſes, comme ſont les Victoires, les Conqueſtes, &amp;
        <lb/>les Batailles qu’il aura gaignees par les Capitaines; ou bien les
        <lb/>bons Reglemens, les Ordonnances, &amp; les Loix qui auront eſté
        <lb/>faites par ceux de ſon Conſeil. Vne autre raiſon par laquelle vn
        <lb/>Prince eſt obligé de n’auoir aupres de luy que des gens d’honneur,
        <lb/>eſt que les vices, &amp; les defauts de ceux qu’il employe, luy ſont touſ
        <lb rend="¬" break="no"/>jours attribuez, à cauſe de leurs aéions, que le peuple croit eſma
        <lb rend="¬" break="no"/>net de celuy, ſous le nom duquel, de ſon authorité, &amp; de ſon
        pou¬ <pb n="51"/>
        <lb/>39
        <lb/>uoir toutes choſes ſe font. I’adiouſte pour troiſieſme raiſon, qu’il eſt
        <lb/>impoſsible qu’vn Prince qui aura d’habiles Conſeillers, n’apprenne
        <lb/>tous les iours auec eux, &amp; ne ſe rende capable de gouuerner ſon
        <lb/>Eſtat, ſinon qu’il fuſt tout à fait ſtupide &amp; deſpourueu de ſens com
        <lb rend="¬" break="no"/>mun. Neantmoins quelques bons Conſeillers qu’vn Peince puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe auoir, il ne ſe doit iamais tant repoſer ſur eux, que de ne vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loir point connoiſtre de ſes affaires. Cét excellent Conſeiller( le
        <lb/>ſieur de Commines)leur apprend bien ce qu’ils doiuent faire, quand
        <lb/>l leur dit, que Dieu n’a point eſtably la Charge du Pr ince pour e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre exercee par des beſtes: &amp; il ſe mocque de ceux, leſquels
        quand
        <lb/>on leur parle de quelque affaire, reſpondent, ie ne ſuis pas Clerc, ie
        <lb/>laiſſe faire aux gens de mon Conſeil, auſquels ie me fie; &amp; là deſſus
        <lb/>s’en vont à leurs plaiſirs: diſans, que s’ils auoient eſté́ bien nourris
        <lb/>en leur ieuneſſe, ils alleguetoient d’autres saiſons, &amp; ſouhaiteroient
        <lb/>d’eſtre eſtimez tres ſages &amp; vertueu.
        <lb/>Le troiſieſme effet du bon conſeil,S I RE n’eſt pas moins vtile à
        <lb/>vn Prince que les deux autres, eſtant bie n certain, qu’il le fait crain
        <lb rend="¬" break="no"/>dre de ſes ennemis &amp; des eſtrangers, qui difficilement
        pourroient
        <lb/>reüſſir, s’ils auoient le deſſein de s’attaquer à luy. le ne veux pro
        <lb rend="¬" break="no"/>duire ſur ce ſujet, que l’e xemple du fameux Hannibal, qui eſtoit
        vn
        <lb/>Capitaine eſgalement vail lant &amp; ſage: auſsi craignoit-il dauantage
        <lb/>les prudens Capitaines que les Romains enuoyerent contre luy,
        <lb/>que les hardis &amp; les courageux; &amp; les forces Romaines luy furent
        <lb/>plus redoutables ſous la conduite de Fabius Max imus, que non
        <lb/>pas ſons les autres Capitaines, qui eſtoient bouil lans &amp; temeraires.
        <lb/>Car en effet, apres qu’Hannibal eut de fait en bataille les Conſuls
        <lb/>Flaminius &amp; Sempronius, qui eſtoient tous deux h azardeux &amp; vail
        <lb rend="¬" break="no"/>lans: les Romains luy mirent en teſte Fabius Maximus, qui luy fit
        <lb/>dire, qu’il voyoit bien que Rome auoit auſsi ſon Hannibal, duquel la
        <lb/>prudence &amp; la ſageſſe firent plus de peur &amp; de pe ine à ce Chartagi
        <lb rend="¬" break="no"/>nois, que toutes les forces des Romains, qui n’eſtoient pas
        petites.
        <lb/>Iuſques icy, SIR E, ie ne vous ay parlé que du conſeil du Prin
        <lb/>ce, que l’on appelloit dutemps des Empereurs Romains le Conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoire;, &amp; les François l’appellent le Conſeil Priué du Roy,
        &amp; de
        <lb rend="¬" break="no"/>puis quelque temps le Conſeil d’enhaut. Mais il faut que V. M. ſç̧a
        <lb rend="¬" break="no"/>che maintenant, que les Empereurs de Rome, &amp; les Roys de Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, auoient encor vn autre Conſeil, auquel ils auoient recours en
        <lb/>leurs grandes affaires, comme lors qu’il eſtoit queſtion de faire des
        <lb/>Loix pour le bien public. Les Romains appelloient ce Conſeil Se
        <lb rend="¬" break="no"/>e¬ <pb n="52"/>
        <lb/>3
        <lb/>!
        <lb/>l
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>5!
        <lb/>1
        <lb/>40
        <lb/>iar, &amp; les Fracçois Parlement: Et ce nom de, Pa- lement, ſign’fio
        <lb/>anciennement l’aſſemblee destrois ſtas, ainſi que dit le lieur de
        <lb/>Commines, &amp; comme il ſe voidpar nos Hiiloires. Les Roys auſsi
        <lb/>conuoquoient quelquefois auec leur Conſeil or dinaire, pluſieues
        <lb/>grands Prelats, &amp; barons du ltoyaune; &amp; telle aſſemblee eſtoit
        <lb/>nommee le grand Conſeil: mais du depuis ils ont trnsfieré ce pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir au Par leent.
        <lb/>Suiuez,S lRe, s’l vous plaiſt les eyxemples de vos yeuſs, &amp; de
        <lb/>ces bons Empereurs Romains, qui n’ont iamais meſpriſé és choſes
        <lb/>de grande i mportance de prendre l’auis du Senat, &amp; de ſe gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>ner par ſes pudens conſeils. Du temps de lule Ceſar, que la epu
        <lb rend="¬" break="no"/>blique fut changee en Monarchie, ſon auhorité fut beaucoup aui
        <lb rend="¬" break="no"/>lie: ſi eſt ce pourt ant qu’il ne ſe trouua iamais Emipereur, qui
        oſaſt
        <lb/>entreprendre de le deſtruire entierement: Tout au contraire, les
        <lb/>bons s’en ſeruoient pour mieux eſtablir leur puiſſance. Et la raiſon
        <lb/>pourquoy aueun des Evpereurs, bon ou mauuais, n’oſa le faire,
        <lb/>c’eſt pource que par la Loy Royale (par laquelle l’Eſtat Monar chi
        <lb rend="¬" break="no"/>que fut eſtably à Rome) la ſeule puiſſance du peuple fut donnee au
        <lb/>Prinee, &amp; non pas celle du Senat. Il y auoit quelque difference en
        <lb rend="¬" break="no"/>tre ces deux pu iſſances, celle du peuple etoit ſouueraine ſur les
        par
        <lb rend="¬" break="no"/>iculiers du Senat, mais ſur le Corps du meſme Senar, elle ne
        l’eſtoit
        <lb/>pas: leurs loix auoient vne authorité égale, dont les vnes eſtoient
        <lb/>appellees Senauſconſulta, &amp; les autres Plebſea.
        <lb/>Vous ne deuez pas douter, S l RE, que le peuple oheyra plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoſt à vne Loy, ou à vne Ordonance qui aura eſlé examinee par
        <lb/>vne grande &amp; norable Aſſemblee, telle qu’eſt voſtre Parlement:
        <lb/>&amp; qu’il croira que telle Or donnance ſera mieux fondee ſur la rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon &amp; ſur l’equité, que quand elle a paſſé ſeulement par le
        cerueau
        <lb/>d’vn ſeul homme, o de quelque petit nombre. Par ceſte raiſon,
        <lb/>l’Erpereur Alexandre Seuere ne fit iamais Loy ny Edit, qu’il n’euſt
        <lb/>en ſon Conſeilpour le moins vingt grands luriſconſultes, &amp; cin
        <lb rend="¬" break="no"/>quante autres excellents perſonnages bien experimentez: Et afin
        <lb/>qu’ils opiniaſſent plus iudicienſement, il leur donnoit le temps de
        <lb/>ſe preparer, leur ayant fait entendre auparauant la matiere ſur la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle il faloit prononcer. ’Empereur Theodoſe ordonna qu’au
        <lb rend="¬" break="no"/>une Loy ne ſeroit valable, que premierement elle ne fuſt reſoluë
        <lb/>par vne meure deliberation de tout ſon Conſeil, &amp; en apres recenë
        <lb/>&amp; approuuee par le Senat de Rome Car, diſoit il, nous connoiſ
        <lb/>one bien queles Loix &amp; les Edits qui ſont faits par vn bon conſeil,
        <lb/>ſont <pb n="53"/>
        <lb/>41
        <lb/>ſont l’elahſſement de la duree, &amp; de la gloire de noſtre Empire.
        <lb/>C’eſt auſsi pourquoy ce grand &amp; ſage Empereur Auguſle commu
        <lb rend="¬" break="no"/>niquoit tellemen des affaires de l’mpire auec le Senat, qu’il fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit (comme eſcri Dion) vn doux &amp; agreable meſlange de la Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>narchie auec la Republique: &amp; non ſeulement il ne ſe eontentoit
        <lb/>pas de rapporter u enat toutes les affaires de conſequence poui
        <lb/> auoir fon auis: mais encor il vouloit que-le Senat luy donnſt tous
        <lb/>les ans vingt Conſe illers pour ſe tenir aupres de luy, &amp; eſtre de ſon
        <lb/>Conſeil Priueé, qui n’eſtoit compoſé que de gens fort ſcauans, ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ges, doux, &amp; bien moderez, tels que le luriſconſule Trebatius,
        <lb/>que ce ſage &amp; genereux Agrippa ſon gendre, que ce docte, &amp; pro;
        <lb/>tecteur des Lettres Mecenas. C’eſt pourquoy auſs i l’Empereur Ty
        <lb rend="¬" break="no"/>bere, ſon ſucceſſeur, bien qu’il fuſt vn Pr ince plus remply de
        vices,
        <lb/>que de vertus, il ſu iuit la voye de ſon Deuancier, &amp; n’ordonna ia
        <lb rend="¬" break="no"/> mais rien d’important ſans l’auis du Senar.
        <lb/>Tous les bons Empereurs ont fait la meſme choſe,cõme les Veſ
        <lb rend="¬" break="no"/>paſians, les Tites, les Trajans, les Adrians, &amp; les Antonins,
        leſquels
        <lb/>conferoient tonſiours auec le Senat, des-affaires qui touchoient le
        <lb/>Public, où̀ ils n’entroient iamais en qualité́ de Maiſtres, mais cõ me
        <lb/>Preſidens; iuſques là meſmes, qu’ils ne vouloient teceuoir aucuns
        <lb/>titres d’honneur, que ceuox qui leur eſloient accordez par le Senat
        <lb/>Romain. Au contraite les Empereurs qui n’ont gueres valu, tels
        <lb/>que les Caliguls, les Nerons, les Commodes, les Baſsians, les
        <lb/>Maximins, &amp; le; Heliogabaſes, qui ont tous ex é mement hay le
        <lb/>Senat, &amp; fait mourir beacoup de Senateurs, croy ans d’eltre plus
        <lb/>abſolus, quand ils n’auroient plus de ces Controolleors, qui trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient à tedire à rout ce qu’ils faiſoient: Mais l’iſſuë en a touſ
        <lb rend="¬" break="no"/>iours eſlé́ telle, que ceux qui meſpriſoient &amp; vou loient anea
        nt ir
        <lb/>le Senat, ont fait vne fin malheureuſe, &amp; laiſſé à la poſterité vne in
        <lb rend="¬" break="no"/>fame &amp; odieuſe memoire de leurs noms.
        <lb/>Vos Peres, Sl, en ont ainſi vſé, comme ces bons Empereurs
        <lb/>Romains, quand ils eſtoient dans la neceſsité́, &amp; qu’ils vouloient
        <lb/>pouruoir à celle du Royaume: Ils faiſoient aſſembler les Eſtats
        <lb/>Generaux, pour leur faise agreer lenrs demandes, dont le pouuoir
        <lb/>a paſſé à voſtre Parlement; ce nque ie pourtois faire voir à V., M.par
        <lb/> quantité d’exemples, ſi ie ne croyois que vous les ſç̧auez par le
        <lb/> moyen de nſtre Hiſtoire. Mais aujourd’huy ceux qui vous gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uernent, &amp; qui abuſent de voſtre nom &amp; de voſtre ieu neſſe,
        par vne
        <lb/>violence extraordinaire, ie veux dire les armes à la main, ils luy
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>I
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>yp <pb n="54"/>
        <lb/>3
        <lb/>3
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>41
        <lb/>veulent oſter la connoiſſance de vos affaires, pour acheuer voſtrs
        <lb/>ruyne &amp; celle de l’iſtar.
        <lb/>E mpeſchez, SſE, vn ſi grand malheur, arreſtez la furie de ces
        <lb/>Tyrns, &amp; preuenez vn coup ſi funeſte; ne faites pas cormme
        <lb/>Charle . pendant ſa Minorité, qui laiſſa ruiner la France, &amp; puis
        <lb/>eſtant deuenu Majeur, il s’en prit au Parlement, comme Tuteur des
        <lb/>Roys: L’accuſant de n’auoit pas veillé aux act ions des Miniſtres,
        <lb/>autheurs de tant de maux. Prenez garde, S I R E, que V. M. ne ſe
        <lb/>voye reduite à vn pareil eſtat;, bien qu’elle en ſoit fort proc he, vous
        <lb/>pouuez y remedier encor, i vous voulez que le Ciel vous beniſſe,
        <lb/>que les peuples vous ayment, &amp; qu’vn chacun ſe diſe, comme ie
        <lb/>fais de tout mon cœur,
        <lb/>SIRE,
        <lb/>
        <lb/>DE VOSTRE MAIESTE
        <lb/>3 r ;
        <lb/> g e E
        <lb/>Le tres humble, tres-obeyſſant
        <lb/>&amp; tres-fidele ſeruiteur &amp; ſuiet.
        <lb/>Saur l’Imprimé́ à Paris,
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>¬e. . . .
        <lb/>A ROVEN, par les Imprimeurs de la Cour.
        <lb/>Auec Permoiſio.
        <lb/>¬¬¬-s <pb n="55"/>
        <lb/>43
        <lb/>oaltttutteot totodts aa ltotbmt
        <lb/>.
        <lb/> L
        <lb/> J
        <lb/>T
        <lb/>DE MARIAGE
        <lb/>1 H
        <lb/>7
        <lb/> A
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/> ¬ N
        <lb/> J
        <lb/> LL LA L
        <lb/>LL
        <lb/>I
        <lb/>1711 I
        <lb/> J
        <lb/>1 A
        <lb/>AVECLAVILE DE PARI.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>A(
        <lb/> V aon de peule Ceaurs l lus pre ſen d l eni
        <lb/> Furent preſens en leurs Auguſtes repeeſentat ions, ll
        <lb rend="¬" break="no"/> leine ne ese ue e e le ne e u e nuee
        <lb/> ſon nom, que ſt ipulant pour l’Ordre, la Poliee &amp; la
        <lb/>luſtice, &amp; pour toutes les Loix, Ordonnances, Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtumes, Pratiques &amp; Max imes de la ’rance, d’vne part; Er
        Puiſſante
        <lb/>&amp; bõne Dame la Ville de Paris, auſsi tant en ſon nom que ſtipulãte
        <lb/>pour tous ſes Bourgeois &amp; Habitans dans l’enclos de ſes murailles,
        <lb/>de ſes Faux bourgs &amp; banlieuë, &amp; generalement pour tous les bõ̃s
        <lb/>Frãçois d’autre; Leſquelles parties volotaireme nt, en la preſence &amp;
        <lb/>pat l’induCti6 de tres hauts &amp; puiſſants Peinces &amp; Princeſſes le de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir, l’amour, la raiſon &amp; la neceſsité, econnurent &amp;
        confeſſerẽt
        <lb/>auoir fait entre-Elles de bonne foy les Traicteé, promeſſes &amp; conuẽ
        <lb rend="¬" break="no"/> t ions de Mariage &amp; d’vnion qui enſuiuent. C’eſt à̀ ſcauoir
        que ledit
        <lb/>Seigneur Par le ment prend ladite Dame Ville de Par is pour ſa fem
        <lb rend="¬" break="no"/>me &amp; legitime Eſpouſe, comme pareilement ladite Dame prer le
        <lb rend="¬" break="no"/>dit Seigneur Parlement de Paris pour ſon mary &amp; legitime Eſpoux
        <lb/>pour eſtre leſdits Seigneur &amp; Dame Parlement &amp; Ville de Paris
        <lb/>joints &amp; vnis perpetuellement &amp; indiſſolnblement, s’entr’aymer &amp;
        <lb/>s’entr’ayder cordialement &amp; ſincerement, à cét effet ſeront leſdits
        <lb/>Se igneur &amp; ame preſens, Eſpoux &amp; conjoints vns &amp;comuns en
        <lb/>tous leurs deſirs, actions, paſsions &amp; intereſts generalement quel
        <lb rend="¬" break="no"/>conques, ſuiuant le bien de l’Eſtat, &amp; la conſeruation du Roy
        &amp; du
        <lb/>Royaume, au deſir deſquels le preſent Mariage &amp; vnion ſera regy, &amp;
        <lb/>uquel apporteront leur conſenteent tous les autres Parlemes de
        <lb/>France, freres puiſnez de celuy de Paris, comme ils en ſont conuiez
        <lb/>&amp; priez, &amp; pareillemsent toutes les autres Villes de France, ſœurs
        <lb/>puiſnees de celle de Paris, qui en ſontauſsi conuiees&amp; priees, &amp; en
        <lb rend="¬" break="no"/>,
        <lb/> a
        <lb/>1j <pb n="56"/>
        <lb/>i1
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/>lli
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>ſl
        <lb/>44
        <lb/>etons tous ’il leur plaiſt e la preſente aliance, pour le lbien vni
        <lb rend="¬" break="no"/>uerſel du lRoy aume, &amp; à la gioire de Dieu.
        <lb/>Se prennaent l’vn l’autre leſdits Seigoeur &amp; Dame preſens Eſpoux
        <lb/>&amp; conjoints auoc tous leurs droicts, nõs, ra iſons, &amp; actioos, denuoies
        <lb/>&amp; obligations qui leur peuuent competer &amp; appartenir, touc her &amp;
        <lb/>regarder generalement quelconques, &amp; ſpeciale ment aux char ges
        <lb/>&amp; condit ions qui enſuiuent.
        <lb/>Que Dieu ſera touſiours ſeruy &amp; honoré craint &amp; aymé comme
        <lb/>il ſe doit.
        <lb/>Que les Atees,impies,libertins &amp;ſacrileges, ſetont punis exem
        <lb rend="¬" break="no"/>plairement, &amp; exterminez inceſſamment.
        <lb/>Que les vices, les pechez &amp; les ſcandales ſeront corrige2 auane
        <lb/>qu’il ſe pourra.
        <lb/> Que la Religion ſera maintenuë &amp; defſenduë iuſques au der nier
        <lb/>ſonſpir de la vie.
        <lb/>Que le bien de l’Eſtat &amp; la conſeruation du Roy &amp; du Royaume
        <lb/>ſeront touſiours ſoigneuſement embraſſez &amp; pourchaſſe2.
        <lb/>Que le ſoulagement du pauure peuple ſera de meſme procnré .
        <lb/>tant qu’il ſera poſs ible.
        <lb/>Que le Roy donné de Dieu au fRoyaume de France, ſera ſerny &amp;
        <lb/>honoré, aymé &amp; obey de tous ſes Subjets. tafin qu’il leur ſcache
        <lb/>vn iour dignement commander, que les Loix de Dieu &amp; celles de
        <lb/>ſon Royaume anec les antres ſeiẽces &amp; vertus ne ceſfaires aux Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces luy ſeront enſe ignees par des perſonnes doctes, vertueuſes
        &amp;
        <lb/>ſainctes telles que ledit cigneur Pa lement de earis iugera plus
        <lb/>propres &amp; nommera, auſuels l’edue a ion &amp; inſtuc jon ſea parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culieremient commit4e, &amp; herement recomn manſee.,
        <lb/> Qu’en la tendreſſe de l’aage en laquelle ſaMaielé ſe rroue main
        <lb rend="¬" break="no"/>erant, qui eſt foible pour le gouuer nement de ſon Eſtatr, ledir
        Ses
        <lb rend="¬" break="no"/>gneur Parlement preſentera des perſonnes Hlluſtres &amp; de
        ſoffiſnce
        <lb/>requiſe à vne ſi imprtante fin, leſquelles ſeroat ptiſes des Odres
        <lb/>du Llergé́, de la Nobleſſe, &amp; de la Magiſtratnre.
        <lb/>Que ces ſages &amp; vertuoeux perſoonages ſeront apresles Prinee
        <lb/>du Sang, Comme Conſeillers naurels, &amp; Miniſtres neceſſaires au
        <lb/>ſoulagement de la Regence.
        <lb/>Que tountes les mat ieres d’Etat &amp; du gouuernement ſe reſou
        <lb rend="¬" break="no"/>dront par l’aduis des Princes du Sang, &amp; des Conſeillers &amp;
        Min
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres d’Eſtat, &amp; par la pluralité des voix, comme il eſt
        conuenable
        <lb/>és minoritez das Roys.
        <lb/>Qe ces Conſeillets &amp; Miniſtres propoſez par ledit Seigneur Pae
        <lb rend="¬" break="no"/>le ment, acçeptos &amp; eſl ablis par le Roy pourront eſtre
        deſtiuez ou
        <lb/>chngez, <pb n="57"/>
        <lb/>45
        <lb/>changez, ſelon que leurs deportemens ou incapacitez y donneront
        <lb/>lieu.
        <lb/>Que le Parlement demandant formellement la deſtitution de
        <lb/>ceux qui pourront en auoir donné ſubiet, il n’y ſera apporté́ aucune
        <lb/>contradiction, &amp; ceux qui ſeront nommez en leur place y ſeront re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceus ſans difficulté́.
        <lb/>Que tous les Conſeillers &amp; Miniſtres d’Eſtat feront le ſerment re
        <lb rend="¬" break="no"/>quis &amp; neceſſaire au oy, &amp; en plein Par leent pour la
        particulie
        <lb rend="¬" break="no"/>re confiance &amp; ſaisfaction de tout le Royaume.
        <lb/>Que ceux qui ſe trouuent maintenant prés du Roy s’ils ſont ſoup
        <lb rend="¬" break="no"/>çonnez &amp; aceuſez de s’eſtre mal comportez dans leurs fonétions
        <lb/>Feſpondront de leurs act ions ſuiuant les Loix du Royaume, ſeront
        <lb/>iugez &amp; traittez ainſi qu’il ſe deura en Iuſtice.
        <lb/>Que les autres Conſeillers &amp; Miniſtres d’Eſtat qui ſe ſont retirez
        <lb/>de quelque façon, &amp; pour quelque cauſe que ç’ait eſté reſpondront
        <lb/>&amp; ſeront iugez &amp; traittez de meſme.
        <lb/>Que les vefues, enfans, heriiers &amp; ayans cauſe des Miniſtres d’E
        <lb rend="¬" break="no"/>at qui ſont morts depuis vingt annees ſeront auſſi tenus de reſpon
        <lb rend="¬" break="no"/>dre ciuilement des deportemens de ſes Miniſtres, &amp; ſubir aux
        iuge
        <lb rend="¬" break="no"/>mens qui ſeront donnez aà leur eſgard, ſi mieux leſdites veufues,
        en
        <lb rend="¬" break="no"/>fans, heritiers &amp; bien tenans de ſes defuncts Miniſtres
        n’ayment à
        <lb/>re noncer à lenrs biens &amp; ſucceſſions.
        <lb/>Que pour la diſtribution des Benefices qui viendront à vacquer,
        <lb/>&amp; particulierement pour la nomination aux Eueſchez, l’aduis &amp;
        <lb/>conſentement des ’r inces du ſang &amp; des Miniſtres d’Eat ſera abſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lu ment nece ſſaire, &amp; ſans iceluy ne ſera diſpoſeé d’aucun
        Eueſché ny
        <lb/>Abbaye de grand reuenu.
        <lb/>Que pendant la minorité-du Roy il ne ſera eſtably ascune coad
        <lb rend="¬" break="no"/>iutorer ie aux prelatures &amp; dignitez, ny accordé́ aucune
        ſuruiuance
        <lb/>de gouuerne mens &amp; d’oſfices de iudicature &amp; de finances.
        <lb/>Que toutes les ſuruiuances des Gouuerneurs &amp; des Offices qui
        <lb/>peuuent auoir eſté accordees depuis l’aduenement à la couronne du
        <lb/>Roy, ſeront reuocquees &amp; demeureront nulles.
        <lb/>Qu’aux charges principales des Parlemens &amp; autres Compagnies
        <lb/>ſouueraines quand elles viendront a vacquet il y ſera procede om
        <lb rend="¬" break="no"/>me à la nominat ion des Eueſhez, &amp; que l’approbation &amp;
        conſen
        <lb rend="¬" break="no"/>ement de tous les Miniſtres d’Eſtat y ſera neceſſaire apres celuy
        des
        <lb/>Princes du ſang.
        <lb/>Q’l ne ſera donné aueune diſpence d’aage pour tenir oſfice de
        <lb/>iudicature &amp; de finances, &amp; que pour les prouiſions d’cffices &amp; re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceptions d’offic iers, les formes preſcrites par les Ordonnances
        ſeõ̃t
        <lb/>..¬...
        <lb/>.
        <lb/>y <pb n="58"/>
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>2
        <lb/>l
        <lb/>.
        <lb/>i
        <lb/>e enrſie ien omnoumnnmenus ae uen ones u de pou
        <lb/>46
        <lb/>exactement ſuiuies.
        <lb/>tieres il ſera pluſtoſt regardé le bien &amp; la ſeureté de l’Eſtat, &amp; la ca
        <lb rend="¬" break="no"/>pacité de la perſonne pour ceét employ que pour recompenſe de me
        <lb rend="¬" break="no"/>rites ou ſeruices.
        <lb/>Qu’aucun fils ou gendre de Gouuerneur de quelque qualité &amp;
        <lb/>merite qu’il ſoit ne pourra ſucceder au gouuernement de ſon pere
        <lb/>ou beau pere pour deſraciner vn pernicieux vſage de ſucceder au
        <lb/>gouuernement comme aux patrimoines.
        <lb/>Que la foy publique ſi ſcandaleuſement violee depuis certaines
        <lb/> annees ſera reſtablie autant que faire ſe pourra, &amp; à l’aduenir tenuë
        <lb/>ſacré ſaincte.
        <lb/>Que les finances du’ Royaume ſeront doreſnauant adminiſtrees
        <lb/>par perſonnes de probité́ &amp; integrité́, connué̈s &amp; choiſies entre
        <lb/>ceux que le Parlement de Paris nommera &amp; preſentera an lRoy.
        <lb/>Que la charge de Controlleur general des finances ſera ſuprimee
        <lb/>&amp; exercee doreſnauant en commiſfion, &amp; par deux per ſonnes du
        <lb/>Corps du Parlement qui ſeront par ledit Seigneur Parlement nom
        <lb rend="¬" break="no"/>mees &amp; changees tous les ans.
        <lb/>Que l’vſage des comptans ſera reſtraint à vne ſomme raiſonnable,
        <lb/>puis qu’il ne doit eſtre compoſé que de parties ſecretes.
        <lb/>Que le fonds neceſſaire a la deſpence &amp; entretien des maiſons
        <lb/>royalles ſera fait dés le commencemẽt de chacune annee, &amp; neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins ne pourra eſtre leué par aduance: mais au temps que les re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceptes ou les fermes qui y ſerõt deſtinees le deurõt produire,
        &amp; qu’il
        <lb/>ne ſera diuerty pour quelque cauſe ou occaſion que ce puiſſe eſtre.
        <lb/>Que les charges de l’Eſtat ſeront payees chacune annee, ſuiuant
        <lb/>ce qui a eſté reglé́ par la derniere Declaration du mois d’Octobre
        <lb/>16 q48. &amp; que les rentes publiques de quelque nature que ce ſoit, &amp;
        <lb/>eieeeeeeel
        <lb/>les gages d’Offieiers de quelque qualité qu’ils ſoient ſeront payez
        <lb/>ainſi qu’il eſt ſpecifié́ par ladite Declaration, &amp; pendant la guerre
        <lb/>ent ierement payez.
        <lb/>ment &amp; diligemment executee en tous ſes poincts, &amp; ſelon ſa forme
        <lb/>&amp;e teneur, enſemble les precedentes du mois de Iuillet de ladite an
        <lb rend="¬" break="no"/>pen le e ſe ane du e nns ds punenen de fnius &amp; de nun le:l
        <lb/>autres du Royaunme &amp; à leur particuliere nominat ion &amp; eſlection
        <lb/>chacur endroit ſoy il ſera compoſé vne Chambre de luſtice pour la
        <lb/>connoiſſance &amp; punitiõ des abus &amp; maluerſations comrmiſes au fait
        <lb/>des finances, tant par les ordonnateurs de quelque qualiteé qu’ils <pb n="59"/>
        <lb/>47
        <lb/>ſoient que par les Comptables commis &amp; part ies prenantes, enſem
        <lb rend="¬" break="no"/>ble des vols publics, concuſſions, peculats, &amp; autres violences
        &amp; cri
        <lb rend="¬" break="no"/>mes commis dans toutes les prouinces du Royaume.
        <lb/>Que conformément à la ſuſdite Declaration du mois d’Otobre
        <lb/>i68, le Parlement trauaillera inceſſamment à l’execut ion du con
        <lb rend="¬" break="no"/>tenu au ſix ieſme article pour la reſtitution des ſommes receu ës
        des
        <lb/>rentes racheptees &amp; finances rembourſees par le Roy, &amp; nouuelle
        <lb/>eonſtitut ion au denier quatorae deſdites rentes, ainſi qu’il eſt ſpeci
        <lb rend="¬" break="no"/>fié audit aricle.
        <lb/>Que ſur les reſtitutions des deniers qui ſe feront, le Parlement
        <lb/>interuiendra dans la nonuuelle conſtitut ion de rentes, &amp; fera laiſſer ls
        <lb/>fonds d’icelles pour les quatre quartiers, &amp; les payer entierement &amp;
        <lb/>perpetuellement ſans aucun rerranchement, diminution ny diuertiſ.
        <lb/>ſement.
        <lb/>Que ceux qui ont acquis des rentes de quelque nature que ce ſoit
        <lb/>des premiers &amp; originaires proprietaires au deſſous de la veritable
        <lb/>finance d’icelles pour les basprix, auſquels la mauuaiſe conduite des
        <lb/>Miniſtres du Conſeil des finances les auoient reduites, &amp; qui ne ſe
        <lb/>trouuent rac heptees, ſeront obligez d’en faire leur declar ation ſin
        <lb/>cere &amp; veritable, pour eſtre pourueu tant à la conſeruation de leurs
        <lb/>acqueſts legitimes, que d’vne iuſte &amp; proportionnee iouyſſance aux
        <lb/>ſommes payees pour iceux.
        <lb/>Que les deniers de la Taille, Taillon &amp; Subſiſtance, leſquels pout
        <lb/>faire la ſubſtance de l’Eſtat ſont tirez de celle du peuple ſeront impo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez &amp; leuez par l’authorité &amp; miniſtere des Officiers
        prepoſez à ces
        <lb/>fins, payez par les contribuables en quatre diuers payemens, &amp; por
        <lb rend="¬" break="no"/>tez ésReceptes generales &amp; à̀ l’Eſpargne és quatre quart iers
        de l’an
        <lb rend="¬" break="no"/>nee, ainſi qu’il eſt preſcript par les Ordonnances &amp; Reglemens
        ſur
        <lb/>ce faits, bien &amp; deuëment verifiez &amp; approuuez.
        <lb/>Qu’il ne ſera iamais fait ny ſouffert aucun party des deniers de las
        <lb/>Taille, Taillon &amp; Subſiſtance pour éuiter les deſordres &amp; les maux
        <lb/>qui en ſont cydeuant arriuez &amp; en arriueroient cyapres, attendu
        <lb/>que toutes les contributions du peuple ſont de leur nature &amp; origine
        <lb/>vne conceſſion volont aire, pluſtoſt qu’vne debte d’obligat ion.
        <lb/>Que s’il eſt fait quelque party de ces deniers ſous quelque titre,
        <lb/>formie &amp; nom que ce ſoit, l’act i on ſera tenuë pour vn crime capital
        <lb/>d’offence publique, &amp; punye du der nier ſupplice.
        <lb/>Q’il ne ſera non plus fait aucn traitteé ny party des rentes des
        <lb/>partieuliers, &amp; des gages &amp; droicts d’Officiers, eſtant notoirement
        <lb/>le bien d’autruy, à la priſe duquel tels traittez &amp; partis ont cy de
        <lb rend="¬" break="no"/>uant donneé lieu auec tant de ſcandale &amp; de dommage.
        <lb/> 3
        <lb/>1;1
        <lb/>J <pb n="60"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>71
        <lb/>1
        <lb/>48
        <lb/>Que ceux qui ont exercé des commniſſions d’Intendts dans les pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uincesne pourront preſe ntemét ny à l’aduenir exercer aucune har
        <lb rend="¬" break="no"/>ge qu’ils ne ſe ſoient pluſtoſt purgez en plein Parlement, ou en
        pleine
        <lb/>Chambre de Iuſtice de leurs deportemens &amp; conduite, &amp; qu’ils ne
        <lb/>ſoient deſchargez de toutes accuſations &amp; impurations.
        <lb/>Qe leſdits Intendans des prouinces ſeront tenus de reſtiuer les
        <lb/>ſommes qu’ils ont receuës pendant le temps de leurs fonctiõs, ou de
        <lb/>la part du Roy, ou de la part des Partyſans &amp; Trait ans, attendu qu’ils
        <lb/>n’ont pu ſetuir deux maiſtres, ny d’en prendre double ſalaire, &amp;
        <lb/>pour cét effet qu’ils ſe purgeront ſincerement &amp; veritablement quel
        <lb rend="¬" break="no"/>les ſommes de deniers ils ont touché pendant leur intendance, &amp;
        ſe
        <lb/>ſouſmettront à toutes pe ines en cas de faux ſermenr.
        <lb/>Qu’il ſera fait vn eſtat veritable des ſommes deuës par le Roy aux
        <lb/>Partyſans, Traitans &amp; Preſteurs pour les part is Traitrez &amp; preſts que
        <lb/>ils ont fait, lequel eſtat ſera de la part des Miniſtres du C’onſeil des
        <lb/>Finances mis au Greffe du Parlement auec affirmation de verité &amp;
        <lb/>ſincerité &amp; ſoubmiſsion à toues peines en cas du contraire.
        <lb/> Que cét eſtat des debtes du Roy contiendra le veritable nom des
        <lb/>creanciers, les ſommes principales qui ont eſté effectiuemẽt preſtees
        <lb/>&amp; les intereſts ou remiſes qui ont elté joints, afin que la liqui dat ion
        <lb/>&amp; reduciion conuenable ſoit faite en loſtice &amp; en conſcience.
        <lb/>Qne le payement des ſommes qui pourront eſtre deuë̈s par le IRoy
        <lb/>aux Partyſans, Traicans &amp; Pelteurs ſera ſurcis ge nerale ment iſ¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ques apres l’eſtbliſſement de la Chambre de Iuſtice, &amp; alors ne
        <lb/>pourra eſre fait que des ſomes de deniers qui prouiendront des a
        <lb rend="¬" break="no"/>mendes &amp; confiſca: ions qui ſero adiugees au Roy par les
        Arreſts
        <lb/>de condamnat ion de lade ha mbte de Iuſt i e.
        <lb/>Que ledit renb ut ſenent ou payement des ſommes deuës par le
        <lb/>Roy aux ſuſdits yſans, Irait:ans, ou Preſteurs, ſe fera en contri
        <lb rend="¬" break="no"/>botion, en eſgale dirbution pour les per ſonnes, &amp; au ſoi la
        liure
        <lb/>pour les ſommes deuë̈s: en ſorte que tous generalement touhent à
        <lb/>meſme temps ce qui leur deura proportionné mẽt reuenir, ſauf pour
        <lb/>ceux des Partyſans, raitans ou Preſteurs, qui denonceront &amp; ve ri
        <lb rend="¬" break="no"/>fieront des mal verſations &amp; for faiures, &amp; fourniront les
        preuues
        <lb/>des concuſſions, peculats&amp; vols, leſquels par preference à toutes per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes &amp; debtes de quelque qualié &amp; condit ion qu’ils
        ſoyent, ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ront payez de leurs debtes entierement des confiſcations qui ſeront
        <lb/>ſur leurs denonciat ions &amp; preuues.
        <lb/>Qu’il ſera fait vne ex acte recerche &amp; punitiõ̃ descrimes de fauſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>monuoye, rongneure, billonnement d’eſpeces d’or &amp; d’argent,
        &amp;
        <lb/>tranſpo:t d’iceles hors le Royaume depuis, &amp; compris l’an trente
        <lb rend="¬" break="no"/>ci, <pb n="61"/>
        <lb/>43
        <lb/>einq, &amp; que les lettres d’abolition ou remiſſion de tels crimés ne
        <lb/>ſeruiront à ceux qui les ont negociées depuis ledit temps, que
        <lb/>pour la peine inflictiue, &amp; la confiſcation de corps, atté̃du qu’en
        <lb/>l’expedition, diſtriburion &amp; enterinement de ces abolit ions &amp;
        <lb/>remiſfions, il a eſté mal vſé &amp; indignement procedé́, ayant eſté
        <lb/>expediées en blanc ſans connoiſſance de cauſe ny de perſonne,
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; enterinées ſans raiſon ny Iuſtice.
        <lb/>Que tous autres crimes commis depuis la guerre, &amp; qui ſont
        <lb/>demeurez impunis à cauſe d’icelle, ſeront recherchez, pour eſtre
        <lb/>le procez fait &amp; parfait aux coupables, &amp; chaſtiez ſelon leurs
        <lb/>demerites.
        <lb/>Que le pauure peuple ſera ſoulagé reellement &amp; effectiue
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, ainſi qu’il eſt porté́ par la ſuſdite derniere Declaration du
        <lb/>mois d’Octobre i64&amp;. qu’il ſera protegé &amp; deffendu de toutes
        <lb/>oppreſſions, que l’ordre en toutes choſes ſera remis, &amp; le regne
        <lb/>de la Iuſtice plainement reſtably dans toutes les Prouinces du
        <lb/>Roy aume.
        <lb/>Et parce que toures ces bonnes choſes ne peuuent arriuer tant
        <lb/>que le Cardinal Mazarin commandera à cet Eſtat auec l’inſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lence &amp; la tyrannie auec laquelle il ſe comporte, lequel apres
        <lb/>auoir peruerty toutes les bonnes regles d’vn legitime &amp; raiſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nable gouuernement par vne extreme ignorance &amp; malice, &amp;
        <lb/>fait des voleries exorbitantes des Treſors du Royaume, a enleué
        <lb/>ſcandaleuſement &amp; perilleuſement la ſacrée perſonne du Roy &amp;
        <lb/>de Monſieur ſon frere, ſeduit les autres Princes du Sang, &amp; im
        <lb rend="¬" break="no"/>pudemment &amp; fauſſement aceuſé des Membres de cet Auguſte
        <lb/> Corps du Parlement, d’intelligence auec les Ennemis de l’Eſtat;
        <lb/>à cauſe dequoy, ayant eſté par Arreſt ſolemnel declaré Perturba
        <lb rend="¬" break="no"/>teur du repos public. &amp; Ennemy du Roy &amp; de ſon Eſtat, il
        ſera in
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſamment pourſuiuy iuſques à ce qu’il ſoit mis entre les mains
        <lb/>de la Iuſtice, pour eſtre publiquement &amp; exemplairement exe
        <lb rend="¬" break="no"/>cuteé.
        <lb/>Que le Pape, les Republiques de Veniſe, de Genes, &amp; de Luc
        <lb rend="¬" break="no"/>ques, &amp; autres Princes d’Ialie ſeront requis &amp; priez que
        recher
        <lb rend="¬" break="no"/>ches &amp; ſaiſies ſoient faites dans leurs Terres des biens
        meubles,
        <lb/>pierreries &amp; deniers qui y ont eſté́ enuoyez par ledit Mazarin,
        <lb/>pPour eſtre reſtituez à la Couronne &amp; au Royaume, au quel ils ont
        <lb/>eſte volez.
        <lb/> !
        <lb/>1! <pb n="62"/>
        <lb/>3
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>l
        <lb/>.
        <lb/>3e
        <lb/>Qu’il ſera fait rne aut hentique Declaration qu’aueun Eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>ger ne pourra iamais poſſeder Office ny Benefice dans le Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, ſauf des charges de guerre ſeulement pour ceux qui s’en ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ront rendus dignes.
        <lb/>Que les Cardinaux François qui ſont maintenant &amp; ſeront cy
        <lb/>apres, ſeront tenus de faire leur reſidence ordinaire à Rome,
        <lb/>remplir leurs places dans le Sacré College, au quel ils auront eſté
        <lb/>admis, ſauf pour les Princes de naiſſance, auſquels ſera permis de
        <lb/>reſider en France.
        <lb/>Que les Gouuernemens des Places &amp; Villes de dix lieuës à la
        <lb/>ronde de la bonne Ville de Paris, ſeront à perpetuité à la nomi
        <lb rend="¬" break="no"/>nation &amp; prouiſion dudit Seigneur Parlement, pour les faire te
        <lb rend="¬" break="no"/>nir en ſon nom pour le bien &amp; ſeruice de ladite Dame ſon Eſpou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe, ſi mieux on n’ayme en faire dé́molir &amp; raſer toutes les
        forti
        <lb rend="¬" break="no"/>fications.
        <lb/>Que la Lettre enuoyée par le Cardinal Mazarin ſous le nom
        <lb/>du oy aux Preuoſt des Marchands &amp; Eſcheuins de Paris, ſera
        <lb/>declarée calomnieuſe, &amp; tout le Parlement auec tous les Offi
        <lb rend="¬" break="no"/>ciers qui le compoſent, reconnu &amp; declareé plein de fidelité,
        <lb/>d’affection &amp; de ſageſſe comme il eſt.
        <lb/>Que le Roy ſera tres-humblement ſupplié de reuenir dans ſon
        <lb/>Troſne, &amp; le plus aſſeuré ſiege de ſon Epire qui eſt Paris, pour
        <lb/>de là ordonner de la paix ou de la guerre, donner celle-là à ſes
        <lb/>Subjets, &amp;porter celle cy chez ſes Ennemis s’il eſt conuenable.
        <lb/>Que le preſent Mariage ne pourra iamais ſe diſſoudre moyen
        <lb rend="¬" break="no"/>nant la grace de Dieu, &amp; qu’aucune des parties ne pourra iamais
        <lb/>pretendre &amp; demander ny conſentir aucune ſeparation &amp; deſv
        <lb rend="¬" break="no"/>nion, pour quelque cauſe &amp; occaſion qui puiſſe eſtre.
        <lb/>Car ainſi l’ont promis &amp; juré ledit Seigneur Par lement &amp; la
        <lb rend="¬" break="no"/>dite Dame Ville de Paris ſur les Sainctes Euangiles, deuant l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>gliſe de Noſtre-Dame, au mois de Ianvier l’an mil ſix cens qua
        <lb rend="¬" break="no"/>rante- neuf, &amp; ont ſigné.
        <lb/>mprimeé ROVE ,
        <lb/>Par les Imprimeurs de la Cour.
        <lb/>AEC PERMISSION.
        <lb/>1
        <lb/>l <pb n="63"/>
        <lb/>atoo’doetoo’loot tt
        <lb/>AQa ege: ae ee: us;eues lees
        <lb/>A6 ſe eoooe 6
        <lb/> 4
        <lb/>r r
        <lb/> 7j7 7
        <lb/> LE N I EV O 2
        <lb/>à Monſeigneur le Prince de Conde ̀ Saint
        <lb/>Germain en aye,
        <lb/>ONSEIGNEVR,
        <lb/>Les faueurs,
        <lb/> &amp; les inſignes bienfaits par leſquels vous vous
        <lb/>eſtes acquis les cœurs, les affections &amp; les vœux
        <lb/> de tous ceux de noſtre Ordre, en quelque en
        <lb rend="¬" break="no"/> droit qu’ils ſoient dans toutes les parties du
        <lb/>monde, obligent à preſent, par vn malheur ino
        <lb rend="¬" break="no"/> piné, l’vn de ſes moindres Religieux de mettre
        <lb/>la main à la plume pour vous parler ſur du papier, ne luy eſtant
        <lb/>pas permis de le faire de bouche comme il auoit cy-deuant ac
        <lb rend="¬" break="no"/>couſtumé, lors qu’il auoit l’honneur de trouuer l’accez libre au
        <lb rend="¬" break="no"/>prés de voſtre perſonne. Et ie prens cette liberté d’autant plus
        <lb/>hardiment, que c’eſt vn ſujet ou il y va de l’intereſt de voſtre
        <lb/>gloire, &amp; de cette grande eſtime que vous vous eſles acquiſe par
        <lb/>voſtre generoſité incomparable, pour la conſeruation de laquel
        <lb rend="¬" break="no"/>le nous voudrions ſacrifier tout ce qu’il y a de bien, de credit,
        &amp;
        <lb/>de pouuoir dans toute noſtre Congregation. Car, Monſeigneur,
        <lb/>perſonne n’ignore que vous eſtes de trop illuſtre naiſſance, trop
        <lb/>bon François, trop ſeruiteur du Roy, trop vigoureuſe branche de
        <lb/>la Tige de Bourbon, trop ſage dans voſtre conduite, &amp; trop ge
        <lb rend="¬" break="no"/>nereux dans vos actions, pour ſouſtenir le party, ouù̀ il ſemble
        <lb/>d’abord que vous vous engagiez. Tout Paris a de la peine de
        <lb/>croire( &amp; ſans doute, non ſeulement toute la France, mais toute
        <lb/>l’Europe ſera dans ce meſme ſentiment) que vous veuill iez fa
        <lb rend="¬" break="no"/>uoriſer de voſtre protection, contre le bien du Roy &amp; de
        l’Eſlar,
        <lb/>vne perſonne que tout le monde ſçcait eſtre le Perturbateur du
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/> 4
        <lb/>1
        <lb/> y
        <lb/>1 <pb n="64"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>5
        <lb/>8
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>52
        <lb/>repos public, l’Ennemy, le Deſſructeur, la peſte &amp; la ruine de
        <lb/>toute la France: Et chacun demeure d’aceord, qu’il faut qu’il
        <lb/>ſe ſoit ſeruy de quelque puiſſante magie pour vous charmer les
        <lb/>oreilles, &amp; iller les yeux, afin de vous empeſcher de voir l’e xcez
        <lb/>de ſs voleries, &amp; d’entendre les plaintes de la miſere publique,
        <lb/>qui ſont mon ées iuſques au Ciel, &amp; ont attiré la miſericorde de
        <lb/>Dieu ſur eux, &amp; prouoqué ſa Iuſtice à en faire la punition ſur
        <lb/>l’aut heur de tant de maux. C’eſt dans cette deplorable conjon
        <lb rend="¬" break="no"/>cture que nous ſommes contraints dereconnoiſtre, par cette ex
        <lb rend="¬" break="no"/>perie ce funeſte, que tout ce que nous auons enſeigné́ iuſques à
        <lb/>preſent auec tant de contention &amp; d’opiniaſtreté́, eſt notoire
        <lb rend="¬" break="no"/>ment faux, &amp; d’auouer que la grace de Dieu eſt neceſſaire à tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes les actions des hommes pour eſtre bonnes; qu’il ne la doit à
        <lb/>perſonne, &amp; ne la donne qu’à ceux qu’il luy plaiſt, &amp; que la re
        <lb rend="¬" break="no"/>fuſant aux meſchans, il les abandonne dans la licence de leur
        <lb/>vie, les aueugle dans leur conduite, &amp; les laiſſe dans l’endurciſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement pour y finir malheureuſement, qui eſt le ſeau &amp; le der
        <lb rend="¬" break="no"/>nier car actere de la reprobation. Car quel autre iugement peut
        <lb rend="¬" break="no"/>on faite du Cardinal Mazarin apres tant de deſordres cauſez,
        <lb/>fomentez, &amp; entretenus dans toute l’Europe, par ſes brigues &amp;
        <lb/>par ſes fourberies? Apres auoir ſouleué les Subjets coutre leurs
        <lb/>Princes, &amp; fait aſſaſiner vn million d’ames dans la rage &amp; la
        <lb/>furie des rebellions? Apres la perſecution de pluſieurs perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes de toures conditions? Apres le violement de toute luſtice
        <lb/>tant diuine qu’humaine? Apres le vol de toutes les Finances ?
        <lb/>Apres auoir ſuccé le ſang du peuple iuſques dans les mouelles ?
        <lb/>S’eſtre porté daus cet excez de hardieſſe &amp; d’inſolence, que d’en
        <lb rend="¬" break="no"/>treprendre ſur la perſonne du Roy? Le faire comme ſon priſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nier L’enleuer en pleine nuict ſans conſiderer le peril de ſa vie
        <lb/>dans la tendreſſe de ſon àge? Le tirer de ſon Palais &amp; du centre
        <lb/>de la ſeureté́ de ſa perſonne, pour le conduire où̀ bon luy ſemble
        <lb rend="¬" break="no"/>re, dans la creance qu’il a que Monſieur le Prince luy ſeruira de l
        <lb/>Bouclier, ou pluſtoſt de Preuoſt, d’Archer, de Concierge &amp; de
        <lb/>Sergent ? Peut-on s’imaginer vn plus grand aueuglement: Et
        <lb/>faut-il douter que Dieu voyant la meſure de ſes crimes à ſon
        <lb/>comble, n’ayt permis qu’il l’ayt ſurchargé́e de ce dernier atten
        <lb rend="¬" break="no"/>tat, qui ſeul merite l’execration du Ciel &amp; de la Terre, afin
        d’en
        <lb/>faire vnexemple de punition pour les ſiecles futurs, à tous ceux
        <lb/>qu’vn <pb n="65"/>
        <lb/>33
        <lb/>qu’vn orgueil furieux comme le ſien, pourroit ſolliciter à̀ des
        <lb/>deſſeins ſi eſtr anges &amp; ſi inouys.
        <lb/> Si vous n’eſtiez pas tout clair-voyant comme vous eſtes; ou
        <lb/>ſi vous auiez moins d’exper ience de ſa conduite &amp; de ſes actions
        <lb/>que vous n’auez pas, ie vous dirois vne partie de ce qu’il eſt, &amp;
        <lb/>ce qu’il a eſteé, &amp; il ſeroit aiſé d’en tirer la conſequence certaine
        <lb/>&amp; demonſtratiue de ce qu’on ſe doit promettre d’vne perſonns
        <lb/>de ſa naiſſance &amp; de ſon temperament. Son origine n’eſt pas
        <lb/>de ces Illuſtres &amp; de ces Conquerans qui ont eſté autrefois la
        <lb/>terreur de tout le monde, cependant que les Aigles Romains
        <lb/>ommandoient aà tout l’Vniuers. Sa nobleſſe n’eſt pas de plus
        <lb/>vieille darre que les honneurs qu’il a receus en France, ſans les
        <lb/>auoir meritez: Et quoy qu’il prenne les haches auec le faiſceau
        <lb/>de verges pour ſes armes, il ne faut pas s’imaginer que ce
        <lb/>ſoient celles qui ſeruoient de marque d’authorite aux anciens
        <lb/>Senateurs de cette loriſſante Republique, mais bien les haches
        <lb/>dont ſon ayeul fendoit du bois, &amp; les houſſines dont ſon pere
        <lb/>foü̈ettoit les cheuaux. Car on ſçait que ſon ayeul eſtoit vn pau
        <lb rend="¬" break="no"/>ure Chappellier, Sicilien de nation, qui eut la fortune ſi peu
        <lb/>fauorable, qu’il fut contraint de faire banqueroute &amp; de quitter
        <lb/>ſon pays. Son pere eſtant ieune &amp; dans cette indigence, com
        <lb rend="¬" break="no"/>mença ſes ſeruices à Rome dans vne Eſcurie à penſer des che
        <lb rend="¬" break="no"/>au, &amp; peu apres s’auançant, deuint Pouruoyeur &amp; Maiſtre
        <lb/>d’Hoſtel de la maiſon d’vne perſonne de condition: où faiſant
        <lb/>valoir auec induſtrie les petits profits, qu’on appelle en France
        <lb/>les tours du baſton, il eut enfin dequoy payer en partie loffice
        <lb/>de Maiſtre des Poſtes de Rome à Naples, la fortune eſtant enco
        <lb rend="¬" break="no"/>re ſi foible, que de deux enfans qu’il auoit, il fut contraint d’en
        <lb/>faire vn Iacobin, afin de ſoulager ſa famille.
        <lb/>Cependant cet autre fils qu’on appelloit Iules, eſtant encor
        <lb/>ieune ſeruoit de lacquais ou d’eſtafier, pour ne dire pas dans les
        <lb/>plus honteuſes &amp; ſales voluptez que le Demon ait pù inuenter
        <lb/>Pour perdre les hommes par la corruption &amp; concupiſcence
        <lb/>de la chair. Tout Rome ſçait ce qu’il eſtoit, &amp; le rang qu’il te.
        <lb/>poit pour lors dans les maiſons des Cardinaux Sachetui &amp; An.
        <lb/>tonio. Chacun ſcait auſſi que ſon eſprit formé ſous l’Aſtre de
        <lb/>lercure, &amp; né au larcin &amp; à la fourbeérie, ne s’employoit qu’i
        <lb/>l’eſtude de ſon inclination: Qu’il fit voyage à Venie &amp;aNapl,
        <lb/>1
        <lb/>j <pb n="66"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>2
        <lb/>1
        <lb/>54
        <lb/>pour apprendre les piperies qu’on pratique dans les Ieuyx de ha
        <lb rend="¬" break="no"/>2ard, dont il deuint maiſtre ſi parfait en peu de temps, qu’on luy
        <lb/>donnoit par excellence le nom de pipeur: Dequoy toute la Cout
        <lb/>de France ſcait la verité, &amp; pluſieurs ont fait experience à̀ leur
        <lb/>tres-grand prejudice &amp; de toute leur famille. Mais pour paſſer
        <lb/>ſous ſilence toutes ces choſes qui feroient la matiere d’vn gros
        <lb/>volume, il ſuffit de conſiderer ce qui s’eſt paſſé en ſa perſonne de
        <lb rend="¬" break="no"/>puis qu’il eſt en France, ce qu’il eſtoit au temps qu’il y eſt ve
        <lb rend="¬" break="no"/>nu, ce qu’il y eſt, &amp; qu’il y a fait iuſques à preſent. Lors de
        ſon
        <lb/>arriuée, de petit poſtillon qu’il eſtoit, pour s’eſtre ſignalé́ par
        <lb/>vne fourbe, qui noirciſſoit &amp; la conſcience &amp; l’hõneur du Pape,
        <lb/>&amp; qui fut comme l’allumette des flames qui par la guerre deuo
        <lb rend="¬" break="no"/>rent la Chreſtienté, n’oſant plus retourner à Rome, il fut recueil
        <lb rend="¬" break="no"/>ly par le Cardinal de Richelieu, qui le trouuant d’vn eſprit aſſez
        <lb/>conforme au ſien, &amp; propre aux intrigues dont il auoit beſoin
        <lb/>pour la conduite des deſſeins deſquels la vaniteé luy auoit rem
        <lb rend="¬" break="no"/>ply le cerueau, l’employa aupres de luy, luy donna pluſieurs
        <lb/>commiſſions pour tromper les vns &amp; les autres, principalement
        <lb/>le Prince de Monaco; Et outre les deſpences de ſes voyages, luy
        <lb/>faiſoit donner tous les ans, vne penſion notable par le oy, ſa ns
        <lb/>parler de ce qu’il auoit ſous main en qualité d’eſpion. Mais par
        <lb rend="¬" break="no"/>ce que tout cela n’eſtoit pas ſuffiſant pour ſes deſſeins, &amp;
        qu’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtant fort adroit il ſç̧auoit bien par ou il falloit s’inſinuer
        dans
        <lb/>l’affection des Grands, connoiſſant l’humeur du Cardinal de Ri
        <lb rend="¬" break="no"/>chelieu d’vne ſuperbe ſans pareille, qui comme vn Dieu ne vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loit pas ’eſtre abordé́, ny adoré les mains vuides, il employoit
        <lb/>tout ce qu’il auoit de penſion en achapt de preſens qu’il luy fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit, afin de ſe conſeruer dans ſes bonnes graes; Si bien qu’il
        <lb/>eſtoit contraint de pouruoir d’ailleurs à̀ vne partie de ſa deſpen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe &amp; de ſon entretien. Et pour cet effet, ſuiuant la proſeſſion
        de
        <lb/>ſon ayeul, il faiſoit trafic par l’entremiſe d’vn ſien domeſtique,
        <lb/>de liures qu’il faiſoit venir de Rome, de tables d’Ebene &amp; de
        <lb/>bois de la Chine, de tablettes, de cabinets d’Allemagne, de Gue
        <lb rend="¬" break="no"/>ridons à teſte de More, &amp; autres curioſitez, qui ſe vendoient
        pu
        <lb rend="¬" break="no"/>bliquement dans vne Salle de l’Hoſtel d’Eſtrée, en la ruë des
        <lb/>bons Enfans, qu’il auoit louiée pour ce ſujet: Et de l’argent qu’il
        <lb/>en tiroit, acheptoit des montres &amp; quelques pierrer ies qu’il en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyoit à Rome, afin que de tous coſtez il tiraſt ce qui eſtoit ne¬
          <pb n="67"/>
        <lb/>1
        <lb/>5s
        <lb/>cefſaire à ſa ſubſiſtance. Et cet eſprit mercenaire &amp; de trafie
        <lb/>luy eſt tellement naturel, qu’à preſent qu’il eſt Cardinal, gorgé
        <lb/>de biens, &amp; ſuffoqué preſque de toutes les riheſſes de l’Eſtat,il
        <lb/>ne ſç̧auroit ſe retrenir d’en vſer. Car l’on ſçait qu’il fournit à la
        <lb/>maiſon du Roy &amp; de la Reyne, toute ſorte d’eſtofes, de tapiſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ries, de vaiſſelle, de pierreries, par l’entremiſe de l’vn de ſes
        petits
        <lb/>emiſſaires, l’Abbé Mondin, qui de Lac quais Piedmontois eſt de
        <lb rend="¬" break="no"/>uenu Prelat de trente mil liures de rente, &amp; par cet auare,
        mais
        <lb/>infame cõ̃merce, oſte la vie aà cinquante mille familles de Paris,
        <lb/>qui la gaignoient legirimement ſur les choſes qu’elles fourniſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoient a la Cour, chacune ſelon ſa condition. ODieu! qui au: oit
        <lb/>creu en ce temps-là qu’il fuſt iamais paruenu en l’eſtat auquel
        <lb/>nous le voyons, au grand malheur de toute la France ? Qui ſe ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit perſuadé́, mais qui le croira iamais dans les ſiecles futurs
        le
        <lb/>liſant dans l’Hiſtoire, qu’en moins de ſix ou ſept anneées, il ſe ſoit
        <lb/>eſleué ſur le faiſte de l’auctorité, des richeſſes, de la grãdeur &amp; du
        <lb/>luxe, au delaà de ce que, non les Hiſtoires, mais les Romans &amp; les
        <lb/>fables nous racontét de plus inconceuable dans l’antiqui é́? Qui
        <lb/>croira iamais, q’vn petit eltrãger, ſorty de la derniere lie du peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple, ſubjet né du Roy d’Eſpagne, ſoit monteé dans ſix ans iuſques
        <lb/>ſur les eſpaules du Roy de HFrance ? ait fait la loy à tous les Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>es, empriſonné les vns, chaſſé les autres, gourmandé les Cours
        <lb/>Souueraines, banny les plus zelez au bien de l’Eſtat, baſty dans
        <lb/>Paris vn Palais qui fait honte aà celuy du Roy, &amp; ou le luxe eſt au
        <lb/>plus haut point, iuſques ſur les mangeoires des cheuaux, enuoyé
        <lb/>en Italie &amp; autres patrts du monde la plus grande partie des fi
        <lb rend="¬" break="no"/>nances de l’Eſtat, achepté aà Rome vn ſuperbe Palais, où il a fait
        <lb/>conduire plus de trois cent ballots de meubles des plus precieux
        <lb/>de toute l’Europe, ſait des profuſions &amp; des deſpenſes incompa
        <lb rend="¬" break="no"/>rables pour l’entretien de ſa vanité &amp; de ſon luxe, &amp; tout
        cela au
        <lb/>prix du ſang des pauures Francois; Et que cette nation genereu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe, qui autrefois auoit de la peine à ſupporter le joug de ſes Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces legitimes, ſe ſoit comme vn mouton, laiſſé non pas tondre,
        <lb/>mais eſcorcher, ſans oſer meſme ſe plaidre? Que ſes Princes
        <lb/>l’ont ſçeu, l’ont toleré &amp; approuué: Et à̀ preſent que l’on s’effor
        <lb rend="¬" break="no"/>ce à ſecouer le joug de ce Tyran, vous Monſeigneur, luy vouliez
        <lb/>ſeruir d’appy &amp; de ſouſtien, pour le maintenir dans ſes voleries,
        <lb/> uec la perte peut-eſtre du Roy, d’Vnmillion d’ames innocentes,
        <lb/>3
        <lb/>!
        <lb/>
        <lb/>?
        <lb/>j
        <lb/>! <pb n="68"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>;
        <lb/>3
        <lb/>2
        <lb/>l
        <lb/>2-
        <lb/>56
        <lb/>&amp; le peril &amp; la ruine de toute la France? Car, Monſeigneur, y
        <lb/>a-t’il rien en tout cela que vous ne ſçachiez &amp; que vous n
        <lb/>voyez?
        <lb/>Ie laiſſe à part ſon impieteé en la Religion que nous profeſſons,
        <lb/>dont il proſtitu l’innocence par le luxe de ſa vie, &amp; en profan
        <lb/>la candeur &amp; la majeſté par les fourbes &amp; les maſices de ſa con
        <lb rend="¬" break="no"/>duite. Iamais homme ne fut plus attaché que luy aux objets des
        <lb/>ſens,ny plus enſeuely dans les plaiſirs &amp; dans a volupte N’ii
        <lb/>pas employé la faineantiſe des Moines d’Italie trois années en
        <lb rend="¬" break="no"/>tieres à̀ compoſer des pomades pour blanchir les mains? N’a
        <lb/>Pas inuenté vne nouuelle ſorte de breuuage pour la ſatisfaction
        <lb/>de la langue, dont le prix excede toute penſeë ? N’a on pas do¬
        <lb rend="¬" break="no"/>né ſon nom au pain, aux paſtez, &amp; aux ragouſts, les amorces de
        <lb/>la gourmandiſe? Qui ne ſçait ce que eouſtent à la France les Co
        <lb rend="¬" break="no"/>mediens chanteurs, qu’il a fait venir d’Italie, parmy leſquels
        <lb/>eſtoit vne infame qu’il auoit d́bauchée à̀ Rome, &amp; par l’entre
        <lb rend="¬" break="no"/>miſe de laquel le, il s’eſtoit inſinué dans les bonnes graces du
        Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal Antonio? Tout cela durant la guerre, dans le temps qu’on
        <lb/>aerai le peuple i y de oour eon ne ene e o een e e
        <lb/>armeées, &amp; le ſang des pauures eſtoit employé à faire rire le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal Mazarin, à la ſatisfaction de ſes conuoitiſes, &amp; à
        prouoquer
        <lb/>l’ire de Dieu contre nous: faiſant connoiſtre à tout le monde
        <lb/>qu’il n’a point d’autre Religion que celle de Machiauel; que por
        <lb rend="¬" break="no"/>ant la pourpre de l’Egliſe R omaine, ce n’eſt que pour montrer
        <lb/>les ſanglantes ſaigneées qu’il luy a fait ſouffrir en Allemagne: Et
        <lb/>que ſous l’ombre de ſes enſeignes, il eſt le plus cruel ennemy
        <lb/>qu’elle ſe puiſſe figurer. Eneffet, quelle vengeance a-il fait tires
        <lb/>des Sacrileges commis contre le corps de leſus Chriſt dans le
        <lb/>plus Auguſte de nos myſteres ? Au contraire, n’a-il pas tiré les
        <lb/>Autheurs des mains de la luſtice pour en empeſcher la punit ion?
        <lb/>N’a-il pas toleré́, voire approuué la violence &amp; la fracture des
        <lb/>lieux conſacrez pour la retraitte des Vierges, &amp; cela au milieu
        <lb/>de Paris ? Quiconque lira à l’aduenir le Traitté fait en faueur des
        <lb/>Suedois &amp; des Proteſtans d’Allemagne ſous l’appuy de la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, au préiudice de l’Egliſe, ne ſe pourra iamais perſuader
        <lb/>qu’il ſoit d’autre conſeil &amp; d’autre eſprit, que de celuy d’vn
        <lb/>Turc ou d’vn Sarrazin deſguiſeé ſous le manteau d’vn Cardinal.
        <lb/>Auſſi quelles perſonnes voit-on aupreés de luy pour ſes plus con
        <lb rend="¬" break="no"/>fidens <pb n="69"/>
        <lb/>
        <lb/>idens &amp; fidelles Conſeillers, que des i mpies, des liberlns &amp; des
        <lb/>Athées? Qui ne les connoiſt, dis-ie, pour des gens de ſac &amp; de
        <lb/>corde, pour des monſtres d’hommes, plus nourris au ſang que
        <lb/>les Canibales, &amp; dont les conſeils, apres eſtre gorgez de vin, ne
        <lb/>tendent qu’aux meurtres &amp; aux aſſaſſins. Et neantmoins pour
        <lb/>feindre d’eſtre fort Religieux, il nous a fait venit d’Italie les
        <lb/>Theatins, qui ces iours derniers attiroient tout le monde par la
        <lb/>curioſié de leurs marionnettes, cependant qu’il minutoit le car.
        <lb/>nage &amp; le ſac de Paris, faiſoit tranſporter toutes les nuits vne
        <lb/>partie des voleries de l’Eſtat qui eſtoient dans ſa maiſon, &amp; s’e
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtudioit de conduire à chef, comme il a fait, l’attentat le plus
        har
        <lb rend="¬" break="no"/>dy &amp; inſolent qui ſe ſoit iamais veu dans toutes nos Hiſtoires.
        <lb/>Qe s’il falloit parler de ſon orgueil, il n’en faut point deman
        <lb rend="¬" break="no"/>der d’autres nouuelles qu’à vous-meſmes. N’a-il pas eu la teme
        <lb rend="¬" break="no"/>rité de vous vouloir preceder Et dans cette preſomption arro
        <lb rend="¬" break="no"/>gante, quelle peine ne vous a-il point donnée? &amp; quelles par
        <lb rend="¬" break="no"/>fies ne vous a-il point dreſſées ſous la tyrannie du Cardinal
        <lb/>de Richelieu? Qui l’a porté à retenir dans vne captiuité́ rigou
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſe Monſeigneur le Duc de Beaufort, l’vn des Mars de noſtre
        <lb/>Siecle, &amp; le Coriphée des vaillans, ſi vous n’eſtiez pas; ſinon
        <lb/>l’ambition d’auoir des Gardes comme ſon predeceſſeur ? trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uat par ce moyen l’artifice de ſe faire loger dans le Palais du
        <lb/>Roy, afin d’auoir les meſmes Gardes que ſon Souuerain.
        <lb/>De quel crime eſtoit coupable le Mareſchal de la Motte, ſinon
        <lb/>d’eſtre trop genereux &amp; trop incorruptible, pour ſouffrir, outre
        <lb/>ſa priſon, les fourbes, les malices &amp; les fauſſetez des tefmoins
        <lb/>qu’on luy a ſuſcitez, afin de luy rauir l’honneur auec la vie?
        <lb/>N’eſt-ce pas le Cadinal, pour donner couuerture à ſes voleries
        <lb/>propres, en l’aceuſant de peculat, &amp; d’auoir dé́robé à la Milice
        <lb/>ce que luy meſme auoit volé à l’Eſtat, &amp; enuoyé en Italie &amp; ail
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs? &amp; pour luy rauir auec aut ant d’infamie que d’iniuſtice,
        les
        <lb/>gratifications glorieuſes dont le defunct Roy auoit recõnu ſa va
        <lb rend="¬" break="no"/>lIeur &amp; ſes ſueurs? Qel pretexte a-t’il pris pour faire mourir
        par
        <lb/>poiſon le Preſident Barillon dans vn exil hors de la France?
        <lb/>Vous le ſçauez &amp; l’auez pû apprendre de feu Monſeigneur le
        <lb/>Prince: Auecun, ſinon qu’il eſtoit trop bon François, &amp; que par
        <lb/>vn eſprit extremement iudicieux, ce ſçauant &amp; ſage Senateur,
        <lb/>preuoyant les choſes de loiug, il ne pouuoit ſupporter cet or
        <lb rend="¬" break="no"/>P
        <lb/>l
        <lb/>!
        <lb/>1 <pb n="70"/>
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>38
        <lb/>gueilleux Sicilien &amp; Maarin, qu’il voyoit s’eſleuer auee trop
        <lb/>d’ardeur, &amp; ſe baſtir vn Troine de la ruine de ſes Compatriotces.
        <lb/>Ce qu’il a exercé aà l’endroit des vns, qui doute qu’il euſt manque
        <lb/>d’en faire autant à l’endroit de voſtre perſonne, lors que l’ocea
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion s’en ſeroit preſentée, &amp; que voſtre eſpée luy auroit
        eſté́
        <lb/>moins neceſſaire qu’elle n’a pas eſteé iuſqu’à maintenant. Auſſi
        <lb/>combien de fois vous a-t’il expoſeé à deſſein de vous perdre?
        <lb/>Combien de fois vous a-t’il engagé dans les combats en Flandres
        <lb/>&amp; en Catalogne, auec des forces extrémement inégales à celles
        <lb/>des Ennemis, d’où̀ vous n’eſtes ſorty victorieux que par vne eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de mirac le, Dieu fauoriſant vos intentions pour le bien de la
        <lb/>France, contre celles de cet orgueilleux, qui euſt voulu vous
        <lb/>auoir perdu auec la perte de dix Barailles &amp; de rrente Villes, afin
        <lb/>de s’oſter le ſeul obſtacle qu’il voyoit en voſtre perſonne, pour
        <lb/>venir aubut de ſes pernicieux deſſeins?
        <lb/>N’eſt-ce pas dans ce meſme eſprit qu’il a tant fait dépenſer
        <lb/>d’argent &amp; perdre d’hommes danus les guerres d’Italie? Quel deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein a-t’il eu pour Orbitello, Portolongone, &amp; Piombino, ſinon
        <lb/>d’auoir des Places pour l’eſtabliſſement d’vne Principauté, ayant
        <lb/>aſſez de Finances pour la rendre la plus riche de l’Italie? Quel
        <lb/>motif l’a porté à̀ la rebellion de Naples, &amp; d’y engager Monnieur
        <lb/>de Guiſe, ſinon celuy d’y eſtablir quelqu’vn des ſiens pour y re
        <lb rend="¬" break="no"/>gner, apres que ce Prince y auroit employé auec ſes trauaux, ſon
        <lb/>ſang, &amp; peut-eſtre ſa vie, pour tirer ces peuples de la domination
        <lb/>de ieur Souuerain legit ime?
        <lb/>Et afin que vous n’eſtimiez pas que i’entre trop auant dans ſes
        <lb/>intentions, que ie face le Prophete, ou ent reprenne ſur l’office de
        <lb/>Dieu, à̀ qui ſeul il appartient de penetrer le cœur des hommes;
        <lb/>iugez, s’il vous plaiſt, de ſes deſſeins pour Naples, par ce qu’il a
        <lb/>pratiqué́ en Catalogne. Ie rougis de honte quand i’y penſe, la
        <lb/>main me tremble quand ie l’eſcris; &amp; ie voudrois pour l’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur de la France &amp; de ſes Princes, le pouuoir effacer auec mon
        <lb/>ſang de la memoire des hommes, &amp; des Hiſtoires eſtrangeres,
        <lb/>auec la meſme facilite que ie le ferois auec de l’ancre ſur ce pa
        <lb rend="¬" break="no"/>pier. Car qui le croira iamais? qui ne l’eſtimera au delàa des Ro
        <lb rend="¬" break="no"/>mans &amp; des Fables? Que la France, cette Nation belliqueuſe,
        <lb/>ces Peuples nais pour commander &amp; non pour obeir, au meſme
        <lb/>temps qu’ils paſſoient ſur le ventre à leurs ennemis, &amp; qu’ils por;
        <lb/>1 <pb n="71"/>
        <lb/>59
        <lb/>toient la terreur &amp; l’efroy par la geneoſité de leurs armes dans
        <lb/>tous les Royaumes voiſins: Que ces François, dy-ie, &amp; dans cet.
        <lb rend="¬" break="no"/>te glorieuſe conjoncture, ſe ſoient trouuez tellement dépourueus
        <lb/>non ſeulement de Princes, mais de ſimples Soldats ou hommes
        <lb/>de conduite, qu’ils ayent eſté neceſſitez d’aller en Italie chercher
        <lb/>vn Moine Mendiant, lIacobin de profeſſion, luy faire quitter ſon
        <lb/>froc &amp; ſa beſace pour en faire vn Viceroy en Catalogne? Qui le
        <lb/>croira d’icy à cent ans, quand meſme vous ſeriez encor viuant
        <lb/>pour l’aſſeurer en foy de Prince? C’eſt vne tache ſur le front de
        <lb/>la France, qu’elle n’effacera iamais que par l’impoſſibilité que
        <lb/>les generations futures auront d’y adjouſter foy comme à vne
        <lb/>verité plus fabuleuſe qu’apparente. Des là il ne faut plus s’eſton
        <lb rend="¬" break="no"/>ner s’il tranche du Souuerain. S’il ne parle que de ſon miniſtere.
        <lb/>S’il s’eſt joüé de Monſeigneur le Duc de Longueuille durant ſa
        <lb/>negociation de Munſter, par les intrigues ſecrettes de ſon fidelle
        <lb/>Seruient. Si Monſeigneur le Due d’Orleans n’a pas l’authorité
        <lb/>de donner paſſeport à vn Valet de pied pour veni à Paris, &amp; qu’il
        <lb/>faille l’auoir ſigné de Mazarin. Si dans le plus grand bruit de ces
        <lb/>tonnerres qu’il a excitez pour ruiner l’Eſtat, il empriſonne les
        <lb/>principaux Officiers &amp; les Gardes de l’Oncle du Roy, &amp; Lieute
        <lb rend="¬" break="no"/>nant General de la Regence, par la perfidie d’vn coquin, qui ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>uant l’alluſion de ſon uom, n’eſt bon que pour la riuiere. S’il
        oſte
        <lb/>les Gouuernements aux Princes, &amp; caſſe les Capit aines des Gar
        <lb rend="¬" break="no"/>des, pour y mettre ou des Italiens ou des perſonnes de ſa cabale.
        <lb/>Si la Cuiſine du Roy ayant manqué́, la ſienne dans le meſme Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>lais fumoit auec plus de delices que celle d’aucun Prince de la
        <lb/>erre. S’il a remply la Cour &amp; Paris d’Italiens qui gourmandent
        <lb/>inſolemment &amp; les Bourgeois &amp; les Courtiſans. S’il a fait ve
        <lb rend="¬" break="no"/>nir de petites harangeres de Rome, les fait eſleuer dans la mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon du Roy auec train de Princeſſes du ſang, &amp; ſous la conduite
        <lb/>de celle qui a eu l’honneur d’eſtre Gouuernante du Roy. S’il a
        <lb/>trouué́ vn nouueau genre de ſupplice pour tirer le ſang du peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple, ſçauoir les Partiſans &amp; les Fuſilliers, des demons
        deguiſez
        <lb/>ſous des apparences humaines. S’il a donné la grace à vne trou
        <lb rend="¬" break="no"/>pe de ſiloux &amp; de coupeurs de bourſes, pour s’en faire vne com
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnie d’aſſaſſins, marchant par Paris en forme de bataillon au
        <lb rend="¬" break="no"/>tou de ſon carroſſe, comme s’ils conduiſoient vn Empereur dans
        <lb/>vn Char de triomphe. Si la Nobleſſe en foule ſe preſſe à ſa porte
        <lb/>J
        <lb/> 2
        <lb/>1
        <lb/>4
        <lb/>! <pb n="72"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>2
        <lb/>!
        <lb/>60
        <lb/>pour entrer, &amp; attend les mois entiers pour receuoir ſeulerment
        <lb/>vne œillade de ſon Eminence. S’il afait donner des Gardes à
        <lb/>Madamoiſelle, &amp; l’a tenuë long-temps captiue dans ſon loge
        <lb rend="¬" break="no"/>ment des Tuilleries. S’il a fait faire affront au Pape ſous le nom
        <lb/>du Roy, afin d’empeſcher la reſt itution des vols que les Barberins
        <lb/>ont fait au treſor de ſainct Pierre. S’il a traitré auec tant d’indi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnité́ &amp; ſi ſouuent le Par lement de Paris, le plus auguſte
        Senat
        <lb/>de l’Vniuers. S’il luy a fait rendre de ſi mauuais traittemens. S’il
        <lb/>a fait non ſeulement caſſer mais déchirer ſes Arreſts; Et ſi au mi
        <lb rend="¬" break="no"/>lieu des triomphes du Roy ſous voſtre conduite, il a fait enleuer
        <lb/>les plus zelez des Magiſtrats, afin de ternir l’eſclat de voſtre gloi
        <lb rend="¬" break="no"/>re par cettre action tyrannique, &amp; changer les acclamations pu
        <lb rend="¬" break="no"/>bliques en des larmes vniuerſelles. Si par vn attentat contre l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>gliſe &amp; ſans exemple dans le paſſé, il a fait empriſonner vn
        ſçça
        <lb rend="¬" break="no"/>uant Docteur de Sorbonne &amp; celebre Predicateur, parce qu’il
        <lb/>auoit parlé trop auantageuſement de l’authorité du Roy, fait
        <lb/>prier Dieu pour ſa Majeſté &amp; pour les neceſſitez de l’Eſtat. S’il
        <lb/>fait obſeruer Monſeigneur le Duc d’Orleans, &amp; le tient comme
        <lb/>captif, de crainte qu’il a qu’il ne ſe vienne mettre à la teſte des
        <lb/>Princes vnis pour la conſeruation du Roy &amp; la liberté de ſa per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne ſacrée d’entre les mains de ce Tyr an. Toutes ces choſes
        &amp;
        <lb/>beaucoup d’autres que ie paſſe ſous ſilence, &amp; que nous t ien
        <lb rend="¬" break="no"/>drions pour fabuleuſes ſi nous ne les voyons, à noſtre g and re
        <lb rend="¬" break="no"/>gret, ne cauſeront point d’eſtonnement dans l’eſprit des Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>mes eſtrangers, ny des generations futures. On les croira facile
        <lb rend="¬" break="no"/>ment apres auoir appris qu’vn Sicilien, Moine Mendiant, Iaco
        <lb rend="¬" break="no"/>bin, a eſté fait Viceroy en Catalogne à la place du Mareſchal de
        <lb/>la Motte, du Comte d’Harcourt, &amp; du Prince de Condé, les Her
        <lb rend="¬" break="no"/>cules de noſtre Siecle, parce qu’il eſtoit Frere Mazarin: Et
        <lb/>qu’on l’a veu depuis pompeux &amp; magnifique dans Paris, dans
        <lb/>vn luxe digne de ſa nation, mettre la main ſur le ſein des plus
        <lb/>belles Dames de la Cour, ſe perſuadant que les Françoiſes n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoient pas plus chaſtes que les Italiennes. Apres cela qui peut
        <lb/>douter que ſon deſſein pour Naples, fuſt autre que de s’en faire
        <lb/>Roy apres l’auoir conquis auec le ſang des Princes François?
        <lb/>Qui peut douter qu’il n’euſt reſolu d’eſtablir en France vne Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>narchie plus barbare &amp; plus dure que celle des Ottomans ? &amp;
        <lb/>apres auoir mis les Princes &amp; les Grands de l’Eſtat comme en
        <lb/>captiuité
        <lb/>1 <pb n="73"/>
        <lb/>6
        <lb/>capiuité &amp; à la chaiſne, diſpoſer de la vie &amp; des facultez dotous
        <lb/>les peuples ſelon ſes humeurs capricieuſes &amp; le mouuement ir
        <lb rend="¬" break="no"/>regulier de ſon imagination, ou pour mieux dire de ſa fureur?
        <lb/> En ſuite de ces excez il n’eſt point neceſſaire de parler de l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>bondance prodigieuſe de ſes richeſſes par ſes larcins &amp; ſes
        vole
        <lb rend="¬" break="no"/>ries ſur lesinances, ny ds artifices barbares qu’il a inuẽez pour
        <lb/>les anaſſer. Ileſt ſupeflu de dire les millions qu’il a rauisſous la
        <lb/>couuerture des Comptans, dont il a remply les bourſes d’Am
        <lb rend="¬" break="no"/>ſterdam, les baaques de Venie, &amp; les Monts de Pieé de Rome,
        <lb/>tant ſous ſon nom que ſous celuy de ſes confidents. Depuis trois
        <lb/>ans on ne ſait plus en France s’il y a eu autrefois des piſtoles
        <lb/>dItalie; Cel les d’Eſpagne ne ſont pas moins rares que les roſes
        <lb/>en Hyuer; Et l’on aura de la peine à croire, encore qu’il ne ſoit
        <lb/>que trop vray par la depoſition de teſmoins oculaires, que les
        <lb/>nouueaux Louys d’or ont eſté fondus &amp; mis en lingos pour
        <lb/>eſtre tranſportez en ltalie auec plus de facilité́ &amp; moins de ſoup
        <lb rend="¬" break="no"/>gon, dans des ballos de meubles &amp; de marchandiſes.
        <lb/>Voilà, Monſeigneur, vne partie de la vie, de la conduite, &amp; de
        <lb/>l’eſprit du Cardinal Mazarin, que l’on dit que vous fauoriſe z
        <lb/>de voſtre protect ion, ce que nous ne croyons pas, n’y ayant
        <lb/>point d’apparence qu’vn grand Prince tel que vous eſtes, qui a
        <lb/>eu par ſon trauail vnir ſi par faitement la ſeience, la vertu auec
        <lb/>a generoſité: qui praique les Vertus Morales, Politiques &amp;
        <lb/>Chreſtiennes auec vn ſi parfait exemple: qui s’eſt acquis tant
        <lb/>de gloire par ſes victoires, qu’il ſemble auoir enſeue ly la memoi
        <lb/>re des Alexandres &amp; des Ceſars, tombaſt dans cet aueuglement
        <lb/>oſtrange, de vouloir volontairement faire perte de ſon honneur
        <lb/>&amp; de ſa conſcience, en ſe faiſant l’appuy de l’ennemy de ſon Roy
        <lb/>&amp; de ſon Eſtat. Iugez, Monſeigneur, ſi ce malheur ar riuoit,
        <lb/>e qu’on diroit de vous, ce qu’on diroit de nous? Vous ſçauez
        <lb/>que nous ne ſommes pas ſans enuieux &amp; ſans jaloux, qui fa
        <lb rend="¬" break="no"/>uoriſe de quelques exemples ne manquerontpointde publier
        <lb/> que c’eſt le fruit de noſtre mauuaiſe education pour les-œurs,
        <lb/>&amp; denoſtre doctrine, non ſeulement accommodante, mais dan
        <lb rend="¬" break="no"/>aereuſe pour la ſeuroté des Roys, l’aurhorité des Magiſtrats, le
        <lb/>pos des Peuples, &amp; l’integrité du commerce public.
        <lb/>De vous auſſi, quel moindre iugement en pourroit-on faire,
        <lb/>hmon que degenerant à voſtre naiſſance, &amp; a la gloire de a
        <lb/>1!
        <lb/>1
        <lb/>j <pb n="74"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>3
        <lb/>3
        <lb/>62
        <lb/>race des Bourbons, vous voulez par vn caprice inconceua
        <lb rend="¬" break="no"/>ble effacer de l’Hiſtoire la memoire de vos belles actions, pour
        <lb/>vous rendre complice &amp; compagnon du plus vil &amp; du plus infa
        <lb rend="¬" break="no"/>me de tous les hommes. Ne ſouffrez donc point que le iugement
        <lb/>que l’on doit faire de voſtre conduite ſoit plus long-temps en
        <lb/>ſuſpend, à voſtre propre detriment &amp; aà celuy de tant de millions
        <lb/>d’ames quipatiſſent ſous cette violence tyrannique. Oſtez à ces
        <lb/>Eſtrangers &amp; Ennemis de l’Eſtat cette folle perſuaſion &amp; ce
        <lb/>der nier refuge qui leur reſte, que vous perdrez la Erance &amp; vous
        <lb/>meſmes pour empeſcher qu’ils n’ayent ce qu’ils meritent.Souue
        <lb rend="¬" break="no"/>nez-vous de tant de genereux exploits en filandres, en Aillema
        <lb rend="¬" break="no"/>gne, en Catalogne;, de tant de Batailles gagneées &amp; de Villes
        <lb/>forcé́es, &amp; ne donnez pas lieu aux Hiſtoires Eſtrangeres, quand
        <lb/>les noſtres par conſideration ne le voudroient pas faire, d’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prendre à la poſterité, que vous auez couronné tant de bellee
        <lb/>actions par la plus laſche de toutes celles, qui peuuent partir d’v
        <lb rend="¬" break="no"/>ne perſonne de voſtre condition: Et qu’apres auoir bien fait du
        <lb/>mal au Roy d’Eſpagne, en le deſpoüillant de ſes Villes &amp; de ſes
        <lb/>Prouinces, vous luy en auez fait la reſtitution au centuple, en
        <lb/>tournant la force de vos armes contre la France, afin de la luy
        <lb/>liurer entre les mains, par la deſolation que vous y meditez, &amp;
        <lb/>que vous commencez aec ce malheureux, Qui voy ant qu’il n’y
        <lb/>a plus de lieu pour ſes vols, ny de ſeureté pour ſa perſonne, veue
        <lb/>l perdre auant que de partir; ou s’il ne peut eſchaper que par
        <lb/>la mort, dreſſer vn Mauſolée à ſes cendres, des ruines de Paris
        <lb/>&amp; du reſte de l’Eſtat.
        <lb/>Quittez, Monſeigneur, cet inſolent auec ſes pretent iõ̃s barba
        <lb/>res &amp; criminelles! Traittez ce cerueau deſmonté en habitant des
        <lb/>Petites Maiſons!Riez-vous des fumées de cette bile qui luy inſpi
        <lb rend="¬" break="no"/>rent des réueries ſi extrauagãtes &amp; ſi pernicieuſes!
        Saiſiſſez-vous
        <lb/>de cet Ennemy du Roy &amp; peſte de ſon Eſtat, &amp; le conduiſant
        <lb/>captif au derriere de voſtre carroſſe, quoy qu’il ne merite pas cet
        <lb/>honneur, venez à Paris acheuer ſon procez auec ces vertueux &amp;
        <lb/>ſages Senateurs, &amp; luy faire ſouffrir &amp; à tous ſes adherans, les
        <lb/>iuſtes peynes deuës à leurs demerites, pour vn exemple eternel
        <lb/>aux Eſtrangers, aux orgueilleux, &amp; aux mauuais FHranç̧ois. C’eſt
        <lb/>par vne action ſi loü̈able, ſi genereuſe &amp; ſi ſainte que vous meri
        <lb rend="¬" break="no"/>terez les taueurs du Ciel, la gloire d’vn Prince du ſang Royal9 <pb
          n="75"/>
        <lb/> 2
        <lb/>les loüanges de toutes les Nations, les benedictions de toutel’E.
        <lb/>Jl luſele ſeneenuileinſie e nuelſ uoe e darioun
        <lb/>toute noſtre ongregation &amp; de tout le monde.
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/> ey3
        <lb/>
        <lb/>F 1N.
        <lb/>3.
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>mprj 3or,.
        <lb/>aEc PERMISSIo.
        <lb/>.
        <lb/>¬.
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/>.
        <lb/> Par les Imprimeurs de la Co
        <lb/> .
        <lb/>.
        <lb/>2
        <lb/>.,
        <lb/>J1
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>1! <pb n="76"/>
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>2
        <lb/>!
        <lb/>Te.
        <lb/>641,1
        <lb/>tatoottoteppooeetoetto
        <lb/>ſôô &amp;é poé s, o o6
        <lb/> e 4 8
        <lb/>LETTRE DVNE PELIGIESE PPESENTEE
        <lb/>au oy &amp; à la Ceyne Regente le premier Feorier 6 4o9.
        <lb/>pour obrenir la Paix.
        <lb/>ADAME,
        <lb/> Si l’Eſprit de Dieu n’eſtoit courageux &amp;
        <lb/>Vl eharitable, les penſées d’vne pauure Religieu
        <lb rend="¬" break="no"/> &amp; ſe ne forceroit pas auijout d’huy ſon humeur &amp;
        <lb/> ſa cloſture pour aborder le Thrône de vos Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſtez, &amp; y porter le ſang &amp; les larmes de voſtre capitale
        Ville, les
        <lb/>gemiſſements de tout vn peuple, &amp; la mort de pluſieurs Inno
        <lb rend="¬" break="no"/>cens qui periſſent apres auoir voiié leurs cœurs &amp; leurs vies à
        <lb/>vos Majeſtez; Tous ceux qui ont pleuré de joye à la ſouhaitée
        <lb/>groſſeſſe de voſtre Majeſté, MAD AME, &amp; à voſtre heureuſe
        <lb/>naiſſance, SIRE, bleſmiſſent à preſent d’horrteur &amp; de miſere,
        <lb/>au ſentiment des vengeances ou des punitions que vous prenez
        <lb/>ſut ceux qui n’ont iamais eu de mouuement, qui n’air eſté zelé &amp;
        <lb/>fidelle à voſtre ſeruice: Tout ne retentit icy que les alarmes &amp; le
        <lb/>deſordre; le bruit des tambours &amp; trompettes aneantit le ſon des
        <lb/>cloches; &amp; il n’eſt pas iuſques aux cheres Eſpouſes de mon vni
        <lb rend="¬" break="no"/>que’ Maiſtre, qui ne ſe reſſentent de la cruauté du temps; les
        <lb/>Maiſons ſainctes ſont abanudonnées, comme les plus ſnjetes à
        <lb/>I’inſolence du Soldat, ou comme deſtituées de ce pain quoti
        <lb rend="¬" break="no"/>dien, que le courroux de voſtre Majeſté nous rend ſirare. Enfin,
        <lb/>MAD AME, il ſemble que le Demon port ant enuie à la bonté́
        <lb/>de vos œuures paſſeées, veut à preſent eſtablir la tyrannie de ſon
        <lb/>regne ſur la ſeuerité du voſtre. Il eſt vray que quand le Turc au
        <lb rend="¬" break="no"/>roit enuoyé ſes Satellites dans ce Royaume, il n’auroit pas épan
        <lb rend="¬" break="no"/>du tant de triſteſſe, d’ennuy, de ſouſpirs &amp; de diſette, qu’vne
        Rey
        <lb rend="¬" break="no"/>ne tres Chreſtienne &amp; tres-deuote, en a cauſeé depuis ſon cour
        <lb rend="¬" break="no"/>roux. Et vous grand Roy, de qui l’age eſt incapable de mal,faut il
        <lb/>que
        <lb/>1 <pb n="77"/>
        <lb/>que voſtre innocence voye la perte d’vn Eſtat mal traitté, ſans que
        <lb/>le Ciel, Protecteur des Couronnes legitimes en arreſte la fatale
        <lb/>deſolation. SIRE, ie veux attendre auec extréme confiance, que
        <lb/>celuy qui diſpoſe des euenemens, accordera à̀ nos vœux &amp; à vome
        <lb/>Majeſté tout ce qui ſera neceſſaire à la durée de ſa gloire, &amp; au
        <lb/>prompt alegement des membres du Seigneur: MADAME, ſi tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes les fois que nous offençons Dieu il exterminoit le pecheur, il
        <lb/>y a long-temps que la nature humaine n’auroit plus d’exiſtence cçà̀
        <lb/>bas; mais la miſericorde eſtant vn des plus adorables attributs de
        <lb/>ſon eſſence infinie: il ſemble que les Roys, à qui il a communiqué
        <lb/>auec profuſion ſes graces &amp; ſon éclat, à ſon exemple la doiuent
        <lb/>exercer, malgreé les plus fortes reſiſtances d’vne paſſion effrenée;c’eſt
        <lb/>vn effet de grandeur de pardonner, &amp; vn ouurage Royal de pour
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir aà la couſeruation de ſes ſujets: MADAME, voſtre Majeſié́
        <lb/>n’ignore pas qu’vne ame n’excede la valeur de mille mondes, &amp;
        <lb/>sS’il eſtoit en nous d’en ſauuer vne ſeule, il faudroit donner à ceite
        <lb/>conqueſte tous les ſoins &amp; toutes les ardeurs imaginables ; Que vô̂
        <lb rend="¬" break="no"/>tre Majeſté voye dans l’examen de ſa pure conſcience l’eſtat d’vne
        <lb/>Regence ſit hautement aplaudie, &amp; elle verra en tres petit eſpace
        <lb/>la foule deſeſperée d’vn grand nombte d’oppreſſez &amp; de ſouffrans,
        <lb/>qui lacrifient ̀ tous momens au deſeſpoir &amp; à la rage. Peu de per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes vſent Chreſtiennement d’vne pauureté́ affreuſe, la faim eſ!
        <lb/>vu dangereux ennemy, &amp; vn étrange directeur: ſi bien que nous
        <lb/>pouuons dire que voſtre Majeſé l’introduiſant au Royaume de ſon
        <lb/>fils, ſe ſert d’vn execureur trop impitoyable;, &amp; oure que les
        <lb/>moins factieux ſont dans cette rencontre les plus attaquez: MA.
        <lb/>DAME, i’eſtime que voſtre creance n’eſt pas aſſeuree des calamite2z
        <lb/>publiques; puis que voſtre pieteé ny celle de vos-Confeſſeurs n’en
        <lb/>ſouffriroit pas la cont inuation: Mais i’ay de la peine auſſi aà me per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuader que les mouuemens que le S. Eſprit a ſi ſouent inſpirex
        <lb/>chez vous, n’ait penetré à cet heure iuſques au plus profond de nos.
        <lb/>miſeres, pour vous en repreſenter la violence, &amp; obtenir de voſtr
        <lb/>vertu le remede que vous deuez au bon-heur de vos iours, &amp; au re
        <lb rend="¬" break="no"/>po des noſtres. Iudith dans ſon vefuage donna la liberté au peuple
        <lb/>de Bethulie, cette genereuſe Dame ’expoſa pour le ſalut de ſon
        <lb/>pais: MADAME, auec moins d’effort voſtre Majeſté encherira ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>les merueilles de cette ſainte liberatrice. Il n’eſt pas beſoin
        d’vne
        <lb/>ſanglante efuſion, il ſofit ſeulement qu’il vous plaiſe d’appaiſer
        <lb/>ollre colere, de regarder vn peuple accablé, &amp; vu Eſtat en proye;;
        <lb/>.
        <lb/>1 <pb n="78"/>
        <lb/>1
        <lb/>5
        <lb/>1l
        <lb/>1
        <lb/> 2
        <lb/>66
        <lb/>car il ſemble que nous ayons à craindre vne ruine ineuitable, s’il
        <lb/>ne vous plaiſt d’vſer des armes de la France à l’honneur de ſa con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruation, &amp; non à la confuſion de ces meſmes forces. Que
        voſlre
        <lb/>Majeté me pardoõne,s’il luy plaiſt, ſi i’oſe la ſupplier de ſe ſouuenir
        <lb/>des grates qu’elles a receuës; cette meſme puiſſance qui l’a renduë
        <lb/>mere &amp; abſoluë, n’a rien perdu de ſes bontez ny de ſes grandeurs; &amp;
        <lb/>il y a encore des biens à pretendre au deſſus d’vne couronnetempo
        <lb rend="¬" break="no"/>relle, &amp; d’ovn Sceptre de roſeau: MADAME, que voſtre Maje
        <lb rend="¬" break="no"/>ſté y penſe s’il luy plaiſt;, &amp; diminuant ſes alterations
        funeſtes, elle
        <lb/>poſera au pied de la Croix, &amp; dans le fiel &amp; le vinaigre du Sauueur,
        <lb/>toutes les aigreurs qui la rendent ingratte à ſon ſouuerain, &amp; inſen.
        <lb/>ſible &amp; inexorable aux larmes des Iuſtes;, C’eſt ſans doute: MA
        <lb rend="¬" break="no"/>D AME, que parmy tant de bleſſez il s’en trouue quelqu’vn qui
        <lb/>merite vn traittement plus doux, &amp; c’eſt au nom de ceuxlà que
        <lb/>ie demande à voſtre Majeſté vn retour aduantageux, vn pardon
        <lb/>au coupable &amp; à l’innocent, &amp; vne reſolution de paix &amp; de charita
        <lb rend="¬" break="no"/>ble dilection pour tous ceux qui ne peuuent viure priuez de cette
        <lb/>douceur; Et dans ce ſentiment pieux, voſtre Majeſté reſtablira les
        <lb/>Monaſteres &amp; le culte de Dieu, &amp; gaignera ſur tous les cœurs v
        <lb/>droit que le Seigneur luy conſeruera pendant ſa vie, &amp; apres cela
        <lb/>la comblera des felicitez inalterables, que ie luy ſouhaite, comme
        <lb/>eſtant la plus fidele de ces tres humbles ſeruantes,
        <lb/>S. D. N.
        <lb/> ROVEN,
        <lb/>Par les Imprimeurs de la Cour.
        <lb/>duec Permiſſion.
        <lb/>l <pb n="79"/>
        <lb/>67
        <lb/>Allt&amp; ll o teo
        <lb/>iiiſpppſp. pſpſjp sſopop &amp;ſeſ?
        <lb/> re r
        <lb rend="¬" break="no"/> I’T A T
        <lb/>ADVIS SVR L’ESTAT.
        <lb/>TIC
        <lb/>A1
        <lb/> Ovs me demandez ce qu’on penſoit
        <lb/>ede mon emps de la ofianoe que li
        <lb/>A defunoe eyne Mere Marie de ediei
        <lb rend="¬" break="no"/>Se!
        <lb/> auoit eſtablie au Mareſchal d’Ancre, &amp;
        <lb/>S
        <lb/>e
        <lb/>&amp;
        <lb/>I qu l ſenninns i’eun auoiu moy oqui ſln
        <lb/> m’intereſſer beaucoup à ce qu’on faiſoie
        <lb/>As
        <lb/> j à la Cour, ay touſiours tranaille à̀ m’in
        <lb rend="¬" break="no"/>Ià ruire de ce qu’on y deuoit ſaire le vous
        <lb/> aduoüe que ie ſuis extrémement balan
        <lb rend="¬" break="no"/>cé ſur la maniere dont ie vous dois obeyr, mon aage ne permet
        <lb/>pas que ie compoſe vn volume ſur cela, &amp; neant moins ie voy
        <lb/>bien qu’il y a dequoy en faire pn, de ſorte que ie vous ſatis feray
        <lb/>imparfaitement. Cependant il ne faut pas laiſſer de conſulter de
        <lb/>faire ce que vous ordonnez, tout ce que ie puis donc, eſt de vous
        <lb/>eſcrirs en abregé les ſentimens de noſtre vieille Cour, &amp; d’y join
        <lb rend="¬" break="no"/>dre vn extraict des temps des hiſtoires, pour vous monſtrer que
        <lb/>les Eſtrangers ne doiuent pas eſtre admis au maniement des af
        <lb rend="¬" break="no"/>faires publiques.
        <lb/>. C’EST vne maxirme Politique receuë de tout temps, que les
        <lb/>Eſtrangers introduiſent les mœurs &amp; les vies de leurs pays, dans
        <lb/>celuy qu’ils viennent habiter, y corrompent toutes choſes, &amp; que
        <lb/>de cette corruption naiſſent les vices, qui donnoient autres fois
        <lb/>ſujet au Prophete Ezechiel de s’eſcrier contre Ieruſalem, Ta
        <lb/>fouche &amp; ta generation eſt de la terre de Chanaan, ton pere eſt
        <lb/>Amorrheen, &amp; ta mere Cheteenne. C’eſt pourquoy le Sage de
        <lb rend="¬" break="no"/>fend abſolument d’admettre les Eſtrangers aux honneurs qui
        <lb/>ſont deubs aux veritables Citoyens. Ne transfere point aux
        <lb/>Eſtrangers les honneurs qui te ſont deubs, &amp; ne commets point
        <lb/>res iours à l’homme cruel, de crainte que les Eſtrangers ne ſe
        <lb/>fortifient de tes forces, &amp; que les fruicts de tes trauaux ne paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent dans vne maiſon Eſtrangere.
        <lb/>I I. CE meſme fondement a ſeruy au Philoſophe dans ſa Po.
        <lb/>lltique, pour luy faire dire hardiment, que le moyen de deſtruire
        <lb/>Etat, eſt d’y appoller des Eſranegers, Ceſt ce qu’il fortiie par
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>2
        <lb/>
        <lb/>i <pb n="80"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>i
        <lb/>1
        <lb/>i
        <lb/>vne longue ſuitte d’exemples, faiſant voir que tous les Eſtats qui
        <lb/>les ont receus, ont eſté renuerſez par eux, ou par les diuiſions
        <lb/>auſquelles ils ont donné naiſſance, parce que tout ce qui nu’eſt
        <lb/>pas de meſme nature que le reſte, eſt vn principe de diuiſion, &amp;
        <lb/>toute diuiſion emporte auec ſoy la ruine &amp; la deſtruction de la
        <lb/>choſe diuiſée. C’eſt pourquoy dans les Republiques bien poli
        <lb rend="¬" break="no"/>cées, les Eſtrangers n’ont point eſté admis.
        <lb/> III. Vovs ne ſçauriez douter de celle des Hebreux, puis que
        <lb/>vous auez deſia veu l’auerſion qu’ils y auoient, &amp; le conſeil de ce
        <lb/>Sage ſur cela; &amp; s’il vous reſte quelque ſcrupule, eſcoutez la de
        <lb rend="¬" break="no"/>fenſe qui en fut faite au peuple lors que Dieu luy promitvn Roy,
        <lb/>Tu ne pourras, dit le Seigneur, eſlire vn Roy d’vne nation Eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>gere: mais tu le choiſiras parmy tes freres.
        <lb/>IV. LEs Perſes ont touſiours eu de l’auerſion pour eux, les
        <lb/>Atheniens n’ont pas meſme voulu donner l’entrée de leur ville;
        <lb/>&amp; à cette Loy de Solon, Pericles adjouſta que ceux-là ſeulement
        <lb/>fuſſent faicts Citoyens d’Athenes, qui ſeroient nez de pere &amp; de
        <lb/>mere Atheniens: de ſorte qu’Enagoras eut de la peiue apres
        <lb/>beaucoup de bien-faicts &amp; de ſeruices rendus à la Republique
        <lb/>d’y eſtre admis au rang des Citoyens; Apres quoy il encherit ſur
        <lb/>les autres, &amp; fit vne Loy par laquelle les baſtards etoient priuez
        <lb/>des droicts de la Bourgeoiſie, quoy que le premier l’ait violeée en
        <lb/>faueur d’vn baſtard qu’il laiſſa pour ſucceſſeur: Voyez iuſques.
        <lb/>où alloit la delicateſſe des anciens quand il falloit eſtre etimé
        <lb/>Citoyen de leur Republique.
        <lb/>V. LEs Lacedemoniens &amp; les Thebains par l’ordre de Lyecur
        <lb rend="¬" break="no"/>gue donnerent l’exclnſion de leurs Republiques aux Eſtrangers:
        <lb/>les Spartes obſeruerent ſi exactement cette Loy, qu’ils furent ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pellez Dieiroxenes, c’eſt à dire, comme vous ſçauez, Inshoſpita
        <lb rend="¬" break="no"/>liers;, &amp; ſi quelque Citoyen ſortant de Sparte ſejournoit chez
        <lb/>les Eſtrangers, il eſtoit puny de mort, parce qu’il s’eſtoit ex poſé
        <lb/>à emprunter leurs vices, &amp; à les remporter parmy les Conci
        <lb rend="¬" break="no"/>toyens.
        <lb/>VI. LES Egyptiens ne vouloient point auoir de commerce
        <lb/>auec eux;, Et les Romains en fin les conſidererent touſiours com
        <lb rend="¬" break="no"/>me indignes de porter marques de leurs Citoyens. C’eſt pour
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy, c’eſt pour cela diſie, qu’vne de leurs anciennes loix leur de
        <lb rend="¬" break="no"/>fendoit de monter ſur la muraille de la ville. C’eſt pour cela que
        <lb/>Marcellus Conſul ne pût ſouffrir qu’vn Eſtranger , à qui Iules
        <lb/>Ceſas <pb n="81"/>
        <lb/>1
        <lb/>69
        <lb/>Ceſar auoit donné le dtoict de Bourgeoiie, fuſt eſleué à la charge
        <lb/>de Decurion, &amp; qu’il le fit prendre &amp; fouetter dans la plase pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blique afin de luy en oſter l’impreſſion qu’il auoit eue qu’on le
        deuſt
        <lb/>traicter comme Citoyen Romain; Et c’eſt pour cela meſme que
        <lb/>Claudius Ceſar defendit aux Eſtrangers ſur peine de mort, de
        <lb/>prendre des noms de familles Romaines, de crainte de confondre en
        <lb/>eux ce qui n’eſtoit deu qu’aux Cit oyens de Rome. Vous auez leu
        <lb/>comme moy les plaintes qu’on faiſoit contre lules Ceſar, parce
        <lb/>qu’il auoit introduit des Franç̧ois dans le Senat. Ceſar, diſoit-on,
        <lb/>triomphe des Gaulois, &amp; les amene captifs en cette ville, &amp; ſes
        <lb/>meſmes Gaulois- quittent dans le Senat leurs robbes courtes, &amp; en
        <lb/>prennent de longes, au rapport de Tacite au 4 liu. de ſes Annales.
        <lb/>VII. L’EMPRE d’AIlemagne s’eſ ant compoſé du debris Ro
        <lb rend="¬" break="no"/>main, en a gardé beaucoup de Loix fondamentales, entre leſquelles
        <lb/>eſt cette-cy, que la dignité de l’Empire ne puiſſe eſtre transferée à
        <lb/>celuy qui n’eſt pas originaire Allemand: Ce qui fit que Char les
        <lb/>Qint lors qu’il fit le ſerment que les Empereurs ſont obligez de
        <lb/>faire, jura qu’il n’admettroit point aux afaires publiques les
        <lb/>Eſtrangers, mais ſeulement des perſonnes choiſies d’entre la No
        <lb rend="¬" break="no"/>bleſſe d’Allemagne.
        <lb/>VIII. LA Repuhlique de Veniſe ne ſouffre point les Eſtrangers
        <lb/>dans ſon Senat. Les Suiſſes n’admettent point dans les charges que
        <lb/>leurs compatiottes: Et les Princes des Pays-bas, trouuent entre
        <lb/>leurs Loix, l’obſeruation deſqueles ils ſont obligez de jurer quand
        <lb/> ls entrent dans le Gouuernement, celle de ne donner aucune char
        <lb rend="¬" break="no"/>ge publique aux Eſtrangers.
        <lb/>IX. QVE’vous diray ie des autres pays de l’Europe, les Couſtu
        <lb rend="¬" break="no"/>mes en tout diuerſes, mais par tont l’inclination a eſté de toue
        <lb/>temps égale, iamais les ſujets naturels n’ont peu ſouffrir la domina
        <lb rend="¬" break="no"/>tion Eſtrangere.
        <lb/>LES Polonois qui par leur droict d’élection prennent des Roys
        <lb/>ò bon leur ſemble, ne peurent ſouffrir que Caſimir donnaſt les
        <lb/>charges de Magiſtrature à des Allemands, ils chaſſerent pour cela
        <lb/>Boleſla le Chauue &amp; le vieil Miezillas du Royaume.
        <lb/>LEsS Eſcoſſois aymerent mioux donner leur Roy, &amp; rendre
        <lb/>obeyſſance à vne femme Angloiſe, qu’à Franç̧ois le Dauphin. Et les.
        <lb/>Anglois voyans qu’ils ne pouuoient empeſcher que Marie leur Rey
        <lb rend="¬" break="no"/>ne n’eſpouſaſt Philippes de Catille, fils de Charles Quint, dont
        elle
        <lb/>achepta la poſſeion auec vue ſomme immenſe d’argent entre las
        <lb/>S
        <lb/>2
        <lb/>
        <lb/>y <pb n="82"/>
        <lb/>3
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>i
        <lb/>7e
        <lb/>conditi ons, moyennant leſquelles ils conſentirent au mariage, celle
        <lb/>là fut la premiere, qu’aucun Eſtranger n’auroit la Magiſtrature, ny
        <lb/>ne ſeroit receu aux honneurs publics, &amp; bien qu’il y en euſt vne
        <lb/>parfaite vnion alors entr’eux &amp; les Eſpagnols, la jalouſie pourtant
        <lb/>qu’ils en conceurent, lors qu’ils apprehenderent de leur tomber ce
        <lb/>miniſtere entre les mains, fut ſi grande qu’ils commenceren leur
        <lb/>capitulation par laà, &amp; par l’endroit qui leur eſtoit plus ſenſible.
        <lb/>LEs François qui ont touſiours voulu viure ſelon leur anciennse
        <lb/>liberté, n’out iamais peu ſouffrir le miniſtete des Eſttangers, non
        <lb/>ſeulement parce qu’ils ſe voyent par eux deuancez dans les charges
        <lb/>&amp; dans les honneurs, dont ils ſont tres-jaloux: mais parce qu’il leur
        <lb/>a eſté preſque impoſſible de s’accouſtumer à la legereté des An
        <lb rend="¬" break="no"/>glois, à la peſanteur des Allemands, au faſte des Eſpagnols, &amp;
        à la
        <lb/>longueur des Italiens, tant à bien reſoudre qu’à bien faire les nou
        <lb rend="¬" break="no"/>uelles façons d’agir qu’on a voulu introduire parmy eux, &amp; ſur
        tout
        <lb/>dans les choſes ou il y va de l’intereſt des particuliers, leur ont eſté
        <lb/>inſupportables; &amp; noſtre hiſtoire nous remarque peu qui ayent
        <lb/>remporté tout l’aduantage qu’ils s’en eſtoient promis. Charlema
        <lb rend="¬" break="no"/>gne eut beaucoup de peine d’eſtouffer par adreſſe &amp; par force
        les
        <lb/>conſpirations que les Lorrains firent contre luy, parce que pour la
        <lb/>Iuſtice &amp; pout les armes, il ſe ſeruoit pluſtoſt des Eſtrangers que ds
        <lb/>ceux du pays. Charles Duc de Bourgogne apres auoir eſſuyé les
        <lb/>plaintes que ſes ſubjets fitent contre luy, de ce qu’il auoit eſleué le
        <lb/>Comte de Campochy Napolitain, iuſques à ſa faueur &amp; à ſon mi
        <lb rend="¬" break="no"/>aſſtere, trouua qu’il auoit donné ſes affections à vn rtraiſtre,
        &amp; que
        <lb/>ſon Eſtat eſtoit en danger par l’infidelité́ de celuy à qui il en auoit
        <lb/>confié la conduire. Charles le Simple ayant voulu au meſptis des
        <lb/>François remettre le principal ſoin de ſes affaires à des Allemands,
        <lb/>fut enfin deſpoüillé de ſa Couronne, &amp; finit ſa vie en priſon: &amp; Lo
        <lb rend="¬" break="no"/>thaire ſon petit fils ne s’eſtant point rendu prudent par le
        malheut
        <lb/>d’autruy, laiſſa l’Empire ſi foible &amp; ſi fragileà ſon fils, qu’il futle
        <lb/>dernier de la race de Charlemagne qui y commanda. L’Empereur
        <lb/>Louys meſme ne ſe put garantir qu’auec beaucoup de peine des
        <lb/>conjurations faites contre ſa perſonne, par ſes propres enfas &amp; par
        <lb/>les Princes de l’Empire, parce qu’il auoit fait venir dans ſa Cour
        <lb/>Bernard Comte d’Eſpagne, &amp; qu’il luy auoit donné le ſecret de ſes
        <lb/>affaires, &amp; auec la charge de ſon M de Chambre.
        <lb/>-EFIN pour abreger tous nos exemples en en ſeul, Rappellez
        <lb/>en voſtre memoire la fin tragique du Mareſchal, l’Arreſt de la
        <lb/>1 <pb n="83"/>
        <lb/>51
        <lb/>Cour de Parlement contre les Eſtrangers pout les exclurre du miniſte
        <lb rend="¬" break="no"/>re, &amp; preſtez l’oreille aux murmures publics qui s’eſleueut à
        tous mo
        <lb rend="¬" break="no"/>mens contre le Cat dinal Mazarin, dont on ne peut ſouffrir la façon
        d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>gir eierement conraire à celle de noſtro nation lene touche poin
        <lb/>a ſa vie, ie la cognois ſans reproche, &amp; la rage n’y trouue pas dequoy.
        <lb/>mordre, outre que ſa dignite le met au deſſus de toutes ſortes d’attein
        <lb rend="¬" break="no"/>tes: mais ie vous prie examinez ſans paſſion chaque cnurtiſan en
        par
        <lb rend="¬" break="no"/>iculier, &amp; au cas que tous ne crient &amp; ne proteſtent qu’il
        eſpuiſe par
        <lb/>ſes longueurs la bourſe de tous ceux qui luy font la Cour, &amp; la parien
        <lb rend="¬" break="no"/>ce des plus Sages, dites que ie ſuis vn meſchant: Ils vous
        l’aduoueront,
        <lb/>ie n’excepte pas ſes plus intimes amis, que la lenteur, auec laquelle il
        <lb/>faict du bien rend ſes ennemis ceux qui le recçoiuont, parce qu’ils l’ont
        <lb/>payé au double auant que de le receuoir. Qe la difficulé́ qu’il y a de
        <lb/>le voir &amp; de luy parler, eſt ce qui a ennuyeé dans les cœurs de toute la
        <lb/>Nobleſſe, l’affection qu’on auroit iuſtement pour luy, ſi on le meſuroit
        <lb/>par ſon zele pour le bien de l’Eſtat, parce que les François croyent
        <lb/>qu’on les oblige deux fois quaad on les oblige promptement, eſtans
        <lb/>accouſtumez a la façou de faire des Ducs de Luynes &amp; Richelieu, qui
        <lb/>enuoyoient chercher les honneſtes gens chez eux pour leur faire d
        <lb/>bien, &amp; qui preuenoient les deſirs de ceux qui les meritoiẽt: en vn mot
        <lb/>les promeſſes generales qu’il a fair à̀ tour le monde, &amp; l’inexecuti
        <lb/>dont tout le monde ſe plaint, ſont les raiſons qui le feroient reſter dé
        <lb rend="¬" break="no"/>pouueu d’amis &amp; de creatures, ſi la Reyne ceſſoit d’auoir vn
        iour la
        <lb/>confiance qu’elle a en luy, ou ſi le Roy deuenu majeur prenoit d’autres
        <lb/>briſées que ſa mere. Hé d’où vient tout cela, ſinon des mœurs de ſon
        <lb/>ays, auſquelles voulant touſiours le tenir ferme, il ſe conduit par des
        <lb/>royes entiereent oppoſées aux noſtres.
        <lb/>IE vous ay iuſtifieé par les Loix &amp; les exemples comme les Eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>gers ont eſté bannis du maniement des affaires publiques;, voicy
        ſuc
        <lb rend="¬" break="no"/>cinctement les raiſons ſuar leſqueiles on leut a donné l’excluſion.
        <lb/>. LA premiere eſt, ſi ie ne me trompe, qu’Ariſtote a rapporté́e &amp; S.
        <lb/>Auguſtin apres luy, que la ditference des mœurs &amp; du langage met la
        <lb/>diſcorde entre les Cours. Le Prince Eſtranger ( dit vn de nos grands
        <lb/>Docteurs) voulant conformer le peuple aux mœurs &amp; aux couſtumes
        <lb/>de ſen propre pays, &amp; croyanr que ce qui eſt honnelle parrmy les ſiens,
        <lb/>le ſera &amp; le doit eſtre dans l’Eſtat ou il conuerſe, no ſeulement il ne
        <lb/>le corrigera pas, mais il le perdra. Auſſi c’eſtoit la plus belle loüange
        <lb/>que l’on donnoit à l’Empereur Prnbus de ce qu’il cognoiſſoit les
        <lb/>œurs de toutes les nations qui eſtoiet dans ſon Empire.C’eſt pous
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy le meilleur de tous nos hiſtotieus dit, que quand vn Eſtranger
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/>2
        <lb/>1
        <lb/>J <pb n="84"/>
        <lb/>d
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>!l
        <lb/>3 1
        <lb/>l
        <lb/>2
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>71
        <lb/>gouuerneroit tres bien l’Eſlat, toutes fois à cauſe de la difference qui
        <lb/>ſera entre ſon eſprit &amp; les noſtres, ſa maniere de viure &amp; celle des.
        <lb/>François, il donnera touſiours quelque ſujet de plainte, eſtant impoſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ble qu’il cognoiſſe particulierement la Republique qu’il conduit
        com
        <lb rend="¬" break="no"/>me ſes ſubjets naturels, &amp; nean moins cette cognoiſſance luy
        eſt ab
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoloment neceſſaire auant toutes hoſes.
        <lb/>La ſeconde raiſon eſt,parce qu’vn Eſtranger ne conduit l’Eſtat aue
        <lb/>toure la paſion qui ſe trouue dans vn ſuijet naturel: le plus grand de ſes
        <lb/>ſoins eſt d’eſleuer ſa maiſon, d’aceumuler des hreſors, &amp; de faire ſa
        <lb/>reraitte quand il n’y aura plus rien a prendre dans. vn Royaume. Les
        <lb/>Conſeillers (dit Thucydide) qui ſont Eſlrangers, ne trauaillont iamais
        <lb/>aux choſes qui regardent le ſalut public, ou ils ne ſont paſſionnez que
        <lb/>pour leurs affaires particulieres, ou s’ils reſoluent quelque hoſe pour
        <lb/>J’Eſlat, c’eſt ſans y apporter meure deliberation. C’eſt pourquoy le
        <lb/>Politique les appelle negligens &amp; intereſſez, &amp; croy que les ſubjets en
        <lb/>eç̧oiuent bien moins de graces &amp; de bien- faits que des autres. Vn
        <lb/>PrinceJdit Taciteinſtruit aux Couſtumes Eſtrangeres pluſtoſt qu’en
        <lb/>rel les de ſon Royaume, n’en ſera pas non ſeulement ſuſpect aux peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples, mais il paſſera toufiours pour faſcheux &amp; peu
        bien-faiſant: &amp;
        <lb/>ce que cé́t autheur dit d’vn Prince, il le faut entendre également d’vn
        <lb/>Miniſlre, parce que bien qu’il y ayt de la difference dans le chaaratere,
        <lb/>il n’y en a preſque point dans le pouuoir.
        <lb/> CEre auctorité de Tacite me fait paſfer à la huictieſme raiſon qui eſt,
        <lb/>qu’vn Eſtranget ne peut eſtre en ſeureté contre la defenſe du Peuple, ny eon
        <lb rend="¬" break="no"/>tre la jalouſi des Griands, ſi prem ierement il ne ſe fortifie de
        Gardes, ’il ne
        <lb/>diſpoſe des meilleures places, s’il ne change les Magiſlrats, s’il n’engloutit
        <lb/>les charges ſeculieres, &amp; les digniez Ece leſiaſti ques, s’il n’arrache les Ci.
        <lb/>toyens de leurs biens, &amp; s’il ne leur oſle tout le credit pour donner tous les.
        <lb/>deux à des Eſtrangers, ſi en vn mot il ne ſe fait diuerſes creatures, pour l’ag
        <lb rend="¬" break="no"/>grandiſſement deſquels il faut abaiſſer tout le reſte, &amp; ces.
        moyens ſon i
        <lb rend="¬" break="no"/>fupportables au peuple.
        <lb/>E E1 c’eſt vne choſe honteuſe à vn Peuplé qui ne manque pas de per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes capables du Miniſtere de ſe voir ſoubmis à vn Eſtranger.
        C’eſt pour
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy comme lors que cette eſle ction vient du Peuple, elle luy eſt
        deſaduan
        <lb rend="¬" break="no"/>tageuſe, parce que c’eſt vne marque preſque infaillible que dans
        tout l’Eſtat
        <lb/>il n’y a poine d’hiommes iy aſſez ſages, ny aſſez intelligens pour s’en bien ac
        <lb rend="¬" break="no"/>quitter, ce qui eſt la plus miſerable condition du Prince &amp; du
        Peuple dans
        <lb/>Iaquelle il ſe puiſſe trouuer; &amp; les Scythes quoy que Barbares, l’ont ſi bien re
        <lb rend="¬" break="no"/>cogneu qu’ils ne peurent le ceder au grand Aleandre leur vainquer.
        Bien
        <lb/>-que tu ſois ( luy dirent ils ) plus fort que tous les autres, toutesfdis ſouuiens
        <lb/>toy que perſonne ne veut ſoufrir la domination des Eſtrangers, comme r
        <lb rend="¬" break="no"/>auaarque Herodote en ſon liure ſixieſme..
        <lb/>EIN <pb n="85"/>
        <lb/>Ve eloetoettetlgoptt u
        <lb rend="¬" break="no"/>s e: dqſeeſqſueeeo eoe?
        <lb/>L’OMBRE DV GRAN D A R M AND
        <lb/>7?
        <lb rend="¬" break="no"/>Cardinal Duc de Richelieu, parlance à Iules Mazarin.
        <lb/> ES T vn des Attributs de la gloire infinie dont ie ioïis
        <lb/> auec les Eſprits bien- heureux de voir toutes les choſes
        <lb/>a&amp; du monde diſioeement d’vun ſeulreord, &amp; ſan con
        <lb/>3 fuſion, non pas ſeulement les paſſees, &amp; les preſentes:
        <lb/>mais auſſi celles qui ſeront iuſques à la conſommation des ſiecles.
        <lb/>Le grand Dieu que nous adorons, &amp; auquel nous ſommes vnis par
        <lb/>vn lien d’amour indiſſoluble, ne nous a rien caché que le ſeul lout
        <lb/>du iugement dernier: &amp; pourt ce ſecret, qu’il ne nous a pas voulu
        <lb/>reueler, nous ne ſouffrons point de diminution de feliciteé, hors la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle connoiſſance, &amp; voyans Dieu face à face, nous voyons en
        <lb/>luy toures ſes idées, qui dans ſon eſſence diuine, ne ſont point diffe
        <lb rend="¬" break="no"/>rentes de luy-meſme. S’il y a de la diſtinction entr’elles, c’eſt
        lors
        <lb/>que nous les conſiderons comme hors de cete diuine Eſſence, qui
        <lb/>nous comblant de ſa lumiere, nous les fait connoiſtre iuſques à̀ la
        <lb/>moindre circonſtance, &amp; nous porte encore par cette voye en l’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>miration de ſon immenſe grandeur.
        <lb/>Ce diſcours que ie vous tais, mon trop indigne ſueceſſeur, ſur
        <lb rend="¬" break="no"/> paſſe les forces de voſtre eſprit, qui s’appliquoit autrefois
        aupres de
        <lb/>moy, pluſtoſt à la Politique de l’Eſtat, dont vous renuerſez aujour
        <lb rend="¬" break="no"/> d’huy les maximes, &amp; les fondemẽs, qu’à la contemplatiõ de
        voſtrs
        <lb/>derniere fin. C’eſt pourquoy le moindre de vos ſoins eſt da ſerui
        <lb/>Dieu, &amp; la Religion, dont le zele m’a touſiours eſté́ fort cher, du
        <lb rend="¬" break="no"/>rant que i’ay agi comme Miniſtre de la France, à laquelle i’ay
        laiſſé
        <lb/>les moyens, non pas ſeulement de conquerir toute la terre: mais
        <lb/>auſſi ceux de poſſeder encore l’Empire du Ciel, dont i’ay commen
        <lb rend="¬" break="no"/>cé de monſtrer le chemin par mon Catechiſme, &amp; dont l’on trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uera la fin dans mon Liure de la Perfection du Cheſtien.
        <lb/>La contrarieté de nos inclinations vous a diuerty de la voyeoù i’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uois entrepris de vous guider, &amp; i’auois penſeé que vous
        ſouuenant
        <lb/>de voſtre naiſſance, il ſuffitoit de vous eſleuer au Cardinalat, &amp; de
        <lb/>vous faire rres riche: &amp; qu’ainſi ayant borné voſtre ambition, &amp;
        <lb/>aisfait à voſtre auarice, uous trauailler iez pour la grandeur del’E
        <lb rend="¬" break="no"/> at, pour la paix, le repos, &amp; le ſalut des peuples, &amp; pour
        l’erirpae
        <lb/> T
        <lb/>
        <lb/>l
        <lb/>
        <lb/> 1
        <lb/>3y
        <lb/>i <pb n="86"/>
        <lb/>1
        <lb/>A1
        <lb/>S
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>11
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>74
        <lb/>1ion de l’Heteſie. Mais voſtre inſatiable cupidite s’eſt accreuë par le
        <lb/>pouuoir que voaus auez eu ſur les treſors du Royaume: en quoy vous
        <lb/> imiez le feu qui s’augmente à meſure qu’il trouue plus de matiere
        <lb/>pour bruſler; &amp; ainſi ce grand amas de richeſſes, que vous vous eſtes
        <lb/>injuſtement acquiſes, vous a fait monter iuſques à l’inſolence, &amp;
        <lb/>au point meſme de vouloir eſtre laiſte ſouerain, au lieu de vou
        <lb rend="¬" break="no"/>contenter de la qualité de Miniſtre,
        <lb/>Vos deuiez prendreexemple ſur ma fortune, &amp; ſur ma conduite,
        <lb/>qui on(ce me ſemble)laiſſé à la poſterité les modeles pour former,
        <lb/>&amp; perfectionner meſme les actions d’vn vray, d’vn jſte, &amp; d’vn
        <lb rend="¬" break="no"/>dele Miniſtre d’Eſtat. Si vous auiez conſideré, que ſi quatre à
        ciuq
        <lb/>millions, que i’ay laiſſez tout au plus à mes heritiers, ont bien eé
        <lb/>capables d’é́mouuoir contre moy l’enuie de pluſieurs François,
        <lb/>combien que 2. ans de ſeruice euſſent bien deu m’en exempter;
        <lb/>puis qu’on ne murmuroit point cõtre tel Partiſan de quinze ans qui
        <lb/> en a laiſſé . fois dauantage. Vous, qui eſtes vn Eſtranger, n’euſſiez
        <lb/>pas creu pouuoir deſrober à la France en quatre ans, quatre fois plus
        <lb/>que ie ne poſſedois aà a mort, ſans attirer au melme temps ſur
        <lb/>vous l’indignat ion des deffenſeurs de la Monarchie, &amp; la plainte,
        <lb/>&amp; en ſuitte la fureur des peuples?
        <lb/> Quel ſoin auez vous iamais eu de recompenſer la Vertu, &amp; de ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>courir les pauures Nommez- nous quel ques perſonnes indigentes
        <lb/>&amp; de merite aà qui vous ayez departy des bien- faits ſecrets, ou que
        <lb/>vous ayez eſleuées par cette ſeule conſideration? Auez vous comm
        <lb/>moy fait florir les Lettres? Auez vous, comme i’ay fait, eſleué à̀ la
        <lb/>Prelature pluſieurs perſounes de doctrine, qui d’Eueſques que ie les
        <lb/>ay fait deuenir, n’é́toient que de ſimples Preſtres, grads Predicateure
        <lb/>à la Verité́: mais qui n’eſltoient pourueus d’aucuns Benefices pour
        <lb/>faire yaloir leur merite? Auez-vous iamais eû la penſée de former,
        <lb/>comme moy, vneilluſtre Academie, &amp; faire vn fonds pour donner
        <lb/>des penſions à tous les bons eſprits qui la compoſoient? Voſtre in
        <lb rend="¬" break="no"/>clinaion ne vous porte pas à de ſi belles choſes, les mediocres
        vous
        <lb/>plaiſét mieux, &amp; vous-aymez dauãtage le jeu &amp; les des bauches, que
        <lb/>vous ne vous plaiſez a mettre les pauures vertueux à l’abry de la ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſité;Demandez à de telles gens qui ſont venus à ma eõnoiſſance,
        <lb/>auecquel ſoin i’ay taſché de les aſſiſter à. mõ poſſibleCõbien da
        <lb/>Gentuilshommes incommodez ont ils receu de marques de m
        <lb/>liberaliteé, ſans me les auoir demandées? Employez-vous, com
        <lb/>ue ie faiſois, les reuenus des biens del’Egliſe à l’eatretien de
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="87"/>
        <lb/>1
        <lb/> 7e
        <lb/>gquatre cens Miſſionnaires, qui combattoient inceſſamment l’He
        <lb rend="¬" break="no"/>reſie par le glaiue de l’Euangile, ou qui s’inſtruiſoient par mes
        or
        <lb rend="¬" break="no"/>dres à la milice de l’Egliſe? Oonnez vous la ſubſiſtance à de pau
        <lb rend="¬" break="no"/>ures Maiſons religieuſes, comme moy? Auez-vous releué les
        <lb/>Temples, &amp; leurs Autels, à la gloire du Tres-haute Auez vous
        <lb/>reſſuſciré les fondemens des Semiraires ſacrez des Docteurs de
        <lb/>l’Egliſe? Ceſtoit à ces choſes là̀, ſeigneur Iules, qu’eſtoient em
        <lb rend="¬" break="no"/>loyez les reuenus de mes Benefices, ſans que iamais i’en aye
        <lb/>vſé autrement, depuis’que les liberalitez magnifiques du Roy
        <lb/>m’eurent donné les moyens de me paſſer du bien d’Egliſe. Mais
        <lb/>vous, oô mon inconſideré ſucceſſeur! quelles preuues nous don
        <lb rend="¬" break="no"/>nerez vous de voſtre pieteé, ou de voſtre eruditione Mais bie
        <lb/>pluſtoſt quels ſcandales voſtre imprudence, ne fait elle pas con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre la pieté meſme: puis qu’on n’eſt plus eſtimé innocent dés
        <lb/>qu’on ſçait que I’on a quelque confidence auec vous?
        <lb/>Vous me repartirez, peut eſtre, que i’auois auprés de moy plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs perſonnes qui ſont encore à̀ voſtre ſuitte. Il eſt vray que
        les
        <lb/>meſmes bouffons qui ſont dans voſtre cabinet, pouuoient quel.
        <lb rend="¬" break="no"/>uefois entrer dans le mien. Ma Politique le permettoit pour me
        <lb/>arder de leur médiſance, &amp; i’aymois mieux ſouffrit leurs plai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſantories &amp; mataſſinades, que de m’expoſer à leurcalomnie.
        <lb/>Mais vous ne trouuerez-pas que ie les aye admis en mes conſeile
        <lb/> ſcrets, commevous anez fait. le ne conſiderois ces hommes que
        <lb/>comme des perſonnages de Comedies, &amp; non pas comme des Sa.
        <lb/>3e, pour ce que ie conunoiſſois la porté́e de leurs eſprits, &amp; vous
        <lb/>l’auez deſia connu à voſtre propre dommage, quand vous vous
        <lb/>eſtes laiſſe perſuader par ces pantalons que vous porre hie
        <lb rend="¬" break="no"/>mener auec vous à Veniſe qu’il falloit abbatre l’authorité du
        <lb/>Parlement de Pars, &amp; mal traitter mdiegnement fes oniciers. &amp;
        <lb/>El’e que vou eſtes comme Regent, vous pouuiez bien les traitee
        <lb/>en Eſcoliers.
        <lb/> n’a pourtant pas eſte par leur aduis eſſer Iales J que pour
        <lb/>ous rendre Maiſtre de la penſonne du Roy ’vous aue caſeſa
        <lb/>garde de Mouſquetaires a cheual: car s’is euſſent connu ce deſ
        <lb/>ſein, ils n’euſſent pas uanque de le deceler, Vons leur diſtes bien
        <lb/>que la dépenſe en eſtoit inutile. Et ſur ce pretexe ſordide, vous
        <lb/>lates au Roy cette ſeureté incorraptible, &amp; quiſans comparai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon, eſoi plus neceſſaire a vn lRoy ineur, quele n’e loi au
        <lb/>ſeu Ray ſonPere, qui l’auoit eſabllepar mon douſeil, Enret,
        <lb/>e
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>E
        <lb/>1 y
        <lb/> i <pb n="88"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>
        <lb/>ld
        <lb/>1ſi
        <lb/>1
        <lb/>2!
        <lb/>dl
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>76
        <lb/>comme vous eſtes naturelle ment ſi vilain, &amp; auare, que les bien
        <lb rend="¬" break="no"/>faits que l’on reçoit de vous, ſont à voſtre aduis, comme autans
        <lb/>d’exactions qu’on vous fait, les ſots pouuoient croire que c’é
        <lb rend="¬" break="no"/>toit par bon meſnage que vous retranchiez l’entretien de ſes
        <lb/>Gardes: mais les Sages virent bien que le Chef vous en déplai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit, pour ce qu’il eltoit trop genereux, pour ne s’oppoſer pas
        <lb/>vos pernicieux deſſeins, quand il vous prendroit enuie de les
        <lb/>executer. Vous ſçauiez bien que ce petit Corps, dont la depenſe
        <lb/>n’euſt pas couſté en dix ans, ce que vos eſcuries, vos ballets, &amp;
        <lb/>vos flateurs ont conſommé en noins de trois, eſtoit remply de
        <lb/>Gentils hommes courageux, bien vnis, &amp; que le feu Roy efimoit
        <lb/>comme autant de Capitaines, &amp; vous eſtiez bien informé, qu’é
        <lb rend="¬" break="no"/>tans proches de la perſonne de ſa Majeſté, ils euſſent genereu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement empeſché le rapt que vous en auez fait deſia pluſieurs
        <lb/>fois, apres auoir enleué l’eſprit de la Reyne, par vos induſtries
        <lb/>captieuſes, &amp; remplies d’impoſture &amp; de calomnie. Vous eſtes
        <lb/>poltron, deffiant &amp; traiſtre, de ſotte que quand vous n’adjoulte
        <lb rend="¬" break="no"/>riez pas le menſonge à̀ ces qualitez qui vous ſont toutes natu
        <lb rend="¬" break="no"/>relles grands defauts, dont i’ay touſiours eſtéexempt Jvous fe.
        <lb/>riez tant de faux pas, qu’aà la fin vous y perirez, ſi vous n’y pre
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyiez de bonne heure. Mais afin que vous puiſſiez les em
        <lb rend="¬" break="no"/> ployer vtilement pour vous ſauuer du peril où ie vous voy. Ne
        <lb/>vous fiez plus aux flateurs qui vons retiennent, ny à voſtte pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſomption, &amp; apres auoir deſrobé le bieu de la France, dérobez.
        <lb/>vous d’elle ſecrettement, &amp; au pluſtoſt, fi vous eſtes ſage; &amp; ſt
        <lb/> vous eſtes homme de probité, ie vous conſeille de reſtituer.
        <lb/>Il ne fant pas que vous vous eſtouniez ſit ie vous- reprochevos.
        <lb/>trahiſons, pourquoy rebutaâ̂tes-vous en l’an 1644. Vne perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne de qualité, auec qui i auois moy-meſme negocié, par des let2
        <lb/>tres eſcrites de ma main, &amp; par perſonnes interpoſées, pour la
        <lb/>reduction du Royaume de Naples, &amp; ſa reünion à la Couronne
        <lb/>de France ? Direz vous point encore, comme vous auez deſia
        <lb/>fait, par vne fourbetrie autant impertinente que fauſſe, que vous
        <lb/> craigniez, que ce Seigneur venu de quatre cens lieuës, ſur la foy
        <lb/>de mes dépeſches qu’il vous monſîtra, auſſi bien que celles des.
        <lb/>ſieurs de Chauigny &amp; de la Barde, ne vous aſſaſſinaſt, &amp; que vous
        <lb/>auiez receu vn aduis d’Italie, qu’il eſtoit venu en France vnae per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne de ce pays-là pour vous poignarder?
        <lb/>Mes lettces, celles d’vua Secretaire d’Eſtat, &amp; du ſieur de la
        <lb/>arde <pb n="89"/>
        <lb/>Barde, qu’il vous fit voir, deuoient-elles point diſiper cette ter
        <lb rend="¬" break="no"/>reur Panique ? mais qui plus eſt, ne ſçauiez vous pas cetre nego
        <lb rend="¬" break="no"/>ciation&amp; ſuppoſé que vous euſſiez eu quelque ſujet de foupçon,
        <lb/>ne pouuiez-vous pas negocier auec luy par l’entremiſe du lieur
        <lb/>de Chauigny, ou de quel que autre peſonne ſecrete, &amp; fidele à
        <lb/>ſa Majeſté, &amp; mettre par cette voye voſtre vie hors du peril, &amp;
        <lb/>faire meſme punir l’aſſaſſin, ſi l’aduis ſe fuſt trouué veritable;De
        <lb rend="¬" break="no"/>aiez-vous le laiſſer huict mois entiers à Paris ſans conferer auec
        <lb/>luy, ſoit par vons, ou par perſonne de creance?
        <lb/>Voſtre ſoupçon mal imaginé́ eſt vne excuſe ſi groſſiere qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le eſt indigne d’vn eſprit Italien, &amp; qui ſait gloire en ſoy
        meſme
        <lb/>de ſurpaſſes en fourberie les plus diſſimulez. On ſcait bien que
        <lb/>voſtre ame Eſpagnole, auſſi bien que voſtre naiſſance, a voulo
        <lb/>ëtouffer cette haute entrepriſe, qui eſtoit glorieuſe à l’Eſlat &amp; in
        <lb rend="¬" break="no"/>faillible dans la ſuitte, ſelon le cours de la prudence humaine:
        &amp;
        <lb/>ce fut à la meſme fin que quand ce Seigneur qui vous eſtimoit
        <lb/>bon ſeruiteur du Roy vous auetit que N. qu’il ne connoiſſoit
        <lb/>pas pour voſtre Banquier payoit en France les penſions d’Eſpa
        <lb/>gne, &amp; que la prouiſion luy en venoit d’Allemagne, ce fut diſ-je,
        <lb/>à ce deſſein que vous fuſles tout furpris de cet aduertiſſemẽt que
        <lb/>vous ſçauiez eſltre trop veritable, vous eſloignates ce Seigneur,
        <lb/>&amp; l’abuſaſtes d’abord de vaines eſperances, n’oſans pas tout à
        <lb/>coup luy donner à connoiſtre que vous eſtiez de la fation d’Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pagne. Apres l’auoir tenu nx ſemaines en ſuſpens, vous luy
        <lb/>fiſtes dire par le Comte de Briene qu’il ſe retiraſt, en quoy vous
        <lb/>trompaſtes l’eſprit de ce Secretaire d’Eſtat, qui paſloit vos trom
        <lb rend="¬" break="no"/>peries illuſoires, pour des veritez conſtantes, qu’il n’oſoit pas
        <lb/>vous contredire, combien que ſon ſens y repugnat. Quelque ex
        <lb rend="¬" break="no"/>cuſe que vous poiſſiez prendre pour obſcurcir cette lumiere, la
        <lb/>verité que ie dis, &amp; qui ſera touſiours la plus forte, vous coõuainct
        <lb/>de trahiſon à la France, ou bien elle vous doit faire chaſſer d.
        <lb/>Miniſtere comme negligent &amp; incapable. Car puis qu ce Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneur, enuoyé par les Grands du Royaume, venoit reprendre la
        <lb/>trace qu’il auoit commencée auec moy, &amp; puis qu’il s’offroit d
        <lb/>vous faire voir clairement que N. payoit les penſions d’Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>gne, pourquoy ne parliez vous pas de cette affaire au Conſeil,
        <lb/>ou aux Princes, qui n’en ont iamais rien ſceu? Et pour quelle rai¬.
        <lb/>ſon n’eſclairciſſiez vous pas cet aduertiſſement? Les propoſi
        <lb rend="¬" break="no"/>iu taut auatageuſes, ne falloit -ilpPas y entendre, &amp; l’aduis
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>!
        <lb/>1
        <lb/>7
        <lb/>1 <pb n="90"/>
        <lb/>l
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>3
        <lb/>?
        <lb/>a
        <lb/>98
        <lb/>eſtant important, ne falloit-il pas du moins en approfondir la ve
        <lb rend="¬" break="no"/>rité Vous n’auiez garde de choquer le Roy d’Eſpagne, &amp; vous
        <lb/>ne pouuiez pas vous reſoudre de mettre és mains de la Iuſtice ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy qui eſtoit complice de voſtre peculat, &amp; qui a tranſporté́
        en
        <lb/>Italie tant de millions, en ſi belles eſpeces d’or, qui par mes ſoins
        <lb/>ont eſté ſi bien reformées.
        <lb/>l’adjouſte à cela que la trahiſon faite à Naples ſur la perſonne
        <lb/>du Duc de Guiſe, eſt vn ouurage de voſtre eſprit, &amp; que le trai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre ayant appellé pour garand vne perſonne qui receuoit vos or
        <lb rend="¬" break="no"/>dres en Italie, n’a-t’il pas confirmé pat ce moyen cette mal-heu
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſe verité?
        <lb/>Auez vous iamais veu que i’aye refuſé de parler à tous ceux qui
        <lb/>deſiroient m’entretenir des affaires d’Eſtat, voire meſme des
        <lb/>affaires priuées; Ie ſuis certain que ie ne refuſay iamais d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>dience à qui me l’a demandé́e. Les propoſitions, impertinen
        <lb rend="¬" break="no"/>tes meſmes, m’ont donné quel queftois ſujet de m’égayer: mais
        <lb/>ie n’ay iamais eſté inciuil à ce point d’en prendre d’auantage en
        <lb/>l preſence de ceux qui ſe rendoient ridicules. Ie puis dire que
        <lb/>cette facilité a ſouuent rencontré des aduis d’importance dans
        <lb/>la bouche de perſonnes qui connoiſſans voſtre impertinente
        <lb/>grauité́, vous conſiderent comme vn ambi ieux ignorant,
        <lb/>grand fourbe, &amp; incapable de la place où vous eſtes mis. Il faut
        <lb/>qu’vn Miniſtre d’Eſtat ſoit couttois, affable, liberal, humble,
        <lb/>&amp; homme de vertu &amp; de foy. Tout le couraire de ces quali
        <lb rend="¬" break="no"/>tez que i’ay poſſedées, &amp; qui m’ont acquis apres ma mort
        <lb/>l’eſtime que la calomnie enuieuſe m’auoit voulu rauir durant
        <lb/>ma vie, eſt proprement le racourcy de voſtre inclination, qui
        <lb/>ne ttouuera pour ſectateurs, que ceux que vous auez attachez ̀
        <lb/>vos intereſts, à la faueur de l’authotité́ de la Reyne, à̀ qui vous
        <lb/>auez perſuadé qu’en vous abaiſſant c’eſtoit choquer ſa puiſſance
        <lb/>&amp;t meſpriſer ſes volontez.
        <lb/>Il faut que ie vous auouë ſans flaterie, que ie n’euſſe iamais
        <lb/>eſté capable d’vne penſée ſi ridicule aux Eſtrangers &amp; pernicieuſe
        <lb/>pour nous, comme a eſté celle d’enleuer le Roy en pleine nuit: &amp;
        <lb/> mander en ſuite aux bourgeois de Paris qu’aucuns eſprits ſeditieux
        <lb/>du Parlement auoient correſpondance auec les ennemis de l’Eſtar,
        <lb/>&amp; qu’ils auoient obligé́ leurs Majeſtez à cette etraite.
        <lb/> Dites moy pauure imprudent, n’auez vous pas veu que cette
        <lb/>impoſture eſtoit auſſi groſſiere que fauſſe, &amp; que c’eſtoit indigne¬ <pb n="91"/>
        <lb/>79
        <lb/>ment offencer l’auhorité &amp; la grandeur de ſa Majeſt́ Royole, de
        <lb/>la faire fuir de Paris, quand bien il y auroit eu ( ce qui eſt faux)
        <lb/>des eſprits ſeditieux dans ſon Parlement; &amp; d’auoir fait faire au
        <lb/>Roy ce qu’vn ſimple Bourgeois auroit eûu honte de faire, ayaut
        <lb/>vinr amis por ſe deffendre?
        <lb/>Si cét aduis eſtoit veritrable, pourquoy ſa Majeſté n’enuoyoit-elle
        <lb/>pas ordre aà ſon Parlement de ſe ſaiſir des perſonnes des accuſez, &amp;
        <lb/>pourqaoy n’enuoyer pas anſſi les accuſateurs auee bonne garde,
        <lb/>our faire le procez aux vns ou aux autres? Alors ſi le Parlement
        <lb/>en eût fait refus, il eût eſté coulpable &amp; complice de cette conjura
        <lb rend="¬" break="no"/>tion contre la perſonne ſacrée de ſa Majeſté.
        <lb/>En vain ie m’arreſterois à diſſiper vne fourbe ſi manifeſte, il me
        <lb/>ſuffit de vrous dire que vous eſtes vn laſche &amp; tres-pernicieux Mini
        <lb rend="¬" break="no"/>tre d’Eſtat.
        <lb/>Si les poulets d’Indequi eſtoient à Ruel au temps des Barricades
        <lb/>premieres, pouuoient parler? ils vous reprocheroient vos coyonn
        <lb rend="¬" break="no"/>ries &amp; vos laſchetez, puis qu’vn Renard ou quelque autre heſte
        les
        <lb/>ayant fait vne nuit partir &amp; voler d’effroy dans le parc; vous en
        <lb/>euſtes vne ſi forte alarme, qu’à peine on put vous raſſeurer. Au
        <lb/>fonds, ne voyez vous pas l’auerſion que toute la fFrance a conceuë
        <lb/>contre vous, &amp; cela eſtant, &amp; puis qu’elle la met en trouble, ſi
        <lb/>vous eſtiez genereux &amp; bon Miniſtre d’Eſtat, ne deuriez vous pas
        <lb/>preferet la tranquilité publique à vos propres interes, &amp; vous
        <lb/>lIaiſſer ployet à ce torrent qui vous emportera ſi vous y reſiſtez.
        <lb/>Voſtre eſprit eſt bien eſloigné de la generoſité de ce Cheuaiier Ro
        <lb rend="¬" break="no"/>main, qui ayma mieux ſacrifier ſa vie à ſa patrie pour fermer le
        <lb/>precipice qui s’eſtoirt ouuert dans Rome que de la voir affligeée d’vn
        <lb/>accident qui pouuoit eſtre finy par l’englout iſſement d’vn ſimple
        <lb/>criminel.
        <lb/>Or puis que vous n’eſtes ny Sage, ny Fidele, ny affectionné à la
        <lb/>France: ie preuoy que vous ſerez chaſſé auec honte de la place que
        <lb/>i ay glorieuſement occupée, ſi de vous meſme vous ne vous euadez
        <lb/>comme ie vous l’ay dit n’aguere. Le meilleur aduis que ie puiſſe
        <lb/>vous donner, eſt de vous retirer &amp; au pluſtoſt ſans attendre la
        <lb/>fureur du Normand. Par ce moyen qui eſt le ſeul qui peut donner la
        <lb/>paix à la France, vous la mettrez en eſtat d’enuoyer ſes forces
        <lb/>contre ſes autres ennemis? voſtre retraire auancera ſes victoires, &amp;
        <lb/>l’on dira que ſi vous ne les auez auanceé́es, à tout le moins vous auez
        <lb/>tres-bien fait pour voſtre ſeul intereſt de croire vn ſage Politique.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>E
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>7 <pb n="92"/>
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>1
        <lb/>8
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>Les veritez que ie vous reproche ſonat exemples de paſſion, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me ce que ie dis de moy ſe trouuera ſans vanité, &amp; en effect,
        les
        <lb/>Eſprits bien-heureux ſont au deſfſus de ces paſſions, qui dans les
        <lb/>reproches que l’on vous fait là bas ſe trouueront bien eloigné́es de
        <lb/>la moderation auec laquelle ie vous reonſître vos defauts tro
        <lb/>veritables.
        <lb/>Ceux qui perſecutent encore auiourd’huy ma memoire, diſens
        <lb/>que pour la rendre glorieuſe à la poſterité; ie vous choiſis exprés
        <lb/>pour mon ſucceſſeur, afin que vos imper fections releuaſſent mes.
        <lb/>vertus, &amp; qu’elles fiſſent connoiſtre à la France apres ma mort,
        <lb/>qu’on m’auoit injuſtement hay durant ma vie. Mais voſre Miniſle
        <lb rend="¬" break="no"/>re eſt vn effet de la Prouidence de Dieu, qui voulant meſme eſten
        <lb rend="¬" break="no"/>dte mes recompenſes ſur la terre, &amp; punir ceux qui ont inſulté́
        ſus
        <lb/>ma reputation, a permis que voſtre brigandage, voſtre laſcheté,
        <lb/>voſtre tyrannie &amp; vos traliſons, ſoient auiourd’huy les verges qui
        <lb/>les chaſtient, auſi bien que les peuples de leurs pechez. Or com
        <lb rend="¬" break="no"/>me il n’appartient qu’à ſa Diuinité de tirer de bons effects d’vne
        <lb/>mauuaiſe cauſe il luy a pleu ſe ſeruir de vos vices pour reprimer les
        <lb/>leurs, &amp; ſatis faire à ſa Iuſtice, &amp; employer vos imperfections, pours
        <lb/>donner plus de luſtte &amp; de reliefà la hauteſſe de ſes Iugemens, &amp;
        <lb/>à la grandeur de ma gloire.
        <lb/>A
        <lb/>ee
        <lb/> Aa
        <lb/>FIN. 25j
        <lb/>L
        <lb/> ROEN,
        <lb/>Par les Imprimeurs de la Cour,
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permißion.</imprimatur>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
