<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3040_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Recueil de plusieurs pièces curieuses contre le cardinal
          Mazarin, imprimées depuis l'enlèvement qu'il fit de la personne du roi, le 6 janvier 1649,
          jusques à la paix qui fut publiée le 2ᵉ jour d'avril de la même année, et autres choses
          remarquables arrivées durant les trois mois que ce ministre étranger a allumé la guerre
          contre le Parlement, le peuple de Paris et autres bons François.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14986"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Recueil de plusieurs pieces curieuses, contre le cardinal
            Mazarin. Imprimées depuis l'enlevement qu'il fit de la personne du Roy, le 6. janvier
            1649. jusques à la paix qui fut publiée le 2. jour d'avril de la mesme année. Et autres
            choses remarquables arrivées durant les trois mois que ce ministre estranger a allumé la
            guerre contre le Parlement, &amp; le peuple de Paris, &amp; autres bons
            François.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-05">à partir de mai ou de juin 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="1"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49058" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49058"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13777</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Page de titre et "preface servant d'advertissement au lecteur." placées
          par les imprimeurs-libraires en tête de recueils éditoriaux où les mazarinades sont
          présentées chacune avec sa propre pagination, sa propre page de titre, sa propre
          composition typographique, étant parues d'abord sous cette même forme séparément à
          l'unité. Autres éditions avec différences de titre et de composition typographique.
          D'après Hubert Carrier, paru à partir du printemps 1649, en mai ou juin (Bibliothèque
          Mazarine, Ms. 4682-5, f. 37v).</p>
        <p source="Moreau">3040. Recueil de plusieurs pièces curieuses contre le cardinal Mazarin,
          imprimées depuis l'enlèvement qu'il fit de la personne du roi, le 6 janvier 1649, jusques
          à la paix qui fut publiée le 2e jour d'avril de la même année, et autres choses
          remarquables arrivées durant les trois mois que ce ministre étranger a allumé la guerre
          contre le Parlement , le peuple de Paris et au tres bons François. (S. 1., 1649.) Ce n'est
          ici que la préface qui contient 6 pages. L'auteur prétend prouver, par la publication de
          ces pièces, que la piété et la justice sont préférables à tous les trésors du monde ; que
          l'éclat des richesses, de la pourpre et de l'autorité de ceux qui ne les mettent point en
          pratique, se fane et se perd entièrement. II espère que son recueil apprendra au lecteur à
          régler ses passions et ses désirs. Cette préface se retrouve également avec les titres qui
          suivent :</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">recueil</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-17" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>RECVEIL
        <lb/>DE
        <lb/>PLVSIEVRS PIECES
        <lb/>CVRIEVSES
        <lb/>CONTRE LE
        <lb/>CARDINAL
        <lb/>MAZARIN
        <lb/>Imprimées depuis l’enleuement qu'il fit
        <lb/>de la perſonne du Roy, le 6. Ianuier
        <lb/>1649. iuſques à la Paix qui fut publiée
        <lb/>le 2. iour d’Avril de la meſme année.
        <lb/>ET autres choſes remarquables arriuées durant les trois
        <lb/>mois que e Miniſtre Eſtranger a allumé la guerre contre
        <lb/>le Parlement, &amp; le Peuple de Paris, &amp; aures bons
        <lb/>Francois.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>PREFACE SERVANT
        <lb/>D’AVERTISSEMENT AV LECTEVR.
        <lb/>E OV dt llr, Tn uemupr la laure des pieres qu
        <lb/>compoſmt ce Reueil, que la Pieié&amp; ls laſtce ſone des V
        <lb/>nur preferables à rous les rpſorr du monde, &amp; que la bonme Renonn.
        <lb/>ée elsgloire que cene qui domiment s’aequieroue par ſleur moyn,
        <lb/>nt les plu douces recompenſes qu’ls puiſſeut ſouhairer, L’l
        <lb/>lur roſes, de lar Poiopre d de ſlurauelonte ſe fane e e per
        <lb/>miement los qu’ils ne le metrent point e praeique, Er nran,
        <lb/>uit ue les plansſperbes lbsſtimen de lorgrn dlonr qut ne ſoeur pan
        <lb/>ſouſlenupar ces colomnes &amp; appuyées par les autres enl ei,
        <lb/>enmes e&amp; Vormle, ſont be ſtrenuereZ &amp; lur funeſdle dle.
        <lb/>lpe danm ſes mnes nur qu nt dlur lur ſnane f ſee
        <lb/>ls fondemens, ſl e &amp;o Sſal mon domand à eu qu’llu, dounde
        <lb/>raonde ſa ſapienee pout ſe mainemir das la ſfe leire e dn
        <lb/>leire d ure ieonpnſdins u lr aunes nnar que qupue r
        <lb/>pdensauarle anunr pa ſnhaner, lne domul palr
        <lb/>de largur, l pmſlios dupluſiunrs ouuns n, ee
        <lb/>pn ſn nnepal cnrmot dons lanurſeſdiei dnuſu
        <lb/>e out cela ti faplec punſudle, &amp; que nue qu y u
        <lb/>oinr aue ae rp doe cup dire, s’arruienrplai ſlranuel.
        <lb/>lendes dnus pn un oel ene ereu lerun ee
        <lb/>ode fouhanr l ſpime &amp;r de prſferer e nr ſfs de e
        <lb/>leſele ledli dhir nes pſa e nnnneu eur e .
        <lb/>e er e ſ’olnpnr laie e buer aue pu de rauep ſel
        <lb/>de ſlne e ſne ſennunus dn lnnuli ulenrn lle
        <lb/>in dl ſn ſedlan co lp dnnuar d ſin u leede ll
        <lb/>aut pau dmandes a helu laplu panrt des Giaud d
        <lb/>ele ie fonpn deouons d nrsn eou du Sequere ſl neur p
        <lb/>faſe mge de Pee, ls foulmruur piads la ſſlu, e ool pu <pb n="12"/>
        <lb/>l i leſus els lenediſioms du Cuelns laus nmannuov iana,
        <lb/>lrs uſls auronr mqſe dles de les lmes t ſur one ap
        <lb/>nelſoue d ſaagenreoemdat lesparlesorpeſanus de lspmn
        <lb/>aoairrtn dre plu ſouples &amp; plus beiſſans pareerte dabobque ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ue les nedlnent d on diſipoir enreane, &amp;s’annon leurhane
        <lb/>lus nure le dligemt i nurmunr eae foaluer or fle
        <lb/>llu nndlnailqui arrue àcompuleas gr iſanls dntes
        <lb/>’ſqeils orrme l luame ls iniuer eo lanuadadſins de unule
        <lb/>uenle oe qu’il, ſanur m eorpanmo ou le gns de bieFſat
        <lb/>eudle que onmm lbommer c&amp; la bone oommée fnrles pla
        <lb/>preienſorempnſe de laPa &amp; quelonnnpunune lere
        <lb/>en u ls nrtſeans du nunde iliony aufie la loenrl
        <lb/>lineles impeearons ſont les pluscuels &amp; leaspluuſans a
        <lb rend="¬" break="no"/>urn qion peſie dnrt an le Fr ae dainpoin re enr
        <lb/>onure leſqueſe ruues es piees inauſrauen lelus nfuu es
        <lb/>d dr densun nadloqrbreor dms mne ft muſolualudeti
        <lb/>oe qe il nameſra pnuur dre ls plus ſe le poeenlede
        <lb/>Raunme que dennude que dhan lepadleo le fpdae
        <lb/>o onire ſe omneles fyuns, lSoure feun, la ſfoa
        <lb/>le o neireou ſs lun crns dl e elne te ſenne
        <lb/>I’ae e le rpas de la e il neoren de mlems ern ſontianee
        <lb/>uuquenlnrſdn unne l’nu ſtpnaele de laonnasſinen
        <lb/>lus lbarhae, laur eſt temedlemeur deuant les yeur, lis ne
        <lb/>ſeut d an on aqnredlnadlt l deaſtnnrn prn e ſrned
        <lb/>lſdius ieelar urſeinune dſes din de de dle ret
        <lb/>i le lunrue dl e dnduqunreoumlarhpsdlar me
        <lb/>u oe ſe ſenrune nſna daun a nonou rore learnuinut
        <lb/>douunut pus qeneaieeefiſon qurpufmneles lanttpne
        <lb/>un ſet dle ur dſoſre et dle leaur edaihemat quas mouen
        <lb/>u ad, puis que tou leurs deſſeins ne ſont appu eZ que d’njuſlre,
        <lb/>d’orgueit et de barbarie. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
