<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3035-iii_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Recueil de diverses pièces curieuses de ce temps, sur
          l'impritné à Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17467"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Troisiéme recueil des pieces curieuses de ce temps.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2982652">Rouen</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000066454743" xml:id="IL_BerthelinJeanII.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Berthelin</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="1"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49049" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49049"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10041-3</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Recueil éditorial. Table. Les glorieux travaux du Parlement pour le
          maintien de l'authorité du Roy et pour le soulagement de ses peuples. Les genereux
          sentimens de la noblesse françoise, sur le mauvais gouvernement de l'Estat. Par un
          ministre estranger. Les genereux conseils d'un gentilhomme françois, qui a quitté le party
          des Mazarins pour se retirer à Paris. Lettre envoyée a quelques villes de Champagne &amp;
          Picardie, pour les inciter de se resoudre à prendre le bon party du Roy, &amp; du
          Parlement. Advis d'un bon pere hermite donné à un autre sur les malheurs du temps. Le
          theologien d'Estat à la Reine. Catechisme des partisans ou Resolutions theologiques,
          touchant l'imposition, levées &amp; employ des finances. Dressé par demandes &amp;
          responses pour plus grande facilité. Par le R. P. D. P. D. S. I. Remonstrances à la Reyne
          regente, sur le gouvernement de l'Estat. Lettre de monsieur le mareschal de Turenne,
          envoyée à monsieur le duc de Boüillon. Les visions nocturnes, de Me. Maturin Questier
          Parisien. Suitte des visions nocturnes. De Me. Maturin Questier Parisien. Suitte des
          visions nocturnes de Me. Mathurin Questier, Parisien. Troisiesme partie.</p>
        <p source="Moreau">3035. Recueil de diverses pièces curieuses de ce temps, (o F -'7 (' »^rv
          sur F impritné à Paris. Rouen, par les imprimeurs de la cour (de Parlement), 1649.
          I-ftecM-eA^j Il y a quatre recueils ; les deux premiers ont paru chez Ber- thelin. J'ai vu
          sous le même titre un petit in-12 de 80 pages aussi im primé à Rouen, mais sans indication
          de lieu. Enfin on rencontre un Premier recueil de diverses pièces cu rieuses de ce temps,
          sans nom de lieu et seulement avec la date de 1649.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">recueil</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="yes"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-16" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>TROISIEME
        <lb/>RECVEIL
        <lb/>DES PIECES
        <lb/>CVRIEVSES
        <lb/>DE CE TEMPS <figure type="decoration"/>
        <lb/>Sur l'imprimé à Paris
        <lb/>A ROVEN,
        <lb/>Chez IEAN BERTHELIN, dans la Cour du Palais.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec P.</imprimatur>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>loo oo-tota ole4
        <lb/>oleſeo&amp;ẽ ſſ̂êos
        <lb/> ’
        <lb/>TABLE DES PIECES CONTENVES
        <lb/>en ce troiſieé́me Recueil.
        <lb/>Es glorieux trauaux dus Parlement pour le
        <lb/>maintien de l’authorité́ dn Roy.
        <lb/>p. 1
        <lb/>ad Les glorieux ſemt imens de la Nol leſſe Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>coiſe.
        <lb/>p. 13j
        <lb/>Les genmerex Coaſeiſs d’von Gens ilboome François qui
        <lb/>a quitté le party des Mazaris.
        <lb/>p. 17
        <lb/>Lettre enuoyeée quelques villes de Champagne
        <lb/>Picardie pour les inciter à prendre le party da Roy
        <lb/>&amp; dau Par lemeot.
        <lb/>p. 25
        <lb/>Aduis d’vn bon pere Hermite donmne à on autre ſur les
        <lb/>malbeurs du temps.
        <lb/>Le Thbeologien d’Etar..
        <lb/>. 29
        <lb/>p.36
        <lb/>Catechiſme des Par eiſans.
        <lb/>. 45
        <lb/>Remonſtrances ̀ la Reynme egete ſur le mauuis gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uernement de l’Eſar.
        <lb/>p. 65
        <lb/>Lettre de Monſieur le Mreſchal de Turenne emuoyee
        <lb/> Monſieur de Bouillan.
        <lb/>.73
        <lb/>Les Viſions Noluraes de M. Matbarin Queſtier.
        <lb/>p. 76
        <lb/>Seconde partie des Viſios Nournes.
        <lb/>p. 81
        <lb/>Teoiſiéme partie des Viſions Nocturnes. j. 8,
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>7 <pb n="12"/>
        <pb n="13"/>
        <lb/> l ta olot,otol.
        <lb/>oooeſ, tltuyetoatoepo
        <lb/>1ES
        <lb/>GLORIEVX
        <lb/>TRAVAV X
        <lb/> PARLEMENT
        <lb/> POVRLE MAINTIEN
        <lb/> DE L’AVTHORITE
        <lb/>DV ROY
        <lb/>POVRLESOVLAGE
        <lb/> ment de ſes Peuples.
        <lb/>edie ele e ei
        <lb/>aeneie ee e
        <lb/> ip nue eneie
        <lb/>dourome aree onrei ene el enune e e ue
        <lb/>que cetl <pb n="14"/>
        <lb/>2
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>!
        <lb/>8
        <lb/>1
        <lb/>.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>luſtre &amp; Auguſte Senat a entrepriſes pour la gloire du Roy,
        <lb/>pour le ſoulagement de ſes Peuples, &amp; pour ſa conſeruation
        <lb/>propre? Si l’on doit touſiours eſtimer la fin à laquelle quelque
        <lb/>choſc butte plus noble que celle qui s’y adreſſe, qui doute par
        <lb/>cette raiſon que le bien public ne ſoit preferable à toutes autres
        <lb/>ſortes de conſiderations?
        <lb/>- Le Parlement de Paris, en ces troubles, &amp; en ës muu
        <lb rend="¬" break="no"/>mens deniers, nous a fait voir vn exemple memorable de cette
        <lb/>verité; puis que pour le bien du Roy, &amp; la conſeruation de la
        <lb/>Patrie, il s’eſt e xpoſeé à toutes ſortes d’outrages, de reproches, de
        <lb/>haines, &amp; de proſcriptions? A t’il pas falu pour l’honneur de ſa
        <lb/>Mjeſte, pour la gloire meſme de cette Illuſtce Compagnie, &amp;
        <lb/>pout le bien commun de tout le Royaume, que cette tameuſe
        <lb/>Cour des Duecs, &amp; des Pairs, qui fait pa:!er les Roys par leur
        <lb/>bouche, s’oppoſa t vigoureuſement au Cardinal Mazaria, dont
        <lb/>les actions teſmoignent il y a long-temps, qu’il n’a autre deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein que de s’emparer de l’Authorité́ Royale, afin d’aſſujettir
        <lb/>tout à ſa puiſſance? Pour en venir à bout, voicy de quelle ſorte
        <lb/>il a tauail leé.
        <lb/>L’on ſçait bien que depuis cinq ou ſlx ans, l’auarice des Par.
        <lb/>tiſans, des Traitans, des Sous- Traitans, &amp; autres gens de cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te meſme eſpece, qu’à bon droict on peut iuſtement nommer
        <lb/>les ennemis du Royaume, &amp; de ſon ſalut, leur a fait piller
        <lb/>auec impunité́ tous les biens du peuple, &amp; que ſous le faux pre
        <lb rend="¬" break="no"/>texte de Tariffe, rien n’a pu s’éſchaper de leur brigandage.
        <lb/>Mais comme vn torrent, qui tombe du ſommet des monta
        <lb rend="¬" break="no"/>gnes, pour ſe reſpandre parmy la camagne, eſtend ſa fureur
        <lb/>par tout, &amp; porte la crainte &amp; la terreur dans les villages, &amp;
        <lb/>les vil les; ainſi l’excés du pillage de ces Lartons publics, cau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſa tant de maux &amp; d’effroy aux pauures ſujets oppreſſez, qu’ils
        <lb/>inuoquerent le ſecours du Parlement, qui ſe mit en deuoir de
        <lb/>remedier à̀ ce deſordre.
        <lb/>A lors le Demon de la France touché́ de douleur pour les
        <lb/>ennuis de ces ſubjets, fit perdre l’eſprit &amp; liugement à ces
        <lb/>temeraires brigands, &amp; les induiit à s’attaquer au Parlement
        <lb/>melme, qui ſe mettoit en peine de loulager le nl des autres.
        <lb/>Cette penſé́e les charma d’abord, &amp; ils ſe promirent à ce
        <lb/>moment, que leur meſchanceté triompheroit bien-toſt de la <pb n="15"/>
        <lb/>Iuſtice, &amp; qu’ay ant abbatu &amp; renuerſeé́ ce grand Corps, il ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit fort aiſé́ de ſurmonter les autres membres.
        <lb/>La Polette fut la premiere machine qu’on deſtina pour la
        <lb/>ruine du Par lement, &amp; le piege qu’on luy tendit, fut que le
        <lb/>Miniſtte d’Eſtat, Marin, fit vne Declaration, qui met toic
        <lb/>apparemment leurs Ofices en ſeureté. Par cette Declaration,
        <lb/>on demanda auſdites Cours Souueraines, par forme de preſt,
        <lb/>quatre anné́es de leurs gages: mais quand on en voulut veit à
        <lb/>leecution, il parut ſous ce miel quelque venin caché, dont
        <lb/>le breuuage eſtoit fort dangereux, &amp; mortel.
        <lb/>Au meſme temps, &amp; de rous les coſtez, leſdites Cours Sou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueraines, attaqueées le pareilles ctaintes, arriuent, parlent,
        &amp;
        <lb/>ſe plaignuent de leur perſecution, implorent le ſecours &amp; la
        <lb/>protection de ceux qu’ils nomment leurs Peres, leur racon
        <lb rend="¬" break="no"/>ent l’eſtat de leurs miſeres, &amp; leur repreſentent qu’ils ſont
        <lb/>perdus s’ils ne les maintiennent. Pout reſiſter à l’iniuſtice
        <lb/>qu’on leur veut faire, ils demandent l’Vnion. Mais comme il
        <lb/>ne faut pas iamais s’embarquer legerement, auant qu’elle fuſt
        <lb/>arreſlée, elle fut bien balanceé́e; les Regiſtres furent veus, on
        <lb/>les leut, onexamine la Loy ciuile &amp; diuine, &amp; enfin toutes
        <lb/>les voix furent à l’Vnion.
        <lb/>Par là les Partiſans virent éuanouir leur proye, &amp; le fonds,
        <lb/>dont ils auoient deſia fait party, fut diuerty: ils ne manque
        <lb rend="¬" break="no"/>rent pas auſſi-toſt de s’en plaindre au Cardinal Mazarin leur
        <lb/>protecteur, qui repreſenta viuement à la Reyne, que c’eſtoit
        <lb/>taire breche à l’Authorité Royale, &amp; aà ſon miniſtere, que de
        <lb/>ſouffrir que le Par lement fiſt cette Vnion. Tant de plaintes fu
        <lb rend="¬" break="no"/>rent faictes par ces Partiſans, que pour leur plaire, le Conſei
        <lb/>fiſt vn Ediet pour empeſcher cette Vnion: mais en vain, cat
        <lb/>le Parlement y demeura ferme.
        <lb/>Cette grande &amp; conſtante reſolution eſtonna plus que ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais le Cardinal &amp; ſa ligue, ils ne ſçauent plus à̀ qui s’en
        <lb/>prendre, ny ſur qui ſe vanger: lls recherchent tous enſemble
        <lb/>vn ſecond appareil pour cenouueau al, lans en pouuoit trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uer d’autre que celuy de faire e mpriſonner vn Preſident, &amp;
        <lb/>deux Conſeillers du Parlement, qui, ſelon l’aduis qu’on leur
        <lb/>auoit donné, eſtoient les plus puiſſans ennemis qui s’oppoſaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent a leurs deſſeins jniuſtes.
        <lb/>a.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>!
        <lb/>
        <lb/>il
        <lb/>1
        <lb/>1 p
        <lb/>ſ <pb n="16"/>
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>3.
        <lb/>4
        <lb/>L’impleté de ce ptemier Miiſtre d’Eſtat, luy ſit naiſtre l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>ile de faire captifs ces trois Hommes llluſtres, à la ſortle de
        <lb/>l’Eglſe de Noſte- pame de Paris, &amp; a l’iſue des loianee
        <lb/>qu’on venoit de rendre à̀ Dleu, pour le gain d’vne inſigne v.
        <lb/>étoire qu’on auoit nouuellement remportée ſur les ennemis.
        <lb/>Qu’arriua t’il de cét eſttange attentat? L’on tendit les chaiſ
        <lb/>pes, l’on fit des barricades, les Bourgeois de cette grande
        <lb/>Ville, la Reyne de toutes les autres, s’armerent, &amp; ſupplie
        <lb rend="¬" break="no"/>rent le Parlement de leur faire rendre ces trois fameux Pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonniers.
        <lb/>Ce fur lors que le Senat, émeu, &amp; du iuſte déplaiſit qu’i!
        <lb/>Auoit de la captiuité des ſes Confreres, &amp; de la crainte de voir
        <lb/>artriuer quelque déplorable ſuccés de cét armement, s’efforça
        <lb/>de renedier à te deſordre; ce qu’il ne penſa pas pouuoir mieux
        <lb/>faire, ſinon en allant luy-meſme en Corps, demander à la
        <lb/>Reyne la liberté de ces Senateurs.
        <lb/>Patmy les legions des Soldats en armes, &amp; parmy le bruit
        <lb/>confus des peuples qui demandoient à reuoir -ces Perſonnes
        <lb/>Illuſtres, cet Auguſte Parlement ſe tranſporta hardiment au
        <lb/>Palais Royal, où il fit cette harangue aà la Reyne, par la bou
        <lb rend="¬" break="no"/>che du Premier Preſident.
        <lb/> amE,
        <lb/> Nous ſommes icy venmas pour témoigner à voſtre Majeſté,
        <lb/>rome nous auons toes jours eſfteé ſes tres humbles Serutears,
        <lb/>Nous auons rouaé́ bien eſtrange, M D AmM, qu’apr es
        <lb/>das afions de graces ſi eſelatantes renduës à Dren, pour le
        <lb/>gain d’one grande bataille, nos Confreres ayent eſlé fats pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonniers, &amp; que les graces qe Dien vous a ſaires ayent eté́
        <lb/>chagées e diſgrases bien rdes. Ouy, MA D A mME, be
        <lb/>rades pour nous; car apres auoir bien examné ros actions, &amp;
        <lb/>nos conſciences, nous n’y auons rien trouué digne de la pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon, Nous venons icy, MA DA ME, pour vous demander
        <lb/>les <pb n="17"/>
        <lb/>les priſonnlers. Ce n’eft point le Parlement, ce ſont
        <lb/>eent mil hommes armez qui les demandent, il a ſal
        <lb/>paſſer cent barricades pour vous porter nos plaintes,
        <lb/>&amp; nous auons oïy le peuple qai criois, viue le Roy, &amp;
        <lb/>bien aatre cbhoſe que oas u’oſerions dire à voſtre Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jefe. Iln’eſ plus temps, MaD A ME, de conſal
        <lb rend="¬" break="no"/>rer ooſtre Politique, voſtre raiſon, le Peuple
        <lb/>’en a point.
        <lb/>La Reyne ceſpondit : Ma reſolution eſt priſe, ie
        <lb/>’es feray rie.
        <lb/>C’eſt ce qui obligea le Premiet Preſident à fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re cette re partie.
        <lb/>A DA E,
        <lb/>Ie me ſay ſi l’ou ne voas trompe poit, &amp; ſi l’on ous a dt
        <lb/>l’eſtat o eſt voſtre Roaeume &amp; voſtre ville de Paris. L mal
        <lb/>eſt ſigrand qu’il eſt preſque ſans remede, d ie crains que vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Majeſté ns ſoit obligé́e d’accovder à la force &amp; à̀ la
        muti
        <lb rend="¬" break="no"/>nerie du penple, ce qu’ lle re fuſe à la tres-lhmble ſupplicatio
        <lb/>dus Parlesent.
        <lb/>A quoy la Reyne repondit: Vous m’en reſpondrez,
        <lb/>le Roy mon fls ous en deandera vn iour compte.
        <lb/>Vous n’apprehendons point la colere du Roy, c’eft nous ql
        <lb/>rendons ſa Iaſtice: repliqua le premier Preſident.
        <lb/>Cette courageuſe reſiſtance donna bien a ſonger à
        <lb/>la Reyne; mais quand e lle vid que le Parlement ſe re
        <lb rend="¬" break="no"/> tiroit tout meſcontant, elle l’aſſeura que le lende.
        <lb/>main elle feroit de liurer les trois priſonniers deman
        <lb rend="¬" break="no"/>dez.
        <lb/>Cette fameuſe Compagnie ayant receu cette aſſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rance par la bouche ſacreée de la Reyne, ſortit de ſon
        <lb/>Palais pour s’en retourner. Mais comme elle fut arri
        <lb rend="¬" break="no"/>uée aux premieres barricades, le peuple plus émeu que
        <lb/>-epa¬--- .
        <lb/>a
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>y
        <lb/> j <pb n="18"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>l
        <lb/>A
        <lb/>e¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>1
        <lb/>J
        <lb/>ianais, les voyans de retour, ſans les Heros, pour la
        <lb/>deliurance deſquels ils s’eſtoient armez, l’arteſterent,
        <lb/>&amp; la repouſſerent aſſez rudement, ne voulant pas
        <lb/>ſouffrir qu’elle paſſaſt ſans auoir ſes Confreres auec
        <lb/>elle.
        <lb/> Cette forte obſtination de ges en colere &amp; fort
        <lb/>animez, contraignit ce Cops iudicieux &amp; celebre de
        <lb/>retrograder vers le lieu, d’où ils ne faiſoient que ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>tir; &amp; y eſtans arriuez, &amp; y trouuans Mazarin tout
        <lb/>émeu, &amp; fort ſurpris; ce Senat prit ſa ſeance dans la
        <lb/>gallerie qu’on a depuis nommé́e la gallerie du Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, ou à la priere de la Reyne fut arreſteé, ſelon la
        <lb/>pluralité des voix dc ſix vingts Senateurs, dont Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur lc Muſnier fut l’Autheur de tous ces bons ſenti
        <lb rend="¬" break="no"/>mens, que la Cour de Parlement ſurç̧oiroit ſes Aſſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blées iuſques au lendemain de la ſaint Martin, ſauf à
        <lb/>deliberer pour les Rentes de la Ville, &amp; du Tarif, ſur
        <lb/>la promeſſe autentique que leur fit ſon Alteſſe Roya
        <lb rend="¬" break="no"/>le, Monſeigneur le Duc d’Orleans, de la part de la
        <lb/>Reyne, de leur rendre Ie lendemain leurs Confreres.
        <lb/>Pour l’execution de cette aſſeurance, ſa Majeſté fiſt
        <lb/>expedier ſut le champ, des Lettres de cachet, &amp; les
        <lb/>caroſſes du Roy &amp; de la Reyne furent à cette meſme
        <lb/>heure preparez pour aller querir ces illuſtres Captifs,
        <lb/>auec grand nombre d’Officiers, de Valets de pied, &amp;
        <lb/>de flambeaux.
        <lb/>Le Parlement rauit de ioye, le peuple qui atten
        <lb rend="¬" break="no"/>doit ſon retour auec impatience, lots qu’en parole de
        <lb/>vray Pere de la Patrie il le certifia de l’heureux ſuccez
        <lb/>qui deuoit arriuer le lendemain.
        <lb/>Ce qui fut promis, fut ſolemnellement executé le
        <lb/>iour ſuiuant, &amp; l’on deliura ces fameux priſonniers d
        <lb/>auſſi glorieuſement, que honteuſement on les auoit
        <lb/>fait captifs.
        <lb/>O l’heureux changement! cét orage eſleué, qui
        <lb/>ſembloit tomber ſur noſtre teſte, &amp; qui auoit armé́
        <lb/>Paris auec tant de promptitude, ſe calma deés qu’on
        <lb/>vid libres ces trois Heros. <pb n="19"/>
        <lb/>Ce fut au milieu du Pont-neuf que ce fit cette entre
        <lb rend="¬" break="no"/>veuë, qui ſaiſit les cœurs de tant de ioye de voir libres
        <lb/>ceux qui àuoient ſi bien agy pour leur Patrie, que ce
        <lb/>ne fut que des cris de viue le Roy, &amp; des acclamations
        <lb/>de reſioiiſſances. Ainſi ces Anges Tutelaires furent
        <lb/>rendus aà la France, &amp; ce fut par ce puiſſant effort de
        <lb/>rompre leur liens, que le Parlement remit en ſplen
        <lb rend="¬" break="no"/>deur l’authorité du Roy, qu’vn eſtranger vſurpoit.
        <lb/>O Iluſtre Parlement! Incomparable Senat! &amp;
        <lb/>plus Auguſte que ne l’ont iamais eſté ceux d’Athenes
        <lb/>&amp; de Rome: Quels honneurs ce Roy aume ne vous
        <lb/>doit-il point rendre; puis que pour le conſeruer, il ne
        <lb/>s’eſt point trouué de Heros aux ſiecles paſſez, qui ayent
        <lb/>iamais oſé tant entreprendre pour maintenir l’authori
        <lb rend="¬" break="no"/>té du Roy &amp; le bien public?
        <lb/>Ny le bruit des priſons, ny la rigueur des tourmens,
        <lb/>ny la captiuiteé des cheſnes, ny l’horreur des bourreaux,
        <lb/>ny la ſeuerité des gehennes, que Iules Ma2arin pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blioit eſtre les chaſtimens qu’il donneroit à l’aduenir
        <lb/>à ceux qui s’efforceroient aà vanger l’iniure qu’on fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit à la Patrie, n’ont iamais eſtonné voſtre inuinci
        <lb rend="¬" break="no"/>ble cœur, vous l’auez entierement expoſé pour l’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur &amp; le bien de la France. Que vous auez eu de pei
        <lb rend="¬" break="no"/>nes &amp; de fatigues depuis ce temps-là, par vos ſcéan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces iournallieres, pour détourner la tempeſte, qui
        <lb/>nous menaç̧oit encore plus que iamais d’vn funeſte
        <lb/>naufrage! Pilote genereux! qui protegez noſtre Roy,
        <lb/>&amp; conſeruez ſa Couronne, il faut aduoüer que ſans
        <lb/>l’art &amp; l’induſtrie de voſtre prudente conduite, s’en
        <lb/> ſeroit fait, nous ſerions maintenant captifs, ſous la
        <lb/>ſeruitude des Partiſans, a qui l’enfer a donné de la ra
        <lb rend="¬" break="no"/>ge &amp; de la cruauté pour nous perdre. O Tyrans du
        <lb/>Roy aume ! qui auez bany la vertu pour faire triompher
        <lb/>le vice, &amp; qui ne vous plaiſez qu’à vous repaiſtre du
        <lb/>plus pur ſang des veines de pauures François! A mes
        <lb/>auares! qui eſtes les autheurs de tous les maux qui s’e
        <lb rend="¬" break="no"/>xercent à preſent, n’eſt- il pas temps de reſtiruer les
        <lb/>threſors que vous auez pillez à cette Monarchie, &amp;
        <lb/>
        <lb/>3
        <lb/>i
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>
        <lb/>
        <pb n="20"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>ue par cette reſtitution, vous ſoulagiez les miſeres
        <lb/>publiques ? Prenez garde à vous, le Parlementeſt l’A
        <lb rend="¬" break="no"/>ſile des affigez, il eſt armé du puiſſant bras de l’autho
        <lb rend="¬" break="no"/>rité du Roy, &amp; de celuy d’vne Deeſſe, qui peuuent
        <lb/>vous vaincre, &amp; de noſtre bien en faire voſtre perte8
        <lb/>Voyes comme il combat pour les oppreſſez afin d’ob.
        <lb/>tenir la victoire, il eſt iuſte, &amp; le Ciel le veut ainſi,
        <lb/>que malgré́ l’Enfer &amp; toute ſa rage, il triomphe bien
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt dans ſon thrône. Quoy que les Demons, ayent
        <lb/>.
        <lb/>deſia beaucoup de fois excité leur furia contre luy, ils
        <lb/>ne luy ont iamais veu perdre cœur, il a touſiours re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſſté contre la- force de ſes ennemis, &amp; par ſes fameux
        <lb/>Arreſts, il a iournellement ſoulageé la miſere des Peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples.
        <lb/>Pour en rendre des preuues plus cert aines, &amp; qu’il
        <lb/>n’auoit point encore faites, cet Auguſte Se nat trauail
        <lb rend="¬" break="no"/>la ſi puiſſamrment à̀ remettre en ſon é́clat ordinaire la
        <lb/>ſplendeur du Roy &amp; cn vn repos aſſeuré tous ces pau
        <lb rend="¬" break="no"/>ures peuples affligez, qu’auec ſes ciuilitez ordinai
        <lb rend="¬" break="no"/>res &amp; ſes iuſtices accouſtumées: il fit faire vne de.
        <lb/>claration au Roy, que Mazarin meſme, &amp; ſes Par
        <lb rend="¬" break="no"/>tiſans, enuoyerent de leur part en toutes les Pso
        <lb rend="¬" break="no"/>uinces du Royaume, qui depuis a eſté verifiée en Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement.
        <lb/>Mais comme cette Declaration eſtoit trop iuſte
        <lb/>au gré du Cardinal Eſtranger, &amp; qu’elle tendoit trop
        <lb/>au ſoulagement des peuples qu’il vouloit acheuer de
        <lb/>ruiner, &amp; eſtoit trop preiudiciable aux pernicieu
        <lb/>deſſeins qu’il auoit de faire perir la France, il ne
        <lb/> put mieux s’oppoſer a l’execution de cette fameuſe
        <lb/>&amp; equitable Declaration, qu’en enleuant le Roy. de:
        <lb/>ſa bonne Ville de Paris, aà ſix heures du matin, ſans
        <lb/> trompette, comme dit le Prouerbe, ſans gardes, &amp;
        <lb/>ſans Cheuaux-legers: Sa Majeſté́ n’eſtant ſeulement
        <lb/>accompagnée, que du Cardinal, &amp; du Mareſchal de
        <lb/>Ville- Roy.
        <lb/>Cette ſouſtraction du Roy de ſa bonne Ville de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/> is, ſans auoir ouy la Meſſe, contre l’ordinaire de nos
        <lb/>Roys, <pb n="21"/>
        <lb/>9
        <lb/>Roys, qui n’entreprennent iamais rien ſans cela, &amp;
        <lb/>ſans aduertir les Compagnies Souueraines, obligea
        <lb/>Monſieur le Preſident Violeé, à repreſenter au Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, que l’eſloignement du Roy, l’approche des
        <lb/>Gens de guerre aux enuirons de Paris, &amp; le man
        <lb rend="¬" break="no"/>quement de parole de la Reyne, contre les aſſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rances qu’elle luy auoit donnée, de ne conſentir
        <lb/>point pendant ſa Regence à̀ aucun eſoignement du
        <lb/>Roy ſon fils, eſtoient des indices, qui ne prmet
        <lb rend="¬" break="no"/>toient rien de bon à l’Eſtat, &amp; particulierement au
        <lb/>Parlement.
        <lb/>Monſieur le Preſident Blanmeſnil ſe joignant à ce
        <lb/>eours, dit hauuemene ni ſaloit aiet iſques a l3
        <lb/>ſource du mal pour le guerir, que tous les malheus
        <lb/>qui eſtoient ariuez, venoient de la mauuaiſe admi
        <lb rend="¬" break="no"/>uiſtration du Cardinal Mazarin, qu’eſlant Eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>ger, &amp; n’ayant point d’affection pour la lFrance, il
        <lb/>ne ſe ſoucioit pas de tout perdre, pourueu qu’il vint
        <lb/>à bout de ſes deſſeins, &amp; qu’il ſe ſauuaſt: Et que
        <lb/>pour y remedier, il falloit renouueller l’Arreſt de
        <lb/>mil ſi cens dix-ſept, qui interdit le Miniſtcre du
        <lb/>Royaume aux Eſtrangers, ſur peine de la vie. Plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs Meſſiurs de l’ATemblée furent de cet aduis,
        <lb/>particulierement Monſieur le Prendent de Nouion,
        <lb/>qui l’appuya fort contre le Cardinal, le nom
        <lb rend="¬" break="no"/>mant la cauſe immediate de tout les maux de la
        <lb/>France.
        <lb/>Ces paroles firent leuer le maſque aà pluſieurs, qui
        <lb/>declamerent contre les deſordres du temps, qu’on
        <lb/>attribua au pe d’experience, &amp; au peu d’ffection du
        <lb/>Cardinal, &amp; il fut reſolu que l’on commettroit des
        <lb/>Deputez pour aller inuiter Meſfieurs les Priltes de ſe
        <lb/>trouuuer le lendemain au Parlement, pour eſtre pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſens à la deliberation qui s’y deuoit faire touchant la
        <lb/>ſeureté de l’Eſtat, &amp; à Ruel ſupplier la Reyne de rame
        <lb rend="¬" break="no"/>nert le Roy à Paris, &amp; d’éloigaer les troupes qui eſtoient
        <lb/>aux enuirons.
        <lb/>C
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/> 1
        <lb/>1
        <lb/>1J
        <lb/>LL <pb n="22"/>
        <lb/>i
        <lb/>1
        <lb/> l
        <lb/>J
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>l
        <lb/>1.
        <lb/>1e
        <lb/> Le lendemainon fut trouuer la Reyne, qui dit, que
        <lb/>ce n’eſt pas vne choſe extraocdinaire au Roy, d’aller à
        <lb/>la campagne en ce temps-là ,pour y prendre l’air.
        <lb/>Pour Meſſieurs les Due d’Orlcans &amp; Pince de Con
        <lb rend="¬" break="no"/>dé, firent reſponſe qu’ils ne pouuoient pas aller au
        <lb/>Parlement ſans bleſſer l’authorité du Roy, quoy
        <lb/>qu’auparauant qu’on euſt parlé à la Reyne,, ſon Al
        <lb rend="¬" break="no"/>eſſe: Roy ale euſt promis des’y trouuar infaillible
        <lb rend="¬" break="no"/>ment.
        <lb/>Enfin il y eut tant de tours &amp; de détours de part
        <lb/>&amp; d’autre, &amp; tant de voyages que le Parlemene,
        <lb/>ferme en ſes iuſtes &amp; ſaintes reſolutins, fit tant que
        <lb/>d’obliger la Reyne à ramener le Roy à Paris, ou il
        <lb/>fut receu auec tant d’applaudiſſenent de tout le peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple, qu’on n’a iamais veu vne reſioüiſſance plus publi
        <lb rend="¬" break="no"/>que ny plus parfaite.
        <lb/>Toutes les peines que l’on auoit priſes pour faire re.
        <lb/>tourner en ſon Ciel cét Aſtre diuin qui éclaire à̀ la
        <lb/>France, &amp; ſans la lumlere duquel elle eſt en de cruelles
        <lb/>tenehres, ne deuoient-elles pas ſuffire à̀ Mazarin, ſan4
        <lb/>derechef nous faire éclypſer ce Soleil, dont l’abſence
        <lb/>nous eſt ſi fatale?
        <lb/>L’infame rapt que ceét Ennemy de noſtre bon-heur,
        <lb/>a fait d’abondant de noſtre Roy à minuit, eſt vn
        <lb/>crime trop important pour ne vous auoir pas ef
        <lb rend="¬" break="no"/>meu,. Parlement auſſi genereux que iuſte ! Cét
        <lb/>enleuement n’a pas ſeulement éſtonne toute vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre illuſtre Compagnie: mais il a auſſi tellement ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>pris tous les eſprits des peuples, que ſans le bon or
        <lb rend="¬" break="no"/>dre que vous auez eſtably, &amp; par la iuſtice, &amp; par la
        <lb rend="¬" break="no"/>voye des armes, il n’y euſt pas eu moyen de les remet
        <lb rend="¬" break="no"/>tre, ny de leurs apprehenſions, ny de leurs deſplaiſirs
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenſibles.
        <lb/>C’eſt auiourd’huy que tous les François &amp; les
        <lb/>Ellrangers voyent Pallas armée., &amp; que l’on con
        <lb rend="¬" break="no"/>noit que les Lettres &amp; les Armes pe ſont point tel
        <lb rend="¬" break="no"/>lement incompatibles, qu’elles ne s’accordent bien <pb n="23"/>
        <lb/>enſemble. Vous nous en faites bien Vofſ J’epflen
        <lb/>ce, SEN AT, autant redouté des meſchans qu’il
        <lb/>eſt aymé́ &amp; chery des gens de bien-! &amp; voſtre party eſt
        <lb/>ſi iuſte, ayant pour bue la gloire de Dieu, le ſeruice
        <lb/>du Roy, &amp; le maintien de ſon Authorité, contre vn
        <lb/>Eſtranger, que vous aue banny du Royaume, qu’il
        <lb/>a attireé à ſoy vn Prince du Sang, d’autres Grands
        <lb/>Princes, &amp; beaucoup de grands Seigneuars, teus les
        <lb/>autres Parlemens, &amp; les Prouinces qui ſont toutes en
        <lb/>armes pour la cauſe commune, &amp; pour ruiner le per
        <lb rend="¬" break="no"/>tu bateur du repos public qui a l’ame Eſpagnole, &amp; le
        <lb/>cœur Italien.
        <lb/>Qe vous reſte t’il donc plus maintenant, Ora
        <lb rend="¬" break="no"/>cle de Themis, ſinon de continuer comme vous auez
        <lb/>commencé à trauailler pour la ſeureté de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris, pour l’heureux retour de Sa Majeſté en cette
        <lb/>Ville, que Iules taſche enfin d’affamer; puis que ce
        <lb/>grandHeros, des Landes Payen, l’vn de vos Senateurs,
        <lb/>&amp; le Sur intendant general des Viures &amp; des muni
        <lb rend="¬" break="no"/>tions de l’armee Royale, y fait tous les iours naiſtre
        <lb/>l’abondſnce.
        <lb/>Le Prince de Conty, les Dues de Longueuille,
        <lb/>d’Elbeuſ, de Beaufort, de Boûillon, de la Mothe
        <lb/>Holancourt, &amp; tant d’autres pPrinces, Marquis, Com
        <lb rend="¬" break="no"/>tes, &amp; Barons, ſont ſi reſolus à bien faire, que main
        <lb rend="¬" break="no"/>tenus du Ciel qui les protege, &amp; de vos Conſeils
        <lb/>qui les font agir, ils eſperent vne ſignalée Victoi
        <lb rend="¬" break="no"/>re.
        <lb/>Cependant vous eſtes inceſſamment occupé par vos
        <lb/>ſuffrages, aà̀ frtement agir pour garder l’inuiolable
        <lb/>Foy que vous deuez à noſtre Monarque, que vous eſtes
        <lb/>reſolu de reirer d’entre les mains de l’audacieux Ra
        <lb rend="¬" break="no"/>uiſſeur, qui nous l’a enleué. Quand vous aurez rendu
        <lb/>la luſtice au Roy, à qui vous la deuez, en acheuant de
        <lb/>punir ſon infidelle &amp; traiſtre Miniſtre d’Eſtat, que
        <lb/>vous vous la ſerez faite à vous meſmes, vous la diſtri
        <lb rend="¬" break="no"/>buë̈rez apres à̀ tous les peuples. C’eſt ce qu’ils eſperent
        <lb/>.
        <lb/>1
        <lb/>i 5
        <lb/>2
        <lb/>1
        <lb/>1i
        <lb/>13
        <lb/>¬ <pb n="24"/>
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>12
        <lb/>de vous, afin que Dieu vous comblant de ſes benedi
        <lb rend="¬" break="no"/>ctions, vous faſſe victorieux de vos aduerſaires, &amp; que
        <lb/>bien loin d’eſtre par eux chaſſez du Tribunal, où̀ ſon
        <lb/>Oinct ſacré vous a mis, vous éclatiez perdurablement
        <lb/>dans le thrô̂ne de la Iuſtice, où vous commence2z à
        <lb/>triompher deſia; puis que vous voyez aſſujetty a vos
        <lb/>Loi, les plus redoutables Heros, &amp; les plus fideles
        <lb/>peuples de la Terre.
        <lb/>FIN.
        <lb/>e
        <lb/>P ls
        <lb/>;
        <lb/>ſa
        <lb/>A
        <lb/>a
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Fda <pb n="25"/>
        <lb/>3
        <lb/>d leloteoooototpotototedos t,
        <lb/>A-tô aſo eooeeeo oo
        <lb/> e s
        <lb/>LE S
        <lb/>0
        <lb/>D V C
        <lb/> Vy y
        <lb/>GENEEVX SELNTIMENS
        <lb/> J 1H H
        <lb/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>DE LA NOBLESSE FRANCOISE.
        <lb/> E
        <lb/>c e E
        <lb/>
        <lb/>SVR LE MA VVAIS GOVVE Rn E
        <lb rend="¬" break="no"/> ment de l’Eſtat.
        <lb/>Par vu Miniſtr Eſtranger.
        <lb/>2
        <lb/> L ’y a perſonne qui ne ſç̧ache que Dieu nous
        <lb/>ayant fait naiſtre ſoubs le Gouuernement d’vn
        <lb/>0
        <lb/>El Iſ oy, ce ſeroit vn crime qu’on ne pourroit aſe
        <lb/>ls lnunrs oue de naunue a lurende l’obe ſane
        <lb/> que nous luy deuons; Auſſi nous ne croyons pas
        <lb/>qu’il y aie vu ſeul Francois qui ueuile conreueut a vde .
        <lb/>li iuſte &amp; ſi raiſonable, &amp; qui ne repandiſt de bon omut luſ.
        <lb/>veo a la drniere goute de ſou ſane pou le ſeruice de ſa Maie.
        <lb/>les lais d’obeaueug lement à des perſonnes eſuangeres, qu
        <lb/>buſant de ſon auhorite continuent la guerne pour pnane le
        <lb/>Siees, Cela ei conte la raiſon Neinrnulus i n e q.
        <lb/>rop vray que par la laſehete &amp; baſeſſe de coœur de quumtires
        <lb/>Facois, vn ltalien, a la hone de oute nolre Nnon an
        <lb/>Sur-lntendat de l’Euceation du oy: &amp; ,’ſant rendun aui
        <lb rend="¬" break="no"/>e d ſon lat , pat la traliſonde ceus qu y eiennen les pe.
        <lb/>uer rangs &amp; les premieres charges, s’oppoſe baut enent an.
        <lb/> Pain que toute l’Europe demande auee paoion, diſpoſe .
        <lb/>lmer des enhices, des nplois des ooouernenmens, d
        <lb/>nos Fiuance, qu’ila faie ſorti du Royaume, &amp; dont ie e
        <lb/>enmieclys de ſurte qu’eitant n’ay auee peu de bien, il e ſi deenn
        <lb/>n les plus riehes du monde, &amp; auee vs mpudeune qui ne
        <lb/>quaſi pas imaginable, a perſeeute &amp; fait emprſonner des o n
        <lb/>es quantite d’oieiers de Compagnies Souueraines, &amp; i¬
        <lb rend="¬" break="no"/>41
        <lb/>11
        <lb/>
        <lb/>E
        <lb/>1
        <lb/> y
        <lb/>!
        <lb/>! <pb n="26"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>i
        <lb/>l
        <lb/>!
        <lb/>E.
        <lb/> 14
        <lb/>erdit des Maiſtres des Requeſtes, parce q’ils ſont reſolus de ue
        <lb/>are plus de laſchetez que beaucoup de leur Corps ont fait au
        <lb rend="¬" break="no"/>efois: C’eſt ce qui nous oblige aà̀ faire cette declara:ion, afin
        <lb/>que toute la terre connoiſſe que ſi il y a des François qui ayent
        <lb/>l’ame aſſez baſe pour le ſouffrir, il y en a cent mil le contre vn
        <lb/>qui ont aſſez de vetu, de courage, &amp; de generolteé ,pour l’em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcher: Mais auparauant que d’entreprendre vne choſe ſi rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnable, Nous auons eſtimé qu’il eſtoit à̀ propos de ſtupplier
        <lb/>tres- humblement Monſcigneur le Duc d’Orleans, &amp; Moniieut
        <lb/>le Prince, de ſe ſouuenir qu’ils ſont Princes du Saug, &amp; qu’en
        <lb/>cette qualité ils ſont- obligez pour l’intereſt de l’Eſtat d’eu
        <lb/>maintenir les Loix fondamentalles, ſi ils n’ont renoncé ab
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolument àa l’honneur; Car encore que les Peuples, qui de leur
        <lb/>bon gré, &amp; de leur propre authorité, ont mis la Couronne ſur
        <lb/>la teſte de nos Roys, ayent ordonné que dur.nt leurs minoritee
        <lb/>les Princes du Sang doiuent auoir la meilleure part au gouue
        <lb rend="¬" break="no"/>nement du Royaume: Neantmoins par vn au uglement epou
        <lb/>uantable &amp; volontaire, ils ſoufftent qu’vn Mazarin les gou
        <lb/>uerne, diſpoſe des deniets de la France, &amp; que quantité́ de gens
        <lb rend="¬" break="no"/>de baſſe &amp; vile condition s’enrichiſſent anx deſpens &amp; à la
        rui
        <lb/>ne du pauute peuple. C’eſt ce qui les fera rougir de onte quand
        <lb/>leuts yeux ſeront deſillez, &amp; qu’ils re connoiront que leurs
        <lb/>manuais conſeils les auront trompez. Nous ſç̧auons bien que le
        <lb/>premier a vn traiſtre aupres de luy, qui l’oblige il y a lou;
        <lb/>temps a faire des actions indignes de ſon rang &amp; de ſa haute
        <lb/>naiſſance. Et ſçauons bien auſſi que ceux qui approchent de
        <lb/>ſon Alteſſe Royale, n’oſent luy dire cette verité qui luy eſt ſi
        <lb/>importante. C’eſt pourquoy nous la publions, afin qu’il ſçache
        <lb/>que tout ce qu’il y a de Nobleſſe dans ce Royaume, tous les
        <lb/>gens d’honneur, ſeront contraints à̀ continuer d’auoir naauuai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe opinion de ſon courage &amp; de ſon iugement, ſi bien-toſt il ne
        <lb/>donne de veritables marques qu’il e fils de Henry le Grand-’
        <lb/>comme deſia nous joignuons nos affections aux intereſts du
        <lb/>Parlement, qui ſont ceux- là meſme du pauure peuple oppri
        <lb rend="¬" break="no"/>mé́. Au reſte, parce que nous ſçauons bien que li nous ſommes
        <lb/>contraints d’oppoſer la force à la tyrannie, ceux qui la veulent
        <lb/> excuſer nous accuſeront d’eſtre perturbateurs du repos public,
        <lb/>criminels de leze Majeſté, &amp; tout le reſte que la rage leur fera <pb n="27"/>
        <lb/>dire; Nous declarons dés à̀ preſent, afin de n’auoir point la
        <lb/>peine d’y reſpondre, que nous n’auons autre deſſein que de
        <lb/>maintenir la cauſe publique, qui eſt celle du Roy, &amp; aider à
        <lb/>oſter les abus qui ſe ſont gliſſez dans le loyaume, afin qu’il le
        <lb/>treuue riche &amp; floriſſant quand il ſera paruenu au temps de ſa.
        <lb/>Majorita Nous ſçauons encore qu’on nous dira que les Enne.
        <lb rend="¬" break="no"/>is ayens des armé́es ſur pied; nous ſerions extremement blaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mables, ſi ils fant quelque progrez dans le temps que nous ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>rons occupez adelibererdes afraires de l’Eſtar. Mas quand ce
        <lb rend="¬" break="no"/>laariuerot, ce que Dieu ne vueil le permettre, qui que ce ſoit
        <lb/>ne nous on pourroit pas attribuer la faute, mais bien à ceux qul
        <lb/>ont ſouffer &amp; permis le mal, pouuant y remedier ians beau
        <lb rend="¬" break="no"/>cCoup de peine, &amp; ne le voulant pas, nous obligeant d’auoir re.
        <lb/>Cous à d’autres moyens, pour nous deliurer du joug &amp; de l’op
        <lb rend="¬" break="no"/>preſſion où̀ nous ſommes reduits, eſperant de la bonté́ de Dieus
        <lb/>que nous auons afſez de monde pour nous oppoſer à̀ leur effort,
        <lb/>&amp; aà celuy de ceux qui nous voudroient trauerſer dans nos iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes deſſeins, puiſque pour dire le nombre cert ain de ceux qui
        <lb/>ſont porte2 de ſeruicc en cette occaſion, il ne faut que dire les
        <lb/>homs de teus les veritables François: Et d’autant qu’on pour.
        <lb rend="¬" break="no"/>rtoit douter de perſonnes aſſez e xpcrimentées pour les com
        <lb rend="¬" break="no"/>mander, Nous auons aſſez bonne opinion de nous, pource
        <lb/>que dans vn grand nombre comme nous ſommes, il s’en trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uera quantité d’aſſez capables pour s’acquitter dignement des
        <lb/>Commandemens que les Eſtars leur voudront donner. Comme
        <lb/>la Vertu n’aifecte point les conditions des Princes, pluſot
        <lb/>qu celles des autres, on peut trouuer dans toutes conditions
        <lb/>des perſonnes propres aà faire des ations grandes &amp; difeles,
        <lb/>&amp; parce que nous ſerions ingrats ſi nous ne reconnoiſſions les
        <lb/>axtrémes obligations que toute la France a à Meſſieurs du Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement, puiſque tous les premiers ils ſe ſont genereuſement
        <lb/>Oppoſez aux mauuais deſſeins de ceux qui les veulent ruiner
        <lb/>d’honneur &amp; de biens. Nous declarons que nous honorons
        <lb/>autant que faire ſe peut cét Aneguſte Senat, le coniurant de ne
        <lb/>point ſe relaſcher, mais de s’vnir a vne ſi glorieuſe entrepriſe:
        <lb/>t les autres Par lemeus &amp; Cours Souuetanes de ne ſe ſepyater
        <lb/>point d’vn Corps remply de perſonnes ſi ſages, ſi habiles,
        <lb/>iudicieuſes, ſi courageuſes, &amp; ſi iuſles: Les ſupplaiut de don.
        <lb/>
        <lb/>ee
        <lb rend="¬" break="no"/> 3
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/> p
        <lb/>11
        <lb/>Al <pb n="28"/>
        <lb/>ii
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1l
        <lb/>1l
        <lb/>
        <lb/>l.
        <lb/>16
        <lb/>.
        <lb/>ner des Arreſts par leſquels il ſoit permis de depurer pour allcr
        <lb/>conferer auec eux, ſi-ils iugent qu’il en ſoit beſoin: Ce que
        <lb/>aous remettons à leur grande prudence, ne pouuant pour
        <lb rend="¬" break="no"/>tant nous empeſcher de croire qu’il eſt impoſible de bien
        <lb/>regler le Royaume ſans en aſſembler les Eſtats generaux, qui
        <lb/>eſt le ſeul moyen qu’on puiſſe trouuer pour inereſſer un cha
        <lb rend="¬" break="no"/>cun;, &amp; ce ſera lors qu’on pourra facilement ſe défaire des
        <lb/>Eſtrangers, auſquels il ne faut pas donner temus de s’emparer
        <lb/>des boanes graces du Roy, parce qua ſi i poſſedoit ſon Eſtat.
        <lb/>vn iour quand il ſera Majeur, ils ſe vangeroit infalliblemeut
        <lb/>de ceux qui ſe ſont oppoſez aà̀ leurs volontez, &amp; ce ſuiuant les
        <lb/>pernicieuſes maxinmes de feu le Cardina de Riche lieu, dimi
        <lb rend="¬" break="no"/>nuë̈roient en tout ce qu’ils pourroient la puiſſante que nos
        <lb/>Roys par de bons conſeils, &amp; pour de grandes &amp; importantes
        <lb/>conſiderat ions, ont donnez au Parlement, &amp; feroient encore
        <lb/>beaucoup de choſes qui ſeroient trop longues à deduire icy.
        <lb/>Ce ſont-làa les Sentimens des Gentilshommes rançois, -qui
        <lb/>ne manqueront pas de le ſigner de leur ſang, quand ils iugeront
        <lb/>aà propos de le faire.
        <lb/>I RTVS VN ITAEORTIOR..
        <lb/>9. <pb n="29"/>
        <lb/>3
        <lb/> tltotle ttt totole
        <lb/>uſeeesSſosodſii ueuquiſyoeoejpe
        <lb/>P’T
        <lb/>LES cEE EX coNS E1L8
        <lb/> d’on Cenrilhommé François, qui a quitteé le party des
        <lb/>Marins pour ſe rerirer à Paris.
        <lb/>ONSIEVR,
        <lb/>, ne ernue p uln rpe niene ine eil oei
        <lb/>pluſieurs &amp; que mes ennemis n’ayent delà pris occaſion
        <lb/>de me noircir aupres des puiſſances. Ie me conſole neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins de ce que parmy tous ces diſcours, ie ne croy pas
        <lb/>qu’on me puiſſe blaſmer de peu de courage, apres tant de
        <lb/>preuues que i’en ay donnees, auec lé ſuccez que chacun
        <lb/>ſçait dans les dernieres guerres d’Alleaagne, de Catala
        <lb rend="¬" break="no"/>gne, &amp; de Flandres. En toutes ces occaſions ie n’ay iamais
        <lb/>examiné s’il y auoit de la luſtice, ie l’ay touſiours ſuppoſee
        <lb/>par le reſpect que ie porte au Conſeil du Roy, dont il n’eſt
        <lb/>pas permis à tou de ſçauoir la conduire, &amp; ne la ſçachat
        <lb/>pas, c’eſt vne tenetité de la bl aſmer. Mais auiourd’huy où̀
        <lb/>ie voy deux papys formez, qui tons deux ſe diſent comba
        <lb rend="¬" break="no"/>tre pour le Roy, ie ſuis obligé d’examiner la Iuſtice de
        <lb/>J’vs &amp; de l’aurre, crainte d’engager ma vie &amp; ma conſcié
        <lb rend="¬" break="no"/>ce contre mon Prince, quand i le penſe ſeruirPour m’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>claircir ſur ce ſoiet, il ne m’a poit falu fairs de longoes
        <lb/>enqueſtes, ny conſulter autres penſees que les miennes; les
        <lb/>choſes parlent d’ellesmeſmes, &amp; la voix publique de tous
        <lb/>les peuples de toutes les Prouinces de la France, monſtrent
        <lb/>quelles doiuent eſtre mes ſentimens. Sonuenez-vous de
        <lb/>nos entretens ordinalres ſur le gounernement du defunt
        <lb/>Cardinal de Richelie. Ie vous ay veu cent fois en ma
        <lb rend="¬" break="no"/>uaiſe humeur contre l’ambition de ce Miniſtre, ſi haute que
        <lb/>ſon authorité ſembloit obſcurcir celle deſon Prinee: Ls
        <lb/>ous ay veu fulminer contre ceſte vilepce qui ne pardos
        <lb rend="¬" break="no"/>1.
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/> 1
        <lb/>1y
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>¬ <pb n="30"/>
        <lb/>2
        <lb/>s
        <lb/>2
        <lb/>l
        <lb/>Ee
        <lb/>1.
        <lb/>1
        <lb/>s
        <lb/>na iamais à ſes ennemis, qui verſa le ſang de la Nobleſſe;
        <lb/>&amp; qui eſpuiſatout l’argent des peuples pour entretenir ſes
        <lb/>intelligences, toutes beauconp plus pourt la gloire de ſa
        <lb/>maiſon que de ce Royaume. Quand ſes infirmoitez l’aduer
        <lb rend="¬" break="no"/>tirent de ſa mort prochaine, &amp; qu’il falut aſſeurer la gran
        <lb rend="¬" break="no"/>deur de ſa famille, contre la haine des peuples, &amp; des
        <lb/>Princes, de celuy meſme qu’il auoit engagé dans ſon al
        <lb rend="¬" break="no"/>liance, il nous fit vn dernier mal, dont les ſuittes malheu
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſes ſont comme infinies: il introduit dans le miniſtere
        <lb/>le Cardinal Mazarin eſtranger, qui auoit d’autres ſenti
        <lb rend="¬" break="no"/>mens pour luy que les bons François; &amp; qui par toute ſorte
        <lb/>d’apparence, deuoit maintenir vne fortune, qui eſtoit le
        <lb/>fondement de la ſienne. Il le fait agreer au Roy, comme
        <lb/>neceſſaire au gouuernement, comme le ſeul depoſit a ire
        <lb/>de ſes ſecrets, &amp; de ſes intelligences,part iculierement hors
        <lb/>du Rt oyaume. Enfin l’vn meurt, l’autre regne, auec toutes
        <lb/>as maximes &amp; les rigueurs des anciens Tyrans de ſon
        <lb/>pays. ll entre dans les affet ions de la Reine, &amp; luy ſugge
        <lb rend="¬" break="no"/>re aſſez de moyens pour obtenir du Parlement, qu’elle fot
        <lb/>ſeule Regente à l’ex cluſion des autres Mi niſtres nommez
        <lb/>par le teſtament du Roy. Le voila ſouuerain dans le mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtere, &amp; le plus grand exacteur des peuples, le plus impito0
        <lb rend="¬" break="no"/>yable à leuts cris, &amp; à leurs gemiſſements, que le Ciel aite
        <lb/>iamais porté. On m’aſſeure qu’on a memoire des millions
        <lb/>de millions qu’il a leuee, qu’il a diuertis ſous vn pretexte
        <lb/>de guerre, &amp; dont on fera paroiſtre le receu, ſans qu’il en
        <lb rend="¬" break="no"/>puiſſe iuſtifier les miſes. Cela n’eſt pas de ma connoiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, ny comme ie croy de la voſtre: ſeulement nous auons
        <lb/>veu toutes ſortes de ſubſides augmentez iuſques à vn ex
        <lb rend="¬" break="no"/>cez incroyable, nous auons veu les Tailles en parry, o
        <lb/>l’on nous aſſeure que les plus grands du R oyaume auoient
        <lb/>la plus grande part: cependant que les Partiſans ſous leur
        <lb/>protection ont tiré tout le ſang du peuple, auec tout ce
        <lb/>qui ſe peut de violence &amp; d’inhumanité. Nous voyons dans
        <lb/>nos villages, nos pauures payſans, qui trauaillans depuis
        <lb/>le matin iuſques au ſoir, leurs Tailles payees ne ſçauroiene
        <lb/>auoirt de reſte pour manger du pain. Nous les voyons fi
        <lb/>fort oppreſſez, qu’ils ne peuuent plus faire ces nourri
        <lb rend="¬" break="no"/>1 <pb n="31"/>
        <lb/>y1
        <lb/>2
        <lb/>res ordinaires de beſtiaux, qui faiſoient l’abondan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce dans les Villes. Nous voyons le commerce dimi
        <lb rend="¬" break="no"/>nué par l’excez des impoſitions, &amp; par les banquerou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ou l’on reduit les Marchands; les Offieiers dans les
        <lb/>Vjlles ſont tous à ſec, &amp; leurs famille; deſolees, n’ont
        <lb/>plus que quelque honneſte exterieurſous lequel elles lan
        <lb rend="¬" break="no"/>guiſſent miſerables, à cauſe de la multiplication des O
        <lb rend="¬" break="no"/>ficiers, &amp; de nouuelles taxes qu’on leur donne tousles ans,
        <lb/>ſous eſperance d’vne augmentat ion de gages, qu’on ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſte, &amp; qu’ils ne touchent iamais. L’on n’a pas eſpargneé
        <lb/>les Cours Souueraines ny les Maiſtres des Requeſtes, qu’õ̃
        <lb/>a interdits, parce qu’ils ne pouuoient ſouffrir d’eſtre tuy
        <lb rend="¬" break="no"/>nez, &amp; la malice a mis tous les principaux Oſficiers de la
        <lb/>Ioſlice dans vn intereſt perſonnel, afin qu’elle euſt dequoy
        <lb/>forger des reproches, quand ils parleroient pour le public.
        <lb/>Meſſieurs du Clergé ſe plaignent hautement des deniers
        <lb/>u’on leue ſur eux au preiudice de leurs priuileges, &amp; en
        <lb/>leurs dernieres aſſemblees au lieu de vaquer à la reforme
        <lb/>des mœurs, ils eſtoient aſſez empeſhez à ſe ſoulager par
        <lb/>la diſtribution de leur taxe. Chacua ſe plaint; mais entre
        <lb/>tous ie n’en voy point qui en ait plusde ſuiet que les Gen
        <lb rend="¬" break="no"/>rilshommes,parce qu’ils contr ibuent à tout ce que l’on le
        <lb rend="¬" break="no"/>ue ſur les autres:S’ils ont des aſſfaires, ils payent bien che
        <lb rend="¬" break="no"/>rement les interets de ce qu’on tire des luſtic iets: Si leurs
        <lb/>familles tiennent des Benefices, ils ſont mis comme les
        <lb/>autres à la contribut ion; comme il leur faut plus d’é́qui
        <lb rend="¬" break="no"/>page, ils portent plus que les autres le tanx que l’on met
        <lb/>ſur les denrees: S’ils donnent leus fermes, le Fermier ra
        <lb rend="¬" break="no"/>bat ſur le prix la ſomme qu’à ce ſuiet on exigera de luy
        <lb/>pour la Taille, qui croifſant au de- là de ce qu’il auoit pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ueu, le ruyne, &amp; faut neceſſairement perdre, ce qu’il ne
        <lb/>ſçauroit payer. Si nous ſommes dans les Armees, où l’h6
        <lb rend="¬" break="no"/>neur &amp; noſtre naiſſance nous appelle, vous ſçauez qu’il
        <lb/>nous faut notablement incommoder pour dreſſer noſtre
        <lb/>équipage, &amp; qu’il faur per dre nos biens, en expoſant nos
        <lb/>vies pour le ſeruice du Roy. Car les Soldats ne ſont plus
        <lb/>payez, ils reç̧oiuent vne demie monſtre pour vne campa
        <lb rend="¬" break="no"/>gne, &amp; pour les appaiſer on leur permet le pillage, qui
        <lb/> 5
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l4
        <lb/>!
        <lb/>1 <pb n="32"/>
        <lb/>1
        <lb/>31
        <lb/>3
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/>1
        <lb/>!1
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1.
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>0
        <lb/>prodigue tout à la rencontre, &amp; qui eouſte plus à̀ la Franee
        <lb/>en vn iour, que ne feroit la paye de ſix mois. Auec tout
        <lb/>cela, vous les auez veu languiſſans de faim &amp; mourir au
        <lb/>coin d’vn buiſſon, ou deſerreurs de la milice par vne ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſiteé qui n’a point de Loy. Nous auons mille fois peſté
        <lb/>contre ceux qui diſſipent les finances deſtinees à l’entre
        <lb rend="¬" break="no"/>tien des armees, contre cette inſigne perfidie qui arreſte
        <lb/>le progrés de nos armes, &amp; qui nous dé́robe plus de vi.
        <lb/>toires que tout l’effort de nosennemis. Nos plaintes, auee
        <lb/>celles de toutes les Prouinces de la France, ont ſouuent
        <lb/>battu les oreil les du Parlement de Paris, nous l’auons pris
        <lb/>comme à partie de ce qu’il n’auoit pas reſiſté auec aſſez de
        <lb/>courage, quand il a falu verifier de nouueaux Edits; en
        <lb/>ce qu’il a changé le Teſtament du Roy, en mettant toute la
        <lb/>Regence entre les mains de la Reyne &amp; du Mazarin; nous
        <lb/>l’auons dit reſponſable de tous les deſor dres qui naiſſoient
        <lb/>de là, comme le ſeroient à vn pupille, les parens qui luy
        <lb/>auroient eleu pour Tuteur vne perſonne inſoluable &amp; de
        <lb/>mauuaiſe foy. Enfin ces Meſſieurs touchez par tant de
        <lb/>plaintes publiques, leurs yeux ne voyant par tout que de la
        <lb/>deſolat ion, leur eſprit ne preuoyant de laà que des perfi¬
        <lb rend="¬" break="no"/>dies, &amp; des calamitez vniuerſelles, ils prirent la reſolut ion
        <lb rend="¬" break="no"/>de preſenter leuts tres humbles remonſtrances à la Reine.
        <lb/>Ils la ſupplierent de mettre vn meilleur ordre en l’admini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtration des HFinances, ou d’agreer leur aduis, par leſquels
        <lb/>on pouuoit ſoulager le penple, faciliter le trafie, payer les
        <lb/>ſoldats, &amp; outre cela faire tous les ans vn fonds conſidera
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, pour l’honneur &amp; le ſooſtien de ceſte Monare hie. D’a.
        <lb rend="¬" break="no"/>bord i’ay ſçeu qu’on les rebuta, &amp; qu’on les ſeruit de ce
        <lb/>reproche, que leurs t har ges eſtoient eſtablies pour rendre
        <lb/>la Iuſtice aux particuliers, pour vuider les differens de
        <lb/>Pierre &amp; de lean, non pas pour ſe meſler du gouuernement
        <lb/>de l’Eltat. Ils m’ont dit, qu’ils repreſentent que les maloer
        <lb rend="¬" break="no"/>fat ions dont ils faiſoient leurs plaintes deuoient eſtre mi
        <lb rend="¬" break="no"/>fes au rang des crimes publics où chaeun doit eſtre enten
        <lb rend="¬" break="no"/>du ſur ce qu’il a de connoiſſance; qu’ils n’eſtoient que les
        <lb/>organes de la voix commune de tous les peuples, qu’ils ne
        <lb/>donaoient pas des ordres, mais qu’ils preſentoient de tres
        <lb rend="¬" break="no"/>humbles <pb n="33"/>
        <lb/>1
        <lb/>9
        <lb/>humbles remonſtrances, &amp; que l’affection qu’on ne leur
        <lb/>pouuoit oſter pour l’Eſtat,leur laiſſeroit la voix libre, meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me ſous les chaiſnes &amp; dans les cachots, d’autres repre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenterent que les Magiſtrats ſont entre les Peuples &amp; le
        <lb/>Prince, comme ſont les Preſtres entre les Hommes &amp;
        <lb/>Dieu, &amp; alleguerent ſur ce ſuiet les Loix qui les honorent
        <lb/>du nom de Sacerdoce, comme elles donnent aux Princes,
        <lb/> Lientenans de D ieu, des tiltres de Diuinité, qu’ils eſt oient
        <lb/>les Peres &amp; les Aduoeats des Peuples, que les Hiſtoires
        <lb/> faiſoient foy qu’ils auoient touſiours eu de fauorables
        <lb/>audiences en de ſemblables rencontres, qu’on ne les auoit
        <lb/>pas ex clu du gouuernement de l’Eſtat, quand il a eſté que
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtion, d’en eſtablir les principaux Officiers, de verifier des
        <lb/>Edicts, &amp; de donner toute la Regence à la Reyne, qu’on ne
        <lb/>leur deuoit pas auſſi fermer la bouche en des affaires qui
        <lb/>n’eſtoient qu’vne conſequence de cét octroy. Qu’en cét
        <lb/>Eſtat neſtoyen qu’ils tiennent, comme ils portent les vo
        <lb rend="¬" break="no"/>lontez des Princes aux Peuples, ils doiuent de meſme por
        <lb rend="¬" break="no"/>ter les ſupplications des Peuples au Prince; ce qui ne ſe
        <lb/>peut pas conuenablement faire par vn Chancelier, ou au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres Officiers, qui ſont ſeulement la bouche &amp; les mains du
        <lb/>Roy, pour dire ſes volontez, &amp; pour prendre ſes intereſts.
        <lb/>Vn pett rayon d’eſperane qui parut lors, fit que le peuple
        <lb/>preſſa dauantage ces Meſsieurs de s’employer par de con
        <lb rend="¬" break="no"/>tinuelles inſtances pour ſon ſoulagement; ils reç̧oiuent
        <lb/>tous les iours les plaintes de routes les Prouinces, nou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueausx aduis des Partiſans, meſme touchez par vn remord
        <lb/>de conſcience; nouueaux memoires des ſommes immen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes des deniers leuez &amp; diuertis; &amp; tout cela les
        fortifient
        <lb/>da ns leur azele pour le bien public. Ils remportent du Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil quelques promeſſes, mais qui n’eurent aurun effet, &amp;
        <lb/>qui n’eſtoient que des illuſions pour les amuſer; elles ſe
        <lb/>inent enfin, par des menaſſes, des empriſonnemens,
        <lb/>des exils, des proſcriptions; on ne parle que de mettre des
        <lb/>teſtes bas, &amp; par vne eſtrange rigueur, on fait aà̀ des miſe
        <lb rend="¬" break="no"/>rables, vn nouueau crime de leurs plaintes. On enleue le
        <lb/>Roy de Paris, à̀ S. Germain; on ſupplie la Reine auec tou
        <lb rend="¬" break="no"/>es les humilitez poſs ibles de rendre le Soleil à ſa bonne
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>S
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>¬ <pb n="34"/>
        <lb/>!l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>4
        <lb/>1
        <lb/>5
        <lb/>8
        <lb/>8
        <lb/>1
        <lb/> 1
        <lb/> Eeeee
        <lb/>1o0
        <lb/>ViIle, on luy reconduit, &amp; il eſt receu, auec des ioyes &amp;
        <lb/>des applaudiſſemens incroyables; mais cependant le Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil tire tout ce qu’il peut d’argent des Prouinces, pour
        <lb/>nous dreſſer vne guerre;, on tire les Troupes de leurs gar
        <lb rend="¬" break="no"/>niſons, on les fait auancer vers Paris, &amp; on ac compl it la
        <lb/>promeſſe qu’on leur auoit faite à la derniere campagne, de
        <lb/>les y amener pour y faire vn grand butin. Voilaà Paris in
        <lb rend="¬" break="no"/>ueſty, tous les paſſages des viures occupez; l’on fait courit
        <lb/>entre les ſoldats qu’en peu de iours ils ſeront dedans, &amp; ri
        <lb rend="¬" break="no"/>ches pour toute leur uvie, par les deſpouilles de laplus ri
        <lb rend="¬" break="no"/>che Ville du monde. O Dieu quel deſſein! &amp; d’ouù vient
        <lb/> l’eſprit qui le peut mettre dans l’ame d’vn Franpois! le me
        <lb/>trouue par le deuoir de ma charge à̀ l’entree que l’on fit
        <lb/>dans les villages c ireonuoiſins, &amp; ie vous aduouë que le
        <lb/>cœur me ſeigne encore, quand ie penſe aux vols, aux deé
        <lb rend="¬" break="no"/>gats des belles choſes, aux violemens, aux ſact ileges, à
        <lb/>tous les actes d’hoſtilité, incomparablement plus cruels,
        <lb/>que n’en ſouffrit la Dalmatie, quand elle fut priſe d’aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaut par le Turc. le me retire de la fureur des ſoldats,
        <lb/>que ie ne pouuois ny voir, ny ſouffrir, ny empeſcher: &amp; ie
        <lb/>dis en moymeſme, quoy ! fautil que ceux qui doiuent
        <lb/>proteger la Frãce, la re duiſent en ce miſerable eſtar? faut
        <lb rend="¬" break="no"/>il que pour la paſſon, pour l’intereſt, pour la per fidie de
        <lb/>quelques Miniſtres particuliers, ie ſois reduit à tirer le
        <lb/>coup de piſtolet, contre monamy, contre mon couſin, con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre mon frere, contre moy meſme? Quand Paris ne ſeroit
        <lb/>pas ma Patrie, c’eſt la Patrie de tous les François, car c’eſt
        <lb/>le cœur de toutes les Prouinces, qui ſubſiſtent par ſon com
        <lb rend="¬" break="no"/>merce, &amp; qu’on deſole en la ruynant. Nous nous faiſons la
        <lb/>guerre à nous meſmes, quand nous la faiſons à des Magi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſrats qui ſur nos plaintes &amp; nos prieres ſe ſont engage
        <lb/>pour le ſoulagement des peuples, &amp; particulierement afin
        <lb/>que noſtre milice euſt ce qu’on luy doit de ſubſiſtance.
        <lb/>Nous ſerions indignea contre eux s’ils ne s’eſtoient pas
        <lb/>portez pour noſtre bien, &amp; quand ils le font, nous leut
        <lb/>declarons la guerre. Pour toute raiſon, l’on dit que Paris
        <lb/>eſt rebelle au Roy, &amp; qu’il mer ite bien cette punition.
        <lb/>Quand ie fais relectiou ſur ces paroles, ietrouue qu’il ne <pb n="35"/>
        <lb/>1
        <lb/>a’agit pas du Roy, ny de la Monarchie, comme on le faie
        <lb/>autement ſonner par vne odieuſe comparaiſon du Patle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment d’Angleterre; mais il s’agit de la Regence, &amp; de ſa
        <lb/>mauuaiſe conduite qui fait gemir tous les Fran çois ſous la
        <lb/>violence d’vn eſtranger. Quand quelque proche parent
        <lb/>d’vn pupille intente act ion contre ſon tuteur, à cauſe qu’il
        <lb/>le tient ſuſpect &amp; inſuffiſant en ſon adminiſtration, celuy
        <lb rend="¬" break="no"/>làagit contre le pretendu tuteur, &amp; non pas contre le
        <lb/>pupille, dont il veut deffendre les droicts, &amp; les tirer des
        <lb/>mains de ceux qui en abuſent, ainſi ce n’eſt pas agir con
        <lb/>tre le Roy, mais pour le Roy, qui eſt mineur, c’eſt deffe n
        <lb rend="¬" break="no"/>dre la cauſe de la Vefue &amp; de l’Orphelin, de ne permet
        <lb rend="¬" break="no"/>tre pas que le bien, l’honneur, &amp; la fortune de la France
        <lb/>ſoient diſsipees par la mauuaiſe conduite d’vn eſtranger
        <lb/>qui luy tient lieu de premier iniſtre. Ie ſupoſe, que quel
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’vn d’entre ces Meſsieurs de la Cour ait commis quel
        <lb/>que indiſcretion en ſes paroles, ou en ſon procedé, c’eſt
        <lb/>vne faute perſonnelle, qui ne ſe doit pas vanger par vne
        <lb/>deſolation publique, &amp; par des malheurs qui aſligent les
        <lb/>innocens, ſans tomber ſur la teſte des coulpables. C’eſt
        <lb/>metre le feu dans vne riche moiſſon pour y conſommer
        <lb/>vne pet ite mauuaiſe herbe. C’eſt demolir vn bel édifice
        <lb/>pour tedreſſer vne petite pierre, qui n’eſt pas poſee anec
        <lb/>aſſez de iuſteſſe dans vn gros mut. Les Princes doiuent
        <lb/>auoir vne ame ſi fort éleuee par deſſus les peuples, qu’ils
        <lb/>ne ſoient pas ſenſibles aux coups de leur mediſance, lai¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons les parler, diſoit Auguſte, c’eſt aſſez pour nous, qu’ils
        <lb/>ſoient en eſtat de ne nous pas nuire. Les Princes doiuent
        <lb/>eſtre les images de Dieu, qui ne laiſſe pas de continuer au
        <lb/>monde tous les effets de ſa Prouidence, quoy qu’il y ait
        <lb/>des ſacrileges qui la nient; il ne laiſſe pasd’eſtre bon quoy
        <lb/>qu’ils ſoient meſchans, mais auſsi de lesreſeruer au temps
        <lb/>opportun de ſa luſtice. On ſeme, dit-on, des diſcours
        <lb/>infames parmy le peuple: quoy! ceux qui gouuernent,
        <lb/>penſent-il gagnert l’amour par la crainte, &amp; l’eſtime par des
        <lb/>violences que la raiſon &amp; que l’intereſt iugent tyranni
        <lb rend="¬" break="no"/>ques, c’eſt vne maxime abominable de vouloir regner
        <lb/>ſeuleuent par la force;, &amp; c’eſt vn remede bien perilleux
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>!
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/> l
        <lb/>1y
        <lb/>1
        <lb/>1! <pb n="36"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1l
        <lb/>!.
        <lb/>l
        <lb/>3
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>2
        <lb/>de reduire vn peuple à l’extremité. Quand nos ſoldats ra
        <lb rend="¬" break="no"/>uagent toute la campagne, &amp; qu’ils deſolent comme vn
        <lb/>feu tous les lieux où ils paſſent, en ſorte que de long
        <lb rend="¬" break="no"/>temps on ne ſe puiſſe reſtablir, ils oſtent autant de ſubſides
        <lb/>au toy; &amp; c’eſt luy faire toute l’iniure qu’on pourroit
        <lb/>craindre des enne mis, de ruyner ſon heritage. Enfin l’on
        <lb/>nous d’uiſe, l’on nous fait la guerre, l’on nous affoiblit,.
        <lb/>l’on nous royne, &amp; l’on accomplit ce que l’Eſpagne at
        <lb rend="¬" break="no"/>tend il y a bien long temps de nous. Cela ſemble ioſtifier
        <lb/>les ſoupçons que l’on a conceusd’vne ſecrette intelligence
        <lb/>auec eux, ſoit qu’on leur vue ille liurer la France, com me
        <lb/>vn corps ſans reſiſtance épuiſé de ſang &amp; de forces; ſoit
        <lb/>qu’on vueille conclure vne paix qui leur ſoit auantageuſe,
        <lb/>&amp; perdre en vn iour le fruict de toutes nos victoires, ſous
        <lb/>conleur qu’on y eſt forcé par vne guerre ciuile, ſuſcitee
        <lb/>par le Parlement. Le Parlement n’a point fait de guerre,
        <lb/>mais des remonſtrances qui eſtoient tres-iuſtes, &amp; qui à
        <lb/>toute riguevr pouuoient eſtre refuſees autrement que par
        <lb/>vne guerre. Paris n’a pris les armes, que pour ſe deffen
        <lb rend="¬" break="no"/>dre, &amp; pour s’ouurir les paſſages des viures qu’on luy a
        <lb/>bouchez, vous anez veu pluſieurs belles pieces qu’on a
        <lb/>fait courir ſur ce ſuiet, ouù voſtre cut ioſité ſera ſat is fa ite
        <lb/>ſur pluſieurs demandes qu’elle me pourroit faire icy. C’eſt
        <lb/>aſſez pour moy de vous auoir de duit en peu de mots les
        <lb/>raiſons de ma retraite, mais elle n’eſt pas entiere, &amp; vne
        <lb/>partie de moy meſme reſte encore dans ce mauuais party,
        <lb/>tant que vous y eſtes. Mon cher amy, deliurez moy de
        <lb/>cette pe ine, rendez vous à mon affect ion, qui n’eſt que
        <lb/>pour la iuſtice. V enez que ie vous ermbraſſe dans la com
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnie de M. de F. &amp; M. B. qui vous attendent auec mille
        <lb/>impatiences, pour vos propres intereſts, ie vous y engage
        <lb/>ma foy, &amp; la qualité que i’ay touſiours priſe, de
        <lb/>MONSIEVR,
        <lb/>Voſtre tres affe ionné, tres-int ime,
        <lb/>&amp; tres-veritable amy &amp; ſeruiteur,
        <lb/>D. L. <pb n="37"/>
        <pb n="38"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>2
        <lb/>1
        <lb/>t
        <lb/>--e
        <lb/>26
        <lb/>ǵe entre ee bon Cardinal &amp; autres de ſa faueur. L’on peut acecuſer
        <lb/>les Habitans de voſtre Ville, de la plus grande laſcheté du monde,
        <lb/>de ne ſe pouuoit rendre Maiſtres d’ne demy-douzaine au plus de
        <lb/>Ieurs Magiſtrats, gens corrompus, &amp; alliez auee des Partiſans au
        <lb rend="¬" break="no"/>theurs de tous nos deſordres. Tous les iours nous receuons des Let
        <lb rend="¬" break="no"/>tres de ſainct Ger main, qui diſent qu’ils n’y onr pour leur
        deſiuner
        <lb/>ordinaire que des Declarations, tantoſt d’vne Ville, &amp; tantoſt d’vne
        <lb/>Prouince en noſtre faueur. Paris eſt veritablement blocqué ea par
        <lb rend="¬" break="no"/>tie, mais gtaces a Dieu, tanr s’en faut que ſes Habitans meurent de
        <lb/>faim, comme on vous veut faire acecroite, qu’u contraire ls ne ſe
        <lb/>ſont iuſques a preſent reſſentis d’aucun manque &amp; neceſſité de pain,
        <lb/>ſur tout depuis le bon ordre que les Commiſſaires eſ ablis pour la
        <lb/>Police y ont apporté. Quand aux autres prouiſions de bouche, elles
        <lb/>y ſont preſque auſſi communes que iamais, &amp; aà peine s’eſt-on ap
        <lb rend="¬" break="no"/>perçeu que rien y ſoit enchery: Que ſi les prouiſions &amp;
        magazins
        <lb/>de bleds &amp; de farines y ſont bien menagez, &amp; diſtribuez aux vns
        <lb/>comme aux autres, il y a dequoy ſuffiſamment en eſtre nourry pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant cinq ou ſix mois. Tous nos Habirans contribuent à l’enuy pour
        <lb/>la Subſiſtanee de l’armée qu’ils ont leuée, quatorze mille hommes
        <lb/>de pied, &amp; ſix mille cheuaux fort leſtes, ſont preſt de ſe mettre en
        <lb/>campagne, commandez par les plus braues Chefa de l’Europe:
        <lb/>L’vnion n’y fut iamais plus grande, Monſieur le Duc de Longueuil
        <lb rend="¬" break="no"/>le a fait joindre toute la Normandie à noſtre bonne eauſe, &amp;
        les
        <lb/>Deputez du Parlement de Rouen ont fait donoet Arreſt de leur
        <lb/>nion auec celuy de Paris, auec protreſtation de ne ſe point aban
        <lb rend="¬" break="no"/>donner que par vn accord general. On attend iey dans peu de ioure
        <lb/>deux nille Gentils-hommes de cette Pronince, auec ſix mille hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes de pied. Le Parlement de Prouenee à fair la meſme vnion, &amp;
        <lb/>la Ville d’Ai, capitale de ladite Prouince, a taillé en pieces les rrou
        <lb rend="¬" break="no"/>pes que le Comte d’ Alais y vouloit introduire, la pris priſonniet
        <lb/>auee le Due de Richelieu, &amp; le ſieur de Seue Intendant de Iuſtice:
        <lb/>celle de Marſeille ’eſt ſaiſie des Galeres: Bor deaux, &amp; la Guyenne
        <lb/>nous enuoyenr des Deputez, comme auſfi Grenoble, que nous at
        <lb rend="¬" break="no"/>rendons de iour à autre: Enfin nous eſperons en breſtoure la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce bien vnie contre noſtre ennemy commun. Que fait le fouirbe de
        <lb/>Mazarine voyant ſes affaires découſuës, qu’on ſe moeque de ſa rl
        <lb rend="¬" break="no"/>dicule conuocation d’Eſtats Generaux à Orleans au quinazieſs <pb
          n="39"/>
        <lb/>27
        <lb/>Mars proehain, qui n’eſt qu’vn Leurre pour attiter eette Vil le à ſon
        <lb/>party: car on ſçait que relle Aſſemblée eſt bien hors de ſon inten
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, veu qu’il n’y ſeroir pas en ſeureté, en n’y pouuant rendre
        <lb/>compre de tant de vols &amp; brigandages qu’il a commis. De plus ce
        <lb/>larron public ſe voyant ftuſtré de ſon refuge à Dijon, dont les gene
        <lb rend="¬" break="no"/>reux Habitans ſe ſontr declarez ennemis de ſa ryrannie. Ce ſiipon
        <lb/>ne ſçachant plus où s’enfuir, &amp; ne trouuant point de retrairte qu’à
        <lb/>Sedan, il taſche qu’vne partie de la Champagne &amp; de la Picardie
        <lb/>deuienne le Theaſtre de la guerre, pour y introduire des Eſtrangers,
        <lb/>en tirer de la ſubſiſtance, &amp; la mettre au pillage de ceux qu’il medite
        <lb/>de faire venir à ſon ſecours, ou du moins y iutroduire l’Archiduec
        <lb/>Leopold &amp; les Eſpagnols, auee leſquels il s’enrend depuis quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques années: &amp; ainſi parce qu’il ne ſçauroit venir à bour de
        ſon deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein, qu’en eſtanr Maiſtre de voſtre Ville &amp; autres principales
        de
        <lb/>vos quarriers, il employe toutes ſes malices &amp; ruſes ordinaires pour
        <lb/>vous débaucher &amp; arrirer à ſon party, vous promettra tout pour n
        <lb/>rien tenir. Ee pour eoncluſion de tous ſes deſſeins, rendra voſtre
        <lb/>Prouince vne des plus miſerables de la terre, ce qui ſeroit vne iuſta
        <lb/>punition de la laſcheté de vos Habitans, &amp; de leur trop grande faci
        <lb rend="¬" break="no"/>Iité &amp; complaiſance a ſes deteſtables artifices. Il faut done
        de bon
        <lb rend="¬" break="no"/>e heure preuenir de ſi dangereux projets: Et eomme la cauſe de
        <lb/>Paris eſt celle de Dieu &amp; de toute la France, on a de la peine à croire
        <lb/>que vos Hbitans demeurent dauntage artachez à vn ſi contraire
        <lb/>party, &amp; qu’ils ſoient ſi ennemis d’eux-meſmes, que de ſe vouloir
        <lb/>mettre dans vn eſelauage beaucoup pire &amp; plus dangereux que par
        <lb/>le paſſé, &amp; maintenir la ryrannie d’vn Eſtranger, dont ils ont autre
        <lb rend="¬" break="no"/>fois teſmoigné́ auoir tant d’auerſion, s’attirer volonrairement vne
        <lb/>longue guerre ſur les bras, faire ſubſiſter des Eſtrangers chez eux,
        <lb/>leur payer des contribuious, nourrir des coyons &amp; flareurs qui ſont
        <lb/>aux gages de cét infame: Bref qu’on tire de leurs entrailles dequoy
        <lb/>ruiner la France, dont toutesfois ils font vne conſiderable partie,
        <lb/>&amp; ſe rendre alnſi par apres eux-meſmes les premiers Eſelaues de la
        <lb/>violence d’vn ſi pernicieux Miniſtre: Partant qu’ils prennent bien
        <lb/>garde à cette Remoaſtrance charitable, &amp; qu’ils ſuiuent l’aduis des
        <lb/>gens de bien, qui eſt de chaſſer de bonne heure de leur Prouince les
        <lb/>Maariniſtes, ce qui eſt le vray &amp; vnique moyen de demeurer en
        <lb/>epos: De plus qu’ils s’vniſſent auec le reſte de la France, pour re
        <lb rend="¬" break="no"/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1! <pb n="40"/>
        <lb/>3
        <lb/>8
        <lb/>1
        <lb/>2s
        <lb/>dee vn noable ſeruliee au Roy, &amp; a leurs Compatrilottes, afin d’eſtre
        <lb/>en peu deliurez de tant de miſeres, &amp; empeſcher vne guerre Ciuile,
        <lb/>QAon Maarin veu ietter les fondemens au milieu de voſtre pays.
        <lb/>F 1 N.
        <lb/>Iuie le opie imprime d Pr
        <lb/>A ROVEN,
        <lb/>Chez laeques Beſongne dans la Court du Palal
        <lb/>Ae raio
        <lb/>! <pb n="41"/>
        <lb/>2 9
        <lb/>t.E
        <lb/>eefomdohlolhod
        <lb/>Edt ie eele eSde ese e e ede ees
        <lb/> ..2
        <lb/>..
        <lb/>. e
        <lb/>oegegoog
        <lb/>éõoe
        <lb/>
        <lb/>DI DN ONPERE HE RITE
        <lb/> 7
        <lb/>donné d̀ vn autre ſur les nalheurs da temps.
        <lb/> ON FRERE,
        <lb/>ſ
        <lb/>4!
        <lb/>s
        <lb/>Ive
        <lb/>é Que ie vous eſtime heneux d’auoir ehoiſi le lieux
        <lb/> de voſtre reuaitte loin de la mienne, &amp; qu een
        <lb/>are ſoine des obieous de ’horeus &amp; de lapine, qu de leni.
        <lb/>malntenan de eete pompeuſe &amp; ſupebe ville, ou l’on n’aue
        <lb/>accouſtume de voir que des oben de conenement, &amp; de’ami
        <lb rend="¬" break="no"/>e une eſlte deſars ſ plasnpreahile ueoourteunpne a
        <lb/>que les beſlosy ſont ooin fairouehes que le, homnmesne ſe
        <lb/>ps le n’aurois gar de de troubler le repos de voſlre ſaine fouine
        <lb/>pas deſimuuuaiſes noouellea ſi i neme ſentoia oblieeneoore
        <lb/> e ons len opmende, &amp; de ouenlorer a lon deo pren
        <lb/> nnnun e etes ds nou lus seon de ien C ſi peidlnu ou
        <lb/>onu deon lun den nniln le rus ds leeuue nuceſ p nur i
        <lb/> rnuunder aenes l olee de ieune pouon qpu eiurplele.
        <lb/>le no niſ n n ni pune d oernoune ee uni lunmaſil ſen doe poiere
        <lb/>inuſline qul poua meace d vnenbnaement vniueſui E.
        <lb/>V noue e rſe ue n e oueine leuoun da enueolu ſe
        <lb/>e ioeis e enr ouen s dos eeonmnes qunreun nſeereoe
        <lb/>Eeſt e ue e olns e lues de nunauioedu Cui en ore nnile
        <lb/>ene len de ene e peſnne de aoſruoſe aionen rnune
        <lb/>lenſde lens llenunus as leapolrnie qe l e riupe n nrres
        <lb/>aſeſan eſle eupnſne pins oda eoueinneu ſeenun den ene euenee
        <lb/>lei eie de ue eu lepanune n reoule eue enne
        <lb/>eile à els den ſiooni-es, on ſealeaeait du eonere t
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="42"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>3
        <lb/>3
        <lb/>8
        <lb/>l
        <lb/>L’EEea
        <lb rend="¬" break="no"/>30
        <lb/>Pinees les plus eonſiderables, is Sneore par leur ordre? Vous
        <lb/>auriet peine a etoire cela, ſi quelque penſonne neonnue vous l’e
        <lb rend="¬" break="no"/>eeiuoit, moy-meſne r’aurois de la peine a me le petſuader, ſi me
        <lb/>yeut, &amp; mes oreilles ne m’enauoient fait vn ſi fidelle rapport, qu’il
        <lb/>m’eſt impoſſible d’en douter.
        <lb/>’renn dn l’en appris les premienes nouueles eſt ſi eraord
        <lb rend="¬" break="no"/>naire, qu’elle merie blen que ie vous la raeonte. Ily acnoiron dl
        <lb/>lours que ſuat les uie heures du ſoit m’eſant proſtene deuantv
        <lb rend="¬" break="no"/>Crucifx pour entres dans le ſaecré colloque, que nous auons aues
        <lb/>Dieu par le nopen de la ptere, comm ie vouloiupaſer a la medr
        <lb/>ation, i’entendis frapper rudement à la porte de ma cellle, je e
        <lb/>ſuis p moore a ee haut degre de perſedtion, oulame eſt cnleue du
        <lb/>eorp, &amp; la petſonne deuient ſnſenſible ſans mourr pat la foree
        <lb/>de ſon applicaulon, l’enendis done le bruit, &amp; ie erus d’abordque
        <lb/>e’eſtoit le commun ennemy des homes qui me vouloit interrom
        <lb rend="¬" break="no"/>pre, me peiuet du gout &amp; de laconſolaion qus mousauons das
        <lb/>oseereices. De ſorte que m’eſtant reſolu de tenis ſerme, l’enten
        <lb rend="¬" break="no"/>, n ſeeond bruit plus gtand que le premier, &amp; timpatianee ds
        <lb/>u oqu norolerut ſe a eogoiſure qit des coaps de pied qu euſ
        <lb/>fene eufonee m porte, ſi le ’eſe couru leur ouurir Ce ſat lor
        <lb rend="¬" break="no"/>verirablement que ie me laiſſay aller à na premiere opinion &amp;
        qua
        <lb/>lai denx hoaes pour deux demons, tant à cauſe de leur mine
        <lb/>que de leur langage.
        <lb/>C’toienn’A iemand, &amp; vn Polonois, qui mélant fort pen
        <lb/>e lain abeaueoup de leur langue maternele, &amp; me parlant rous
        <lb/>ieusx ſois nae euſens pas doune le loiſir de leurreſpond,
        <lb/>ud neſne ies la euſe coendus Fout ee que le pus ſaire ceſn
        <lb/>de eoonolſtre que eeioies des itaners V ous ſpuues ouo
        <lb/>ieu’qai, ſon touſioue le bens venus cehea les ’rntoie
        <lb/>s adaoues que ls voyn foe mail veſtus duns la ngueut de la ſl
        <lb/>fon oo nous ommes, le ſemius voe endreſſe que ienm’aypas pont
        <lb/>l aues d, uoire py, Ceaſt e quor ie eeoouoius queien
        <lb/>e auireile i i ſ l en &amp;e que r nins peoſne que on de ne le
        <lb/>le elerees de li ſoinudi ouſoue e euns eneoe cone ſaaeſ
        <lb/>pnoile, uai nou ſait olus eunes, &amp;e neut eennrles eſlr
        <lb/>en eue aes eousnere Ce ſeroi ne enione ieno ie e.
        <lb/>o devouloir peoetret plus auant pour teelnercher l eauſe de ceue <pb n="43"/>
        <lb/>31
        <lb/> aaladie, qui à ſouuent failly à nous eſtre mortelle. Mes deux hoſtes
        <lb/>ctoent bleſen, ce que ie coonus tant par le ſing qui anoit coule d
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs playes, que pat leur propre deelairation; cae conmme nous uiſ
        <lb/>us que nous auions rous quelque connoiſſance ’ la langue lauioe,
        <lb/>nous nous en ſeruiſmes le mieux qu’ils nous fut poſible. Ce fur alor
        <lb/>que leur diſeouns m’eſtonnerent, &amp; me ſurpriren bien plus que leut
        <lb/>arriuée, py que leur equipage, lois qu’iIs me direne que c’eſtoient le
        <lb rend="¬" break="no"/>perſonme les plus huie, &amp; les plus eminenres de ranee, qu
        <lb/>Suodient mandé leurs rouppes pout le degaſt, &amp; pout le pillage de
        <lb rend="¬" break="no"/>dehons da Pas, &amp; meſne du de lns els pouuuient tiomnohes d
        <lb/>cete merueille del’vnuerss muis qu’on ne ler auoit pa tenu paro
        <lb rend="¬" break="no"/>les en e quonlesauoit apoele conme ̀ ne conqeſie aene,
        <lb/>V que nemmoins l vopoient oien quil ſaudroiu diſouer, puis
        <lb/>qu’on mangeoit eneores du pain, &amp; qu’il ſe faiſoit ous les ours des
        <lb/>lueede penus de gure qulil y iuoi des plus vailnu, &amp; de uus
        <lb/>ſaoea caoiaines d moudle, qul yuoilenne ures un eud
        <lb/>qinrſenhilor e u lon de fanle depui qpnileſloir ſon de pns
        <lb/>on, &amp;e ue le oienerai ue ne eedoit a ſonſere ue pour leu unss.
        <lb/>oe de lenperene Oue le plemen &amp; le peuple yeaoient
        <lb/>res bonme oelipene, &amp; que le reſe de Prouneoe ſe ee io
        <lb/>Poun eunts llsune dren meſie qunls ne douroientpoint que ſran
        <lb/>leur detou ce daſordes eu peueutores e ſeuies ilne le e
        <lb/>le ſoe ſe e deileun euniſoni nun olin que l lo le ſen oeiee
        <lb/>l ne e n euſen dis dninnase on lenuoieſore doi i ue ret
        <lb/>le oeue eu pone le ue deainandlerun ieulenanu eni yuoi puenr
        <lb/>ae eneirn nuln oeunpue ue ulnulon e lu uanue i penuenpnr
        <lb/>en denie dene le e uein e lus eiſe ionui dourilnunonle
        <lb/>eſeus e e us e etes ds enurude nue dneu qpine rue e s enr
        <lb/>le ie ouenrneas oei ne ieu reſieanre euie pune ereue
        <lb/>once dennene n e enionroen eun ae llpune eorn
        <lb/>s orneruns leus naerorouio l larunn de unre ſone e oe ue
        <lb/>ae le enee oneir inenes lene unnen reinen eie ren
        <lb/>e ſe enune lene e ousu enauteeui en u de lern enr nie
        <lb/>auoient fait mille indignitez.
        <lb/> ou e re eneoi pnonſ ere , que le deplaiſir que leus qulſen
        <lb/>lſenue ſeneſenue e eoneeniuroaeie ſenune en en n nee
        <lb/>&amp; nou oſonnenmeu Cuy que nou e len ore nr en ltu ee.
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1! <pb n="44"/>
        <lb/>2
        <lb/>J
        <lb/>3
        <lb/>l
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>32
        <lb/>cutioſité pour les affaires de la terre, neantmoins ie vous conſeffe
        <lb/>que la mienae n’eſtoit pas petie, touchans le ſuet de certe malaeu
        <lb rend="¬" break="no"/>euſe diſſenſion. Ie m’en allay done a S. Cloud, ou ie l’appris d’v
        <lb/>cort homme de bien, qui vir dans le monde comme s’il n’y eſtoit pas,
        <lb/>&amp; qui garde dans les compagnies les auſteritez de la ſolitudo.
        <lb/>En peu de mots vous ſcaurez que la nuit des Roys le nolâre fu
        <lb/>enleue par le Cardinal Maarin, &amp; autres perſonnes mal-intenion
        <lb rend="¬" break="no"/>nmes au bien de l’Eſta, &amp; qui at autre out que de contenrer
        leur
        <lb/>ambition, &amp; leur auarice, &amp; dautant que le Parlement de Paris, qui
        <lb/>eſ le plus illuſtre corps de l’vniuers, s’eſt genereuſement oppoſéà
        <lb/>de ſi prodigjieuſes violences, la paſion du reſſentiment -s a portez
        <lb/>a deganit uſques aux froniieres pour affamet Paris, &amp; àxpoſu
        <lb/>vne partie du Royaume pour ruinur l’autre. Vous me reprocherez
        <lb/>que i’en dis trop pout vn homme de noſtre proſeſion ; mais il eſtoit
        <lb/>eeeſſaire de vous donnar cette connoiſſance, pour vous iuſtifier
        <lb/>vn pary pour lequel vous n’auriez garde de ſollieiter le Dieu des
        <lb/>armes, ſi vous ne croyez ſa cauſe iaſle. L’on m’a dit que l’ineom
        <lb rend="¬" break="no"/>parable Sorbonne aloit prononcer en ſa faueur&amp; ie n’en doute
        pas,
        <lb/>pals qu’il ne eſt ſorme que pour rerirer ſon Ptinae d’enue le
        <lb/>moains des rauiſeurs, que l’oin de choquer ſon authorí, lla eut
        <lb/>afermir, &amp; deliurer de l’vſurpation d’vn ſauory; &amp; qu’enfin lapo
        <lb/>iioqoe uoure genmereuſe &amp; roure des-ntereſſee ne regaude ue l
        <lb/>goire de Dieu ’auanuaee de cerecouonne Prea dout
        <lb/>eue preſen, ſoieite auee ſerueut;, ca vous ſsaueben que le
        <lb rend="¬" break="no"/>hommes ’ont poin d’autres armes pour ſe deffendro de leur crea
        <lb rend="¬" break="no"/>ere en colere, &amp; que c’eſt vre choſe ires- certaine, que nos
        larmes.
        <lb/> a que nos ſouſpis, qui ne ſeruene ordinairement qu’aà rendre nos
        <lb/>nnemis plas or gueilleux, ne manquent iamais de l’ppaiſer.
        <lb/>Sur l’imprimé à Paris.
        <lb/>AROVEN, Chez Iacques Eeſongne dans la Cour du Paiais.
        <lb/>Auec pe n iſion. <pb n="45"/>
        <lb/>l te terto odle dlrte dlo dls l d dnut
        <lb/>ſe&amp;ſeeſpeoſoeſeoeſpuſosſooooſidſoe
        <lb/>
        <lb/>T
        <lb/> L
        <lb/>,E
        <lb rend="¬" break="no"/> ¬
        <lb rend="¬" break="no"/> .
        <lb/> T T?
        <lb/> ¬1
        <lb/>1 T
        <lb/>3
        <lb/> . I A
        <lb/>R i
        <lb/>ADAME,
        <lb/>
        <lb/>AA ..
        <lb/>lé Ayant apris du Doteur des Roys &amp; des Nations,
        <lb/>ot, lpene iee de ooſene der ni e de de e nen
        <lb/>de cus qu par ve grande iniuſice retiennent la verad priſon
        <lb rend="¬" break="no"/>niere, &amp; ioigant à cela l’honneur que l’ay de voſtre bien-
        eilan.
        <lb/>T &amp; de l’accez à voſre Royalle perſonne, en qualire d’anelen
        <lb/>ouaeer re ele pour la grndeut &amp; le bo heur de vote teen
        <lb/>s i’eſlimerois mon ſilence criminel, ſi ie ne l’interrompoi pae
        <lb/>cette Lettre.
        <lb/>C’eſt pour vous dire, MADAME, que tous les gens de bien
        <lb/>on ſaiſisas un proſondſt onement voyan paris ionuel pur ie
        <lb/>Armes qui ſont commanles ſous le nomn du oy, &amp; au nhoriee
        <lb/>par l’adueu de voſtre Maieſteé.
        <lb/>Cte bonne Vile ne ſe ponuant encore iuger coulpable par la
        <lb/>onſe lene q’elen de ſes reſpe enenuer eoure u aileie e riene
        <lb/>routefois laplus malheureuſe du monde par le ſentiment deſa’i
        <lb/>Se; eſt elle, a A D A M E, qui vous a touſiours honure pa
        <lb/>deſus toutes les Reynes de cete ionarchie, auex des rendrſre,
        <lb/>u ne ſe peuueoterprimet, Ele quia peis la plus gran de par
        <lb/>vos maux, aux iours de voſtre ſilence, parmy ces ombres mal
        <lb rend="¬" break="no"/>pps qu couuroient les rayons de voſre authoite. Ele qui
        <lb/>conpté le iour qui vous a fait lere, au premier rang de ſes frele
        <lb rend="¬" break="no"/>lee le qui ous a pore ſu ſes eſoaules au Tnone de la nepen
        <lb/>c auec des applaudſſemens qui ont reiouy le cei &amp; la rerE
        <lb/>maintenant cette Reyne des V’illes arrouſe ſes ioyes de ſeslarm.s,
        <lb/>LEe-----ee¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>r
        <lb/>d.
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>y
        <lb/>l
        <lb/>1l <pb n="46"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>31
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>r
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>!
        <lb/>8
        <lb/>34
        <lb/>&amp; traine ſes atours en la pouſiere, pour vous voit irrité́e contre
        <lb/>ja, &amp; ne ponant encore peretrer toutes les cauſes de ſes dou
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs, elle plaint la main qui les fait.
        <lb/> Dieu deſtourne de nos cœurs cette penſee, que ce que nouas
        <lb/>ſ,uſfrons foit en effect de la vengeance de voſtre Maieſté; Com
        <lb rend="¬" break="no"/>ment nous pour ions nous perſuidet qu’vne ame que nous auons
        <lb/>elińe ſques ieytoue celee, peit des deſeins ſi bas &amp;ſier
        <lb/>ees Comment pourrions nous conceuoir des intentions de
        <lb/>meurtres &amp; de ſang dans vn cœur qui ſent tant de fois le ſang de
        <lb/>ne l e ins eue lei enlenen e eie oer rpnonei e
        <lb/>ie i peuuent compair auee les feux qui ſone alumez par le ſomune du
        <lb/>vlt, ̀ o
        <lb rend="¬" break="no"/>eie s, Eſpri. Vohre aieſe eu tro bien aprſe pour ne ſr noir P
        <lb/>eees l eſeſirore, ui di; Oe qus hiehela reneenne de lonmne
        <lb/> indictã?
        <lb/>e l’ rounera celle de Dieu Elea trop de connoiſſance pour ’gnores
        <lb/>aue la vngeanee d’n ſeulhomme a couſlecherta pluſieurs grad,
        <lb/>’que eele mui ſe porte ſur tant de miliers de ſuietueſ enrme
        <lb/>aen danger euſe Si vn oy n’y adu ſueee l oſienee ſa Couron
        <lb/>nhe, &amp; ’il yreuſſit, il dechire ſes entrailles. Il ariue rarement que
        <lb/>S Thon.
        <lb/>les’aopaits de ſe anoer ſuccedent comme on lesa proiere ly
        <lb/>e ain du ciel qui les arreſte, &amp; qui nous appred que lors qu’om
        <lb/>eiseté de la fortune d’autruy il faut appeler la ſienneau conſeil.
        <lb/>lis peut etre que voſire ldaieſe ect oi que ce qu’ele ait eſu vme
        <lb/>eure de loſlie qune rendoona daurebu ue de nuainent
        <lb/>laiuthorie Royale, ſi c’eſt vne iuſice qui vient de Dleu, pouoquoy
        <lb/>’ſtedeous au dela des Arreſts de Dieue ll a voulu par donner
        <lb/> voe rote ile pour dis hommes uſeas, &amp; ous en voule p
        <lb/>le eent ſeois plus pgrande &amp; plus illuſre, pour quatre ou cin
        <lb/>homnmes que vous eſlinme iniuſes n’appartient qu ’ Dieu de
        <lb/>en e ies peines des coulpables meſme ſur la poſerne laleles
        <lb/>lel quoſ qu ili pniſen pruerne conmrare enere delenur
        <lb/>tu euns pur le peene d vunqpar ieulier ne peouent ouefosſelon
        <lb/> de la eouſ ience, liuirer au tournens &amp;ala mort des amea
        <lb/>nree ene eu eneance de quelouen crminel Saine T pon
        <lb/>dun eupreſtenens, qui ny a auicune riſon n de leſe unn
        <lb/>2. 2. 4.
        <lb/> ls ji denues vn onne on couilpotle ſinsſenre pleu no ne!
        <lb/>aſ, leneun, &amp; quoy que cela ’e coſe auee pene en vue ouere uſt
        <lb/>e ine oeiſi ei iedieldenre n s ne ſe rni ninune ſe ne enſeer
        <lb/>caſ licet
        <lb/>e e a oon, qui peocede par voye de chaſiment, &amp; nonde Gue
        <lb rend="¬" break="no"/>m¬ re legitire.
        <lb/>¬.¬ <pb n="47"/>
        <lb/>35S
        <lb/> Les Fauoris vſurpateurs,-font tout entreprendre aux Princes.
        <lb/>ſous couleur de la conſeruation de leur Eſlat, comme ſi cét Eſtat
        <lb/>eſtoit vne Diuinité independante de l’Euangile: mais qui ne voit
        <lb/>que par ce moyen on iuſtifieroit tous les crimes, &amp; qu’il y auroit
        <lb/>ieu d’excuſer Herode, apres auoir paſſé l’eſpée par le corps de qua
        <lb rend="¬" break="no"/>torze mille innocens pour en tuer vn ſeul, en diſant qu’il s’y
        ſentoit
        <lb/>oblige pour le bien de ſon Eſtat: mais qu’eſt- ce que l’Eſtat d’vn
        <lb/>Roy ſinon ſon peuple, qu’il ne peut ruiner ſans ſe perdre, &amp; qu’il
        <lb/>conſerue auec vne ſoigneuſe eſpargne pour ſe conſeruer.
        <lb/>Il eſt tres-dommageble, de faire perir vne groſſe Ville &amp;vn
        <lb/>grand peuple, ſelon la conſcience, &amp; ſelon l’Eſtat. Ie dis ſelon la
        <lb/>conſcience, parce que c’eſt entreprendre ſur les pouuoirs de Dieu
        <lb/>qui eſt jaloux de ſa gloire, &amp; qui ſçait la meſure de ſes vengeances.
        <lb/>C’eſt vn coup qui n’eſt propre qu’à la toute puiſſante main de
        <lb/>Dieu, d’xterminer des villes &amp; des nations entieres, &amp; depunir
        <lb/>vniuerſellement parce qu’il eſt l’eſtre vniuerſel de toutes choſes, &amp;
        <lb/>que ſelon que dit le Sage, quand il auroit abiſmeé le monde on Sap 12.
        <lb/>n’auroit rien à luy reprocher: Et quoy que par ſa puiſſance abſoluë .
        <lb/>il pourroit ſans autre cauſe perdre par le Feu, l’Eau, &amp; par le Fer,
        <lb/>tous les habirans de laterre; il n’a iamais toutefois ruiné des villes
        <lb/>entierement, ſans de grands &amp; enormes pechez, dont elles eſtoient
        <lb/>toutes couuertes. Il fit pleuuoir le Feu &amp; le Souffre ſur Sodome &amp;
        <lb/>Gomorrhe, auec les vi’les qui leur eſtoient complices, mais ce fut
        <lb/>pour chalier des vices abominables qui font horreur à la nature.
        <lb/>Il commanda à ſon peuple de perdre ſans reſſource les Iebuzeens,
        <lb/>Ies Phereſeens &amp; les Amalechites, mais c’eſtoient des adorateurs
        <lb/>du Diable, &amp; des mangeurs de chair humaine: Il ſe trouue auſſi Matl.
        <lb/>en l’Euangile laPar abole d’vn Roy qui fait bruſler vne ville, mais a.
        <lb/>c’eſt pour auoir tué ſes Ambaſſadeurs d’vn cõmun conſentement.
        <lb/>I’appelle icy voſlre Iuſtice, MAD AME, i’appelle voſtre, Pru
        <lb rend="¬" break="no"/>dence &amp; voſtre conſideration, Paris eſtoit-il entacheé de
        crimes ſi
        <lb/>abominables qu’il le fallut eſteindre par le Fer &amp; par la Faim? Il
        <lb/>sS’agiſſoit de mettre ſur le peuple des charges &amp; des impoſts inſu
        <lb rend="¬" break="no"/>portables aà ſa foibleſſe: le Par lement s’eſt aſſemblé là deſſus,
        les
        <lb/>autres Cours Souueraines ont embraſsé le meſme deſſein, ſelon
        <lb/>les Loix &amp; ſelon les formes ordinaires, quoy que voſtre Conſeil
        <lb/>n’en fſut pas d’auis. Plulſieurs ont dit leurs ſuffrages auec la liberté
        <lb/>que la conſience commande. &amp; que l’Eſtat du Gouuernement de
        <lb/>France permet: Mais peut-eſtre auec plus de chaleur que voſtre
        <lb/>Conſeil n’en deſiroit: Et pour cela on a ſouiſlé la rejoüiſſance
        <lb/>
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>E
        <lb/>i
        <lb/>1
        <lb/>1 i
        <lb/>1l <pb n="48"/>
        <lb/>4
        <lb/>l
        <lb/>11
        <lb/>d
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>i
        <lb/>3 l
        <lb/>4
        <lb/>1
        <lb/>FE
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>36
        <lb/>publique d’vn’iour conſacreé aux Triomphes, par des empriſonne
        <lb rend="¬" break="no"/>mens de Magiſtrats, qui eſtoient eſtimez gens de bonne vie &amp;
        <lb/>d’entiere reputation. Le peuple s’en eſt eſmeu, &amp; le Bourgeois
        <lb/>craignant la ſedition &amp; le ſaccagement des maiſons, s’eſt mis en
        <lb/>armes pluſtoſt pour vous defendre que pour vous renſer &amp; pour
        <lb/>monſtrer qu’il n’en vouloit point à voſtre authoriteé, il vous a rendu
        <lb/>ſes obeiſſances deſarmées, auſſi toſt que V. M. luy a rendu la lu
        <lb rend="¬" break="no"/>ice: Toutes les furies de cette groſſe mer qui ſembloient vouloir
        <lb/>engloutir vn monde, ſe ſont arreſtées à vn grain de ſable. Vous
        <lb/>auez vousmeſme, MAD A ME, loué &amp; approuué cette mode
        <lb rend="¬" break="no"/>ration &amp; cé́te fidelitré, vous auez agree qu’on publiaſt
        juſques dans
        <lb/>les Chaires de verité, qu’il ne vous reſtoit acun reſſentimeut con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre Paris de tout ce qui s’eſtoit paſſé. Vous auez proteſté publi
        <lb/>quement vne cordiale bien-veillance enues voſtre bonne ville,
        <lb/>auec des complimens releués, &amp; des paroles dignes de la bou he
        <lb/>d’vne Reine. Apres cela, MADAME, enleuer le Roy de nuict
        <lb/>auec l’eſtonnement de tout le monde.engager les Princes du ſang
        <lb/>à vne action funeſte, inueſtir Paris, luy prononcer vn triſte Arreſt
        <lb/>de mort par le Fer &amp; par la Famine, n’auoir point d’eſgard à tant
        <lb/>de gens d’honneur &amp; de merite qui vous ont ſi dignement ſerui, à
        <lb/>tant de perſonnes innocentes, à tant d’ames Religieuſes qui s’afſi
        <lb rend="¬" break="no"/>gent, &amp; qui ſe ſanctifient pour vous iour &amp; nuict, vouloir
        que tout
        <lb/>periſſe pluſtoſt que de laiſſer perit la ſatis faion d’vn deſir: qui
        <lb/>pourroit accorder cela auec la Religion, la pieté &amp; la conſcience:
        <lb/>&amp; qui ne voit que ces penſees ne conuiennent point à voſtre natu
        <lb rend="¬" break="no"/>rel, mais qu’elles ſont inſpirées par les mauuais genies de la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/> ce: c’eſt vouloir faire plus que Dieu, que de perdredes villes en
        <lb rend="¬" break="no"/>tieres, pour vne opinion d’authorite, qu’il n’a iamais perduë qué
        <lb/>Il pour des crimes execrables. Quand il vient pour chaſtier Niniue
        <lb/>ltimo,
        <lb/> plongée dans de tres grands pechez, il s’arreſte, &amp; pardõne ,parce
        <lb/>que dit il, il y a des enfans, &amp; des firples gens, qui ne ſ̧auent diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cerner entre la main droice &amp; la main gauche, outre quantité
        d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>nimaux qui n’ont rien demerité:Dieu pardonne en conſideratin
        <lb/>crur eſne des beſles&amp; vous ne vouidtles pu pardonmer pour l’nme
        <lb/>vl, cence, pour la vertu, pour tout ce qu’il y a de ſacré &amp; de diuin. Mais
        <lb/>in2. . on dira que vous n’en voulez point au peuple de Paris, qu’il vous;
        <lb/>1¬ e h- ure le Parlement, &amp; vous voilà coõtente. C’et vne queſtion agitée
        <lb/>micidie par les Theologiens Scolaſtiques, qui demandent ſi on peut liurer
        <lb/>11
        <lb/>-.
        <lb/>ai vn ſeul homme innocent aà la mort, pour appaiſer les coleres d’vn
        <lb/>nes ita
        <lb/> Orand, qui veut qu’on luy liure, autrement qui menace deſacceer
        <lb/>toute
        <lb/>¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬¬¬ as , ,,,,,,,aal, <pb n="49"/>
        <lb/>E
        <lb/>37
        <lb/>oute la ville. Tous reſpondent qu’il n’eſt pas permis de luy linrer,
        <lb/>parce qu’on ne peut authoriſer vn peché par le iuccez d’n bie
        <lb/> temporel. Le peuple de Paris croit que ſes Magiſtra ſont inn
        <lb rend="¬" break="no"/>cens, qu’ls ont ſouffert pour vne bonne cauſe, pour la veriré
        &amp;
        <lb/>pour la iuſtice, s’ils les croyoit ennemis de l’authorire du Ry, ;
        <lb/>Ies mettroit en pieces, mais ayant de tour antres ſentimens de ſe
        <lb/>Vertu &amp; de leur Fid lité, il ne peut, nyne doit les abandonne,
        <lb/>diſcretion d’vn Miniſtre eſtranger. C’eſt vn peuple trop illuftre &amp;
        <lb/>rop conſcientieux pour ſe faire le bourreau des Gens de cette
        <lb/>qualité, &amp; de toute aurre que ce ſoit.
        <lb/>i la conſideration de la Religion reiſte au deſſein de V.M. les
        <lb/>riſons dElat n’y ſont pas moins contraires le plus ſage des pa
        <lb rend="¬" break="no"/>iues uguſe ceſa ſdiſoit quece n’eſoir pa le ſair d’on lnole
        <lb/>homme en matiere de Gouuernement, d’entreprendre vne afaire
        <lb/> puiily a plus a perdre qu’a gaigner. En celuy-y, M A AE,
        <lb/>vous perdez beaucoup &amp; vous ne gaignez rien, vous perdez par.
        <lb/>qui eſt vn demy Royaume de France, eomme ſi vous coupple o
        <lb rend="¬" break="no"/>ſre couronne par la moiié, C’eſt la Reine des ules, le ,ſe
        <lb/> des Roys le plus haut Luſtre de l’Eſtar, qui fait la terreur deo, e,
        <lb/>emis, la gloire de vos Suiers, &amp; l’adiration de tout le mmnde.
        <lb/>C’eſt le ſeiour de la plus haue pieé, la Mere des Seienee u des
        <lb/>ro le lieu des grandes aaires la Dipoſtaire des rople .
        <lb/>omnroune eſ dels qu iee le leonins de nrme le oius pre
        <lb/>la een le luane es les ls pret que les u iens on oſie
        <lb/>pe auee vne diloenee quin a ſien de pareil que leur fl re
        <lb/> En outre ruinant aris, vous rouchea lacleſ de la voure vo.
        <lb/>’oranl ounes les vile ui out leurs lnnes leur connmere
        <lb/>leurs correſpondances dus pDaris, il ny a preſque perſn,
        <lb/>EFne qunes eſi ae eome l oreeoi, de pnris, au pr
        <lb/>par a ſa proſper ires &amp; qui nes anige de ſa pere Quelnue ſuee
        <lb/>qve ll puiſe auoit decete enreornſe il ſaur peree i’rgen
        <lb/>le ſans de vos ſuiets, &amp; vous aue deſa per d a la o ite e
        <lb/>e es lures qui ne neoient de nounit que u les renmpan,
        <lb/> de Conſtantinople.
        <lb/>Al’oue , l DA M E, que les viles renoltees feront ar
        <lb/>oure le veines de vo eunees, qui aanr eſle enuloues puu.
        <lb/>leral ne rous liſerot pun le lnlsene dle ſi l en o e eun
        <lb/>lonſlren le dis os qu pu e uopun os ne ie ſ o
        <lb/>poole ſe fores qu il denit snoret, depeur queee qut en r
        <lb/>en vne bonne cauſe ne ſe faſſe vue autrefois en vme maunae ute
        <lb/>,
        <lb/>1l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>J
        <lb/>l
        <lb/>.
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>41
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="50"/>
        <lb/>T
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>il
        <lb/>J
        <lb/>n
        <lb/>t l
        <lb/>i
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>.
        <lb/>e--a
        <lb rend="¬" break="no"/>38
        <lb/>qui paſſe encore tout ee qu’on ſçauroltdbte; c’eſt quece mal-heu
        <lb rend="¬" break="no"/> reux deſſein releue les ennemis abatus, &amp; ruine les conqueſtes
        du
        <lb/>feu Roy voſtre tres-honoré Eſpoux, qui ont couſé tant d’or &amp; de
        <lb/> fang, qu’il ſuffiſoit pour achepter pluſieurs grands Royanmes; En
        <lb/>perdãt tout cecy vous ne gaignez rien, car cette authorité que vous
        <lb/>pretendez maintenir par cette rigueur n’eſtoit point bleſſee:On
        <lb/>ſçait bien que les Regens &amp; Regentes des Royaumes ne ſont pas
        <lb/> les Originaux de l’authorité, mais les Depoſitaires, &amp; que s’ils
        <lb/>veulent entreprendre par delà les anciens ordres du Royaume, on
        <lb/>leur pent oppoſer la Loy ſans les offencer. Si V. M. euſt pris cette
        <lb/> oppoſition cinilement, elle n’eſtoit nullement intereſſee, mais les
        <lb/>Grands ont des delicateſſes de gloire qui ne leur permettent pas
        <lb/>touſiours de voir la verité. V. M. a mis maintenant l’affaire à cé
        <lb/>poinct que ſi la reſiſtance emporte ſur elle, ſon authorités’abat, &amp;
        <lb/>ſi vous ſurmontez autrement que par laclemence, vous la rendez
        <lb/>rude &amp; mal faiſante, &amp; telle qu’elle n’eſt plus à l’vfãge de cette mo
        <lb/>narchie, Nos Roys meſmes tout maieurs &amp; tout abſolus qu’ils on
        <lb/>pû eſtre, n’ont iamais creu que leurs ſeules volontez fuſſent la re
        <lb rend="¬" break="no"/>gle de toures les Loix, ils ont eſlimé que leur grandeur eſtoit de
        <lb/>gouuer ner le Royaume ſelon les Ordonnances anc’iennes de l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat de France, de faire approuuer leurs Edicts par les Cours Sou
        <lb rend="¬" break="no"/> ueraines, de demander conſeil, d’eſcouter les remonſtrances, &amp;
        de
        <lb/> ne ſe ponn pique ds opofions eſpeoueuſeus qu on lout ſire
        <lb/> de tout ẽps pour le bien de la luſtice, &amp; la grandeur de leur Eſtar.
        <lb/>Ce Miniſtre ſi abſolu qui eſtoit Eccentrique preſque en toutes ſes
        <lb/>acions, a tiré cettMonaschie de ſon centre, &amp; l’a extré́mement
        <lb/>diſloqúe, ſes exemples doiuent donner plus d’horreur que d’en
        <lb rend="¬" break="no"/>nie de les imiter. A moins qu’on diſputaſt la Couronne du Roy vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Fils,V.M. ne ſe mbloit pas deuoir employer cette rigueur con
        <lb rend="¬" break="no"/>tr des ſujets ſi deux &amp; ſi dociles, qui ont des paſſions
        immortelles
        <lb/>pour leur oy voure Fils, leur Dieu-donné, qu’ils aiment &amp; ho
        <lb rend="¬" break="no"/>norent iuſques à la veneration, &amp; ſouſiendrnt iuſques à la der
        <lb rend="¬" break="no"/>iere goutte de leur ſang. Apres cela, MADAME, voudriez vous
        <lb/>ier ces triſtes reſolut ions de faire vn anat heme de cette ville,
        <lb/> de l’auiſmer lans reſonurce Si voſtre Conſeil s’imagine que ’eſt
        <lb/>ne iſ ice d ruiner ’aris,voſlre oyaume croit qe c’eſt vne plus
        <lb/> de uſe de le conle mer ponr le lto oree le Sl vor
        <lb/>Conſeil iuge qu’il le faut faire peris de faim lalLoy de N ature qu!
        <lb/>eſt plus ancienne que les Sceptres, dicte à voſtre peuple qu’il doit
        <lb/>aire le poſſible pour ſe garantir du plus triſte des fleaux: S’Il a pris <pb n="51"/>
        <lb/>39
        <lb/>les arnes, c’eſt pourt vous onſeruer vne ville remplle de bons ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>iets, &amp;empeſcher qu’elle ne deuienne vtombeau de corps morts;
        <lb/> il ne ſeroit plus ce qu’il eſt, s’il u’eſtoit armé, il ſe garle pour le Roy
        <lb/>&amp; pour vonus, croyant que ſa perte eſt preiudiciable à l’Eſtat, &amp; à
        <lb/> uoſtre reputation.
        <lb/> Ce que les dehors de Paris ont ſouffert, monſre aſſez ce qu’on
        <lb/>a vou lu faire au dedãs:on a fait vn degaſt de biens infinis, horrible
        <lb/>&amp; eſpouuentable, tel que les plus rigoureux ennemis l’euſſent pû
        <lb/>faire, &amp; tel que les peuples les plus abandonnez le pouuoient ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>frir. Qu’ont fait ces pauures gens, ſinon prier pour vous, ſinontra
        <lb rend="¬" break="no"/>uailler nuict &amp; iour pour vous preparer les tributs qui vous
        nour
        <lb rend="¬" break="no"/>riſſent; &amp; pour vous auoir plus aymeé qu’eux meſmes, ils ſont
        re
        <lb rend="¬" break="no"/>duits à brouter l’herbe. Qu’ont fait tant de millious d’ames inno
        <lb rend="¬" break="no"/>centes qui ſont dans Paris, pout les immoler au plus cr uel des ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>lites, &amp; leur oſter le pain qu’ils vous ont inceſſamment donn é
        <lb/>Helas! MADAME, eſcoutez voſtre propre bonté qui vous parle
        <lb/>au cœur, &amp; voyez dans quelles horreurs vous enueloppez ſans y
        <lb/>penfer cette vertu qui nous paroiſſoit hors la Regence, &amp; quels
        <lb/>commandemens vous faites donner au nom du Roy, que l’on con
        <lb rend="¬" break="no"/>tpaint de toucher au ſang de ſes ſuiets, &amp; de rougir les Fleurs
        de lys
        <lb/>en vn aage auquel il les doit blanchir par ſon innocence: Les erles
        <lb/>de voſtre Couronne en terniſſent ſur voſtre teſte, &amp; fe pourroit il
        <lb/>faire que voſtre cœur n’en fut pas encor touchée Ne craignez vous
        <lb/>point,M AD A ME, ce compte eſpouuent able qui vous rendrare
        <lb rend="¬" break="no"/>deuable au Tribunal de DieueNe craignez vous point que les lar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes des infortunez, qui montent au Ciel, n’affilent l’eſpée de la
        <lb/> Iuſtice-diuine pour la tourner contre voſtre Royale perſonne, que
        <lb/>uous honorons &amp; aimons tendrement iuſques dans nos diſgraces.
        <lb/>MAD AME, ie voudrois icy eſpargner vos oreilles &amp; voſtre
        <lb/> cœur: mais la fidelité que i’ay vouée à V. M. pour la ſeureté́ de ſa
        <lb/>conſcience, &amp;l’honneur de ſa conduite dãs l’Eſtat m’en’empeſche.
        <lb/>Aptes tant de ſeruices, permettez moy vne ſeule liberté: Les Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeils qui plaiſent le moins, ſont ſouuent les plus vtiles. V. M.
        ſçait
        <lb/>aſſez de la voix publi que, qui dit qu’vn ſeul homme eſt le Prin ipe
        <lb/>detous ces grands maux qui aous menaçent d’vne etiere diſſipa¬.
        <lb/>tion de laance: le ne veux point icy trẽper ma plume dons le fiel
        <lb/>our le vous deépeindre auec des aigreurs dont i’auray touſiours
        <lb/>horreur. le veux qu’il ſoit inunocent, ie veux qu’il ſoit ex cellent
        <lb/>homme. Ie veux ſi vous le croyez ainſi, qu’il ſoit vn parfait Mini
        <lb rend="¬" break="no"/> ſlre d’Eſtat;, Mais ſila creance de tant de millions d’hommes qui
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> ſ
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>y <pb n="52"/>
        <lb/>És
        <lb/> E1
        <lb/>l
        <lb/>l
        <lb/>1l
        <lb/>l
        <lb/>t
        <lb/>1
        <lb/>4
        <lb/>4
        <lb/>-
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>J
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>40
        <lb/>ſont dans voſtre Royaume repugne à cettepenſee, &amp; ſi noits auons
        <lb/>euidence que toutes ces horribles conuulſions qui agitent la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ne nous viennent d’autre ſource que pour opiniattrer ſa conſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uation dans le R oyaume &amp; dans le maniement des affairesCertes,
        <lb/>MADAME, il eſt raiſonnable que nous ayons cette obligation ou
        <lb/>à voſtre iuſtice os à voſtre bonté́, de l’oſter pou donner la Paix
        <lb/>vniuerſel le à toute cette grande Monarchie. I’adiooſte encore que
        <lb/> onus es quand il ſeroit auſſi pur qu’vne Vertu celeſte, voſtre prudence s’en
        <lb/> deuroit priuer pour le hien public. Y aubit-il homrae au monde
        <lb/>meis ſictt
        <lb/> plus accomply &amp; plus agreable que Dauid? Le Roy de Geth chea
        <lb/>DPei, d lequal il viuoit comme eſtranger, l’aynaoit paſſtonnement, &amp; luy
        <lb/>ſatrapis
        <lb/>ſ donnoit pat aux affaires de ſon Eſtat;, neant moins comme l vid
        <lb/>euerecere que les Grands de ſon oyau me s’en offenç̧oient, il l’appella &amp;ly
        <lb/> dit, ru es bon comme l’Ange de Oie, mais puis que u ne plais pas aux Chef de
        <lb/>rgo, &amp;
        <lb/>e aes ſujes, va-’en en paix, &amp; retourne en ton pays. C’eſt vne lecon,
        <lb/>1 8. MADAME, de la ſainte Eſcriture, c’eſt vne ſageſſe d’Eſtat, c’eſt
        <lb/>2 9.
        <lb/>auſſi vne loy de cette monarchie, qui veut que la minorité des Rois
        <lb/>Duplex
        <lb/>’ ſoit aſiſtée d’vn Conſeil eſleu par le conſentement du Royaume.
        <lb/>lLei. Apres cela MADAME, s’il vous plaiſt d’eſcouter, non mes
        <lb/>les V. propres penſees, mais le raiſonnementde toute la France. Vous
        <lb/>deuez cette ſeparation à Dieu, qui nous commande d’arrachernos
        <lb/>----e-¬
        <lb rend="¬" break="no"/>propres yeux s’ils nous ſcandaliſent; vous la deuez au Roy voſtre
        <lb/>fils, de qui vous ue pouuez hazardet la Couronne, pour l’intereſt
        <lb/>d’vne complaiſance, vous la deuez à voſtre peuple, pour qui vous
        <lb/>eſtes obligée d’mmoler meſme voltre vie en cas de neceſſité:vous
        <lb/>la deuez aà la raiſon; qui dit qu’il faut preferer le bien general au
        <lb/>particulier. Vous la deuez à voſtre conſcience, qui vous defend de
        <lb/> perdre vn Royaume pour conſeruer vne opinion: vous la deuez à
        <lb/>la Chreſtienté qui attend de profiter de vos exemples. Ne dites
        <lb/> point qu’il eſt permis aux particuliers de retenir tel ſeruiteur qu’il
        <lb/>leur plaiſt: la fortune des Roy a des meſures bien plus eſtroites, &amp;
        <lb/>celuy qui a le plus de puiſſance, doit auoit moins de liberteé, à raiſon
        <lb/>des conſequences qui embt aſſent le ſalut d’vne infinité de teſtes.
        <lb/>En fin, MA DAME, c’eſt ce que M. le Cardinal Manzarin vous
        <lb/> eonſeillera,s’il eſt bien atfetionné au bien de voſtre perſonfe&amp; de
        <lb/>vore Eſtat. Ce n’eſt point engager voſtre authorité que de con
        <lb rend="¬" break="no"/>deſcendre à vos ſuiets, c’eſt ce que Dauid a fait apres vne
        horrible
        <lb/> reuolte, ce que Conſtantin &amp; Teodoze ont fait apres qu’on eut
        <lb/>trainé́ leurs ſtatuës dans la bouë: ceux quiont fait le contraire ont
        <lb/>eſte eſtimez de peu de iugement &amp; de petit cœur, comme le Roy
        <lb/>Roboam <pb n="53"/>
        <lb/>
        <lb/>4 1
        <lb/>Roboam qui perdit d’x parts de ſon Royaume pout s’opintaſtrer à
        <lb/>vn mauuais conſe il, qui eſloit a la chare de ſes peuples, n con
        <lb rend="¬" break="no"/>deſcendant vous ferez ce que le Ciel ſair tous les iours a laare,
        &amp;
        <lb/> Dieu aà l’homme: Vous ſerez la maiſtreſe du genre hurmnin pat
        <lb/>Veru, &amp; vos eremples feront les intrucions de tout ce quia
        <lb/>de plus pur dans noilre Chriſtiniſme.
        <lb/> Perſonne,MADAME, ne pretend faire en ſorte que l neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſí vous arrache ce que la vertu vous demande; on ſȩair que eos
        <lb/>eſtes puiſſante, mais on ne peut pas oublier que vous ane eſte tou.
        <lb/>lours bonne iuſques ey;, on deire oier vn obſtacle a ot e verr
        <lb/>pais au reſte, on vous cherit encore icy, on ſe paſſicnne pout vo
        <lb rend="¬" break="no"/>re grandeur, &amp; ceux la meſme qu’on vous a d́peint li noirs on
        <lb/>roient yous auoir fait vn degré de leurs propres corps pour re
        <lb rend="¬" break="no"/>ponter ſat le Throue de Paris, en y ga dint la juſl ice qoe n,
        <lb/>deue l ons ſuileus Qas fat pai i n E, cſ ou vole
        <lb/>oquyrt ce qui ſo dirn qu’a fait Parise qu’ont fait vos Magiſtrars ſn,
        <lb/>d vous repreſenert les lLoi &amp; les Oordoanes du itoaume,
        <lb/>quoyils ſont obligez en conſcience,s ’ils ne veulent eſre condam
        <lb rend="¬" break="no"/>piee de rahſoǹ Qu’one ils ſair ſnon de deſfendre les drois d
        <lb/>lot voſtre fils ſnoun de reremit ’eſa lors qu il eſloit nu le per
        <lb/>dant de ſa ruineſinon d’appaiſer la ſedition empeſe ner ln n
        <lb/>e erit Ooul’a fait pais arne, imon de s oopoſet la olus trie
        <lb/>das furies, qui eſt la faimed’empeſcer les maſfacrese de a, e,
        <lb/>erue lenrite d vn lopune rat d eoin deun e ne r
        <lb/>ſauit encore pa ſe ſoumions lors que vou le ſuye, a ,
        <lb/>oeſes pores &amp; ſoun ceut, enly rinenant ee ſdere p ooſ pue
        <lb/>ous luy aoe enleue, &amp; vous le tourmenes, &amp; vons en oule
        <lb/>aire unieoenmple d noreurs d&amp;e vn ſoeoacle d’me rr ee le deui
        <lb/>’bleà ou les ſaeeles, C’eſi ce quenous ne pouuon nous per feu
        <lb rend="¬" break="no"/>der s car apes cela qu’eles mains auriea vous pour lenerl p
        <lb/>els queieeur pour receooir les Saeremens, &amp; qui uous ponr r
        <lb/>lſonſle dens ls de ſean ne ouaunie de per le tun draner
        <lb/>rachet́es du ſangde ln v C1.4
        <lb/>ete e ls D ls n e’e deſaroy lous vnons vnmlin
        <lb/>en enanines ponr le eonmnenrenn d vus lel, loun oye i
        <lb/> &amp; laſam en vore vle eapirale ou vous auet oneo ie
        <lb/>Eela Pas &amp;s ’aboodne oun voons les mins de ire e ree
        <lb/>Spen duſane foaerned, vos ſaien eapoſe a au ſer des ose nes
        <lb/>uirons de Paris ſaeage, le femmes violees, les rmaiſons ps
        <lb/>les lealuſeas proſandes, les elieieuſes qui ſu,en on .
        <lb/>L
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>l
        <lb/> l
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>1
        <lb/>t! <pb n="54"/>
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/> l!
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>!l
        <lb/>!
        <lb/>:i
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/> ¬ſ
        <lb/>2. Reg.
        <lb/>23. 15.
        <lb/>42
        <lb/>Colonbes eſpouuantées, non plus deuant Attila, mais deuant vos,
        <lb/>Eſtendarts, &amp; deuant vos armes. On ne peut croire que voſtre
        <lb/>bonte preſide à des Conſeils ſi funeſtes, nous ſentons &amp; touchons
        <lb/>nos playes, &amp; nous ne pouuons encore nous imaginer qu’elles
        <lb/>viennent de vos traits, &amp; qu’elles partent de voſtre main. Voſtre
        <lb/>Majeſté ſç̧ait que le Prophete Roy eſtat extrémement alteré, ne
        <lb/>voulut pas boire vn verre d’eau qui auoit eſté gaigné ſur les eane
        <lb rend="¬" break="no"/>mis par l danger &amp; le ſang de trois de ſes ſeruiteurs, qui
        s’eſtoient
        <lb/>expoſez pour l’enleuer. Et qui oſeroit penſer que V. M. voulut
        <lb/>aheprer la ſatis fation d’vne de ſes volontez, quand elle ſeroit la
        <lb/>plus iuſte du uonde, par les calamitez d’vn milion d’hommes, &amp;
        <lb/>la de ſolation de tout voſtre Royaume.
        <lb/>lleſ aiſe a iuger queV. M. ayant l’ame ſi bonne &amp; ſi Chreſien
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, n’a point de mauuaiſes intentions, mais que ſe croyant Depo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſitaire de l’authorite Royalle, qu’elle penſe eſtre bleſſee, elle a
        <lb/>droie de la maintenir pat des exeémples d’vne haute ſeuerit l’ar
        <lb/>telte icy le Dieu des Monarques, que c’eſt vne iluſion d’Eſtatde
        <lb/>ſe figurer que l’authorité du Roy conſiſte en la rigueur du Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uernement, &amp; en l’abaiſſement des peuples. C’eſt le chemin que
        <lb/>les uiolens auorils ont peis de tout temps pourregner iuſques ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs maires, ſous pretexte de ſeruice. Ils ont tellement fait va
        <lb rend="¬" break="no"/>loit cette authorire Royalle qu’ils auoient entre les mains, qu’à
        <lb/>force de l’eſeuer ils l’ont deſtruite. Ils ont tout atrjbué aux Ros.
        <lb/>is n’ont ſongé qu’a la teſte du corps del’Eſat, &amp; l’ont en fn ren
        <lb rend="¬" break="no"/>due ſi groſe &amp; ſi monſtrueuſe, que les pieds ne l’ont pu
        ſupporter,
        <lb/>&amp; qne fondant ſous le poids d’vne grandeur demeſurée, ils l’ont
        <lb/>enſeuelie dans leur ruine. On ne voit rien de ſi ordinaire dans les
        <lb/>Hliſtoires que des Couronnes caſſees &amp; des Sceptres briſez, pour
        <lb/>auoie indignemenr traieé les peuples. Ce n’eſt point vne auro
        <lb/>’ie Roale que d’aller pat tout euironne de terreurs; quede fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re gemir des peuples innocens ſous le ioug d’vne amere ſeruiuls.
        <lb/>aque de mnarener ſar les ruines des vles ſumantess que de dreſer
        <lb/>des gibets, que d’enſanglanter de eſeharauus, &amp; alumer des bre
        <lb/>fet, eomme ont fait les Herodes &amp; les Nerons. L’authorire
        <lb/>Royale eſ vn rayon de la face de Dieu, vne haute eſtime, vne ve
        <lb rend="¬" break="no"/>aeration rres grande, impriḿe dans le coeur des peuples ui
        <lb/>ient de la ert, de la ſainete puiſſance &amp; de la capaciré des Roys:
        <lb/>nmais ſuat tour de la bont́ &amp; de la clemence, qui fait que leur Thre
        <lb rend="¬" break="no"/>nme eſt ſouſenu par les mains de l’amour des peuples enues e
        <lb/>plus que par les armes, par les egimens &amp; par les Ciradedles.
        <lb/>¬ <pb n="55"/>
        <lb/>43
        <lb/>C’eſt cette vertu, MADAME, que nous auons touſiours re
        <lb rend="¬" break="no"/>connue en voſtre Majeſté, &amp; dont vous auez ietté les ſemences
        <lb/>dans le cœur de noſtre ieune Roy, ppur les faire eſclorre ſur le
        <lb/>Throne.
        <lb/>A Dieu ne plaiſe quevous gaſtiez les ouurages de vos mains ſur
        <lb/>la fin, &amp; que cettre Regence qui a eu tant de benedictions du Ciel,
        <lb/>&amp; tant d’admiration ſur la terre, ſe termine par des exemples
        <lb/>d’horreur, &amp; par des chaſtimens ſur des Magiftrats &amp; ſur vn peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple, qui n’ont iamais à deſſein choqué l’authorité du Roy, ny la
        <lb/>voſtre, &amp; qui la reſpectent encore auec toutes les ſoumiſſions
        <lb/>poſſibles. Si quelques fautes de precipitation ſont eſchapées, ne
        <lb/> ſeroit-il pas bien ſeant à voſtre dignité, à voſtre ſexe, &amp; aux bien
        <lb rend="¬" break="no"/>faits que vous auez receus de Dieu, de les effacer pluſtoſt par mi
        <lb rend="¬" break="no"/> feeicorde, que les punir par iuſtice. MADAME, le Dieu que
        <lb/>vons àdorez &amp; que vous deuez repreſenter ſur le Thrône, eſt mi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſericordieux iuſques aux enfers, &amp; vous voulez chaſt ier ſur la
        ter
        <lb rend="¬" break="no"/>re des pechez ou de ſurpriſe ou de ſeillie, qui ſont ( comme il eſt
        <lb/>cqyable) pardonnez dans le Ciel: Ne craignez point que la cle
        <lb rend="¬" break="no"/>mence rende voſtre Sceptrre pluis foible, mais craignez pluſtoſt
        que
        <lb/>la rigueur ne le rompe.
        <lb/>A Dieu ne plaiſe que la paſſion d’vn cœur irrité vous faſſe ex.
        <lb/>poſer le parimoine de Charlemagne &amp; de ſainct Louys, hazarder
        <lb/>I’œuure de douze ſiecles &amp; de ſoixante &amp; quatre Roys, au meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pris des peuples, qui en veroient les foibleſſes, &amp; au pillage
        des
        <lb/>Eſtrangers qui en enuient la deſpouille. A Dieu ne plaiſe que
        <lb/>vous leuiez les ſacrées barrieres qui maintiennent les Eſtats, fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant tenir preſque pour perdu tout ce qu’on a monſteé ſe pouuoir
        <lb/>perdre.
        <lb/>Prenez pitié de ous meſme, MAD AME, ſi vous n’auez point
        <lb/>compaſſion de nouss prenez pitié du Roy voſtre fils, ce Dieu-dou
        <lb rend="¬" break="no"/>né, à qui vous deuez pluſtoſt laiſfſer l’amour des peuples en parta
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, que la vengeance des iniures d’vn eſtranger. Ce n’eſt point vn
        <lb/>petit nombre de factieux qui cauſent ces remuemens, comme on
        <lb/>penſe faire croire à uvoſtre Maieſté. Les Princes &amp; les Grands ont
        <lb/>leué l’eſtendart, les Parlemens ſont declarez pour le bien public;
        <lb/>les Prouinces ſouſleúes, &amp; les V illes armées, les Peuples irritez
        <lb/>contre le gouuernement. Ce n’eſt point la main d’vn homme qui
        <lb/>fait ces grandes operations, c’eſt celle de Dieu qui vient pour punir
        <lb/> i
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>E
        <lb/>1
        <lb/>J <pb n="56"/>
        <lb/>1
        <lb/>1 l
        <lb/>3
        <lb/>i
        <lb/>i
        <lb/>t 1
        <lb/>1
        <lb/>i
        <lb/>J
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1l
        <lb/>.
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>i
        <lb/>lil
        <lb/>I.
        <lb/>Il
        <lb/>11
        <lb/>i
        <lb/>14
        <lb/>l
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>2!
        <lb/>lll
        <lb/>
        <lb/> 4
        <lb/>4 4
        <lb/>nos pechez: tout voſtre Royaume eſten feu, &amp; vous feignez de
        <lb/>diſtiller vne goutte de roſee pour l’eteindre.
        <lb/>Sortez, MA BAME, de ces confuſions d’eſprit, r’allume2 ces
        <lb/>lames ecliplees de voſtre charité, que nous aduons tant de fois ad
        <lb rend="¬" break="no"/>mirée en voſtre Maieſté, faites remonter les vertus ſut le Throô̂ne
        <lb rend="¬" break="no"/> auec vous, &amp; reprenez vn cœur de mere enuers vos peuples
        affli¬.
        <lb/>gez. Ilya longtemps que Dieu vous pourſuit, &amp; tendà voſtre
        <lb/>Sbeyſſance les menes bras qu’il a eſtendu ſur la Croix, ne le meé
        <lb/>priſez point, MADAME, &amp; vous ſouuenez tous les iours de cé
        <lb/>ioue redoutable qui vous era paroiſtrte deuapt ſon Thrô̂n; deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>poüuillé de tous les ernemens de cette freſle loire qui vous enmui
        <lb rend="¬" break="no"/> ropne, &amp;m’ayantpluqe’e bien &amp; le mal que vous autez fait ̀
        <lb/>vs cea, fite ce quoe vous voudrienz auoir ſait pout lor,
        <lb/>agez vooeuples coe vous deſirez eſtre iugée de Dieu; faits
        <lb/>vonre merite de l’occalon preſsnte, pour en faire nos felicitez,&amp;
        <lb/>Dieu enfera oſtre gloire.
        <lb/>¬2
        <lb/>9
        <lb/> 7
        <lb/>2 .
        <lb/>. .
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/>;
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>4..
        <lb/>.
        <lb/>¬.,
        <lb/> ..
        <lb/>
        <lb/>
        <lb/>. ..¬¬.2.¬..LALa
        <lb/>
        <lb/> 8
        <lb/>2 2
        <lb/>3
        <lb/>
        <lb/>aa
        <lb/>2 9
        <lb/>. 1..1
        <lb/>A2
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>
        <lb/> 3
        <lb/> .
        <lb/>.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>.1
        <lb/>-LI <pb n="57"/>
        <lb/>45
        <lb/>oooolosodtotdtopoſotllilu
        <lb rend="¬" break="no"/>Se eee da eaele -pee ees aee ogee
        <lb/>eboſoſoee&amp;eo
        <lb/> s 2 e;
        <lb/>A TTT T
        <lb/>1 H
        <lb/>AA I HI M E
        <lb/>1 H
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>D A
        <lb/>D ¬ 7
        <lb/>DES PARTISAN S.
        <lb/> O V
        <lb/>RESOLVTIONS THE OLOGIQVES.
        <lb/>touchant l’Impoſition, leuées &amp; employ des Finances.
        <lb/> Dreſé par Demandes &amp; Reſponces pour plus grande failit.
        <lb/>PAR LE R. P.D. P.D.S. I.
        <lb/> Demaude.
        <lb/>g V’e-e a que le Roy?
        <lb/> Reſponce.
        <lb/>JJ Vous m’auriez fait plus de plaiſir de me deman
        <lb rend="¬" break="no"/>R le queſ e ue ole puns ei r ne oun oenr
        <lb/>&amp; Ancien, apres auoir pis du emps pour yreſpon.
        <lb/>s
        <lb/> dte ie ſerois quire en aduouant mon lnoranee,
        <lb/>Car auiourd’hny la fdarerie met la oyaute en vn tel pumna, n
        <lb/>eeſe dmoiuion &amp;e l fuanie ’en fomeut vne ides n eſtnue,
        <lb/>que ſiDieu venoit en cere, non plu dans la ie aoleoe de lei;
        <lb/>Shriſt, mais dann l’eſelat, laſplendeur &amp; la vertu de l’na de ſes Se
        <lb/>pplu a peineroueroit il plaee, nou pas dus la maiſon duio,
        <lb/>mais parmy les domeſtiques d’vn Fauory.
        <lb/>D; Ie ne m’informe point quel peut eſtre le ſentiment de ceux
        <lb/>ui ’oun pons d’aure Dienoquie leur ioere, ny dnnre euin
        <lb/>e la ſaiiſaſaion de lesſenss le denande qui et le voure
        <lb/>quel doit eſtre celuy d’vn veritable Chreſtien.
        <lb/> R. Puis que vous le deſirez ainſi &amp; qu’il ne m’eſt pas permis de
        <lb/>M
        <lb/>!
        <lb/>1 1
        <lb/>:
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>l!
        <lb/>L <pb n="58"/>
        <lb/>i
        <lb/>i
        <lb/>3
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>5
        <lb/>46
        <lb/>vous reſuſer, &amp; que d’ail leurs dans les Catechiſmes que nous dreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>lns pour l’nruétion des enſans dans les myſteres de noſtre crea
        <lb rend="¬" break="no"/>e, Nus commeçons par l’eſtre de Dieu, qui eſt le fondement de
        <lb/>tut, en leur apprenant ce qu’il eſt: eucore que nouaſgachions par
        <lb/>la ſoy que Dieu eſt incomprehenſble, &amp; que pous n’ayons point
        <lb/>de nonis ny de ter mes par leſquels nous le puiſſions parfaitement
        <lb/>uprimer ny definir.De la meſme maniere &amp; par proportio
        <lb/>pourtant, car il ne faut iamais fairo de patallelle des hommes auec
        <lb/>ieu le diray que le oy eſtl’laase viunnt de Dieu ; le caraoder
        <lb rend="¬" break="no"/>de ſa Majeſté, de ſa grandeur, de ſon authorité &amp; de ſon
        indepen
        <lb rend="¬" break="no"/>danee. Le preniet mobile ſous cet Empire immuable, qui par ſes
        <lb/>ordres donne le branſle &amp; le mouuement à tous les inerieurs. C’et
        <lb/>ie Souerain viſnble ſous ce ſuprene inuiſible , pou la dlreeion &amp;
        <lb/>l’eieeie de ſa prouidlene &amp; de ſa iuſiee temoorele ſur les fon
        <lb/>mes, ſans autre dependance que celle de Dieu. En vn mort, ’eſt le
        <lb/>prenmiet rayon emane de ce Sodeil lneret, e prenmiet ruiſſeau de
        <lb/>eet Ocean infini, qui communique les lumieres &amp; les eaux pour la
        <lb/>direction du corps &amp; des biens de fortune; &amp; auquel en cette qua
        <lb rend="¬" break="no"/>ite nous ſommes attachez apres Dieu, par plus de deuoirs qu’a au
        <lb rend="¬" break="no"/>cune autre puiſſance temporel le.
        <lb/> Le Roy eſ-i le Maiſre de la vie de ſes ſubjets
        <lb/> ouy, mais non pas en la maniere que l’eutend la Poitive de
        <lb/>Machiauel, mais en celle que nous apprenons de l’Euange et
        <lb/>aire, qu’energant la iuniee de Dieui ſut les hommes il a dror d;
        <lb/>ieut oler la uie lou de la leur conſeruet, conformement ao loi
        <lb rend="¬" break="no"/>ae pleu e uoun aur enen ou i celes oun aenales d qui ſe
        <lb/>de rogent point s celle de Dieu, l e eour pe eere ſear e eſtne
        <lb/>enoſe ouil ſeau bien obſeruer &amp;e qui ſert comme de ſondeunent u
        <lb rend="¬" break="no"/>Peſpone es qu on doit ſire a oures les neſions qui ſe teunent pro
        <lb/>ooſer n ces maneres Cue les o ne ſont pus d’eu neſnes a
        <lb/>Iiurs &amp; indepoundauts Qu’i n’y ue Deu qui poſede cerre
        <lb/>perecnoa par ſou meſne de ſo-nelne, &amp; quil dependent
        <lb/>aoodunmenr de luy, &amp; ne peuuentrien au dela de les loiu,ny de ſes
        <lb/>ordonnanes, eoomme les oouuerueures des Prouine ſont obl
        <lb/>e de ulure les ordres &amp; les conmmandeieos dos l o Eeee
        <lb/>puour eu r aiſon que dans l’ aneieu Telametil eſloit ordonn u
        <lb/>oy de predre le lue delal-oy de la ain du preſuei&amp; que den
        <lb/>eluy de la Nouuelle Alliance, on luy ſait baiſer celuy de ’Euan¬ <pb n="59"/>
        <lb/>47
        <lb/>gle,lors qu’il aſſſte au ſacrifice auguſte du corps de leſus Chriſt,
        <lb/>our luy nonſtrer l’obligation qu’il a de ſuinre les ordres de Dieu
        <lb/>&amp; de l’Euangi le, &amp; la proteſtation continuelle qu’il fait de les ob
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruer. Ain de droit de vie &amp; de mort qu’à le Souuerain ſur
        ſes
        <lb/>ſubiets, doit eſtre regleé par ces regles diuines &amp; infaillibles, lors
        <lb/>qu’il s’agiſt ou de tirer vengeance des cri mes ou de pardonner aux
        <lb/>coulpables. Et c’eſt ſur ce ondement que Sainct Paul les propoſe
        <lb/>commeredoutables, n’ayant pasinutilement le glaiue aà la main;
        <lb/>&amp; que le Chancehier refuſe de ſceller les lettres de graces, lors qu’il
        <lb/>poit qu’elles ne ſont pas dans l’ordre de la luſtice.
        <lb/>D. S’ly a des limites au pouuoir des Roys rouchant la vie des
        <lb/>hommes, y en a-il auſſi en ce qui regarde leurs faculte2 Le Roy
        <lb/>n’eſt-il pas le maiſlre de tous les biens de ſes Subiets? N’a-il pas
        <lb/>dêoict d’en diſpoſer ſelon ſon plaiſir, ſans aatre motif ny conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>ration que ſa ſlenle volonté En ſorte que quand il prendroit tour,
        <lb/>il n’vſeroit que de ſon droit, &amp; s’ilen laiſſe quelque choſe, c’eſt vne
        <lb/>grace &amp; vne aumoſne qu’il fait de laquelle on luy a obligation, &amp; à
        <lb/>laquelle il n’eſtoit point obligé?
        <lb/>R.. Nullement. Ce ſont des maximes impies, damnables, &amp;
        <lb/>abominables, qui ne ſcauroient eſtre approuueées. ny authoriſées
        <lb/>patmy les peuples les plus barbares &amp; les plus deſnaturez, &amp; qui
        <lb/>n’ont efté́ inuentées que depuls quelques années par des ſangſuës
        <lb/>populaires, par des uommes de gour mandiſe, de luxure &amp; d’aua
        <lb rend="¬" break="no"/>rice, pour ſeruir de pretexte aux vols &amp; aux viblences qu’ils
        ont
        <lb/>faites aà l’oppreſſion de tout le monde, qui ſont cauſe des troubles.
        <lb/>&amp; ds mouuemeuts que nous voyons à̀ noſtre grand’regret, &amp;
        <lb/>dont les ſentimens auroient eſté tous contraires s’ils auoient eſté en
        <lb/>eſtat d’eſtre preſſez, au lieu que non pas leur merite, mais la fortu
        <lb rend="¬" break="no"/>ne ou le mauuais genie de la France les auoit mis en celuy de met¬.
        <lb/>re les autres au preſſoit, afin d’en exprimer le ſang, comme ils
        <lb/>oot fait preſque iuſqu’a la derniere goutte. Il faut donc raiſonner
        <lb/>ſr les biens, de la meime ſorte &amp; par proportion que ſur les vies,
        <lb/>&amp; mettre en tout &amp; par tout lesdoix de Dieu, de l’Euangile &amp; de
        <lb/>la Charité, comme vn flambeau pour ſeruir de conduite, afin d’eui
        <lb rend="¬" break="no"/>er les eſcuoils &amp; les precipices qui ſe rencõtrent dans les
        fonuctions
        <lb/>de lapuiſſance Souueraine.
        <lb/> . Et quoy le Roy n’a-il pas le pouuoir de faire des impoſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dons &amp; des leuées ſur ſes Peuples?
        <lb/>
        <lb/>lii
        <lb/>!.
        <lb/>1
        <lb/>2
        <lb/>1.
        <lb/>1!
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>ltl
        <lb/>11
        <lb/>¬ <pb n="60"/>
        <lb/>3
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>3
        <lb/>l
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> --al
        <lb/>48
        <lb/>R. Ouy. Auſi ne ſç̧auroit-on tirer le contraire de ce que nous
        <lb/>venons de dire, où nous n’auons reſpondu qu’à la folie des impies,
        <lb/>qui voulant tout mettre en la liberté du Roy &amp; vie &amp; biens, ſans
        <lb/>autre regle, ny raiſon, que ſa ſeule volonte, iuſtifieroient les cruau
        <lb rend="¬" break="no"/>tez des plus barbares, &amp; rendroient les plus cruels tyrans
        impecca
        <lb rend="¬" break="no"/>bles dans leur conduite. Ils peuuent donc impoſer des contribu
        <lb rend="¬" break="no"/>tions, ils peuuent faire des leuées. Mais touſiours dans l’ordre de
        <lb/>la Iuſtice Chreſtienne &amp; dans les circonſtances neceſſaires pour
        <lb/>faire qu’elles ne ſoient pas criminelles.
        <lb/>D. Enſeignez-nous qu’elles ſont ces conditions? car c’eſt le
        <lb/>poinct le plus important en cette matiere &amp; ſans lequel, n’y eſtant
        <lb/>pas inſtruits comme il faut, nous ne ſçaurions a quoy nous reſoudre
        <lb/>dans les occurrences qui ſe peuuent preſenter.
        <lb/>R. I’aduouë que cerre queſtion eſt de grande conſequence &amp;
        <lb/>bien neceſſaire, Mais auſſi vous diray-ie qu’elle en enueloppe &amp; en
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerme rant d’autres auec elle, que pour luy donner tout le iour
        <lb/>qu’elle demanderoit afin qu’il n’y reſtaſt rien à expliquer, il ſaudroie
        <lb/>compoſer vn volume de plus de trente fueilles. Neantmoins pour
        <lb/>voſtre ſatisfaction preſente, en attendant peut ere que ie le face
        <lb/>plus à loiſir, ie taſcheray de l’eſclaircir par quelques veritez que ie
        <lb/>propoſeray ſans autre ordre que celuy auec lequel elles ſe preſente
        <lb rend="¬" break="no"/>ront à ma memoire. Premierement: Que comme diuers Royaumes
        <lb/>peuuent eſtre regis par diuerſes Loix, ie ne traitte ces matieres que
        <lb/>pour la France &amp; par les tegles ſous leſquelles les François doiaent
        <lb/>eſtré́ regis.2. Que le Royaume de France n’eſt pas vn eſtat tyran
        <lb rend="¬" break="no"/>nique, ou le Souuerain n’ait pour obiet de ſa conduite que ſa ſeule
        <lb/>paſion. 3. Que c’eſt vn Royaume Chreſtien, &amp; Catholique, &amp;
        <lb/>qui depuis Clouis aà fait gloire de ſe tenir ferme aux maximes de
        <lb/>l’Euangile par deſſus tous les oyaumes de la terre, ce qui a donné
        <lb/>à nos oys le nom glorieux de tres Chreſtiens. 4. Que nos Roys
        <lb/>ont leur Domainre ſeparé d’auec celuy de leurs ſubiects. 5. Que
        <lb/>pluſieurs Prouinces de la France ne ſont pas neées auec l’Eſtat, &amp; n’y
        <lb/>ont point eſté vnies par les tonqueſtes de nos Princes: mais ſe ſont
        <lb/>volontairement louſmiſes &amp; données, auec des conditions &amp; des.
        <lb/>reſerues,tant our leurs perſonnes que pou leurs biens, auec les.
        <lb/>contributions qu’elles deuroient faire, &amp; la maniere auec laquelle
        <lb/>elles les feroient: ce que les Roys ont ſtipulé, accordé &amp; promis,
        <lb/>&amp; ont obligé́ tant eux que leurs ſucceſſeurs à les entretenir. Car ſi
        <lb/>les. <pb n="61"/>
        <lb/>49
        <lb/>les contracts entre des partleuliers ſont reciproquement obligatoi
        <lb rend="¬" break="no"/>res, il ne faut point douter qu’ils ne le ſoient dauantage, lors
        qu’ils
        <lb/>regardent le public, ou des communautez; &amp; qu’il n’y aye obliga
        <lb rend="¬" break="no"/>tion en conſcience de les obſeruer de part &amp; d’autre auec
        ſincerité
        <lb/>&amp;bõne foy. De ces veritez qui ſont notoires d’elles-meſmes; Il s’en
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuit que le droict que le Roy à de ſaire des impoſitions &amp; des
        leuées
        <lb/>ſur ſes ſubiets, doit eſtre reduit dans les limires de la neceſſité, lors
        <lb/>que ſon Domaine n’eſt pas ſuffiſant pour y ſubuenir, &amp; ſelon les
        <lb/>concordats pour les Prouinces qui ſe ſont données.
        <lb/>D. Mais ſans faire diſtinction de Prouinces, dites nous quelles
        <lb/>ſont ces neceſſitez?
        <lb/>R. Ces neceſſitez ſont, la conſeruation de la perſonne du Roy,
        <lb/>Son rachapt s’il eſtoit en captiuiteé;, La deffence de l’Eſtat contre
        <lb/>les ennemis eſtrangers &amp; domeſtiques: Le repos &amp; la tranquilité
        <lb/>des peuples, contre les ſactions, les rebellions, les vols, les iniuſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, les violences des particuliets, &amp; toutes choſes
        generalement
        <lb/>quelconques qui cauſent la ruine, ou dommage notable au bien
        <lb/>public. Car comme le oy n’eſt pas moins oblige de proreger ſon
        <lb/>peuple &amp; le deffendre de l’oppreſſion qui luy eſt faite par les puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſans dans ſon Roy aume, que de l’incurſion &amp; inuaſion des
        ennemis
        <lb/>eſtrangers, le peuple n’a pas moins d’obligation de conttibuer pour
        <lb/>ſa deffence contre ceux là̀ &amp; la deliurance de ces ennemis domeſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ques, que contre ceux qui combattent ſous les liuré́es d’vn Prince
        <lb/>eſtranger. Ainſi il n’y a point de doute que le Roy peut impoſer &amp;
        <lb/>que le peuple doit contribuer ce qui eſt neceſſaire en relles occur
        <lb rend="¬" break="no"/>rences. Ie ne parle point des droicts feodaux, ny des tailles qu’on
        <lb/>appelle au quatre cas, parce que tout cela eſt reglé par les ordon
        <lb rend="¬" break="no"/>ances generales, ou par les couſtumes locales.
        <lb/> Comment ſe doiuent faire ces impoſitions &amp; ces leuées?
        <lb/> R. El les ſe doiuent fſaire ſelon la condition &amp; la proportion des
        <lb/>facultez &amp; des biens de chaque particulier &amp; comme au ſol laſire
        <lb/>en ſorte que perſonne n’en ſoit exempt. Car comme tous ont egal
        <lb/>interet à̀ la conſeruation du Roy, &amp; au bien de l’Eſtat, aucun ne ſe
        <lb/>peut diſpenſer de contribuer au repos de l’vn &amp; de l’autre. Et com
        <lb rend="¬" break="no"/>me dans le corps toutes les parties n’agiſſent pas par égale contri
        <lb rend="¬" break="no"/>ution à̀ la conſeruation du tout, mais chacune ſelon ſa port́e
        &amp;
        <lb/>ſa condition, ainſi ce ſeroirt vne choſe ridieule &amp; honteuſe de de
        <lb rend="¬" break="no"/>mander autant de contribution à vn pauure qu’à̀ vn riche, lors
        <lb/>N
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>2
        <lb/>1
        <lb/>p
        <lb/> j
        <lb/>1 <pb n="62"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>J
        <lb/>l
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>2
        <lb rend="¬" break="no"/>ei
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>530
        <lb/>qu’il eſt queſtion de faire des leueées pour les neceſſitez de l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>Itat.
        <lb/>s. Quel iugement ſaites vous done de ceus qui ſe conteu
        <lb/>ent pas de ne rien conribuet, encore qu’ils ſoient ſont ihes;
        <lb/>nns qui ſe ſeruent de ees occaſions pour s enriehirs appliauaut
        <lb/>proſit puareleouuer, &amp; pour ſdeuer au de la de ler naiſoe ode
        <lb/>Jp’eodirion, ne partie de ce qui eſtoit neceſſaire &amp; deſine
        <lb/>pour la conſeruation du public?
        <lb/> le reſpondi que ce ſons des mooſres d’toonmeu, ui a en
        <lb/>one que la ſioure eurerieure, qui ſont l’eeration du ielS d
        <lb/>aent eſtre uerſon &amp; l’abomination publique plus danpereus &amp;
        <lb/>aus puniaoles que le eonemis eſtrapoer Comne leosoſota ni
        <lb/>ſ tſ ment dans le corps, ſont plus dansereun &amp; a ernindre que
        <lb/>les pulules, qui seſenent ſur la pe au Qu’ils pechent orrele
        <lb rend="¬" break="no"/>anent &amp; n’en peuuent eſtre abſous qu’apres la teſtitution
        <lb/> es oys peuuent ils pas ſure des leuees pout aduane la
        <lb/>fortunue &amp; faire la maiſon de ceux qu’ils iugent parttieulierement
        <lb/>dignes de leur faueur &amp; de leur amii.
        <lb/>n reſilenenr, Curupoole que renrn etpas rairiue
        <lb/>il our leur dounmaine poir en diſpoſer l leur sre, i ſeulenoeeſ!
        <lb/>le ieun don li poere de foiuer daun la loure de leu e pnonle
        <lb/>aui eſ ounnme vn oien eſanee &amp;e ſur le quele ele eire onilaun
        <lb/>i oonmt point de droie eit ſi pour leu ſaiaſaeuon parnieulire.
        <lb/>onnme poir le iuse des loanineos, d’babins, d aomen plenern e
        <lb/> e eonedie, &amp; aures dioeraſemens quit rdent le olait
        <lb/>,’ene, s nront pasceſe uoere, &amp;ne peuuen en conſeieneeen
        <lb/>poues es nie que lou donmaine nonpus l ſoes e le une
        <lb/> nſernbles, a plus ſorte raiſon ne le peuurnt ils pas faire pou
        <lb/>iaerunulrinreu dl e pe ſeonnes pnnuieoeres uis deilenoe e
        <lb/>puile aonlen de ees iens, ’nſeruet pour es prodiou
        <lb/>’e ſe lnuer o oieaſ ouuent pou oe ſaiſnnt des ereirn
        <lb/> a ſoen &amp; inſopportables au peuples, &amp; ſormidaole a
        <lb/> eurs ptopres maiſtres.
        <lb/>e Pp’n ins ne poouen voa pus eſnier qu’ils ne poiſenti
        <lb/>le oue lue ſornnen, qoundl e ue fenoe one ſue ſes dnere
        <lb/>e aaduanemet des Communaure &amp; l’enretien des conre
        <lb rend="¬" break="no"/>gations regulieres?
        <lb/>8’ore moins, ’i ſaut ainſi parler, non pas que le pouuoir <pb n="63"/>
        <lb/>51
        <lb/>ſoit moindre, ou le mal plus grand, de faire des impoſitions &amp; le
        <lb rend="¬" break="no"/>uées pour ceſte fin, que pour la ſatisfafion inſatiable de quelques
        <lb/>fauoris: mais ie veux dire, que comme les pechez ſont plus grands,
        <lb/>quand on ſe ſert dans les charmes des mots de l’Euangile, pluſtoſt
        <lb/>que des termes prophanes; le mal eſt en quelque maniere plus dan
        <lb rend="¬" break="no"/>gereux &amp; à craindre, quand ſous le manteau de pieté &amp; de
        edeu
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, il veut paſſer pour vn-bien qui merite la recompenſe du
        <lb/>Ciel, auec la loiange des hommes: parce que entretenant l’eſprit
        <lb/>dans cet aueuglement, il l’empeſche de ſe cognoiſtre, de s’amander
        <lb/>&amp; d’en faire penitence. Et mon eſprit eſt daos vn eſtonnement dont
        <lb/>il ne ſçauroit ſortir, de voir des impoſitions publiques &amp; perma
        <lb rend="¬" break="no"/>nentes, ſur les choſes que la nature donne &amp; qui ſont
        neceſſaires
        <lb/>pour la vie des hommes, pour eſtre employez en des ſuperbes ba
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtimens, pour ne dire peut eſlre au change, &amp; à la banque, qui
        ne
        <lb/>reſſentent rien de la pauureté, ny de l’humilité religieuſe. Nous ne
        <lb/>liſons pas ces conduites dans le vieil Teſtament, ny aucunes impo
        <lb rend="¬" break="no"/> ſrions excepte les decimes, pout les Leuites, les Recabites, les
        <lb/>Scribes ny les Phariſiens: l’Egliſe durant quinze ſiecles n’a eu co
        <lb rend="¬" break="no"/>gnoiſſance, ny pratique de ces maximes, &amp; elles n’ont commen
        <lb rend="¬" break="no"/>ceé à paroiſtre &amp; auoir cours que dans nos temps, &amp; dés
        qu’on a
        <lb/>quitteé la Theologie de l’Euangile&amp; la Morale veritablement Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtienne.
        <lb/>D. Quelles impoſtions ſe peuuent &amp; doiuent faire?
        <lb/> R. On ne ſcauroit bien conſtamment, ny auec vne determina.
        <lb/>tion arreſté́e reſpondre à̀ ceſte demande. Il y en a de pluſieurs ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>tes. Les vnes ſe font par impoſition pecuniaire ſur les fonds, ou
        <lb/>ſur les perſonnes, ou ſur tous les deux, qu’on nomme tailles, reellos,
        <lb/>perſonnelles, ou mixtes. Les autres ſur les denrées neceſſairesà J
        <lb/>vie &amp; qui croiſſent dans le Royaume, comme ſur le vin &amp; le ſel. Les
        <lb/>autres ſur les choſes qui entrent des Royaumes eſtrangers dans e
        <lb/>noſtreou ſortent du noſlre pour paſſer dans les eſtrangers, qu’on
        <lb/>aPpelle douanes ou traites foraines. Pour celles qui regardent les
        <lb/>tailles mintesil ſemble qu’elles ſoient les plus iuſles &amp;les plns equi
        <lb rend="¬" break="no"/>tables: car comme l’Eſtat contient &amp;le ſoi, &amp; les hommes,il
        eſt bian
        <lb/>raiſonnable que l’vn &amp; l’autre contribue à̀ ſa conſeruation, dans ,
        <lb/>ordre &amp; proportion conuenable. Pour celles qui concernent les
        <lb/>cnoſes neceſſaires a la vie &amp; qui croiſſent dans le Roy aume, ce ſont
        <lb/>les plus dures &amp; les moins Chreſtienmes: car quelle apparence de
        <lb/>.. 1
        <lb/>1
        <lb/>2
        <lb/>5
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>! yp
        <lb/>11
        <lb/>¬ <pb n="64"/>
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>l
        <lb/>32
        <lb/>mettre de l’enchere, ſur ce dont les pauures ne ſe peuuent paſſer &amp;
        <lb/>que la nature nous donnepour noſtre entretien, ou ſans trauail, ou
        <lb/>auec peu de trauail? n’eſt-cepas; aſſez que ie paye ou pour ma terre,
        <lb/>oa pour ma perſonne, ſelon ma cõdition &amp; mon trauail, ſans payer
        <lb/>pour le vin qui vient ſur ma térre, qui n’eſt que le fruict de mon
        <lb/>fonds &amp; de mon labeur? Il n’en eſt pas de meſme des doü̂anes &amp;
        <lb/>traittes foraines, leſquelles eſtant des marques de l’authorité du
        <lb/>Prince, tiennent en quelque ſorte de la nature de ſon domaine: d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tant que le Roy eſtant le maiſtre de ſon Eſtat, il a droit par
        cette
        <lb/>ſeule conſideration, ſans autre neceſſité, d’empeſcher ou de per
        <lb rend="¬" break="no"/>mettre le commerce auec les eſtrangers, principalement pour les
        <lb/>choſes dont on ſe peut paſſer facilement &amp; qui pour l’ordinaire ne
        <lb/>ſeruent qu’au luxe &amp; à la vanité, de faç̧on qu’il peut tirer reco
        <lb rend="¬" break="no"/>gnoiſſance de la permiſſion qu’il donne, du tranſport reciproque
        <lb/>de ces marchandiſes, dedans ou dehors ſon Roy aume: Mais auſfi
        <lb/>cette taxe doit eſtre moderée, ne doit eſtre que dans les villes fron
        <lb rend="¬" break="no"/>tieres, pour les entrées ou ſorries du Royaume, &amp; non pas dans
        <lb/>Je Royaume, pour ce qui paſſe d’vne Prouince à l’autre, ce qui ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit rendre l’Eſtat eſtranger à ſoy-meſme; ny pour toutes ces en
        <lb rend="¬" break="no"/>trées de villes, leſquelles quelque tiltre ſpecieux qu’on leur
        donne,
        <lb/>ſont touſiours des marques de diuiion, entre les freres, dans vne
        <lb/>meſme maiſon, &amp; ſous vnu meſme pere.
        <lb/>D. Que dites-vous des ſubiiſtances?
        <lb/>R. Le meſme que i’ay dit des Tailles, puis qu’il n’y a point de
        <lb/>difference: Ce n’eſt qu’vn nouueau nom inuenté depuis peu d’an
        <lb rend="¬" break="no"/>nées, pour donner nouuelle couuerture à l’oppreſſion: qui a plus
        <lb/>cauſé de ruines à l’Eſtat en ſix ou ſept ans, que les Tailles n’en
        <lb/>auoient fait en cinquante, par la barbarie des Patiſans &amp; de leurs
        <lb/>Commis. Et Dieu vueille que celuy qui en a eſteé l’inuenteur, n’en
        <lb/>reſſente point à preſent la punition, dans la violence de ces flames
        <lb/>qui ne s’eſteignent iamais.
        <lb/>D. Vous venez d’auancer vne parole qui m’eſtonne &amp; qui en ſe.
        <lb/> ra bien eſtonner d’autres; hé quoy le Roy eſt-il de moi ndre condi
        <lb rend="¬" break="no"/>tion qu’vn particulier ? ne peut-il pas diſpoſer de ſon bien comme
        <lb/> il luy plaiſt ? ne peut-ilpas le mettre en party? &amp; ceux qui en trai
        <lb rend="¬" break="no"/>tent de cette ſorte, ſont- ils pires que ceux qui font vn autre
        trafie
        <lb/>pour l’auancement de leur famille &amp; l’eleuation de leurs enfans?
        <lb/>ya-il rien en cela qui ne ſoit licite?
        <lb/>R. Vous <pb n="65"/>
        <lb/>¬¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬¬¬¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>33
        <lb/> Vous n’eſtes pas le premier qui auez propoſe cette diſiculte,
        <lb/> et le manteau dout ſe couurent tous les homnes qu’on nonmme
        <lb/>d’aſaires, pour voler auec impuní, &amp; en bonne conſeienee ſ le
        <lb/>eomle, le lo &amp; es ſabies, Cei ſous e oean prerere, pue
        <lb/>leurs maiſons ſont cimentees du ſang des peuples, que leur
        <lb/>blements ſont compolez des larmes des eues, &amp; qo’ils porrers
        <lb/>oue eouel luſne a pie d de l’anel &amp; il Taiole de l us cdſriu, le
        <lb/>pourpre &amp; le luxe tiré de la ſubſance des orphelins &amp; des niſ
        <lb/>Dles Ot pour vous releuer de cet eſtonndment &amp; les deſaoule i
        <lb/>ſaur uſeruer que dans ee ſait, ce nei pan le non qu ſaie e ette
        <lb/>ais la choſe qui eſt eprimee par ce niom ie veux dire quete
        <lb/>pe le erme de Par y oude lairiſan, qui eil odeun, &amp; a de i,
        <lb/>mais ce qui nous eſt ſignifié par iceux.
        <lb/>e e el e u il alone renps que ie deſre de ſcavoir, &amp; que
        <lb/>ie vous prie de m’enſeigner?
        <lb/>ae euſeeere eonne vous ſeanu n’on point de ſuriſeation.
        <lb/>que cele que les hommes leur donnent, u qui o ennet
        <lb/>dan la ſuite des temos Anſieeomoes de p lr ’ e ſn r.
        <lb/>ſee nonne es aren de rn dnre ie ade i l nr rſe l
        <lb/>diſent lameſine noſe, e diſent rien de ſoy de nmauuſs, el
        <lb/>ndſerens pot ere apoquee e nien ie n ni, de e ere
        <lb/>Soe ouis lilnrennds qui uiut de leou naſie l en e n de eie
        <lb/>P eue ni eſreopelea ian, &amp; ouue leur eu es &amp; ie nune;
        <lb/>ae enie ni e porendses oiuns ſelo le eus enene en:
        <lb/>one en rane depuis quelquen annes , ou l’on appele r
        <lb/>’eneiſuni p ne lete de eioreres qui eornpnſur nue e e onoe
        <lb/> iie lonns inuidles que la neeſe des ireire roilee le
        <lb/>lone en es pnuoles, enieon noes u eire e i none e
        <lb/>neni ie une e nie ou a quare prei &amp; le onraedus e&amp; a ſies pu le?
        <lb/>peillnpulent , Cen e qu onnonme r u ſ ſr
        <lb/>TIS.
        <lb/> Et qui a il en tout cela qui ne ſoit iuſte &amp; honorable?
        <lb/>lea ue e ue nue p us de ele ne ſi an e ene ien e,
        <lb/>liene nneon l dns nnienien unuſire e iln le e ſe
        <lb/>e ee oen nnrooennus doue pnreueunole quie n oerel ie e lnie
        <lb/>loe enene ſe ennenien dleseine lene le e n ee e niren
        <lb/>aue onunie l nenneon l lrn nuie ue elener e lne
        <lb/>eementauion de tailes s pareie en tanes ſur les Oree p,
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>i i
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>i5
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>¬ <pb n="66"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>8
        <lb/>l
        <lb/>i
        <lb/>1
        <lb/>--
        <lb rend="¬" break="no"/>54
        <lb/>eh creation de nouiueaux offices. Pour leuers cette ſomme, on trai
        <lb rend="¬" break="no"/>te auec des perſonnes qui s’en char gent, moyennant neuf mil lions,
        <lb/>qu’ils fourniſſent au oy, ou peut eſtre moins, le reſte leur reuennt
        <lb/>bon pour leurs peines. Ie dis en ce cas, que ces perſonnes oftencent
        <lb/>mortellement, qu’elles volent ce quart au Roy &amp; aà l’Eſtat, qu’elles
        <lb/>ſont obligées de le reſtituer, &amp; n’y a perſonne qui les en puiſſe diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>penſer.
        <lb/>B. Mais ils font des auances &amp; rendent l’argent plus prompte
        <lb rend="¬" break="no"/>ment &amp; plus preſt au beſoin.
        <lb/>R. I n’importe: pource que, ſi tout Chreſtien eſt obligé d’aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiſter ſon prochain gratuitement, lors qu’il eſt en neceſité,
        prinei
        <lb rend="¬" break="no"/>palement s’il le peut faire ſans aucune perte, il y a bien plus
        d’obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gation d’aſſiſter le Roy, qui eſt le pere &amp; le protecteur du
        peuple,
        <lb/>&amp; pour les neceſſitez de l’Eſtat, &amp; ſi l’on ne peut pas auancer quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que choſe laquelle reuient touſiours, comment eſt- ce qu’on con
        <lb rend="¬" break="no"/>tribueroit de ſa bourſe aux deſpences neceſſaires pour le bien du
        <lb/>public? Ioint que comme tous les intereſts des particuliers, ſont
        <lb/>eſſentiellement engagez dans ceux du general, tous ces trairans ou
        <lb/>partiſans, qui font partie du corps de l’Eſtat, ſont obligez d’y con
        <lb rend="¬" break="no"/>tribuer, ce qu’ils ne peuuent moins faire, que par l’auance des ſom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes qui leur reuiennent auec le temps.
        <lb/>D. Si cela eſt ainſi que vous dites, les Treſoriers de l’Eſpargne
        <lb/>&amp; autres ne ſont pas ſans defaut, puis que leurs plus grands prohts,
        <lb/>viennent des auances qu’ils font, &amp; des groſſes remiſes qui leur
        <lb/>ſont faites, ce qui met le prix de leurs charges à des ſommes im
        <lb rend="¬" break="no"/>maenſes au de là des gages qui leur ſont attribuez?
        <lb/>R. IIn’y a point de dificulté en cela, leur condition dans ces
        <lb/>occaions n’eſt point differente d’auec celle des Partiſans, dont ils
        <lb/>peuuent porter le nom puis qu’ils en font l’ofice,
        <lb/>. Mais les vns &amp; les autres, ne prennent point ces groſſes ſom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes dans leurs bour ſes,ils l’empruntent du tiers &amp; du quart,
        dont
        <lb/>ils payent l’intereſt, ce qui n’eſt pas raiſonnable qu’ils ſaceut à leurs
        <lb/>deſpens?
        <lb/>R. A cela ie reſponds deux choſes. Premierement, que les obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gations de ces pareiculiers qui leur preſtent auec intereſt ſont
        vſu
        <lb rend="¬" break="no"/>Paires, &amp; par ainſſuiettes à̀ reſtituion. En ſecond ieu, qu’il
        y a2
        <lb/>bien deladiſference, de prendre de l’argent d’autruy aà cinou ſi
        <lb rend="¬" break="no"/>pour cent, afin d’auancer au Roy, pour apres le reprendre ſur ſoy
          <pb n="67"/>
        <lb/>55
        <lb/>mcſme, &amp; cependant enretenir par ſes mains, &amp; en prendre, quir
        <lb rend="¬" break="no"/>2e, dixhuit, ou vingt pour cent. Et c’eſt pour ce ſuiet que tous
        ces
        <lb/>Partiſans &amp; Treſoriers ſont puniſſables, puiſque faiſant auance du
        <lb/>bien d’autruy, ils en prennent plus du Roy, qu’ils n’en donnent pas
        <lb/>aux particuliers; Ce qu’on ne ſç̧auroit deſauoiier eſtre vn vol pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blic, puniſſable par toutes les Loix diuines &amp; humaines, ſi
        l’on ne
        <lb/>veut renoncer non ſeulement auChriſtianiſme, maisau ſens cõ mun.
        <lb/>D. Que dites-vous des Treſoriers des guerres, qui ptrohtent ſur
        <lb/>les Payes de la Milice, &amp; des Capitaines, qui retiennent la ſolde des
        <lb/>ſoldats, &amp; cependant leur permettent de voler pour s’entretenir?
        <lb/>R. La meſme choſe que i’ay dit des autres, que ce ſont des lar
        <lb rend="¬" break="no"/>cins, qui non ſeulement obligent à reftitution, mais qui ſont puniſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſables par toute ſorte de Loix politiques. Et ce que ie trouue de
        <lb/>plus eſtrange dans cet ahus; eſt qu’au lieu d’en faire ſcrupule, on en
        <lb/>fait gloire &amp; eſtat comme d’vnprofit iuſte &amp; legitime; Car auiour
        <lb rend="¬" break="no"/>d’huy dés lors qu’vne perſonne à eu la commiſſion pour leuer vne
        <lb/>Compagnie ou vn Regiment, on ne fait point la petite bouche,
        <lb/>de dire, il y a tant de bonpour moy, i’auray tat de paſſe volans ſuf
        <lb rend="¬" break="no"/>fira que ma Compagnie ou mon Regient ſoient compoſez de tant
        <lb/>d’hommes, la ſolde des autres ſera pour moy. Sans parler des pro
        <lb rend="¬" break="no"/>fits des quartiers d’Hyuer, ou l’on rançonne les lieux que l’on a
        pour
        <lb/>garniſon, qui eſt vn nouueau genre de vol &amp; de larcin public. Auſi
        <lb/>la pluſpart ne s’engagent point dans ces exercices, par le deſir de
        <lb/>l’honneur, ny du ſeruice du Roy &amp; de l’Eſtat, mais par celuy de
        <lb/>profiter par ces voleries &amp; pilleries, qu’ils ſe perſuadent eſtre per
        <lb rend="¬" break="no"/>miſes &amp; legitimes. Dites le meſme des Treſoriers qui compoſent
        <lb/>des Ordonnances, &amp; des aſſignations que l’on a tiré ſur eux.
        <lb/>D. Depuis quelques anneées, on a inuenté vne nouuelle ſorte
        <lb/>d’impoſtion, ſous le nomd’Ayſex &amp; ſous-Ayſez, qui a fait beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup de bruit, &amp; dont pluſieurs ſe plaignent, &amp; à mon
        iugement
        <lb/>auecraiſon: le vous prie de m’en dire le voſtre?
        <lb/>R. Acela ie ne ſçay que vous reſpondre. Le cœur me ſaigne
        <lb/>quand i’y penſe. Cette inuention n’eſt pas des hommes, elle nepeut
        <lb/>eſtre ſortie que de l’Enfer, pour la ruine vniuerſelle de l’Eſtat en ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neral, &amp; de chacunen patticulier: Qui meét les François dans
        vne
        <lb/>condition plus rude qu’ils ne ſeroient pas ſous la domination du
        <lb/>Turc, &amp; par laquelle il n’y a perſonne dans le Royaume, de quelque
        <lb/>condition qu’il ſoit, qui puiſſe s’aſſeurer d’auoir vn teſton en pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pre, &amp; dont il puiſſe faire eſtat.
        <lb/>*
        <lb/>
        <lb/>3
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>l1l
        <lb/>l <pb n="68"/>
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>2
        <lb/>1
        <lb/>56
        <lb/>.
        <lb rend="¬" break="no"/>D. Ie vous prie de me l’expliquer plus clairement?
        <lb/>R. C’eſt que ſous la domination du Turc, les taxes ſont arreſteées
        <lb/>&amp; publiques, ou chacun ſcait ce qu’il doit par teſte, apres quoy il
        <lb/>poſſede ſon bien en repos &amp; tranquilité. Au lieu que ſi ountre les
        <lb/>Tailles &amp; mille impoſitions qui ſont ſur les denrées, que l’on rend
        <lb/>infinies par des augmentations ſi eſtranges, que les peuples ſuccom
        <lb rend="¬" break="no"/>bent ſous le faix: Si, di- ie, outre cela, il eſt permis à vn
        Miniſtre
        <lb/>ou à vn Fauory, qui abuſera de l’authorité dua Prince, de taxer les
        <lb/>particuliers quand bon luy ſemblera, &amp; à telles ſommes qu’il luy
        <lb/>plaira, ſous le pretexte qu’ils ſont accommodez dans leur condi
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, &amp; les contraindre de payer, ou de gré ou de force: qui ne
        voit
        <lb/>que c’eſt mettre tout le bien des particuliers au pillage de ces inſa
        <lb rend="¬" break="no"/>tiables, &amp; qui ne diront iamais, c’eſt aſſez, encore qu’ils ne
        trouuent
        <lb/>plus rien aà prendre. ll y a encore vn autre mal dans cette maudite
        <lb/>inuention. C’eſt la methode que l’on a tenuë pour ces leues; car
        <lb/>ie ne diray en cecy que ce dont ie ſuis teſmoin, qu’ayant fait ſigni
        <lb rend="¬" break="no"/>fier des taxes d’Ayſez, ceux auſquels la ſignification eſtoit
        faite,
        <lb/>ayant recours aux Partiſans a Paris, ou à leurs ſous Traitans ou
        <lb/>Commis dans les Prouinces, en eſtoient facilement diſpenſez, en
        <lb/>donnant à ſous main le quart ou le tiers de leur taxe, au lieu deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quels on en ſubſtituoit d’autres. Si bien que c’eſtoit vne porte ou
        <lb rend="¬" break="no"/>uierte à vn brigandage public, &amp; pour vn million, par exemple,
        de
        <lb/>traité qui en venoit au Roy, ou pour mieux dire, à ſes Fauoris,il
        <lb/>s’en leuoit quatre ou cinqſur le pauure peuple lugez ſi en ce cas la
        <lb/>condition des Francois, qui ſe diſent libres par deſſus toutes les Na
        <lb rend="¬" break="no"/>tions du monde, n’eſt pas plus malheureuſe que celle de ceux que
        <lb/>nous appellons eſclaues ſous l’Empire du Turc?
        <lb/>D. Bon. Dieu! ne verrons-nous iamais la fin de ces miſeres?
        <lb/>R Ce ſera quand il plaira à ce Maiſtre Souuerain, d’ouurir les
        <lb/>yeux du Roy &amp; de la Reyne Regente, pour voir le ſac &amp; la miſere,
        <lb/>ou ces peſtes ont reduit les peuples, leur toucher le cœur de cnm
        <lb rend="¬" break="no"/>paſſion à l’endroit de l’Eſtat, qui n’eſt plus qu’vn Hoſpital de
        miſe
        <lb rend="¬" break="no"/>rables; &amp; leur inſpirer l’ardeur &amp; le zele, pour tirer la
        vengeance
        <lb/>proportionnée au crime, de ceux qui ont ainſi ruineé le Roy aume,
        <lb/>en abuſant de leur nom &amp; de leur authorité.
        <lb/> D. Vos reſolutions me conſolent d’autant plus qu’elles ſont
        <lb/>claires &amp; faciles;, &amp; ſi ie ne craignois de vous importuner, i’aurois
        <lb/>grande paon de ſçauoir voſtre ſentiment ſur la matiere des preſts?
        <lb/>R. Cete
        <lb/>1 <pb n="69"/>
        <lb/>57
        <lb/>R. Cette matiere eſt trop vaſte ponr la bien eſclaircir quant à
        <lb/>preſent, pource qu’elle enferme auec ſoy tout ce qui concerne ies
        <lb/>vſures, ouù̀ vous ſç̧aue que la Theologie à la mode, &amp; la Morale
        <lb/>du temps, ont tant trouué de diſtinctions, &amp; leur ont donné de fi
        <lb/>belles couuertures, que les plus Iuifs ſont les plus habiles &amp; les plus
        <lb/>iuſtes, qui ſans riſquer, tirent plus de profit de leur argent. Neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins parce que ie voy bien que voſtre demande ne regarde que les
        <lb/>preſts que l’on fait au Roy, &amp; en la maniere qu’on les fait à preſent,
        <lb/>c’eſt à dire, auec des douze, quinze, dix huit ou vingt pour cent de
        <lb/>profit. De cette ſorte ie ſais la meſme reſponce, &amp; par les meſmes
        <lb/>raiſons, que i’ay fait touchant les Partiſans &amp; les Treſoriers. Car en
        <lb rend="¬" break="no"/>core qu’il y aye quelque difference touchant le nom &amp; la
        maniere
        <lb/>dont on tire le profit. Neantmoins la fin &amp; l’effect en ſont touſiours
        <lb/>les meſmes; Au contraire, il y auroit lieu de rendre ceux-cy plus
        <lb/>coupables &amp; plus criminels, puis que les autres ne manquent point
        <lb/> de raiſons apparentes pour ſe couurir, que ceux ci ne peuuent au
        <lb rend="¬" break="no"/>cunement appliquer en leur ſaueur. Auſſi tout le monde ſçait l’op
        <lb rend="¬" break="no"/>poution de Monſieur l’Archeueſque de Paris auec la Sorbonne, à̀ la
        <lb/>Declaration enuoyé́e aà la Chambre des Comptes, pour authoriſer
        <lb/>ces maudits preſls, mais pluſtoſt ces infames vſures, &amp; les rendre li
        <lb rend="¬" break="no"/>cires à toutes ſortes de perſonnes.
        <lb/>. Qul iugement faites-vous donc de ceux qui preſtent pour l
        <lb/>preſter?
        <lb/>R. Mon ſentiment eſt, qu’ils pechent mortellement, encore que
        <lb/>ils le preſtent gratuitement, &amp; ſans participer aà ce pronit infame &amp;
        <lb/>criminel que les autres en tirent. Sblables en quelque ſorte, a ceux
        <lb/>qui preſleroient l’eſchelle aà vn voleur de nuict, ſç̧achant bien que
        <lb/>c’eſt pour aller piller la maiſon d’autruy: ou, qui de propos delibe
        <lb rend="¬" break="no"/>ré́ fourniroient des armes à vn furieux, dont il ſe ſeruiroit pour
        <lb/>meurtrir ſon prochain, ou ſe rendre homicide de ſoy-meſme.
        <lb/>D. Ie voy bien que ie vous diuertis trop long temps, mais encore
        <lb/>ie vous prie d’agreer, que ie vous face deux ou trois demandes, qui
        <lb/>me ſemblent extrémement neceſſaires en cette matiere. Poſeé donc
        <lb/>que ces Partis, ces Aduances, ces Traitez &amp; ces Preſts, ſoient illi
        <lb rend="¬" break="no"/>cites &amp; obligez à reſtitution. Le lRoy qui ſemble ſeul
        intereſſé dans
        <lb/>cette occalionne peut-il pas remettre ces g ains ſordides à̀ ceux qui
        <lb/>les ont receus, &amp; les laiſſer dans la poſſeſion de ces richeſſes qu’ils
        <lb/>ont amaſſées par des voyes ſi deuës &amp; ſi peu Chreſtiénnes?
        <lb/>R. Quelque -Caſuiſte àla muode &amp; de la qouuelle imprefſiõ, vous
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/> l
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>2 <pb n="70"/>
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>1.
        <lb/>2
        <lb/>l
        <lb/>58
        <lb/>n i n oe et one dn di uin i enieniſe e n ee¬l
        <lb/>pourroit reſpondre, auec des diſtinctions ſi alambiquées , que vois
        <lb/>1’ëgliſe &amp; dans la ſincerite du Chriitianiſme, ie vous reſponds
        <lb/>ſimplement que non, s’il ne veut luy meſme ſe charger de la reſti
        <lb rend="¬" break="no"/>tution, qui en doit eſtre faite à ſon peuple, qui en a ſouffert la
        vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lence &amp; le larcin
        <lb rend="¬" break="no"/>D. Quelle raiſon auez-vous de cela, la choſe n’eſt pas de ſi peti
        <lb rend="¬" break="no"/>te conſequence, qu’elle ne merite bien de la ſç̧auoir.
        <lb/>R. Il ſaut ſuppoſer pour l’entendre, que lors que l’on a deſſein de
        <lb/>faire des impoſtions &amp; leué́es ſur le peuple par la voye des Parti
        <lb rend="¬" break="no"/>ſans, on fait vne maſſe commune de ce qui eſt neceſſaire pour l’E.
        <lb/>ſtat, &amp; de la part qu’il faut pour ceux qui prennent le Party;, de ma
        <lb rend="¬" break="no"/>niere que s’i! faut par exemple trois millions de liures, pour
        ſubue
        <lb rend="¬" break="no"/>nir aux aftaires,il en faut impoſerquatre,afin que lesPatiſans
        ayent
        <lb/>leur part, &amp; que le Roy aye touſiours non pas ſon compte, comme
        <lb/>l’on parle, mais pour parler plus Chteſtiennement, ce dont il a be¬.
        <lb/>ſoin pour la manutention de ſon Eſlat. Ainſi comme le bien des
        <lb/>peuples n’eſt pas au Roy, &amp; qu’il n’en peut prendre que pour ſubue
        <lb rend="¬" break="no"/>nir à la neceſſité́ &amp; non pas dauantage: qui ne voit qu’ayant
        touſ
        <lb rend="¬" break="no"/>iours ce qu’il luy faut, ce qui entre dans la bourſe des Partiſans
        n’eſt
        <lb/>point à luy, mais aà ſes Subiets, auſquels il doit eſtre rendu, &amp; du
        <lb rend="¬" break="no"/>quel il n’a point de puiſſance de les priuer, pour le laitſer en la
        <lb/>poſſeſion &amp; ouyſſance de ces ſangſues inhumaines.
        <lb/>D. Ie voudrois bien ſç̧auoir, quel eſt en ce poinct le pouuoir des
        <lb/>Magiſtrats?peuuent-ils pas les remettre &amp; les diſpenſer de la reſti
        <lb rend="¬" break="no"/>tution?
        <lb/>R. Cette demande, à mon iugehent,vous auroit ſemblé́ inuti le
        <lb/>&amp; ſuperfluë ſi vous auiez bien penſé. Car ſi nous venons de mon
        <lb rend="¬" break="no"/>rer, que le Roy meſ me ne le peut pas, ſes Magiſtrats le peuuent
        <lb/>encore moins, leſquels n’agiſient qu’au nom &amp; dans l’authorité
        <lb/>qu’ils tiennent du lP’rinee, lls ſont comme les Conſeſſeurs qui n’ont
        <lb/>point de puiſance pout diſpoſer du bien d’autruy ſans leur conſen
        <lb rend="¬" break="no"/>ement, &amp; les vns &amp; les autres faiſans la fonction de luges,
        ils ſont
        <lb/>obligez de faire rendre le bien à̀ qui il appartjent, ſous peine des’en
        <lb rend="¬" break="no"/>gager eux-meſmes dans l’obligation de reſtiuer
        <lb rend="¬" break="no"/> 5one ils obligez d’en pourſuiure la reſtitution &amp; la punition
        <lb/>prle oie e le en nle de e rtoolea la uuie une le no len
        <lb/>commettant ſanautharireé, s’eſtdeſchargé ſur eux de ce qui regarde <pb n="71"/>
        <lb/>a
        <lb/>39
        <lb/>ſon adminiſtration, autrement ils pechent &amp; ſort reſponſables à̀ la
        <lb/>Iuſtice de Dieu, auſſi bien qu’aà celle des hommes. En effet, ſi nous
        <lb/>les voyons tous les iours agir auectant de ſeueriteé, contre les lar
        <lb rend="¬" break="no"/>rons particuliers, que pour le vol d’vn manteau en vn coin de ruë,
        <lb/>ils s’eſti meroient criminels s’ils ne faiſoient preudre le voleur, aon
        <lb/>tant pour l’expiation du crime, que pour l’exemple &amp; la terreur du
        <lb/>public; que ne ſont-ils pas obligez de faire, &amp; quelles armes ne doi
        <lb rend="¬" break="no"/>uent-ils point mettre entre les mains de la luſtice, pour punir ces
        <lb/>brigandages publics, &amp; par cette vengeance arreſter le cours de ces
        <lb/>ees de ei e l ſnoeſen e li reſlſleieun de osnnns o
        <lb rend="¬" break="no"/>rude &amp; bien perilleuſe pour la conſcience.
        <lb/>R. Il vous eſt libre d’auoir telle penſé́e qu’il vous plaira, ſur la
        <lb/>difficulté qui ſe rencontre dans l’exercice de la Magiſtrature, mais
        <lb/>cela n’empeſche point, que la verité́ ne demeure conſtante en la ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>te que ie viens de la propoſer, ſi l’on s’en veut ſeruir Chreſtienr
        e
        <lb rend="¬" break="no"/>ment &amp; elon les regles de l’Euangile Auſſi l’Eſcriture Saincte
        def
        <lb rend="¬" break="no"/>fend aux perſonnes de s’engager dans ces charges, ſi elles n’ont vn
        <lb/>cCœur maſle &amp; genereux, pour reſiſter auec courage à la licence des
        <lb/>meſchants, &amp; pour la punir auec le meſme eſprit lors qu’elle vien
        <lb rend="¬" break="no"/>dra aà leur cognoiſſance, ſans ſe rendre eſclaues de la ſortune, ny
        de
        <lb/>la faueur, Noli quercre fieri iudex, niſi valeas irrumpere iniquiares. E
        <lb/>l’on ſçauoit les conditions &amp; les qualite2, que l’on requeroit en la
        <lb/>perſonne des Iuges dans ’ancienne Loy, il n’y a aucun qui ne reſtaſt
        <lb/>eſtonné, en les comparant auec celles dont on ſe contente auiour
        <lb rend="¬" break="no"/>d’huy, pour leur donner i’athorité ſur la vie &amp; ſur les biens
        des
        <lb/>hommes. N’etimez d nepas que la diffculté, en la matiere que
        <lb/>nous trait ons, puiſſe deuant Dieu ſeruir d’ex cuſe aux Magiſtrats: Ie
        <lb/>le repete encore, que dans ce deplorable eſtat, ou ces harpies humai
        <lb rend="¬" break="no"/>nes ont reduit lafrance, &amp; dans le peril de laquelle celuy de
        ’Egliſe
        <lb/>ſe rencontre, ils ſont obligez ſous peine de cri me, non ſeulement de
        <lb/>leur faire rendre gorge,mais de les punirEt ’il ſerenmcontroit quei
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’vn qui oſaſt tenir le contraire,il meriteroit d’eſtre l’anatheme
        des
        <lb/>hommecomme il le ſeroit en efet &amp; de Dieu &amp; des Anages
        <lb/>D Et ſ le oy d’authorite abſolue les veut laiſſer dans la poſe
        <lb/>ſeion de ces biensi iniuſlement anaſea oqui ſaiee n e die
        <lb/>lition,&amp; l’enuoye aux Cours Souueraines pour le verier
        <lb/> l’ay deſia dit quepar les regles de la conſeience le Roy ne le
        <lb/>pPut pas, parce que ce n’eſt pas ſon bien; Et pour ce qui regarde les
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>1
        <lb/>5
        <lb/>2
        <lb/>i
        <lb/>
        <lb/> y
        <lb/>l j <pb n="72"/>
        <lb/>l
        <lb/>3
        <lb/>1
        <lb/>1l
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>!
        <lb/>ll
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>r
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>6o
        <lb/>Magiſtrats des Cours Souueraines, ils ne ſeront point abſous deuant
        <lb/>Dieu pour dire le Roy nous l’a commandé: car comme ils ſont eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>blis &amp; prepoſez pour ſeruir de lien entre le Roy &amp; les
        peuples &amp;
        <lb/>pour l’adminiſtration de la Iuſtice auec equité, ils doiuent dire,
        <lb/>S I RE, cela n’eſt pas iuſte: Ils doiuent faire leurs remonſtrances,
        <lb/>&amp; ſi au preiudice d’icelles on veut paſſet outre, ils doiuent laiſſer
        <lb/>agir la puiſſance Souueraine par elle meſme ſans y preſter leur nom
        <lb/>&amp; leur conſentement, &amp; ſans ſe ſouiller du ſang de leurs freres, ny
        <lb/>sS’engager dans le peril de la reſtitution, par vne iniuſte &amp; illegitime
        <lb/>approbation.
        <lb/>. Mais comment faire cette reſtitution au peuple, puis que
        <lb/>vous dites que c’eſt à luy à qui le tort eſt fai. Faut-il aller dans les
        <lb/>Prouinces, &amp; informer de ce dont chaque particulier peut auoir
        <lb/>eſté vexé, afin de le luy rendre?
        <lb/>R. Non, il n’eſt pas neceſſaire de prendre cette peine, ny de pro
        <lb rend="¬" break="no"/>ceder en la maniere que vous vous figurez, &amp; qui ſeroit aſſ
        tidicu
        <lb/>le comme impoſſible.Il y a vne autre taco de reiituer &amp; qui eſt fort
        <lb/>aiſe, qui eſt, de ſoulager le peuple d’autant de ce qu’il doit contri
        <lb rend="¬" break="no"/>buer pour la neceſſité de l’Eſtar, en luy impolant moins, ou en ue
        <lb/>lny i mpoſant rien du tout iuſques à ce que le preſſis de ces ſangſuës
        <lb/>ſoit employé́ Par exemple, en cette anné́e il ſaut trente millions de
        <lb/>liures pour faire la guerreil faut les prendre dans la bourſe desPar
        <lb/>tilans, &amp; des Traitans, &amp; non pas lesmpoſer ſur le peuple, qui par
        <lb/>ce moyen ſe trouuant diſpenſé de la contribution qu’il deuoit ſaire
        <lb/>cette anée, ſe trouue par meſme voye reſtitué de ce que l’on luy a
        <lb/>eigé de trop les années precedentes. Et cette reſtitution ainſi faite
        <lb/> n’et elle pas bien iuſte? n’eſt elle pas bien aiſée?
        <lb/>D. Vau me fermez la bouche, &amp; i’aduoue que ie ne me fuſſe
        <lb/>pot aui de cette ouuerture, qui certainement comme vous di
        <lb rend="¬" break="no"/> ee &amp; bien iuſte, quand meſme elle ne ſeroit pas Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>tes eiie
        <lb/>,’il vous plaiſt, &amp; ſans changer de propos. Les Parti
        <lb rend="¬" break="no"/>i ien:.
        <lb/>a,s t cette ſee de gens, ſont-ils en ſeureté de conſcience,
        <lb/>onruu qu’iis ne ſoient pas recherchez Ces richeſſes leur appar
        <lb rend="¬" break="no"/>t,tes &amp; les peuuent-ils garder ſans offence, pource qu’on
        <lb/>uiete pas, ſoit parce que l’on ne le ſçait pas,ſoit parce qu’ils
        <lb/>e les ir
        <lb/>les enet cachées, ſoit pource qu’ils ont de la faueur &amp; des amis
        <lb/>qu le uettent à couuert de la recherche?
        <lb/>. on. Ca ſuppnſe ce qui eſt certain, que c’eſt vn bien iniuſte
        <lb/>menat a quis &amp; qui e leur appartient point, quandil n’y auroitque
        <lb/>Dieu <pb n="73"/>
        <lb/>6t
        <lb/>Dieu ſeul, à qui rien ne peut eſtre caché, qui en euſt la connoiſſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, leur conſcience n’en ſeroit pas moins chargée, ny moins
        obligé́e
        <lb/>de reſtituer: comme nous apprenonsde l’Eſeriture Saincte, que le
        <lb/>fratricide de Cain ne fut pas moins abominable, encore qu’il n’y
        <lb/>uſt que Dieu qui en ſuſt le teſmoin: comme le larron qui vole vne
        <lb/>maiſon durant l’obſcurité de lanuict, &amp; lors que tous les domeſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ques ſont enſeuelis dans le ſommeil, eſt plus criminel &amp; plus
        puniſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſable, que s’il auoit commis le meſme larcin pendant leiour, pource
        <lb/>qu’iladiouſte à ſon peché vne circonſtance odieuſe, qui luy donne
        <lb/>liberté ſur la vie comme ſur les biens. Ainſi les pretextes dont on fe
        <lb/>ſert, pour rauir les biens des peuples ne ſont que des cir conſance,
        <lb/>pour en rendre le crime d’autant plus grand qu’on a moins de iber
        <lb rend="¬" break="no"/>té de ’en deendre &amp; de les preuoir Et ſ celuy qui a trouué
        quel.
        <lb/>que choſe, ne peut lie itement la garder, ny l’eſtimer legitimement
        <lb/>lenne, qu apres eſtre inſormé à qui ele peut apparenir a pi
        <lb/>forte raiſon, les Partiſans qui ont lé ſane des pauures ſont ridiules,
        <lb/>is ſe perſuadent qu’il leur appartient &amp; qu’ils le peuuent retenit
        <lb/>ſous le pretente qu’ilsnen ſont pas recherte, par les aiſons que
        <lb/>vous auez propoſées, ou telles autres qu’on pourroit ſe figurer.
        <lb/>P Peuuent ils deſnler, en eſlant iieroez par le luges a cau
        <lb rend="¬" break="no"/> de leur fooneuar, dont i ſemble quils ſeroien pere,, d’o et
        <lb/>ſuient laveité, ayaut touſiours eſe dans l’eſlume de per ſonne de
        <lb/>merite &amp; de probité fans ſe meſler de ces infames commerce
        <lb/> Ceſt vne queſion qui eſt en conurouerſe parmy les Caſiutes
        <lb/>&amp; dout ils ne ſerout de lons temps d’aeeord, pour ce qui cneen
        <lb/>lhConſeſionou negaion,õrs que l’honneur s’y roune noalene
        <lb/>inſepmarnldemen eresaoe Ceda neanrmoins n empgel he pus que
        <lb/>usne demeurent dans vn neſme ſent iment, qu’il faur abſolumen
        <lb/>ſatisfaire a l’ntereſ eiui do la perſonne leade, quelque ir r ,
        <lb/>qui poiſe empeſeher d’aduoier le fait, pour la conſeruaion e
        <lb/>lhonneur Ainſi quand on fulmine vn Moni oire, pour lareue n
        <lb rend="¬" break="no"/>d’n vol fait la nuie, encore que le ieut ne ſoir pas en de ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ee e e nuiſe de ſae &amp;̀ de la epuaean qui y ſont inuereres n
        <lb/>eſ pus pounr ant nona oblee de reiiuer que l ln oi noſolu
        <lb/>ee deelaŕs E ce eoremple eſn ſi cdair, qu’ilny a peſonne quin’en
        <lb/>puiſſe facilement faire l’application.
        <lb/>P le oultol bien ſs auoie, comment les Conſeeors ſe dos
        <lb/>uent comporter dans ces occaſions, &amp; s’ils peuuent donner l’abſodu.
        <lb/>Sion a ces perſonnes, los qu’eles ſe preſeauenat au Sacrenu d
        <lb/>Penitence?
        <lb/>ag
        <lb/>1 3
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>2
        <lb/>3
        <lb/>37 <pb n="74"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>E
        <lb/>1
        <lb/>62
        <lb/>R. Ouy, Pourueu qu’ils reſtituent actuellement &amp; entierement
        <lb/>&amp; non autrement: car ſans cela leur abſolution eſt nulle, &amp; ſi auec le
        <lb/>peché qu’ils commettent ils s’engageat eux-meſmes dans l’obliga
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de reſtituer. Nous auons cy deuant propoſe l’exemple des Con
        <lb rend="¬" break="no"/>feſſeurs, pour monſtrer l’obligation des Iuges, il ne faut auſſi en
        ce
        <lb/>lieu, qu’appliquer ce que nous auons dit des Iuges, pour connoiſtre
        <lb/>quel elt le deuoir des Confeſſeurs.
        <lb/>D. Peuuent-ils pas appliquer ces reſtitutions en œuures pies,
        <lb/>comme en aumoſnes, ornemens d’Egliſe, fabrique de Chappel les
        <lb/>&amp; telles autres actions de pieté Chreſtienne?
        <lb/>R. Non, parce qu’ils ne ſont pas maiſtres du bien d’autruy, &amp;
        <lb/>n’en peuuent aucunement diſpoſer à̀ ſon preiudice, ſans ſon conſen
        <lb rend="¬" break="no"/>tement. Cela eſt bon pour vn bien mal acquis ou poſſedé iniuſte
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, lors qu’on en ignore, ou le maiſtre ou l’heritier, en ce cas
        il y
        <lb/>a obligation de le donner aux pauures, ou l’employer en autres œu
        <lb rend="¬" break="no"/>ures de pieté́, dont le merite &amp; la recompenſe deuant Dieu
        regarde
        <lb/>non celuy qui reſtiruë, car il ne donne rien du ſien, mais celuy à̀ qui
        <lb/>il appartenoit &amp; qu’on ne luy peut rendre, ny aux ſiens, à cauſe qu’on
        <lb/>ne les cognoiſt pas; Mais il n’en eſt pas de meſme au ſuiet que nous
        <lb/>traitrons, parce qu’encore que l’ou ne cegnoiſe pas chaque particu
        <lb rend="¬" break="no"/>lier, pour luy rendre ſa cotte part; C’eſt aſſez que l’on ſçache
        que
        <lb/>c’eſ le bien public, auquel on peut le reſtituer, comme i’ay dit auece
        <lb/>aeiire, en le mettant dans les coffres du Roy, afin qu’il s’en ſerue
        <lb/>dans ſon vrgente neceſite, &amp; en ſoulage d’aurant ſes peuples, en le
        <lb/>eemptant des Ilmpoſitions dont le bien de ſon Eſtat le forceroit de
        <lb/>les charger, pour ſa conſeruation &amp; la leur.
        <lb/> Eſt il permis de preſter ſon nom aux Partiſans pour mettre le
        <lb/>ien a couuert, ou tenit en ſa maiſonleur argent, effets &amp; meubles,
        <lb/>afin qu’ils ſoient en ſeurete &amp; ne puiſent eſtre deſcouuerts
        <lb rend="¬" break="no"/>R. Non, Car s’eſts’oppoſer au bien public &amp;au partieulier,
        &amp; ux
        <lb/>Loix de la Iuſtice &amp; de l’equité. C’eſt eſtre receleur d’vne choſe deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>rFoboée; Et il eſt ſans doute, qu’outre le peché mortel qu’il
        ya,lors que
        <lb/>les ſommes ſont notables, l’on fait iniure a auant de perſonnes qu’i
        <lb/>yen a d’intereſſees, &amp; que l’on cntre dans l’obligation de reſtituer,
        <lb/>D. Ceux qui ont veu cacher, ou tranſporter d’vne maiſon à autre.
        <lb/>de l’argent, ou des meubles, ſont-ils tenus de le dire en eſtant interro
        <lb rend="¬" break="no"/>gez?
        <lb/>R. Ie dqis bien dauantage , qu’ils ne doiuent pas attendre l’interr
        <lb/>eatiou: qu’ils ſont obligez de la preuenir, &amp; d’en donner aduis, ouà <pb n="75"/>
        <lb/>63
        <lb/>la Iuſtice, ou à ceux qu’ils ſcauent y etre irereſſez, ou qui ont po
        <lb/>uoirt d’y apporter le remede neceſſaire, pour le repos des vns &amp; des
        <lb/>autres.
        <lb/>D. Les Offieiers peuuent-ils entrer danis les Partis?
        <lb/>R. Non, parce qu’ils ſont Iuges, &amp; que l’vne des principales con
        <lb rend="¬" break="no"/>ditions d’vn bon Iuge, eſt d’eſtre entierement deſintereſſé. Et
        s’il ne
        <lb/>leur eſt pas permis d’eſtre les luges des cauſes qui regardent leurs pa
        <lb rend="¬" break="no"/>rens, à plus forte raiſon ne peuuent ils point cognoiſlre de
        celles, où
        <lb/>ils ſeroient engagez par leur propre intereſt.
        <lb/>D. Que diriez-vous donc de ceux qui ne ſe contentent pas d’entrer
        <lb/>en ſecret dans les Partis, mais qui en outre ſe font donner.des Com
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſions du Conſeil, pour connoiſtre de tous les differens qui
        regar
        <lb rend="¬" break="no"/>dent le Party, au preiudice de la iuriſdiction des Iuges
        ordinaires?
        <lb/>R. Ie dis que cette demande eſt ſi eſtrange, qu’elle porte ſareſpon
        <lb rend="¬" break="no"/>re, par l’uo eur qu’olle imprime en la pro oſant. Bon Dieul ſe pour
        <lb rend="¬" break="no"/>roit-il bien faire, qu’il y euſt des Offi iers ſi peruertis
        d’eſprit &amp; per
        <lb rend="¬" break="no"/>dus de conſience? Et neantmoins on ledit, &amp; meſme dans Paris,
        &amp;
        <lb/>qu’on l’a obſerué dans le Party des A mortiſſemens ſur le Clergé. A
        <lb/>quoy ie n’ay que les ſouſpirs &amp; les larmes pour toute reſponce.
        <lb/>D. I’ay du deſplaiir de vous auoir fait cette propoſiiion puis que
        <lb/>vous en eſtes ſi fortement touché, ayant bien iugé qu’ellan’eſtoit pas
        <lb/>receſſaire;, Et pour vous diuertir de cete penſee, Dites-moy, s’il
        <lb/>vous plaiſt, en matiere de reſtitrution, ſuffit-il à ces Partiſans &amp; hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes d’affaires qui traittent immediatament auec le Roy ou auec ſee
        <lb/>Miniſtres, de reſtituer ce qu’ils ont receu du bien du peuple &amp; qui et
        <lb/>tourné en leur profit particulier. En vn mot, ont-ils ſatis fait à la lu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice de Dieu, en rendant ce qui eſt entré dans leurs coffres
        <lb/>R. Non, Ce n’eſt pas aſſez, ils ſont encore reſponſables de toutes
        <lb/>les vexations illegitimes qui ont eſé faites par leurs Commis, &amp;
        <lb/>toutes autres perſonnes employées à leurs receptes. ll ne faut point
        <lb/>de preuue pour cette reſolut ion, Elle ſe iuſtifie d’elle-meſme, Car
        <lb/>s’il y a obligation de reparer le dommage, qu’auroit fait vn bœuf ou
        <lb/>vn cheual dans l’heritage d’autruy, Si vn Capitaine eſt reſponſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ble des violences d’vn ſodat, à plus forte raiſon le ſont les
        Partiſans,
        <lb/>de ceux qu’ils employent en leurs Commiſſions, ou ils agiſſent ſans
        <lb/>crainte &amp; auec impuniteé. Iugez de là, à quelles reſlitutions il ne
        <lb/>ſont point obligez, par cette engeance maudite de fuziliers, demons
        <lb/>incarnez &amp; non pas des hommes, qui auec le feu, le fer &amp; le ſang,
        <lb/>eerçoient plus de cruauté en leuant la Taiile, que ne feroient des
        <lb/>Barbares en vn pays de conqueſte.
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ij
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1 E
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>p
        <lb/>1
        <lb/>li
        <lb/>-lLl. <pb n="76"/>
        <lb/>3
        <lb/>3
        <lb/>l
        <lb/>71
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>64
        <lb/>D. Les enfans auancez dans les charges, bu les filles mariées de
        <lb/>tette ſorte de biens, ſont-ils obligez de reſtituer?
        <lb/>R. Ouy. Le Canon y eſt formel, principalement lors qu’ils ont
        <lb/>connoiſſance que ces biens ont eſteé acquis par cette voye. Ainſi ces
        <lb/>ſommes immenſes que l’on donne en marioge à̀ des filles de neant,
        <lb/>qui ex cedent celles des PinceſſesCes grandes charges de prix preſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que ineſtimable, que i’on voit acquiſes &amp; poſſedées par des
        perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes tirées de la lie du peuple, &amp; dont les peres peut eſtre
        ont porté la
        <lb/>mandille, ou ſont venus à Paris auec des ſabots, monſtrent bien la
        <lb/>profeſſion qu’ils ont exerće, de quelle ſorte ces facultez ſont acqui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes, ſur qui elles ont eſté pillées, &amp; à qui elles doiuent
        eſtre reſtitúes,
        <lb/>ſi l’on ne veut participer à la damnuation eternelle, de ceux qui les
        <lb/>ont ſi jniuſtement amaſſeés.
        <lb/>D. Ie ne me laſſerois iamais de vous interroger, tant vos reſolu
        <lb rend="¬" break="no"/>tions ſont Chreſtiennes &amp; conuainquantes; le ſuperſeda pourne
        <lb/>afin de ne point exceder en importunité.
        <lb/>R. Vous pouuez continuer ſans cette apprehenſion ſi vous l’auez
        <lb/>agreable.
        <lb/>D. C’eſt aſſez pour cette rencontre. En vne autre occaſion, puis
        <lb/>que vous le trouuez bon, Ie vous prieray de m’eſclaircir ſur quanti:é́
        <lb/>de difficultez qui me donnent du ſcerupule touchant l’adminiſtration
        <lb/> des Finances dans les char ges de Chancellier, Sur intendant, Inten
        <lb rend="¬" break="no"/>dans, Secretaires, &amp; tous les autres Officiers qui compoſent le
        Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil, qu’on appelle de Directionpu de Finances.
        <lb/>R. Ce ſera quand il vous plaira, la matiere n’eſt pas moins impor
        <lb rend="¬" break="no"/>tune ny difficile que celle que nous venons de traitter. En
        attendant,
        <lb/>ie me recommande à vos ſainctes prieres.
        <lb/>Sur l’Imprimé à̀ Parae.
        <lb/> RovEN, Par les Imprimeurs de la Cour.
        <lb/>AEC PERMISSION.
        <lb/>. <pb n="77"/>
        <lb/>65
        <lb/>?
        <lb/>aditAedlbiobiiui
        <lb/>.
        <lb/>l
        <lb/> V
        <lb/>REMONSTRANCES A LAREYNE
        <lb/> e
        <lb/>Regente, ſur le gouuernement de l’Eſtat.
        <lb/>dA
        <lb/>ADAME,
        <lb/> l
        <lb/>Ce ne ſontplus les paroles ny la voix, ce ne ſont plus les ſimples
        <lb/>accens de la France deſolée, qui frappent les aureilles de V. M.
        <lb/>c ſont ſes larmes, ſes miſeres &amp; ſon ſang qui ſe preſentent à vos
        <lb/>yeux, &amp; qui ſe ſont vnis pour combatre cette auſtere, pour ne pas
        <lb/>dire, inhumaine reſolution de punir la Ville de Paris par leſac &amp;
        <lb/>les deſordres d’vn ſiege. Ce ne ſont plus quelques partieculiers qui
        <lb/>vous forment des plaintes, ce ſont vniuerſellement tous les Sujets
        <lb/>du Roy qui gemiſſent &amp; qui crient, afin de vous rendre ſenſible à
        <lb/>leurs mal-heurs: C’et la plus belle Vil le du Royaume; c’eſt le lu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre &amp; l’ornement de la France, c’eſt la plus auguſte demeure
        de
        <lb/>nos Roys, qui ſe vient rendre aux pieds de V. M. afin d’implorer
        <lb/>la protection de voſte main, qu’vn conſeil mal-heureux a oſeé ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mer pour ſa ruine. Ce ſont les vertus, les vœux &amp; la pieté que
        cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te Ville enferme; ce ſont les Cloiſtres &amp; les Vierges, les
        Autels,
        <lb/>les Hoſpitaux &amp; les Temples, &amp; tout ce qui ſe trouue de plus in
        <lb rend="¬" break="no"/>nocent &amp; de plus ſacre, qui ſollicite la piete d’vne Reyne:
        laquelle
        <lb/>ayant fait paroiſtre juſques à maintenant tant de ele &amp; de con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtance au ſeruice de Dieu, doit veiller iuſques a la perte de ſa
        vie à
        <lb/>la conſeruation de tant de bonnes Ames, comme autant de tre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſors de grace &amp; de ſaincteté, que Dieu luy a voulu confier.
        Enfin,
        <lb/>c’eſt la France toute entiere, laquelle abatue ſoubs le faix d’vne
        <lb/>ſi longue guerre, toute chargée de playes que luy ont fait ſes en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis, n’ay ant plus en ſon corps de parties qu’elle puiſſe dire
        ſai
        <lb rend="¬" break="no"/>es, que ſon cœur; Conjure V. M. par tout ce qu’il y a de plus
        <lb/>ſenſible à vne Mere, &amp; de plus cher à vne Regente, de ne luy
        <lb/>Point donner ce dernier coup dont voſtre ain la menace. Et com
        <lb rend="¬" break="no"/>L-e¬¬¬¬LL.
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>3
        <lb/>e
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>3 <pb n="78"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>i
        <lb/>!
        <lb/>3
        <lb/>65
        <lb/>me elle publle hautement, qu’elle ne veut ſe conſeruer de vle que
        <lb/>pour vous, e’eſt à voſtre bonté d’arreſter ee coup, qui la fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant mourlt, la reduira dans l’impuiſſance abſoluéë de rendre à
        <lb/>V. Majeſté les ſeruices qu’elle luy a voü̈ez.
        <lb/> Vous ne pouuez pas ignorer, MADAME, que vous n’eſtes que
        <lb/>depoſitaire du Royaume, &amp; que dans peu d’années vous vous
        <lb/>verrez obligeée d’en rendre compte au Roy voſtre fils, &amp; à Dieu à
        <lb/>la fin de vos iours: Or vous ſç̧auez que pour lors ſa juſtice, qui
        <lb/>n’aura plus de veuë ny de choix pour les Couronnes &amp; pour les
        <lb/>Sceptres, ne pourra plus eſtre eſbloûye de l’eſclat de la pourpre,
        <lb/>ny ſurpriſe par les intrigues d’vn Miniſtre, ny intimidée par les
        <lb/>menaces d’vn jeune victorieux, ny arreſtee par l’authorite d’vne
        <lb/>Regence. Cette penſée vous doit rendre ſenſible aux miſeres de
        <lb/>cét Eſtat, lequel ſe voyant aux termes d’eſtre partagé par mille
        <lb/>ſortes de diuiſions, vous conjure de preuenir ce deſordre, &amp; de
        <lb/>vous ſouuenir que le Roy voſtre fils ne peur rien moins attendre
        <lb/>de vos ſoins qu’vn gouuernement plein de gloire &amp; de ſuccés, ſe
        <lb/>promettant que vous luy remettrez entre les mains ſon Eſtat, auſſi
        <lb/>heureux &amp; auſſi paiſible, comme le Roy ſon pere vous l’auoit
        <lb/>laiſſ́. Ce fut pour luy donner la paix, &amp; porter la tranquilité
        <lb/>dans le ſein de ſon Royaume, que ce Prince auſſi juſte que victo
        <lb rend="¬" break="no"/>rleux a porté ſes conqueſtes au delà de ſes bornes, afin que luy
        <lb/>donnant part au ſuccés de la guetre, il l’exemptaſt à meſme temps
        <lb/>des miſeres qui l’accompagnent, &amp; qu’il en eſloignaſt les moin
        <lb rend="¬" break="no"/>dres diſgraces.
        <lb/>Ce fut dans ce deſſein qu’il prodigua les Finances, qu’il a oſpui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeé ſes veines, le ſang &amp; la vie de tant de Nobleſſe, &amp; la
        ſeule paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion de conſeruer Paris, comme le cœur qui inſpire le peu de vie
        <lb/>qui luy reſteà̀ toutes les parties du Royaume, l’a engagé en mille
        <lb/>combats, l’a reduit à ſouſtenir des aſſauts ſans nombre deſſus la
        <lb/>frontiere, &amp; à eſtendre ſes armes ſur les terres ennemies, Et ce
        <lb rend="¬" break="no"/>pendant le ſeul deſir d’vne vengeance porte le feu au milieu de
        <lb/>cette place, qui a fait les delices de nos Roys, &amp; les ſueurs &amp;
        <lb/>les fatigues de pluſieurs années pour eſtre enſeuelies dans les vai
        <lb rend="¬" break="no"/>nes eſperances, conceuës par vneſprit de fort peu de iours.
        <lb/>Quoy la memoire du feu Roy Louys le Iuſte, Prince plein de
        <lb/>clemence &amp; de pieté, la preſence du Roy voſtre fils, dont le Ciel
        <lb/>&amp; les vœux de toute la I’rance vous ont fait la Mere, l’eſtime du <pb n="79"/>
        <lb/>7
        <lb/>plus Chreſtien &amp; du plus pieux de tous les Roy aumes, la conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>ration de tant de Subjets, qui n’ont que des ſentimens d reſpect
        <lb/>&amp; d’honneurt pour V. Majeſté́, ne pourront flé́chir vn eœur qui
        <lb/>n’a pû eſtre porté que par les ennemis de l’Eſtat; ils ne pourront
        <lb/>changer vne reſolution, dont l’effect eſt la derniere de toutes les
        <lb/>extrémitez?
        <lb/>Preuenez ie vous prie, MADAME, pat la clemence, la voix
        <lb/>eſtonnante du ſang de tant de Subjets, que nous voyons preſt à
        <lb/>ſortir de leurs veines au premier coup que leur donnera vne guer
        <lb rend="¬" break="no"/>re domeſtique; Empeſchez promptement que ce ſang ne ſoit in.
        <lb rend="¬" break="no"/>humainement reſpandu, de crainte qu’auſſi-toſt qu’il ſera verſé
        <lb/>ſur la terre, il nes’eſleue vers le Ciel contre vous, comme autres
        <lb rend="¬" break="no"/>fois le ſang des ’rophetes &amp; des Martyrs at tira les foudres
        &amp; la
        <lb/>colere de Dieu ſur vne Princeſſe qui l’auoit eſpuiſé. Et comme ce
        <lb/>ſang conſerué dans les veines de vos Subjets par vn e ffet ſignalé
        <lb/>de voſtre bonté, ne peut parler à Dieu qu’en voſtre faueur, &amp; ne
        <lb/>luy demandera que des graces &amp; des proſperitez pour V. M. Elle
        <lb/>ſe doit aſſeurer qu’au meſme temps qu’il ſortira de ſes vaiſſeaux
        <lb/>par le conſentement que vous auez donné à̀ vne ſi violente entre
        <lb rend="¬" break="no"/>priſe, il n’aura plus qu’vne voix de fureur &amp; que des cris de
        ven
        <lb rend="¬" break="no"/>geance, demandant inceſſamment juſtice contre vne puiſſance
        <lb/>ſouueraine, laquelle ayant eſté priée par tant de ſoubmiſſions, pat
        <lb/>tant de vœux &amp; de larmes, d’arreſter ce torrent, ne l’aura pas vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lu, ayant preferé la conſeruation d’vn Eſtranger à la ruine de tous
        <lb/>ſes Subjets, &amp; à la deſolation entiere de l’Eſtat: &amp; ayant refuſé
        <lb/>d’acquieſcer &amp; meſmes de preſter l’aureille aux conſeils moderez
        <lb/>des perſonnes les mieux ſenſées du Royaume, pourſuiure les fou
        <lb rend="¬" break="no"/>gues d’vn eſprit qui ſouffre l’inquietude &amp; les ardeurs du feu,
        ſans
        <lb/>en poſſeder ny la lumiere ny l’eclat qui luy ſeroient neceſſaires
        <lb/>pour la conduite de ſes deſſeins, &amp; pour ſe défendre du preoipice
        <lb/>qu’il a preparé à de plus innocens &amp; de moins paſſionnez que luy.
        <lb/>Souuenez vous,MADA ME, de ce Prince qui miſt le Royaume
        <lb/>d’Iſraël enproye, &amp; qui de douze Tributs, à peine s’en pût con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruer vne ſeule, pour auoir rejetté auec meſpris les ſages &amp;
        les
        <lb/>moderez conſeils des plus anciens de ſa Nobleſe &amp; de ſon Eſtat,
        <lb/>&amp; s’eſtre laiſſeé emporteraux conſeils violens de la jeuneſſe ſans
        <lb/>Pieteé, ſans religion, &amp; ſans experience. Il n’y a point de conſeil,
        <lb/>pour aduantageux qu’il paroiſſe, qui merite d’eſtre ſuiuy lors qu’il
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>3
        <lb/>l1
        <lb/>11
        <lb/>l
        <lb/> 1
        <lb/>1
        <lb/>A? <pb n="80"/>
        <lb/>4
        <lb/>2
        <lb/>1
        <lb/>r
        <lb/>1
        <lb/>¬e eaa¬aLL
        <lb/>68
        <lb/>ombat les loix de l’humanité́, &amp; qu’il tend à la ruine des fortu
        <lb rend="¬" break="no"/>nes, de la vie, des biens, &amp; du repos d’vn Eſtat: il n’y a rien
        de ſi
        <lb/>cher ny de ſi conſiderable, qui ne doiue cedet aux intereſts de la
        <lb/>paix &amp; de la tranquillité publique: Il n’y a point de particulier,
        <lb/>pour eſleue qu’il ſoit, qu’il ne ſoit obligé de renoncer à ſa propre
        <lb/>conſeruation, ſi-toſt qu’il la voit en compromis auec la vie d’vn
        <lb/>million de teſtes, auec le ſalut &amp; le bien de tout le Royaume: &amp; ¬i
        <lb/>il ne peut ſans crime, ſouftir que ſa vie &amp; ſa fortune ſoient prefe
        <lb rend="¬" break="no"/>rez aux mal-heurs &amp; aux deſordres, qui ſont les ſuites &amp;
        les con
        <lb rend="¬" break="no"/> ſequences de la guerre, il ne peut ſans vn dernier aueuglement
        <lb/>eſtre le motif de tant de miſeres, &amp; conſentir que pour le conſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uer on expoſe les plus belles Prouinces aux rigueurs de la famine,
        <lb/>au tumulte des ſeditions, à la profanation des Autels &amp; des Ten
        <lb rend="¬" break="no"/>ples, au violement des Cloiſtres &amp; des V ierges, au ſang, aux
        <lb/>incendies, à la perte de la Religion, à l’eſt abliſſement de la ty
        <lb rend="¬" break="no"/>rannie, &amp; à la ruine entiere d’vn Eſtat.
        <lb/>Moyſe voyant Dieu irrité contre le Peuple qu’il auoit conféà̀
        <lb/>ſes ſoins &amp; aà ſa conduite, &amp; le voyant preſt à punir vn crime tres
        <lb rend="¬" break="no"/>enorme par vne derniere ruine, ll prie, il preſſe, il conjure cette
        <lb/>Majeſteé infinie partoutes les raiſons que luy peuuent inſpirer ſa
        <lb/> pieté́ &amp; ſa douceur naturelle, d’arreſter le deſſein de fa vengean
        <lb rend="¬" break="no"/>ce: Mais apres tant de vœux &amp; de larmes reſpandues, n’ayant
        <lb/>pu nechir ſa colere, il faie vn dernier effort qui le fait victorieux
        <lb/>de routes les reſiſtaces de cette Majeſté irritée, dõnant à̀ ſa juſtice
        <lb/>le choix de ces; deux offres, ou d’effacer Moyſe, le Pere de tant de
        <lb/>peuple, du liure de vie, &amp; de le conlamner eternellement, ou
        <lb/> iende faire à ſon peuple la rmiſericorde qu’il luy dennde au-c
        <lb/>tant de paſſion.
        <lb/>Ce Patriarcherenonce, non pas à des grandeurs humaiues, mais
        <lb/>à ſon propre ſalut, afin d’obtenir la grace du pardon à vn peuple
        <lb/>qui n’auoit que de l’ingratitude &amp; de la meconuoiſlanse pur
        <lb/>tant de biens faits. Saint Paul conſent à eſtre ſeparé de Dieu &amp;
        <lb/>priue pour vn temps de ſa gloite, s’il iugeoit que cette priuutivn
        <lb/>puſt donnner plus de lieu à la conſeruation de ſes freres les lrae
        <lb/>ies. Et le fils de Dieu s’eſt fait ſur l’Autel de la Croix vne hoſt ie
        <lb/>d’expiation &amp; d’anatheme pour le ſalut des pecheurs Il a ſoufiert
        <lb/>des playes &amp; des miferes ſans nombre pour obliger des ingrats &amp;
        <lb/>capiuer des rebelles, il a répandu ſou ſan, eſpuiſé ſes forces &amp;
        <lb/>ſa vic,
        <lb/>1 <pb n="81"/>
        <lb/>1
        <lb/>69
        <lb/>ſa vie, il a immolé ſon honneur &amp; ſa gloire ſur la Croix, afin, de
        <lb/>faire grace à des coupables, &amp; aſſocier ſes ennemis meſme au
        <lb/>throſne de ſes grandeurs, &amp; iamais il n’a paru plus obligeant que
        <lb/>lors qu’il s’eſt ſenty plus affligeé, &amp; le gage le plus conſiderable
        <lb/>qu’il nous a laiſſé de ſon amour, a eſté le fruit du ſuplice qui luy
        <lb/> oſteé la vie.
        <lb/> Pourrez-vous refuſer, MA DA M E, de vous rendre à la force
        <lb/>de ces exemples de bonté &amp; de miſericorde, comme Chreſtienne
        <lb/>vous le deuez imiter, ou vous ne deuez iamais eſperer de ſalur,
        <lb/>en qualité de Reyne vous ne vous pouuez excuſer de flechir ſous
        <lb/>le poids de ces raiſons, voyant le plus innocent des hommes &amp;
        <lb/>le premier de tous les Roys auquel vous eſtes redeuable de voſtre
        <lb/>Couronne, ſouffrir, perdre &amp; l’honneur &amp; la vie pour les pe
        <lb rend="¬" break="no"/>cheurs ſes ennemis. Il vous a donné part à ſes miſericordes, lors
        <lb/>qu’il vous a fait naiſtre dans ſon Egliſe, ayant de plus annobly
        <lb/>voſtre Majeſlé des marques de ſa grandeur, &amp; tracé lur voſtre per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne l’image de ſa ſouueraineté, &amp; aujourd’huy il ſe promet
        que
        <lb/>vous ſerez vne image de ſa clemence, &amp; qu’en conſideration e
        <lb/>ſa bonté infinie, qui ayant eſté ſi ſenſiblement offencée n’a eu que
        <lb/>des graces &amp; des biens faits. Vous eſpargnerez le ſang &amp; conſ
        <lb rend="¬" break="no"/>uerez la vie &amp; les biens à̀ des millions de peuples qui ne vous
        ont
        <lb/>point offencee, &amp; comme à̀ toute heure Dieu ſouffre les pecheurs
        <lb/>auee les iuſtes qui le ſeruent, afin de leur donner du temps poux
        <lb/>emauder nmiſeleorde come il en diere la punition, de crainr.
        <lb/>que le meſme coup dont ſa main pourroit frapper ſes ennemis,
        <lb/>ebleſſaſt ſes plus fideles ſeruiteurs. Il ordonne à voſtre ajeſte
        <lb/>de faire diference entre les innocens &amp; les coupables, ſ e
        <lb/>iuſtice en peut deſcouurir, &amp; il veut que vous conleruiez l’auto
        <lb/>it́ &amp; la puiſſance qu’il vous a miſe en main, mais ſane ruiner l.
        <lb/>fortune &amp; ſans repandre le ſang de ceux qui ne l’ont point ’a.
        <lb/>cée, &amp; qui n’ont iamais eu la penſée d’en former le deſſein.
        <lb/>Dieu, qui au iour de ſa iuſtice de mandera compte à tous les
        <lb/>Chreſtiens des graces qu’il leur aura faites, &amp; qui examiner,
        <lb/>l’vſage &amp;l’employ des biens dont la bonte vous aura eſté ſi lib ep,
        <lb rend="¬" break="no"/>le d’obliger voſtré Majeſté à luy rendre raiſon du gouueraenmene
        <lb/>vn Eſat queleluy a eonfie, &amp; ſi au lleu de ſuece d’aunee
        <lb/>lapai &amp; de la ttanquillite, ſes yeux ne deſcouurent que pe.
        <lb/>uea, qu’vſures, qu’oppreſſions, que troubles, que deſordre,
        <lb/>S
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>l i
        <lb/>1 <pb n="82"/>
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>70
        <lb/>que violenees, quel atreſt deue-vous atendre de ſa luſtice, n’aua
        <lb/>’e vous pas ſuiet de craindre ſoniuoement,s &amp;t u ains on
        <lb/>ſeulement vuides de graces &amp; de biens-faits,mais meſmes pleines
        <lb/>de foudres &amp; toutes e intes dans le ſang de tant d’innocens,pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ront. elles attirer les miſericordes de celuy qui ne peut ſou ſrir
        la
        <lb/>engeanee &amp; qui ayme beaucoup mieux laire les meſmes ſaueuts
        <lb/>aux er iminels, dont cblige les innocens &amp; les ſains afin de
        <lb/>mo,yenner vn delay a la punition qu’ils metitent hiſſez a Dien,
        <lb/>M A D A ME, la vengeance des niues que voſre ajeſĺ croi
        <lb/>eſre Faites à ſa perſonne &amp; aà ſon auhorite, &amp; il la ſera ſi pleine
        <lb/>&amp; ſi entiere, que vous en ſerez ſatisfaite. C’eſt auec beaucoupde
        <lb/>iuſtice que Dieu a de ffendu aux hommes la vengeans-pPaee que
        <lb/>comme la vie eſt extraordinairement bornce, elle ne peut don
        <lb rend="¬" break="no"/>mer a l’amour de Dieu &amp; aux biens-faits tout le temps qui leur
        ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>it neceſſaire. De ſorte que ce peu de temps ſe trouueroit oecu
        <lb rend="¬" break="no"/>pe a lavengeance comme les oſences eeiproques des honmrmno
        <lb/>ſon res lre quentes, a peine nous referoitil quelqut monent
        <lb/>pour aynmet Dieu &amp; ſecourit le prochain dans ſes nleres la
        <lb/>ormme Dbieu eſeternel en la duŕe de ſon eſtre &amp; de ſa vie, il n’a
        <lb/>Das moins de emps pour punir les iniures faites a ſa prſonneon
        <lb/>e, ſeruiteurs, quil en a pour les obliger &amp; pour leurfaire miſe
        <lb rend="¬" break="no"/>Peorde. Le Sauueur du monde ne regne ſut les hommes durant
        <lb/>erte vle, que oar la grace &amp; pat des eeu connuels de ſa bon
        <lb/>e Ei oien qi neeſfmrecni rous liaon pa os ne t
        <lb/>par nes nndeure r, li re peut neammoinsle eſoudre ̀reirerſa
        <lb/>min, qui ſeeour nou foibleſes d’areles le couns de ane dt pre
        <lb/>fouons, &amp; pat vn e eeds tout inefable de bonue, l ſenmble qul
        <lb/>neure ſes bens faits au nombre de nos meſconnoiſſances, afin
        <lb/>de fechin &amp; de vainere nore inſenſbilé ,&amp; de l’enſeuls dan
        <lb/>nrorrnt ſ proſiond de graees, qu’lneree plus a lponmmes py
        <lb/>mouuement ny voix que pour adorer &amp; publier vne bonteé qui ne
        <lb/>peurt plus comprendre.
        <lb/>Dieuneſait lamas lien que de eund,s paree qu il aeit con
        <lb rend="¬" break="no"/>nuellement en Dieu, MADAME, vous eſtes Reyne, &amp; vous
        <lb/>eſles Mere du plus puiſſant &amp;x du plus Chreſien des oys s Vu
        <lb rend="¬" break="no"/>eſdes done oblgde d’aoir, &amp; comme eyme &amp; eonne dere,
        <lb/>onmmne eyne, Sous eſs edenableà vos Subiesde l’anmour s de
        <lb/>la douceur, &amp; de la cle mence, puiſque, ce ſont les vertus qui <pb n="83"/>
        <lb/>71
        <lb/>naiſſent auee la Couronne: en qualité de Mere, la miſerireorde &amp;
        <lb/>la compaſſion doiuent eſtre voſtre plus ordinaire occupation; Et
        <lb/>ayant donné à ce Royaume vn Prince ſi iuſte &amp; ſi accomply, il
        <lb/>n’y a pas d’apparence que vous trauailliez à ruiner le ſiege de ſon
        <lb/>Empire, &amp; que faiſant perdre le repos &amp; la vie aux Subjets que
        <lb/>ieu luy a donnez, vous le rendiez le plus pauure &amp; le plus infor
        <lb rend="¬" break="no"/>tuné des Princes, auant meſmes qu’il ayt peu ſe reconnoiſtre le
        <lb/>Maiſtre &amp; le Souuerain de tant de penples: Ne ſouffre poine
        <lb/>que l’on violente la douceur qui eſt ſi naurelle à Voſtre Majeſlé
        <lb/>en vne occaſion où̀ le ſalut de la France eſt dangereuſement en
        <lb rend="¬" break="no"/>agé, &amp; que les promeſſes aduantageuſes de ceux qui flattent
        <lb/> voſre authorité́ des vaines eſperances que leur inſpire la gran
        <lb rend="¬" break="no"/>deur de leur courage, ne faſſent plus aucune impreſſion ſur voſtre
        <lb/>eſprit.
        <lb/>A qui, ie vous prie MADAME, Voſtre Majeſté ſe doit elle
        <lb/>laiſſer perſuader, ou à la douceur, où à la violance: aà l’impiee,
        <lb/>ou à la vertu: aux vſures, aux coneuſſions, ou à la Iuſtice qui les
        <lb/>pPunit, &amp; qui en arreſte le cours: aux eſprits qui allument la guer
        <lb rend="¬" break="no"/>r dans le ſein du l oyaume, ou aà ſes Genies fauorables qui l’y
        <lb/>veulent eſtoufſer, &amp; porter le ſucceés de leurs combars au de à
        <lb/>des bornes de l’Eſtae, afin de reduire ſes ennemis dans les loisxs
        <lb/>d’ vne guerre qui vous enfanteroit vne paix tres aduantageuſe.
        <lb/>Ne ſouffrez plus que l’on vous peſuade que ceux qui n’eiudient
        <lb/>&amp; qui ne veillent qu’à maintenir les loi fondamentales de l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſta&amp; à̀ empeſcher les vſurpations de quant ite d’intereſſez
        ayene
        <lb/>deſſein de diminuer voſtre pouuoir, &amp; qu’ils vueillent contrain
        <lb rend="¬" break="no"/>de vne main, qu’ils reconnoiſſent tres-abſolue dans le partage
        <lb/>de ſes graces, &amp; de ſe s biens-faits.
        <lb/>Souuenez vous, MAD AME, que quantiteé de perſonnes
        <lb/>empruntent le nom de l’authorité du Roy, comme les Demons
        <lb/>prennent le nom de Dieu, &amp; ſe teueſtent de l’apparence des An
        <lb rend="¬" break="no"/>ges de lumiere pour faire des miracles &amp; des acions extraordi
        <lb rend="¬" break="no"/>aires, &amp; qui en verité ne ſont que des romperies, des illuſion;
        <lb/>&amp; des phantoſmes, Ainſi ces malneureux ſe ſeruent de la puifſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce &amp; du nom du Roy, comme d’vn voile dent ils ſe couurent
        <lb/>Pour reſtablir plus aiſement leurs forunes. Ces pretextes ſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>cieux d’appuyer l’authorire Royalle ne ſont que de foibles appa
        <lb rend="¬" break="no"/>rences, que des chimeres de reſpect, &amp; des illuſions d’honneur,
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>5
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>5
        <lb/>!
        <lb/>5
        <lb/>1
        <lb/>i
        <lb/>
        <pb n="84"/>
        <lb/>d
        <lb/>¬1
        <lb/>2l.
        <lb/>3
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>- ..
        <lb/>JE
        <lb/>qui n’ont utie fondeémient ne aùtre aſn que leurs lntereſts &amp; leuë
        <lb/>amoition, Voyez, examinez &amp; iugez, ie vous prie par vous meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me, des biens &amp; des maux de l’Eſtat, deſcouurez-en les beſoins,
        <lb/>faites vous faire vn recit fidel de toutes les neceſſitez qu’il ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>fre, conſultez le Ciel, demandez à Dieu l’eſprit &amp; les lumieres
        <lb/>naeceſſaires pour donner la paix à vos Subjets, &amp; conſeruer auec
        <lb/>ſoin le precieux depoſt qu’il vous a confié: Trauaillez en Reyne,
        <lb/>mais en Reyne vetritablement Regente à reſtablir le Roy aume
        <lb/>dans ſon premier luſtre, à y aneantit les deſordres, y ſupprimer
        <lb/>l’ambition, &amp; inſpirer à tous les peuples par tant d’illuſtres
        <lb/>exemples, de aele &amp; de ſaincteté, l’eſtime, la reuerence &amp; le teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pet, qu’ils ſont obligez d’auoir, &amp; de conſeruer pour vne Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſe qui ne ſe conduſſe que par les mouuemens de Dieu, que par
        <lb/>les lumieres de ſes graces, &amp; dans les regles d’vne bonne con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſcience ennemie de la complaiſance &amp; de la flaterie: Faiſant
        voir
        <lb/>qu’elle n’a point d’autre veuë que l gloire de Dieu, plus autre
        <lb/>penſée que l’aduantage du Royaume, &amp; lebon-heur du Roy ſon
        <lb/>Fils, afin d’eſtablir vne tranquillité ſi vniuerſelle, &amp; donner vn
        <lb/> repos ſi conſtant à tous ſes peuples, qu’ils s’aduoüent pour iramais
        <lb/>obligez de reconnoiſtre les bien-faits ſignalez d’vne Regence,
        <lb/>par desprieres ſans fin &amp; par des veux eternels. <pb n="85"/>
        <lb/> 3
        <lb/>Atodtnteemt
        <lb/>&amp;etl&amp;de ete?
        <lb/>eéiele
        <lb/>Vſeſeteps
        <lb/>G
        <lb/>ue
        <lb/>teettS?
        <lb/>LETTRE DE ONSIERLE
        <lb/> 7 7 D
        <lb/>Mareſchal de Turrene, enuoyee Monſieur
        <lb/>le Duc de Boüillon.
        <lb/>ONSIEVR,
        <lb/>Ie me réioüy de ce que les affaires du Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>J ment ſont bien diſposées, &amp; que les Peuples ſe
        <lb/>ſouſmettent entierement à la glorieule conduite
        <lb/>de ces illuſtres Magiſtrats, &amp; Vertueux Conſeillers: Ils trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerront plus de mains que ias, pour ſeconder leur genereuſes
        <lb/>reſolutions. Pour moy, ie fais gloire d’embraſſer vn fi glorieux
        <lb/>party, &amp; ne puis trop loüer ces Vertueux Princes &amp; Seigneurs,
        <lb/>qui volontairement s’y ſont engagez: C’eſt vn effe de leur
        <lb/>Vertu &amp; de leur merite: Les Peuples en auront des reſſentimẽs
        <lb/>mmortels, meſmes les Etrangers, qui en ſeront ſoulagez par la
        <lb/>perte de l’oppreſſeur commun, qui ſera aneanty par la va
        <lb rend="¬" break="no"/>leur de ces Nobles Guerriers. Ie deſite de participer à leur
        <lb/>Triomphe par l’vnion de mes Armes, &amp; par la meſme affection,
        <lb/>&amp; le meſme deſir, que ceux qu’ils ont ſi ſolemnellement voü̈ez.
        <lb/>Ie n’aurois demeuré ſi lõg-temps engagé dans le party con
        <lb rend="¬" break="no"/>traire, ſi i’auois eu des idées, comme i’ay de la bonteé de la
        cauſe
        <lb/>des François, &amp; vne notion parfaite des malefices de Mazarin:
        <lb/>neantmoins cé́t engagement ne leur a causé aueun deétriment
        <lb/>ny preiudiceveu que mon abſence a ſuſpendu mes Armes, pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant que le temps m’a fait connoiſtre la verité́, &amp; les
        ſtratageſ
        <lb rend="¬" break="no"/>nmes dont ſe vouloit ſeruir cét mpoſteur, pour ruiner cette Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>narchie en perdant ſon appuy, quieſt cét Auguſte Senar.
        <lb/>Ce qui m’a fait deliberer de me ietter du coſté de l’honneur, &amp;
        <lb/>non pas de celuy duquel on me promettoit, comme on fait aux
        <lb/>ames laches &amp; mercenaires, de me faire de grandes grarifica
        <lb rend="¬" break="no"/>tions, mais ie n’ay iamais produit vne pensée ſi baſſe, que de les
        <lb/>accepter, meſme dans l’imagination. Ceſa eſt pardonnableaux
        <lb/>ames roturieres &amp; de neant, que de commetre des taches ſi noi
        <lb rend="¬" break="no"/>s, qu’on ne s’en peutiamais lauer.
        <lb/>
        <lb/>l
        <lb/>
        <lb/>2
        <lb/>y <pb n="86"/>
        <lb/>1
        <lb/>2
        <lb/>!
        <lb/>.
        <lb/>74
        <lb/>S l’aüiois pû librment affranchir les obſtacles qui ſe ſont Gp
        <lb/> poſez à mes ſpeculations,il y a long-temps que i’aurois fait voi
        <lb/>à Paris les effects de mon affection, par le moyen de mon ſerui
        <lb/>ce, que ie leur dedie auee autant de zele, que cete inconmparable
        <lb/>Ville peut exiger d’vn homme de ma condition. La communi
        <lb rend="¬" break="no"/>cation de la preſente leur confirmera plus fort ement, quel eſt
        <lb/>le reſſentiment que i’ay du Repos Publie, de ſon intereſt, &amp; de
        <lb/>ſon bien.
        <lb/>Ie feray done vn gros Corps d’Armée auee mes Troupes,
        <lb/>i’en ay deſia aſſemblé pluſieurs, mais la ſaiſon eſtant iniurieuſe
        <lb/>comme elle eſt, m’empeſche d’vſer d’vne telle promptitude que
        <lb/>i’aurois deſiré.
        <lb/>Ce matin mes Oficiers m’ont amené des Eſpions de Maza
        <lb/>rin, quelque indiſpoſition m’a empeſché de les examiner, en
        <lb rend="¬" break="no"/>ere leſquels il y a deux de ſes Gentils hõmes veſtus en paiſans,
        <lb/>ayans des ſaes ſur leurs épaules, feignans d’aller acheptet quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que choſe. D’autres eſtoient traueſtis en Villageoiſes, chargez
        <lb/>de Lettres eſerites de Mazarin; quand i’auray veu la ſubſtance
        <lb/>&amp; exactement examiné,ie vous en feray participans, ee ſera le
        <lb/>pluſtoſt que ie pourray.
        <lb/>On a fait courir vn faux bruit dans Paris, que ie m’eſtois ioint
        <lb/>auec le Due Charles, afin de ſecondet Manzatin, c’eſt à quoy ie
        <lb/>n’ay iamais ſongé, ny luy ſemblablement, comme il m’a mandé.
        <lb/>Comment eſtce qu’il eſpouſeroit les intereſts de Mazarin, veu
        <lb/>qu’il le hait autant qu’on peut vn Tyran, comme eſtant l’Au
        <lb/>theuar de ſes indiſgraces, &amp; de laperte de ſon bien, quelque ef
        <lb rend="¬" break="no"/>fort qu’ont pii faire pluſieurs Gran ds Seigneurs qui s’eſtoient
        <lb/>rendus Mediateurs, pour tranſiger &amp; faire lon accord. La malice
        <lb/>Mazarine leur a ſeruy d’obſtacle, &amp; empeſché vn bien ſiſigna
        <lb/>Ié: il a ſi artiſtement hroüillé les affaires,tant de ce cheſ, qu’au
        <lb/>dedans &amp; dehors du Royaume, que c’eſt comme vne incendie
        <lb/>&amp; feu inextinguible, meſme empeſché la Paix, lots qu’on la
        <lb/>pouuoit faire àduat ageuſement, &amp; l’a voulu faire depuis les Pa:
        <lb/>ricades en ça, afin que cette pacification, l peuſt auoir en main
        <lb/>les forces ennemies, &amp; s’en ſeruir pour perdte le Parlement, &amp;
        <lb/>la France. Et pour faeiliter ſes pernicieux deſſeins, il a ioint
        <lb/>auec les prieres, des ofres qui le rendronr a nmais ciminel.
        <lb/>Ile m’eſtonne comme la eyne le laiſſe aueugle par vn meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chan:, qui fait rouler ces intereſts aux depens de cete Monar
        <lb rend="¬" break="no"/>1 <pb n="87"/>
        <lb/>g
        <lb/>chie. Son mauuais eonſeil avn grand enmplre ſur l’eſorit de cet.
        <lb/>ce grande Reyne, elle qui a touſiours eſté́ dans l’approbation &amp;
        <lb/>eſtime des Peuples, &amp; qui ont veu éelater ſa pleté, auant que ceét
        <lb/>impitoyable Miniſtre euſt accez aupres d’elle. Il ne s’en faute
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtonner, veu que ces artifices, &amp; addreſſes ont captiué les
        cœurs,
        <lb/>&amp; attiré à luy ceux qui eſtoient conſciencieuſement obligez de
        <lb/>porter leurs Armes oontre luy, comme eſtant le Tyran de la
        <lb/>France, &amp; l’Ennemy du Roy,
        <lb/>? C’eſt ce qui a eſté en exageré par cette vertuenſeCõpagnie:
        <lb/>Sanselle, il allit renuerſer toutes les affaires de l’Eſtar, &amp; en
        <lb rend="¬" break="no"/>uahir les reſtes que, ſa tyrannie a laiſſé a la puure France, qui
        <lb/>eſt la plus deſolée de tous les Royaumes, &amp; reduit de certaines
        <lb/>Prouinces dans vn tel excez de puureté, que les Habitans d’i.
        <lb/>celles ont eſté contrains à paiſtre l’herbe, comme les animaux
        <lb/>les plus immondes: C’eſt ce qui a eſté bien examiné par ces Il
        <lb rend="¬" break="no"/>luſtres Magiſtrats, qui ont ſceu, que pen dant cette extremité,
        <lb/>les Niepces de ce Barbare eſtoient dans le luxe &amp; opulence aà̀
        <lb/>vn telexcez, que la depenſe qu’il conuenoit faire pour cét en
        <lb rend="¬" break="no"/>tretien, pierreries, diamans, &amp; autres choſes plus éclatantes
        <lb/>de l’Orient, eſtoit capable d entretenir tous les Hoſpitaux de
        <lb/>France, &amp; ſou lager tous les miſerables.
        <lb/>C’eſt done à iuſte raiſon qu’on prend maintenant les armes,
        <lb/>quoy qu’il ait fait les premieres attaques, &amp; portéles ptemiets
        <lb/>coups : mais ſatemerité ſera punie d’vn triſte repentir, car n’a.
        <lb/>yant point fait miſericorde,il ne la trouuera point.
        <lb/>Ie ſuis ioyeux que Madame de Longueuille a accouche
        <lb/>d’vn Fils, qui vn iour portera teſmoignage de la Guerre de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris, auſſi il en porte le Nom: Mais ie ſuis faſché́ de la mort de
        <lb/>Meſſieurs de Rohan &amp; de Boudeuille, l’vn eſt de la Race de
        <lb/>Chaſtillon, &amp; l’autre de celle de Mont morency. Ces deux de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolées Maiſons doiuent l’oblagation de cette perte à ce Pertur
        <lb rend="¬" break="no"/>bateur, auſſi cela luy ſera cher vendu;, quand il n’y aura que ces
        <lb/>deux Chefs, il le ſouuien dra de Charenton, &amp; de Brie-Comte.
        <lb/>Robert Ie vous ſuis tropprolixe,ie finis par la tres-humble prie
        <lb rend="¬" break="no"/>re que ie fais pour voſtre ſanté, &amp; pour cel le de Madame
        voſtre
        <lb/>chere Eſpouſe, à̀ laquelle ie ſuis, &amp; à vous particulierement.
        <lb/>MONSIEVR,
        <lb/>Le tres- humlle &amp; afſectionné́
        <lb/>ſeruiteur.
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/> lu
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>t
        <lb/>y
        <lb/>1 <pb n="88"/>
        <lb/>1.
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>76
        <lb/>es Ee8 ?ete2eS
        <lb rend="¬" break="no"/>LES
        <lb/>VISIONS NOCTVRNES,
        <lb/>ICIN
        <lb/>y
        <lb/>11 I1
        <lb/>DE M. MATVRIN QVESTIER
        <lb/> r 7 e¬y
        <lb/>PARISIEN.
        <lb/>y chacnn ſç̧ait aſſez que le premier iour de
        <lb/>A
        <lb/>f l’An eſt dedie pour viuiier ſes amys, &amp; pour
        <lb/>Vli leur poner desſeſreinea, Ouant amoy, lene
        <lb/>S fis pas de meſme, dautant que le vulgaire me
        <lb/>3Vlee ſn en e neunei enenede e ienene
        <lb/>l
        <lb/>é, tentay ſeulement de donnet vn bon iour, &amp;
        <lb/>1
        <lb/>ſel pon an, à tous ceux que ie croyois eſtre de
        <lb/>mes meil leurs amys. Comme ie me tenois dans l’indifference,
        <lb/>de donner ou de receuoir; ſoit que ie n’euſſe pas le moyen de
        <lb/>preſenter à Monſieur ceſtuy-cy, ou ceſtuy-la quelque choſe de
        <lb/>uouueau, &amp; de rare; ie ne laiſſois pourtant pas d en auoir la vo
        <lb rend="¬" break="no"/>lonté, &amp; ne pouuois m’empeſcher de ſonger à ceux, de qui i’at
        <lb rend="¬" break="no"/>endois quelque douceur. Souuentes- fois, il me venoit dans la
        <lb/>penſée ſemblables propoſitions: Sl ie faiſois vne Anagrarme
        <lb/>ſur le nom de Monſieur vn tel, ie croy qu’l l’a receuroit beni
        <lb rend="¬" break="no"/>gnement, &amp; qu’vne telle piece ſuffiroit pour l’eſtreiner. Ou
        <lb/>pluſtoſt, ſi ie compoſois vn Sonnet à la loange d’vne telle; i’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtime biẽ qu’elle ne ſeroit point ingraue de me bien recomp ẽ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer:toutesfois la ſaisõ eſt ſi morte, &amp; les perſonnes
        ſirefroidies,
        <lb/>que ie crains de perdre mon temps. Il ne m’importe, ie veux
        <lb/>tenter la fortune, &amp; voir ſi elle ſe monſtrera touſiours faſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cheuſe &amp; ridicule enuers moy. Vien-ça ma plume, il faut que
        <lb/>tu m’aydes à gagner d’oreſnauant mavie. le ſç̧ay que tu asaſſez
        <lb/>d’integrité pour me conſeruet; Et croy, moyennant la grace
        <lb/>de Dieu, que tu es la ſeule qui me pourra tirer du labyrinthe,
        <lb/>auquel ie me voyois engagé, dés le commencemene de cette
        <lb/>preſente Année.
        <lb/> Ie formois tels ou ſemblables diſcours dans mon interieur;
        <lb/>lors que i’appergeus que le Ciel commensoit à ſe couurir du
        <lb/>noir <pb n="89"/>
        <lb/>77
        <lb/>aoir mãteau de la nuit Il fFaiſoit froid, ce qui fut cauſe que ie mis
        <lb/>le feu à vn fagot de bois, qui m’eſtoit reſté de l’annéeprece dente3
        <lb/>Et me chauffant à la chaleur d’iceluy, ie ne ceſſois de ruminer
        <lb/>en mon eſprit ſur la neceſſité dutemps preſent, ſurt la panureté́
        <lb/>du Peuple, meſme du Roy, que l’on diſoit n’auoir pas ſa pitance
        <lb/>ordinaire, &amp; de la peine que prenoient Meſſteurs du Parlement
        <lb/>pour taſcher de pacifiet les differends desvns &amp; des autres. Pei
        <lb rend="¬" break="no"/>ne autant faſcheuſe aſupporter, qu’il eſt difficile de la bien eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>crire.
        <lb/>Enfin le diſſipeur des ennuits vint frapper à la porte de me
        <lb/>yeux, me conuiant de prendre doucement le repos de mon corps
        <lb/>&amp; de mon eſpri.Que diſ-je, de mon eſprit ?on, mais pluſt oſt
        <lb/>ſon plus rude trauail e car ie n’auois pas qu’a peine dor my trois
        <lb/>heures, que voicy vne voix qui m appelle par mon propre nom &amp;
        <lb/>ſurnom. Moy qui eſtois a demy eſtourdy du ſommei, &amp; qui ne
        <lb/>cognoiſſois pas la Voix qui m’appelloit, conſiderant que cette
        <lb/>heure-là eſtoit induë, ie ne reſpondis rien pour cette fois; &amp; ſans
        <lb/>en faire aueun conte, ie me t’endormis bien- toſt apes. Ce ſe.
        <lb/>cond ſomme dur aenuiron vne demie heure; quand ie m’enten
        <lb rend="¬" break="no"/>dis appeller pour la ſeconde fois. Aiors comme glacé d vne Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>aique peur, e reſpondis; Me voicy: Quui eſtes-vous qui m’appel
        <lb/>lez Ie vous prie de me le dire muinte nant, afin que ie laiſle la
        <lb/>crainte qui me vient de ſaiſir ne crains point, me repliqua-la
        <lb/>Voix, ie ne te diray point pour ce coup qui ie ſuis: mais eule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment prends bien garde a tour ce que ie te monſtreray, afin que
        <lb/>tu en faſſe ron profir, &amp; que tu le publie a la poſterité.
        <lb/>Lors ie me r’aſſeuray, &amp; repris mes eſprits qui s eſtoient preſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que égare, &amp; mereſolus de contempler toutes ces viſions.
        <lb/>Premiere V’iſion.
        <lb/>’A o a ie vis vne tres belle fille veſtuë à l’anantage, &amp;
        <lb/>Laiuſtée beaucoup plus proprement que toutes celles qui
        <lb/>queſtent les pauures, le pain beny, les apiſſer ies de nos Egli
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes; Son rtegar d eſtoit moeſtueux, &amp; il ſe mbloit ſortir des
        roſes,
        <lb/>&amp; des aurres fleurs de ſa bouche. elle eſtoit aſſiſe dans vne chai
        <lb rend="¬" break="no"/>re enrichie de toutes ſortes de diamants; Et ce qui penſa m’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pouuanter, ce ſut la laideur d’vn horrible Serpent, qui taſchoit
        <lb/>de deuorer &amp; deſchirer vne partie de ſa robbe.
        <lb/>Lors curieux de lcauoir que pouuoit ſignifier tout cecy; &amp; ue
        <lb/> eag
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>!
        <lb/>1 2
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="90"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>3
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1E
        <lb/>r.
        <lb/>78
        <lb/>Poſant demander à lavaix qui m’auoit appellé, de crainte de
        <lb/>l’offencer en int errampant ſon ſilence: Ie me ins coy, eſtimans
        <lb/>qu’il valloit mieux ne rien dire, que de parler indiſeretement.
        <lb/>Mais voicy cét Oracle qui m’oſta auſſi toſt le ſoucy que i’auois,
        <lb/>me diſant;, Mon fils à quoy ſonge-tu ? &amp; pourquoy ton eſpri
        <lb/>s’eſmerueille il rant de cette viſion ? Taeurioſité me fait piié:
        <lb/>Ie deſire de t’en eſclait cir dans vn momenr de temps; afin que u
        <lb/>cognoiſſe appattemen la verité de ces choſes que tu erais eſtr
        <lb/>bien ſecrettes &amp; caché́es. Eſcoute donec:
        <lb/>Explication de la premiere Viſio.
        <lb/>ETT Fille que tuas veué, &amp; qui t’a ſermblé ß belle, eſt la
        <lb/> France: puis qu’elle eft veritabloment bel le, ne ſes pouune
        <lb/>patrangonner auee aueune Psouince du onde. Ses vyeſtemens ſi
        <lb/>bien ajuſtez, ſont ſes Peuples, &amp; ſes anfans: Son regard maje
        <lb rend="¬" break="no"/>tueux, c’eſt ſon Roy, ſes Prines &amp; Prelas Lachairo où elle et
        <lb/>aſſiſe, ſont ſes Parlemens, Et les rofes &amp; aures fleurs qui ſor
        <lb/>tent de fſa bouche, ſont les Arreſts, les Statuts, &amp; ordonnances
        <lb/>d’icaux.
        <lb/>Lors la Voix ceſſa ſans m’apprendre ce que ſgnifioit le Ser
        <lb/>pent qui ſembloit deuorer ſarobbe: Et moy, ie n’oſois pas luy
        <lb/>demãderpar ce que ia ne deſrois pas de’l’importoner, mais e.
        <lb/>le m’oſta auſſi toſt de ce doute, en me diſant; Peur eſtre que ru
        <lb/>deſise ſcauoir que peur dé́mõſtrer le Serpent deuorateur des ve¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtomons de cette gracieuſe Hille, ie te le vay dire. ne ſçais tu
        pas
        <lb/>facçonner vne Anagraãme ſur le nom d’vne perſonneIe reſpon
        <lb rend="¬" break="no"/>dis a la Voix oü̈y. Sus donc, ce me dit-elle,eſcrits ees trois
        imors
        <lb/>cy; EZL VILAIN MARS, &amp; regardent ſur quel non eu pour.
        <lb/>ras rencontrer iceux. Me voicy rentré de fiévre en chaud mal,
        <lb/>i’euſſe bien voulu à ce commandemẽt que ma curioſitén’euſt ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais paruë on cét endroit. Il n’importe, il faut obeyr à la Voix:
        <lb/>Quandie deurois trauailler nui &amp; iour il faut taſcher d’en ve.
        <lb/>nir à mon honneur. Ie cherche, ie ſonge, ie rumine, ie boule
        <lb/>uerſe pluſieurs noms, &amp; me mets pseſque à la deſeſperade:Ca
        <lb/>qui pourroit en ſi peu de temps trouuer vne choſe ſi difficile Sj
        <lb/>la Voix m’euſt dist: ien, voylavn nom,fay moy vne Anagrams
        <lb rend="¬" break="no"/>me ſur iceluy,ie l’aurois fait ayſement; mais de me dir: Voyl
        <lb/>vne Anagramme, rouue le nom ſur lequelolle eſt faire;c’eſtce
        <lb/>qui eſt preſque impoſſible eantmoins le emps aeine oue <pb n="91"/>
        <lb/>7
        <lb/>choſe, puis qu’apres auoir long-temps tintamarré mon eſprit; ie
        <lb/>Luy dis: Que c’eſt oit IVLES MAZLARIN, ſais changer nydi
        <lb rend="¬" break="no"/>minuer aueune lettre; Elle me reſpondit: ll eſt vray. Sçache
        <lb/>done, que c’eſt le Srpent que tu as ve qui vouloit engloutir la
        <lb/>plus belle partie de larobbe de cette fille; puis que l’on ſçait biẽ
        <lb/>qu’il auale &amp; diminuë les threſors qui ſont on France. Cela m’é
        <lb rend="¬" break="no"/>onna fort; &amp; neantmoins i’eſtois bien ayſe de l’entendre ſi
        <lb/>familierement diſcouarir auec moy.
        <lb/>Deuxieſme Viſion.
        <lb/> N voicy vne autre qui m’inquieta l’eſprit dauantage; ll pa
        <lb rend="¬" break="no"/>Arut à mes yeux quantité́ d’llluſtres Vieillards, qui ſem
        <lb rend="¬" break="no"/> bloient ſe diſputer l’vn l’autre, entre leſaquels il y en auoit vn
        qui
        <lb/>ne faiſoit point d’eſlat de ce que l’on luy diſoit, &amp; n’en faiſoit
        <lb/>que rire; ils diſparurent auſſi-toſt, pour faire place à vn Loup,
        <lb/> lequel grinçoit les dents faiſant mine de vouloir deuorer quel.
        <lb/>ques perſonnes, qui eſtoient là preſente. l’eus frayeur, d’autant
        <lb/>que ie craignois qu’il ne ſe lttafſe ſur ma fripperie: Puis ſoudain
        <lb/>ie vis venir vn ieune Caualier qui vouloit dompter quantité de
        <lb/>aheuaux deſquels ilne ſceut iamais venir à bout, eſtant con
        <lb rend="¬" break="no"/>traiuét de ſe retirer auec ſa courre honte.
        <lb/>Explication de la ſeconde Viſio.
        <lb/> Oas ie pris la har dieſſe de demander à cét Oracle, ce que
        <lb/>pouuoit ſignifier cette quantité de Vieillards qui ſembloiene
        <lb/>fe diſputor, &amp; qui eſtoit celuy qui ſe mocquoit des autres. C’eſt,
        <lb/>ce me reſpond la Voix, Meſſieurs du Parlement qui deſirent de
        <lb/>foulager le pauure peuple de pluſieurs &amp; diuers impots nou
        <lb rend="¬" break="no"/> ueaux &amp; de nouuelle creation; Et celuy qui y ſemble repugner
        <lb/>eſt le chef des Partiſans; le Loup eſt d’Emery, qui taſche par les
        <lb/>dents de ſes ſappots, de mordre ſur la vertu de nos Senateurs;
        <lb/>Et le Cheualier qui veut dompter quantité de -heuaux, dont
        <lb/>il ne peut venir à ſonhonneur, eſt vn Seigneur de marque qui
        <lb/>voudroit bien gagner à ſon party pluſieurs Conſeillers enleur
        <lb/>faiſant belle mine &amp; mauuais jeu, lequel ſe voyant deſcheu de
        <lb/>ſas pratentious, fra du pis qu’il pourra pour vanger yn affrons
        <lb/>uil auraroc.
        <lb/>,
        <lb/>1
        <lb/>i
        <lb/>1
        <lb/>15
        <lb/>E <pb n="92"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>3l
        <lb/>1.
        <lb/>?
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>i
        <lb/>80
        <lb/>L¬
        <lb rend="¬" break="no"/> Troiſieſme Viſias!
        <lb/>A Paas les deux precedentes Viſions, en voiey vne troiſieſl
        <lb/> me, qui ne me laiſſa pas ſans me bien tourmentes: c’eſtoit
        <lb/>vn Chariot traiſné par ſix Courſiers noirs: au milieu duquel
        <lb/>eſtoient deux petits enfans, &amp; quantité de perſonnes queie ne
        <lb/>cognoiſſois poine, mais trop bien leur vſage me monſtoit
        <lb/>qu’ils n’auoient pas ieuſneé le Lareſme, &amp; qu’ils eſtoient d’vne
        <lb/>meilleure maiſon que la mienne.Et ce qui me fit fort é́merueil
        <lb rend="¬" break="no"/>ler eſt qu’ils eſtoient accompagnez de quantlté de perſonnes,
        <lb/>dont ie ne pouuois contempler le viſage, à caſe que ie nes les
        <lb/>pouuois voir que de trauers, &amp; qu’il y auoit comme vn creſps
        <lb/>au deuant de mon viſage. Puis ie vis vn Demon, dont le veſte
        <lb rend="¬" break="no"/>ment eſtoit d’vne couleur de feu;, qui dſparut auſſi toſt: &amp; ie
        <lb/>ne le vy plus.
        <lb/>Explication de la troiſieſme Viſion.
        <lb/>J E eommencay a lors à m’appriuoiſer auec la Voiz, &amp; l’im
        <lb/> portunay de me dire, que pouuoit ſignifier le Chariot, &amp; tout
        <lb/>ce qui le ſuiuoit.Sçache donc, me dit elle, que c’eſt le Carroſſe
        <lb/>du Roy, qui ſera enleué, auec ſon frere, &amp; meneé en vn lieu où̀
        <lb/>ſon peuple ne deſirerapas. Les cheuauxnoirs repreſente quece
        <lb/>doit eſtre la nuict, accompagné́ de ſes Centils hommes &amp; d’vne
        <lb/>partie de ſes gardes. Et le Demon veſtu d’vn veſtement de aou
        <lb rend="¬" break="no"/>leur de feu, eſt le Cardinal, vray demon ſeandaleux de la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; l’vnique perturbateur de ſon repos &amp; tranquilliré.
        <lb/>Quatrieſme Viſion.
        <lb/>A Meſme temps vn murmure s’entendir, auec des paroles
        <lb/> menaſſantes; ce qui me fit grand peur à cauſe que ie erain.
        <lb/>gnois que ce fuſt dans ma Chambre: mais auſſi-toſt que ie me
        <lb/>reſouuins queien auois fort bien fetmé la porte aux verroüils,
        <lb/>ie ceſſay en vn moment ma frayeur.
        <lb/>Explication de la quatrieſme Viſion.
        <lb/> A s cela n’e mpeſcha pas que ie ne conçeus ſut le champ,
        <lb/>AV vn deſir de ſçauoir l’eniere explication d cette derniere
        <lb/>Viſion, &amp; comme mon eſprit balançoit ç̧a &amp; là, ie pris la har
        <lb rend="¬" break="no"/>dieſſe de demander a la oix, que pouuoit ſignifier cela? C’eſt,
        <lb/>ce me <pb n="93"/>
        <lb/>81
        <lb/>me dit elle, les plaintes, les regrets, &amp; la faſcherie du Penuple,
        <lb/>pour l’enleuemẽt de ſon vray &amp; legitime Roy, qui caſera bien
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt vne hayne mortelle, contre les Aurheurs d’vn ſi pernicieu x
        <lb/>deſſein;, qui n’amenera ien debon au pauure Peuple, luy
        <lb/>faiſant gouſter les fruicts amers d’vne famelique guerre
        <lb/>Enfin e fus émerueillé́ d’entendre ainſi diſcourir cette Voix,
        <lb/>que ie ne cõnoiſſois point, &amp; qui me faiſoit la faueur de m’ẽrre
        <lb rend="¬" break="no"/>tenir de tout ce que ie voy de mes yeux à preſent: mais pout ce
        <lb/>bien-fait, elle me laiſſa, en recompenſe, dans vn continuel ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>ey,qui depuis ne m’a point laiſſé en repos, ny donné aueun re
        <lb rend="¬" break="no"/>laſche à mes eſprits. Tantoſt ie conſidere la miſere du temps
        <lb/>preſent; tantoſt ce qui nous peut aduenir de eette guerre;com
        <lb rend="¬" break="no"/>bien elle pourra durer ; ſi elle ſe doit rerminer à noſtre aduanta
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, &amp; dans quel temps nous pourrons ioüyr d’vne durable Paix.
        <lb/>C’eſt ce que ie pretends de te faire cognoiſlre, cher Lecteur,
        <lb/>ans la ſuitte de mes autres Viſions.
        <lb/>&amp;dlllltlolo dl Vele le ta
        <lb/>S VITT E
        <lb/>DES VIS IONS NOCTVRNES.
        <lb/> E 74 J
        <lb/>D E le. TVRI QVESTIER PAARISIEN.
        <lb/>SECONDE PARTIE.
        <lb/>¬¬¬¬.
        <lb/> E n’eſt pas, cher Lecteur, que ieveuille abuſer
        <lb/> de ta patien ce, que ie te donne la ſuitte de mes
        <lb/>EE Voons oeaurne s in pluroſ le deſit que
        <lb/> i’ay de re deſennuyer, en lis ãt ce que, peut eſtre
        <lb/> tu ignorois:. ou bien pour repreſenter en ta
        <lb/> memoire vn eſchantillon du temps paſſeé; &amp; te
        <lb/>onner vne meilleure eſperance pour l’adue.
        <lb rend="¬" break="no"/> nir. C’eſt ce que ie deſire de faire, &amp; te prie de les
        receuoir de
        <lb/>bon cœur, de la main de celuy qui eſt ton humble Seruiteur.
        <lb/>QVESTIE R.
        <lb/> 2
        <lb/>71.
        <lb/>
        <lb/>1!
        <lb/>1
        <lb/>2
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>11
        <lb/>1 <pb n="94"/>
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>3
        <lb/>8
        <lb/>!
        <lb/>l
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>a,.
        <lb/>3
        <lb/>Cinquieſme V’iſio.
        <lb/>’Esrois dans ces penſees la nuict du Dimanche, à la diffini
        <lb rend="¬" break="no"/>A tion de l’henre, qui laiſſe paiſiblement commencer celle que
        <lb/>nos Aſtrologues appellẽt la preniere du Lundy d’apres lafeſte
        <lb/>de l’Epiphanie, quand ie me ſentis, eomme malgré moy, abbatu
        <lb/>d’vn ſommeil peſant &amp; importun, qui ne dura neantmoinque
        <lb/>deux heures; apres leſquelles il me ſembla oûyr la Voix, quim’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit cy-deuant, ſi lg-temps entretenuë. lI’eſtois bien eſueillé,
        <lb/>lors qu’il m’apparut vne tres -forte Ville, laquelle eſtoit toute en
        <lb/>flammes, &amp; ſut icelle, ie voyois tirer vn nombre infiny de coups
        <lb/>de canons inurils, &amp; qui monſtroient bien, qu’ils n’auoiẽt aucun
        <lb/>deſir d’endommager ſes murailles, Puis ſur le champ, ie vis nai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre, &amp; croiſtre en meſmetemps, des arbres, dont les rameaux
        <lb/>eſtoient verds &amp; blancs, &amp; qui meſme eſtoient plãtez à la ligne
        <lb/>aurour d’ice lle, leſquels rendoientes yeux eſbahis &amp; loyeux
        <lb/>tout enſemble, de ceux qui la regardoient. Et il m’eſtoit aduis
        <lb/>que l’on auoit ietté́ dans les ruës des fines herbes, tour ainſi que
        <lb/>l’on a couſtume de faire le iour de la feſte Dieu. Lors la Voix
        <lb/>m’appella, &amp; me dit: Regarde bien?Et ne manque point deſçui
        <lb rend="¬" break="no"/>re, ce que tu uvois. Ie luy fis reſponce: Ie l’eſcriray bien, mais
        <lb/>dequoy me ſeruir a cela, ſi ie n’en ſç̧ay la ſigoifieation, &amp; vous.
        <lb/>melme ne me l’expliquez. C’eſt ce que ie deſire, ce me dit elle;,
        <lb/>Eſcoute, &amp; retien bien:cecy eſt myſterieux.
        <lb/>Explicario de la cinquieſme Viſion.
        <lb/>E ra forte Ville que tu as veuë, eſt la Capitale de tout l,
        <lb/>ARoyaume de Frtance; qui doit ſouſtenir la guerte ſans pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir eſtre offenſée de ſes ennemis: car ce que tu l’as veuë enlã.
        <lb/>meée, ſignifie cela. Les canons que l’on tirera ſur elle, ne conje
        <lb rend="¬" break="no"/>cture autre choſe qu’vn empeſchement de viures pour quelque
        <lb/>peu de temps, qui pourtant ne luy doit cauſer aucun maleneõ
        <lb rend="¬" break="no"/>tre. Les arbres que tu às veus plantez en droite ligne autour d’i
        <lb/>celle, démonſtre ſes infatigables Citoyens, vrays arbrescapa
        <lb rend="¬" break="no"/>bles de la defédre &amp; garder. Et les herbes que tu as ueuës
        ſemer
        <lb/>-éd. <pb n="95"/>
        <lb/>8;
        <lb/>parmy les raës, eſt le Symbole d’vne vnion ferme &amp; indiſſolu
        <lb/>ble entres ſes Habitans, qui ſont fort vigilans pour ſon entiere
        <lb/>conſeruation.
        <lb/>Sixieſme Viſuos
        <lb/> Itot que cette Viſion me fut, par a Voix, eaxpſiquée;1
        <lb/>r’en apparut vne antre, qui fut telle: le vis vn Soleil qui pre
        <lb rend="¬" break="no"/>noir laplace de la Lune, &amp; eſelaieoir la nuict, auſi biẽ que
        leiour.
        <lb/>Ie fus etrémement eſtonné de voir cét ineſpere miracle:ear ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais en ma vie ie n’auois veu vne ſemblable chole. Lors il me
        <lb/>ſouuint de Ioſué qui eut vne fois le pouuoir de taire allonger l
        <lb/>eourſe de cét Aſtre lumineux, iuſques à rant qu’il eue entiere
        <lb rend="¬" break="no"/>ment deffait ſes ennemis. Ie diſois en moy eſme, ne ſeroit-ce
        <lb/>point ieyvne ſemblable merueille? Dieu nous aymeroit-il bien
        <lb/>tant que de mettre en nos mains ceux qui ne s’e ſtudient qu’à
        <lb/>môuas faire du malNous regarderoit-il bic de ſon œil pitoyable?
        <lb/>Et appaiſeroit-il fi toſt ſon courroux? Feroit-il la Paix auec ceux
        <lb/>qui ne meritent que ſes foudres ?Ha! Seigneur, il eſt vray: vous
        <lb/>ne nous voulez pas perdreDiſant ces mots, ou d’aurres ſembla
        <lb/>bles;ſ’entendis la Voix qui me dit:Courage, mon fils, as tu bien
        <lb/>etenuen ta memoire cetrte V iſion’lIe luy teſpondis, Oüy mais
        <lb/>e vous prie de me faire cette faueur que de me l’expliquer, ſi
        <lb/>c’eſt voſtre bon plaiſir.
        <lb/>Eplicatiou de la ſixieſmse Viſio.
        <lb/> Ca c done que lIe Soleil que tu as veu prendre la place
        <lb/>Pde la Lune, démouſtre les clartez que Meſſieurs, du Parles
        <lb/>ment ont de toutes les affaires de cét Eſtat: &amp; qu’ils offuſquent
        <lb/>ar leurs rayõs lumineux la sõbre ſplẽdeur de l’Aſtre lunatique,
        <lb/>qui poſſede entierement les cœurs du Conſeil Priué. Et appréd
        <lb/>de moy, que quand le Soleil luit la nuict, c’eſt vn teſmoignage
        <lb/>que cette nuict la doit eſtre vn iour. Et au contraire, ſi la Lune
        <lb/>luit le iour, cela doit eſtre conté́ pour vne nuict. Ainſi la Iuſtice,
        <lb/>&amp; laPrudence, gouuerneront les eſprit s les plus releuez:faiſant
        <lb/>ditntion de ce qui ſe monſtr era lair,pour le lour:Et ce qui ſe
        <lb/>1
        <lb/>ii
        <lb/>1
        <lb/> 3
        <lb/>2
        <lb/>5
        <lb/>
        <lb/>1!
        <lb/>l! <pb n="96"/>
        <lb/>l
        <lb/>l.
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>¬:
        <lb/>
        <lb/>84
        <lb/>reneontrera obſeur, pour la nuict. Et c’eſt ce que tu dois ſoi
        <lb/>gneuſement retenir en ton eſprit:afin que tu cognoiſſe le fruict
        <lb/>que te peut apporter t elle Viſion.
        <lb/>Seprieſme Viſios.
        <lb/> N voicy vne autre qui n’eſt pas moins difficile à conceueir
        <lb/>L C’eſt que d’abord, ie vis naiſtre de la terre ſept eſpées, qui
        <lb/>en peu de temps en deuorerent vn nombre infiny d’autres qui
        <lb/>eſtoiententaſſées, ainſi que l’on fait les gerbes de bled au temps
        <lb/>des moiſſons: Mais comne ie fus émerueillé de ne voir plus cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te grande quantite d’eſpees, que ie venois de contempler, &amp;
        <lb/>qu’il n’eſtoit reſté ſur la terre que les ſept premieres: dont i’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uois veu la naiſſance &amp; l’origine. Ie m’eſcriay à l’inſtant
        &amp; dis:
        <lb/>He !l qu’eſt ce que cecy’ll y auoit maintenant là vne multitude
        <lb/>innombrables d’eſpées, &amp; ie n’y en vois plus pas vne, que ſone
        <lb/>el les deuenuës? Et qui ſera celuy ou celle qui me pourra dire
        <lb/>que peut ſignifier cecy?
        <lb/>Eaxplication de la ſepieſme Viſio.
        <lb/> Vs si-ros la Voix me reprit aigrement, diſant: Que
        <lb/>ie manquois à mon deuoir de luy faire ce tott, que de croire
        <lb/> qu’vne autre qu’elle peut entreprendre de m’en donner vn nai¬-
        <lb/>fue explication, &amp; me taiç̧a fort de ce que ie l’auois ainſi meſpri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſé́e, &amp; queſi ie retournois plus enſemblables autes, qu’elle
        m’a
        <lb rend="¬" break="no"/>bandonneroit. Puis s’eſtant vn peu addoucie, elle me dit: Or
        <lb/>pour te monſtrer que nulle ne te peut expliquer cette Viſiõ que
        <lb/>moy.Sçache que les ſept eſpées que tu as veuë naiſtre de larerre;
        <lb/>qui ont en vn moment deuore les autres: Ce ſont ces ſept gr ads
        <lb/>Perſonnages cy, ſç̧auoir: Monſeigneur le Prince de Conty,
        <lb/>Meſſieurs les Dues de Vendoſme, de Beaufort, d’Elſbeuf, de
        <lb/>Boiullon, Monſieur de la Mothe Houdancourt, &amp; l’Illuſtrſſime
        <lb/>Coadjuteut de l’gliſe Cathedralle de Paris, qui bien roſtpaſe
        <lb/>ſeront ſur le vẽtre des ennemis de la France, quit’onteſteé repie
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentez par cette confuſion d’eſpées que tu as veuë:ramenant le
        <lb/>Roy das ſon aymé Paris, &amp; doneront aux Penuples de toutes les
        <lb/>Pro.
        <lb/> , ſ ’ſ <pb n="97"/>
        <lb/>85
        <lb/>Prouinces vni tranquille &amp; aſſeuré repos. Moy bien eſtonné́ d’en
        <lb rend="¬" break="no"/>tendre ce que ie n’eſperois pas, &amp; rauy de ioye, ie remerciay
        tres
        <lb/>humblement la Voix de l’eſclairciſſement qu’elle m’auoit donné ſi
        <lb/>volontairement.
        <lb/>HVICTIESME VISION.
        <lb/>
        <lb/>T Eu apres cette precedente Viſton en voicy vne qui me ſembla
        <lb/> bien eſtrãge C’eſt qu’il m’eſtoit aduis que i’eſtois dãs vn grãd
        <lb/>bois;,au mijeu duquel eſtoit vn tres gros arbre. du tronc duquel ie
        <lb/>oyois ſortir quantité de fourmis, qui pourtant auoient en quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que façon la figure humaine, comme elles m’apparurent peu apres:
        <lb/>caren moins de temps que i’en parle, elles furent toutes conuer
        <lb rend="¬" break="no"/>ties en hommes parfaits, &amp;bien adroits auxarmes. Il me reſſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uint lors de la fable d’Eaque, ou il veit en ſonge vne quantié́ de
        <lb/>fourmis qui furent changez en hommes:, par ſon Pere Iupiter,
        <lb/>pour remplir les places de ceux que la peſte auoit emportez; mais
        <lb/>ceux cy ne furent pas ſemblables, car ceux la farent c angez ainſi,
        <lb/>pour peupler les Villes &amp; le lReyaume d’Eaque. Mais ceux-cy
        <lb/>ſont choiſis pour detfendre la Capitale Ville du toy aume de Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, contre les ennemis de ce fameux Eſtat. Et comme ie repaſſois
        <lb/>ce trte fable dans mon eſprit, la Voix me dit, à quoy ſonge-tu? &amp;
        <lb/>d’ouù te vient que tu es ſi penſif? C’eſt, luy di- ie, de l’admirable
        <lb/>Vinion que ie viens de voir à preſent. Elle me repliqua en ſçais- tu la
        <lb/>ſignification? Nenny, luy reſpondis- ie, ſi c’eſtoit voſtre plainrde
        <lb rend="¬" break="no"/>me le dire, ie demeureruis grandement voſtre redeuable. Eſcoute
        <lb/>bien ie te le vay expliquer.
        <lb/>Explication de la huictiéme Viſion.
        <lb/>E grand bois où tu t’es trouué, eſt cette grande Ville de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/> Is l’arore au tronc duquel tu as veu ant de fourmis eſt
        <lb/>lounei a eele vile l es ſournis oue n ns eus pon dre ler !
        <lb/>humaine ſont des hommes qui s’y enr ollent conrinuellement pou
        <lb/>pr’ndre les armes, pour defendre courageuſement le parey de
        <lb/>Meſſieurs du Parlement, &amp; de Ville, dont le principai bur ea
        <lb/>de raupir le Roy que l’o leur a enleué, à̀ quelque prix que ce ſoi; <pb n="98"/>
        <lb/>l
        <lb/>.¬¬.. s ¬..¬¬¬ -¬¬,.
        <lb/>¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; t’aſſeure qu’ils en viendront facilement à bout: car leur
        cauſe eé
        <lb/>iuſte &amp; legitime.
        <lb/>Qe ie fus reiouy d’entendre le diſcours de cette diulne Voi x,
        <lb/>(ſi duine on la dot appeller car elle ne s’eſt point encor declarée,
        <lb/>mais i’eſpere que d’en peu elle me l’apprendra.) Quand le Ciel
        <lb/>m’euſt comblé́ de ſes plus grands biens, ie n’euſſe pas eſté ſi aiſe,
        <lb/>que de luy entendre dite, que nos Senateurs domineroient ſur les
        <lb/>enuahiſſeuts de noſtre grnd Monarque, Queie reuerrois apara
        <lb rend="¬" break="no"/>uant que de mourir, mon Roy dans ſa bonne &amp; fide lle Ville de
        <lb/>Paris: Que ie crirois encor quel uetois, Viue le Roy Louys de
        <lb/>Dieu donné́. C’eſt ce qui me penſa oſter l’ame du corps, tant ie fus
        <lb/>rauy d’aiſe &amp; d’eſtonnement.
        <lb/>NEVF IESME VISION.
        <lb/> A ioye ne dura gueres;, car le lendemain ie ne fus pas preſ
        <lb rend="¬" break="no"/> que qu’à peine couché, que voicy la figure d’vn vieux ſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>ctre d’oſſemens qui me vint donner l’allarme: ll tenoit vn flam
        <lb rend="¬" break="no"/>beau allumé en ſa main gauchae, &amp; vn coutelas en ſa droicte,
        &amp; m
        <lb/>menaſſoit de me coupper la gorge, ſi ie ne ſontois de Paris, &amp; ne
        <lb/>me rangeois du coſté des Partiſans. Ie luy reſpondis, vieux dia
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, ſors de ma chambre, ou autrement ie t’embrocheray tout yif;
        <lb/>car pour lors ie n’auois autres armes qu’vne broche, encor eſtoi
        <lb/>olle eſmoucée par la pointe. Il n’en voulut rien faire; c’eſt pour
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy ie me mis en deuoir de luy faire ce que ie luy auois promis
        <lb/>mais incontinent il diſparut. Auſſi toſt ie m’eſuelllay &amp; ſongeay
        <lb/>en moy-meſme, quepouuoit ſignifier cela? Lors ie ſus eſlonné,
        <lb/>que la Voix me dit: Eſcoute i te le diray.
        <lb/> Explication de la neufiéme Viſion.
        <lb/>V Evieux ſpectre d’oſſemens que ru as veu n’en veut pas à̀ toy,
        <lb/>L quoy qu’il t’aye menaſſé. C’eſt le diſcord, qui talche de s’in
        <lb rend="¬" break="no"/>hnuer dans les cœurs de d’aucuns bourgeois de cette Vill, que
        <lb/>l’on deuroit tenir pour ſuſpects, d’autant qu’ils pourroient bien fo
        <lb rend="¬" break="no"/>menter quelque trahiſon, le flambeauqu’il porte en ſa main gau
        <lb rend="¬" break="no"/>che ſignifie cela Et le coutelas duquel il te menaçoit de coupper
          <pb n="99"/>
        <lb/>y
        <lb/>le col, n’eſt pour toy ſeulement: mais pour tous ceux qui lont en
        <lb/>certe Ville: car qui a-il de plus dangereux dans vne V’ille que le
        <lb/>diſcord? C’eſt la peſle des Citoyens, &amp; le treſbuchement des m
        <lb rend="¬" break="no"/>pires, des Roy aumes, &amp; des Republiques. C’eſt vne tigne
        quis’at
        <lb rend="¬" break="no"/>tache au cœur des perſonnes peu patientes, &amp; vn ver qui ronge
        <lb/>inceſſa mment les entrailles des enuieux. Bref, c’eſt le plus mau
        <lb rend="¬" break="no"/>dit &amp; malicieux venin que l’on puiſſe rencontrer dans le monde.
        <lb/>En fin ie rentrois touſiours d’admiration en admiration, &amp; croyois
        <lb/>eſtre en Paradis lnrs que i’entendois ainſi reſonmner et Oracle, qul
        <lb/>ne m’apprenoi rien que de bon, &amp; qui ne me donnaoit autre choſe
        <lb/>qu’vne bonne eſperance.
        <lb/> 5 1
        <lb/>DIXIESME VIS ON.
        <lb/>J E n’eus pas attrappé́ la nuict du Samedy au Dimanchedixne
        <lb/>J fiéme iour du mois de Ianuier, que voicy vne admirable Viſio.
        <lb/>qui s’apparoiſt à mes yeux &amp; qui me donna vn extréme plaiſir, &amp;
        <lb/>vn grand &amp; ineſperé contentement. C’eſtoit vne Vigne belle au
        <lb/>poſfible; laquelle portoit vn raiſin blanc, &amp; ce ſeul raiin ſut aſſez
        <lb/>capable d’emplir pluſieurs vaiſſeaux neuſs qui eſtoiet là preſens.
        <lb/>Puis ie vis vne quantité d’hommes ſaits &amp; bien inſtruits aux ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, leſquels prenoient vn indicible plaiſir à gouſter &amp; boire
        de
        <lb/>ce uonueau vin. Et auſf toſt ie vis vn homme de bonne façon qui
        <lb/>nomma &amp; appella ce breuuage bien-heureux, pacifique, &amp; conſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lateur des pauures affligez. l y eut vn bon &amp; venerable
        vielllard
        <lb/>qui me dit: Vien çça, mon enſant, gouſte vn peu de ce ius, &amp; tu ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>tiras que ce n’eſt pas vne boiſſon commune; l’en pris &amp; beu:
        mais
        <lb/>ie fus tellement charmé, que ie croyois que c’eſtoit du Nectar;
        <lb/>Dans ce rauiſſement, ie me reſueille enſurſaut, &amp; cogneus bien
        <lb/>que les delices que ie venois de receuoir n’eſtoient qu’en ombne, &amp;
        <lb/>qu’elles s’eſtoient paſſées ainſi qu’vne fumée. Il n’importe, di- ie,
        <lb/>lors en moy meſme, i’ay eſté́ aſſez ioyeux de voir cette merueille
        <lb/>maginaire, &amp; ne croyois pas que ce fuſtevne Viſion, car ſans en
        <lb/>faire aucun eſtat ie taſchois à me r’endormir. Mais voicy la Voix
        <lb/>qui m’appella frtement, &amp; me dit: Iuſques à quand ſeras-tu ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ligent de la ſorte?Quoy! te penſe-tus mocquer des diuines inſpi
        <lb rend="¬" break="no"/>rations?Te ſemble-il que tels ſecrets ſe communique à̀ tout le mon
        <lb rend="¬" break="no"/>11
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>1 <pb n="100"/>
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>38
        <lb/>¬¬¬.
        <lb/>e? Les Vons ne ſrt y as dcs ſonges, ny les ſones des Viſions:
        <lb/>Fais mieux, qu autrement ie te quitteray, &amp; te laiſſeray veautret
        <lb/>dans la ſupide &amp; manchotte iegnorance. le ſus tout eſourdy d’en¬.
        <lb/>tendre telles paroles, &amp; taſchois de m’excuſer le mieux qu’l ’e
        <lb rend="¬" break="no"/>oit poſbles aan les yeus baiſe, &amp;preſqut demy mors ear
        <lb/>elle ne m’auoit point encor traité ſi rudement, depuis le comme,
        <lb rend="¬" break="no"/>cement le ſa ſre quentarion le la uppliay d’auoir pite de
        moyi&amp;e
        <lb/>d’excuſer mon incredulité, protelat que ie ne deſirois pas d’asai
        <lb/>taee de l’i mportuner, &amp; qu’au moins elle me it cette ſaueut que de
        <lb/>me declarer que pouuoit ſignifier cette derniere Viſioa; Eile me
        <lb/>l’octroya: &amp; me l’explica en cette ſorte.
        <lb/>Explication de la dixiéme Viſion.
        <lb/> Ette V’ne qui ’eſt apparuë portant vn raiſin blanc eſt Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>AAdame la Ducheſſe de Longueuille; &amp; le raiin eſt l’entant
        <lb/>qu’ele mcttra bien toſ au monde, qui des auſſi toſt qu’i aura a.
        <lb/>eint l’aage de dis ans il remplir a les ecœurs de quantitéde guerrier.
        <lb/>de lon amour; domptant ſes ennemis &amp; donnant la Paix a fa pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ie il aura ennom admirable, &amp; pluſieurs goutterons ſa douceu;,
        <lb/>Il ſera pieux &amp; hardy aux armes, &amp; ſera aimne de rout le onale.
        <lb/>Eſrits hardinent ce que ie te dis;, &amp; chante le pluſtoſt que tu pour.
        <lb rend="¬" break="no"/>as ſa naiſſance. Mais que peut repreſenter ce Vieillard, qus ,
        <lb/>fait gouer de ce vin blane nouueau; ll reprelentetrois choſe,, e
        <lb/>me dit-olle. Premiere ment, Meſfieurs du Parlement: Seconde.
        <lb/>ment, Meſſieurs de Ville: &amp; tiercement Monſeur le Coadiuſter
        <lb/>qui le nommera d’vn nom admirable, en le fſaiſant Chreſien. C’a
        <lb/>ce que me dit la Voix, &amp; ce que ie te donne pour le preſent, en at
        <lb rend="¬" break="no"/>tendant la ſuite, me tenant certain qu’elle ne t’ennuyera pas,
        &amp; que
        <lb/> prendras vn ungulier plaiur &amp; conteutement.
        <lb/>1
        <lb/>Sur l’ Imprimé à Pars,
        <lb/> or, Chea I ACQVES BESONGNE, dans
        <lb/>la Cour du Palais.
        <lb/>A Ec S s 1o. <pb n="101"/>
        <lb/>ttlototootstlatsdaotl.
        <lb/>as eQe eQa e a&amp; aéa e-e
        <lb rend="¬" break="no"/>aueſoou pulejeuieoetppsjooy
        <lb/>T ITT 1
        <lb/> 8
        <lb/>SVI1 I
        <lb/>DES
        <lb/>TT
        <lb/>ISIONS
        <lb/>y
        <lb/>1 I
        <lb/>7 r¬ 7 D
        <lb/>NOCTVRNES,
        <lb/> DE M. MATHVRINQVESTIER,
        <lb/>P ARISI E N.
        <lb/>TROISIESME PARTIE.
        <lb/>eaes
        <lb/>lE
        <lb/>a
        <lb/>eu
        <lb/>ORS que ie te preſente mes Viſions,
        <lb/>cher Lecteur, il tes ſemble que c’eſt
        <lb/>pour te diuertir de tes guerrieres oc
        <lb rend="¬" break="no"/>copations : mais au contrſtre, mon
        <lb/>deſſein eſt de t’y entretenir fi ta v
        <lb rend="¬" break="no"/>lonté s’y treuue porté́e; mes reſue
        <lb rend="¬" break="no"/>ries ne ſont faites que pour te di
        <lb rend="¬" break="no"/>uertit l’eſprit, &amp; ſçache que i’aynme
        <lb rend="¬" break="no"/> rois beaucoup mieux te voir embraſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer l’Autel de la Paix, que celuy de la Guerre &amp; des carnages.
        <lb/>Eſcoure donc ce que la Voix m’a dit, &amp; m’a faict promettre
        <lb/> de t’anoncer, ainſi je luy rendray ohbeyſſance, en te laiſſane
        <lb/>l’exemple de faire comme ton ſeruiteur. QVESTIER. <pb n="102"/>
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1!
        <lb/>!!
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>i
        <lb/>¬..¬
        <lb rend="¬" break="no"/>J0
        <lb/>VNZIESME VISION.
        <lb/>ES lors que le premier iour de ce mois de Fevrier, eut
        <lb/>fait place à la nuict, &amp; que les tenebres de leuts eſpaiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>le, vapeuts couuroient toute la terre: Il me prit, contre mon
        <lb/>ordinaire, vn deſir de dormir &amp; de me repoſer; Il commen
        <lb rend="¬" break="no"/>çoir deſia à ſe faire tar d: lots que i’entendis vn bruit dans la
        <lb/>ruë, qui me ſembloit prouenir de quelque diſpute ex r raordi
        <lb rend="¬" break="no"/>naire: mais comme c’eſt la couſtume des femmes de parler
        <lb/>toutes nſemble &amp; en confuſion, i’eſtimois en moy-meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me que les batus en vne telle querelle, ne payeroĩ que fort
        <lb/>peu d’amẽnde. Ainſi ie pris vne’ferme reſolution de me cou
        <lb rend="¬" break="no"/>chér,; &amp; pouir eſpargner ma chandelle ie la ſoufflay aupatau
        ã̃t
        <lb/>que de me mettre au lict;Quifut, romme ie croy cauſe de cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te affeuſe &amp; tout à fait horr ible &amp; eſpouuan able Viſion.
        Il
        <lb/>m’apparut donc v ne vieille, &amp; fort hydeuſe femme, dont les
        <lb/>mamnelles ſembloient traiſner iuſques à terre; ſes yeux eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>toient tout de trauers, &amp; ſa bouche cõ̃ me renuerſé́e, ſes che
        <lb rend="¬" break="no"/>ueux reſſe mbloient pluſtoſt à vne Megere, qu’à vne humai ne
        <lb/>creature; elle m’apporra vn flambeau ardent pour r’allumet
        <lb/>la chandelle que ie venois de ſoufler, en m’appellant auari
        <lb rend="¬" break="no"/>cieux ? Lors indigné de ce reproche( car ie n’ayme point que
        <lb/>l’on m’impute vne telle i njure)ie luy replique;ngeance des
        <lb/>Enfers’ qui t’a fait ſi har die d’entrer en ma maiſonſans en ou
        <lb rend="¬" break="no"/>urir les portes, &amp; pourquoy viens u ainſi affliger mon pau
        <lb rend="¬" break="no"/>ure eſprit, n’a il point aſſez de mal durant vn ſi faſcheux &amp;
        <lb/>ennuyeux temps? Ie n’eus pas à peine acheué́ mon diſcours,
        <lb/>que voicy la Voix que i’auois par cy-deuant ſi ſouuent enten
        <lb rend="¬" break="no"/>duë, qui ’appella&amp; me dit;que ie ne crai gniſſe point de pré̃
        <lb rend="¬" break="no"/>dre mon repos, &amp; que ce Cerberique viſge diſpar oiſtroit in
        <lb rend="¬" break="no"/>continent, ſans plus me tourmenter ny a flge. Ce qu’ayant
        <lb/>ouüy, ſans l’auoir eſperé:ie me mis auſſi-toſt a genoux pourt loy
        <lb/>rendre grace, mais elle ne me le voulut pas per mettre, me di
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant que ſi ie faiſois ou commettois cette eereur, qu’e lle ſçau
        <lb rend="¬" break="no"/>roit bien me punuir griefuement, &amp; qu’elle vouloit que ie l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>couraſſe parler, afin de me declarer n’aifuement ce que pou
        <lb rend="¬" break="no"/>aoit ſignifier cete Viſion, &amp; me l’interpreta ainſi. <pb
          n="103"/>
        <lb/>9 1
        <lb/>Explication de la vnieſme Viſioa.
        <lb/>2.¬.
        <lb/> O fils ne t’eſpouuante point, &amp; monſtre moy que tu
        <lb/>as vn maſle courage, puis que cette ſpectre femine ne te
        <lb/>peut en aucune façon endommagetr, cognois-tu cette femme ?
        <lb/>Non, luy reſpondis-ie; le le croy bien ce me dit-elle. Scache
        <lb/>que c’eſt ovn Demon venu de l’Enfer pour troubler &amp; bouleuer
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer ces lieux: C’eſt cetre rongear de Enuie qui s’empare le plus
        <lb/>ſouuent des cœurs, &amp; qui ſcait comme il luy plaiſt e mpoiſonner
        <lb/>nos penſées. Ses mammelles qui t’ont ſembleé rraiſner iuſques à
        <lb/>terre, eſt le diſcord &amp; la rage qu’elle faict commettre dans les
        <lb/>tracas d’vne inteſtine guerre.Ses yeux telle mẽt de trauers qu’œil
        <lb/>du monde ne pouuoit contempler lans horreur, demonſtre les
        <lb/>hoſtilitez, les raps, les viols, les incendies, les larcins, les vols, &amp;
        <lb/>les ſacrileges que commetttont bien.toſt vn as de canailles qui
        <lb/>ne cognoiſſe point d’autre Dieu que le ſang &amp; la vangeance. Sa
        <lb/>bouche renuerſee ne ſignifie autre choſe que toutes ſortes de
        <lb/>mauuais Conſeils, qu’elle influera dans les c œurs de nos enne
        <lb/>mis. Ses cheueux ſerpentins repreſentent naifuement ſes adulas
        <lb/>eurs, qui ne peuuent s’ mpeſcher de ſe lier dans vne plus qu’in
        <lb rend="¬" break="no"/>nombrable quant ité de querelles. Et le flambeau qu’elle a oſé te
        <lb/>preſenter pour r’allumer ta chandelle en t’appe llaut auaricieux,
        <lb/>n’eſt autre choſe, qu’va temps aſſez nal- heuseuxpour te faire
        <lb/>cognoiſtre que la guerre eſt la commune mere qui ſeule peut eu
        <lb rend="¬" break="no"/>gendrer tous les maux qui ſe commettent au monde. Ce fur de
        <lb/>certe faç̧on que la Voix m’expliqua cette Viſion, &amp; comme rauy
        <lb/>de l’entendre ie me rendormis iuſques au lendemain matin.
        <lb/>DOVZIESME VISION.
        <lb/>.
        <lb/>eO v ſoucieux &amp; languiſſant, conſiderant que toutes lés
        <lb/> affaires alloient de mal en pis, &amp; qu’il n’y auoit apparence
        <lb/> de mieux auoit vn temps aduenir, ie me retire chez moyen
        <lb/>ſooſpirant, &amp; tootesfois la faim me fit changer ma fantaiſie, ie
        <lb/>ſouppay de ſi peu que Dieu m’auoit donné, &amp; le remetciay en
        <lb/>ſuitte des biens qu’il me faiſoit, &amp; m’en allé incontinent apres
        <lb/>repoſer, car ie n’auois que faire de m’esbattre apres le ſoupper,
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>
        <lb/>1 <pb n="104"/>
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>2
        <lb/>l
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>l
        <lb/>-¬-a¬¬-mſ--aaafa
        <lb rend="¬" break="no"/>92
        <lb/>pour reneonrer le lendemain plus d’appeit, puis qu’à peine
        <lb/>auois ie peu me raſſaſſier. Ie me couche, &amp; m’endors: &amp; la co
        <lb rend="¬" break="no"/>tion du morceau de pain que i’auois mangé fut accomplie dans
        <lb/>mon eſtonach, ie me mis à̀. reuaſſert en mon eſprit, qu’eſt ce
        <lb/>que ie pourrois faire d’oreſnauant pour eſchapper vn ſi mauuais
        <lb/>emps &amp; vne ſi faſcheuſe ſaiſon. I’eſtois dans ces inquietudes
        <lb/>quand i’enendis vn tourbillon de vent qui me menaçoit de
        <lb/>m’enleuer, &amp; de me porter iuſques aux nuë̈s, puis qu’il me laiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeroit choir ſans me bleſſer ſur la terre. Ce qui m’eſtonna fort,
        <lb/>ear dés lors il ſe miſt en deuoir de faire ce qu’il venoit de pru
        <lb rend="¬" break="no"/>aoncer, &amp; ie fus comme rauy d’ayſe, me ſentant eſleuer hors
        <lb/>de terre, mais ie fus extremement marry lors qu’i! m’y laiſſa
        <lb/>omber, &amp; m’eſueillé là deſſus. Regar dant ç̧a &amp; là aut our de
        <lb/>mon lict, ie vis voe belle lumiere, &amp; contre icelle il y auoit ſept
        <lb/>beaux eſpies, &amp; vn peu plus loing il y auoit des t aupes qui taſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cloient de les deurer, lur ces entrefaites ie vis ſortir d’vne
        <lb/>fourmilliere vne ſi grande quantité de four mis qu’il m’eſtoit du
        <lb/>aut impoſſible de les conter, quit picquoient les oreilles de ces
        <lb/>taupes, &amp; les faiſant fuyr loing d’eux, ramenerent ces ſept
        <lb/>beaux eſpics, auec grande ioye &amp; lieſſe: Lors comme e me rueil
        <lb rend="¬" break="no"/>lé́ de cete V iſion, ie m’eſcrlay, ô grand Dieu! faites s’il vous
        <lb/>plait, que la Voix qui a ae couſtume de e declarer telles reue
        <lb rend="¬" break="no"/>aions: me vienne dire ce que peut ſignifier celle-cy. Auſſi-toſt.
        <lb/>laVoix me dit, Me voicy, oſcoute.
        <lb/>Explication de la douzieſme Viſion.
        <lb/>TVE tourbillon qui t’a enleué iuſques aux nuës, &amp; qui puis
        <lb/> apres t’a laiſſé tomber ſur la terre, n’eſt autre choſe qu’vn
        <lb/>deir que tu as de ſçauoir les choſes futures, car les choſes que
        <lb/>tu as veuës &amp; qui t’ont rauy ſignifient cela: Quand à ces ſepe
        <lb/>beaux eſpics de bleds que tu as veus, ſont ſept grands Chefs
        <lb/>d’Armée qui prendront le ſoin d’amener des grains &amp; des vi
        <lb rend="¬" break="no"/>ures de toutes ſortes aux Pariſiens; Les taupes qui taſchent à
        <lb/>les deuorer ſont leurs ennemis, &amp; les fourmis qui leur pi quent
        <lb/>les oreilles, ſont les Bourgeois de Paris, qui feront des ſorties
        <lb/>pour <pb n="105"/>
        <lb/>5
        <lb/>pour aller au deuant de ees ſep, qui leurs ameneront des viures
        <lb/>&amp; du ſecours;, &amp; meſme publiront leurs merites à haute voix 8
        <lb/>ſans crainte. Et qui bien toſt ſeront cauſe d’ne he euſe paix.
        <lb/>Mais prend biengarde à celle-cy: car elle eſt d’mportance.
        <lb/>ſache qu’elle ſe rencontreraueritable.
        <lb/>Trezieſme V’ifo.
        <lb/> ORs attentif à̀ la Voix qui me parloit; &amp; conſiderant de
        <lb/>pres les paroles qu’elle m’auoit ditres, Ie penſay tombe
        <lb/>en pamoiſon; &amp; comme eſtourdy d’vne nouuelle cheute. Je
        <lb/>ommenqay de reuenir en moy-meſme &amp; de r’appeller mes eſ
        <lb/>prits qui s eſtoient preſque du tout eſgarez; à l’aſpec de la pre
        <lb rend="¬" break="no"/>cedenre Viſion; me voyla pourtant tout confit en ioye, ayant
        <lb/>vnextreſme deſir de contempler ce qui me pourroit eitre mo,.
        <lb/>lre pourcette fois;, &amp; regadant, ie vis: Vn eros &amp; large ruiſ
        <lb/>ſeausdont l’eau eſtoit bien elaire;, &amp; m’eſmerueilois fort de ne
        <lb/>mirer dans ſon criſtal, &amp; de marcher leſtement ſur ſes vagues,
        <lb/>ear il faiſoit pour lors en la moyenne region de l’air ve
        <lb/>fort impeueux &amp; vehement; Il me ſembloit que le Ciel,.
        <lb/>loit fonde en pluyes; &amp; que les mortels auroient bien de ,
        <lb/>peine à reſiſter à vne elle inelemence &amp; varieté. I’eſtois da¬;
        <lb/>cete penſee quandie vis paroiſtre les illuſtres rayons d’vn reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pPlendiſſant Soleil, qui ſans ſe metre beaucoup en peine dnip
        <lb/>n nmoment les nuages qui ſembloient le vouloit ofuſquer,
        <lb/>Puis ie vis paroiſtre vn Geant dont la hauteur eſtoit incompara
        <lb rend="¬" break="no"/>bles il tenoit en ſa main droire vne eſṕe nue, &amp; ſa ſeneſtte
        <lb/>ſtoit ocoupee à̀ ſouſtenrt vne balance, qui eſtoit remplie de
        <lb/>diuers metaux, dont les vale us ne pouuoient qu’à pene e e
        <lb rend="¬" break="no"/>riſées; Ce qui me fit eroire que les mines Orientales,eſloiem
        <lb/>venuës faire leur demeure dans cette fameuſe &amp; renommee
        <lb/>Ville de ParisEt comme ie coemplois ces choſes, y ayant en.
        <lb/>rierement attaché mon eſprit; La Voix me dit, ie ſuis file d
        <lb/>Siels ma demeure eſtaopres du Troſne de Dieu, le me nmomme
        <lb/>Veriré; &amp; ſache que d’oreſnauant ie ſeay aymee &amp;ehere de
        <lb/>labitans de la terre, pourueu que tu eſeriue &amp; ne celerien d
        <lb rend="¬" break="no"/>out ce que ie te diray; en te faiſant ſçauoir ce que tu viens de
        <lb/>contempler.
        <lb/>Aa
        <lb/>e
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>*
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>y
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="106"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>2
        <lb/>!
        <lb/> 4
        <lb/>..
        <lb/>94
        <lb/>Explication de la trezieſme Viſiun.
        <lb/>Zes e n n done &amp; puolie par touu le monde. Que ſe gros &amp;
        <lb/> jarge ruiſſeau eſt vn ſecours non eſperé qui vous doit bien
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt venir, au eriſtal duquel vous verrez vos ennemis tourner
        <lb/>le dos; &amp; vous demander ce que vous leur aurez demandé cy
        <lb/>deuant; à ſç̧auoir, la Paix; en ramenant auec humilité voſtre
        <lb/>Roy en ſa bonne Vile de Paris; Tu cognoiſtras que le marcher
        <lb/>ſur icelles eaux, quoy qu’elles ſoyent agittées des vents ſig nifie
        <lb/>vne puiſſance Superieure, de meſme tu te peux vanter que les
        <lb/>aſſiegez ou bloquez vainquerons dans peu de temps les aſſie
        <lb/>geans, &amp; chaſſerons les vents qui ſeront venus de Scyhie pour
        <lb/>es geler &amp; endommager; Et comme il t’a ſemblé que le Cie!
        <lb/>pleuroit voſtre deſaſtre, &amp; que pas vn de vous n’en pouuoit eſtre
        <lb/>qu’incommodé; c’eſt tout le contraire;, car ces pleurs cauſeront
        <lb/>voſtte ioye, &amp; ces larmes arrouſeront ſi benignement la terre
        <lb/>qu’elle vous produira deux fois plus de bien que les années
        <lb/>paſſées; Et tout ainſi que tu as veu vn Soleil qui diſſipoit en vn
        <lb/>inſtans les ſaſcheux nuages qui ſe vouloient obſeurcir; ſçache
        <lb/>que c’eſt ton Roy, qui cognoiſtra, auec ſon onſeil, &amp; punira
        <lb/>ſans plus tatder les ennemis de ſa feliciteé &amp; de ſon repos. En
        <lb rend="¬" break="no"/>fin ce Geant d’vne exceſſiue hauteur eſt eét llluſtre Parlement,
        <lb/>dont la Iuſtice recompenſe les bons &amp; punit les meſchants, &amp;
        <lb/>de qui la balance peſe également les riches &amp; les pauuré, e
        <lb rend="¬" break="no"/>preſentez par les diuers metaux que tu as creu venir des mines
        <lb/>’Orient. Ie vous iure que iamais en ma vie ie n’eus vn tel con
        <lb rend="¬" break="no"/>tentement que celuy de l’entendre ainſi diſcourir auec uoy,.
        <lb/>Quatorzieſime Viſion.
        <lb/> oſt apres, il ’arriua quelque petie boneus i ’et
        <lb/>D que quelques-vns de mes amis me reconrant me deman
        <lb rend="¬" break="no"/>derent ce que ie faiſois pour le preſent;, &amp; comment ie me por
        <lb rend="¬" break="no"/>tois;, ie leur reſpondis aſſez froidement : Bien, Dleu mecVie
        <lb rend="¬" break="no"/>lon la ſaiſon de la miſere du temps; charge d’argent ainſi qu’vn
        <lb/>crapaut ſe rencontre conuuert de plumes. Et oi allez vous main
        <lb rend="¬" break="no"/>¬ <pb n="107"/>
        <lb/>95
        <lb/> tenant tout ſeul, &amp; ſans compagnie? Ie m’en vay taſcher de rme
        <lb/>reporter chez moy, lenrs reſpondis- je; N’apprenez-vous rien
        <lb/>de nouueau? Non; pour le preſent: Sinon que l’on fait courit
        <lb/>vn bruict que l’on va traitter de Paix; &amp; que Meſſeigneurs du
        <lb/>Parlement ont deputé́ des Conſeillers pour ceét effet, afin d’en
        <lb/>porter les propoſitions à Sainct Germain en Laye; Eux m’enté.
        <lb/>dant parler de Paix, furent gtandement reſiouys d’oüiyr cette
        <lb/>nouuelle; ce qui fut cauſe qu’ils me prierent d’aller prendre la
        <lb/>collation aueec eux; meſme m’y forcerent; me diſant; Que ie
        <lb/>diſſiperois les vapeurs qui offuſquoient mon Eſprit; Enfin i’y
        <lb/>conſenty, &amp; ſelon le temps, ie fis aſſez bonne chere auec eux;
        <lb/>ne me laiſſant point partir de leur compagnie que la nuict ne fut
        <lb/>ve nueë. Apres auoir pris congé́ de mes amys, ie m’en vins tout
        <lb/>doucement chez moy; &amp;me mis a lire dans vn liure ntituleé les
        <lb/>Antiquitez ludaiques, le longe de Pharaon,ou pluſtoſt Viſion,
        <lb/>par laquelle il luy eſtoit repreſenté ſept vaches groſſes &amp; graſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes &amp; en bon point; &amp; puis au reuers ſept autres vaches
        maigres
        <lb/>&amp; laides qui ſembloient vouloir deuorer les premieres;, Or ce
        <lb/>meſme iour i’auois veu entrer vne tres- grãde quantité de bœufs
        <lb/>&amp; de vaches par la porte de S. Michel; qui fut cauſe, comme ie
        <lb/>croy, auec la lecture que ie venois de faire; de me dõner quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que impreſſion de la Viſion ſuiuante; qui fut rel le; lIe vis neuf
        <lb/>vaches queuë à queuë fort maigres, ſur le dos deſquelles il y a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit pour chacune vn cout elas bien affilé, La premiere auoit en
        <lb/>ſa bouce vn peu de foin; la ſeconde ſembloit deuorer la
        <lb/>queuë de la premiere; latroſieſme celle de la ſeconde, &amp; ain
        <lb rend="¬" break="no"/>ſi des autres; Elles auoient vn Conducteur, qui ne les appro
        <lb rend="¬" break="no"/>choienr que de loing; &amp; lors que les Bourgeois s’ingeroient de
        <lb/>les marchander, ce Ruſte ſe mocquoit deux, &amp; leur parloit c.
        <lb/>me par meſpris; diſant; lls me couſtent tant &amp; vous en payerez
        <lb/>autatsencore ſerez- vous heureux de les achepter vn iour beau.
        <lb/>coup plus cheres. Moy faſché de cette arrogance, &amp; le penſant
        <lb/>punir ſur le champ; ie fus fort eſtonné de me rencontrer dane
        <lb/>mon lict; conſiderant à quoy pouuoit aboutir le ſonge que ie ve.
        <lb/>nois de paſſer dans ma fataſie: mais mon oracle me tîra auſui
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt de cetre peine me diſant:
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>2
        <lb/>1
        <lb/>p
        <lb/>lj
        <lb/>l <pb n="108"/>
        <lb/>j
        <lb/>is
        <lb/>1l.
        <lb/>1
        <lb/>.
        <lb/>!
        <lb/>2
        <lb/> ¬2¬-¬l
        <lb/>96
        <lb/>Eeplication de la quator z eſme Viſon.
        <lb/>r E voilà bien empeſché de ſç̧auoir l’explication de la Vi
        <lb rend="¬" break="no"/> ſion que tu viens de voir? Ce n’eſt pas vn ſonge menſon.
        <lb/>ger; mais pluſtoſt vne verité, qui ne te ſera point cachée;, Sça
        <lb rend="¬" break="no"/>che donc, que les neuf maigres vaches, ſignifies neuf ſepmaines
        <lb/>de cherté́ &amp; mauuais temps; Que les glaiues tranchantrs repre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentent la longueur de la guerre; Que le foin de la premiere n’eſt
        <lb/>autres choſe que le ſoin &amp; le trauail qu’vn chacun aura pour vi
        <lb rend="¬" break="no"/>ure; &amp; les queuës des vaches deuorées les vnes apres les
        autres:
        <lb/>te monſtre apertement que toutes les drogues ſeruant à lanour.
        <lb/>riture du corps humain, hauſſeront de prix par chacune ſepmais
        <lb/>ne? Mais ie vous prie dites-moy de grace, que veut dire ce Ru.
        <lb/>ſtre Conducteur d’icelles. C’eſt ce que me dit la Voix les em
        <lb/>peſchemens que vos ennemis ſeront à ceux qui vous amene
        <lb rend="¬" break="no"/>ront quelques viures ou Conuoys. Ie ne ſceus que reſpondre,
        <lb/>à ces paroles; &amp; me t’eus tout coy; de crainte que i’auois que
        <lb/>mon Oraele ne s’offençaſt de ma trop grande curioſiteé, &amp; ne
        <lb/>me traiſtaſt rudement à l’aduenir.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
