<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1998_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre de monseigneur l'éminentissime cardinal de Retz,
          archevêque de Paris, écrite à messieurs les doyen, chanoine et chapitre de l'église de
          Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Gq9h3QIcubUC"/>
          <author ref="isni:0000000121441815">
            <persName>
              <forename>Jean-François Paul de</forename>
              <surname>Gondi de Retz</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre de monseigneur l'éminentissime cardinal de Retz, archevêque
            de Paris, écrite à messieurs les doyen, chanoine et chapitre de l'église de
            Paris.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1655">1655</date>
          <date source="Antonomaz" when="1655-05">mai 1655</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="18"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 313043</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1998. Lettre de monseigneur l'éminentissime cardinal de Retz, archevêque
          de Paris, écrite à messieurs les doyen , chanoine et chapitre de l'église de Paris. (S. l.
          n. d.), 18 pages. Datée de Rome, le 22 mai 1655. Le gouvernement y a fait répondre par les
          Considérations sur une lettre du cardinal de Retz, etc. La Lettre est tout entière dans
          les Mémoires du cardinal, p.484, coll. Michaud.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>oSeloev
        <lb/>c’a DiNAL
        <lb/>DE RET
        <lb/>P s
        <lb/>eel ene <pb n="2"/>
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>2E
        <lb/> ap¬
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>aoo <pb n="3"/>
        <lb/>
        <lb/>IESSIEVRS,
        <lb/>Comme l’vne des
        <lb/>plus grandes joyes que je reſſentis auſſi-toſt apres que
        <lb/>Dieu m’eut rendu la liberté́, fut de recevoir les teſmoi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnages ſi avantageux d’affection &amp; d’eſtime que vous.
        <lb/>me rendiſtes, &amp; en particulier par la reſponſe obligean
        <lb rend="¬" break="no"/>te que vous fiſtes d’abord à la lettre que je vous avois
        <lb/>eſcrite, &amp; en public par les publiques actions de graces
        <lb/>que vous offriſtes à Dieu pour ma deéliurance; je vous
        <lb rend="¬" break="no"/>puis auſſi aſſûrer que parmi tant de trauerſes &amp; de perils
        <lb/>que j’ay courus depuis, je n’ay point eu d’afflictin plus
        <lb/>ſenſible que d’apprendre les triſtes nouvelles de la ma
        <lb rend="¬" break="no"/>niere dont on a traité voſtre Compagnie pour la déta
        <lb rend="¬" break="no"/>cher de mes intereſts, qui ne ſont autres que ceux de I’E
        <lb rend="¬" break="no"/>gliſe, &amp; vous faire abandonner par des reſolutions forcées
        <lb/> involontaires, celuy dont vous aviez ſoûtenu le droit
        <lb/>&amp; l’autorité auec tant de vigueur &amp; tant de conſtance.
        <lb/>La fin ſi heureuſe qu’il a plû à Dieu de donner à mes
        <lb/>voyages &amp; à mes trauaux, en m’amenant dans la capitale
        <lb/>du Royaume de I s vs-CR1sT, &amp; l’azile le plus ancien
        <lb/>&amp; le plus ſacreé de ſes miniſtres perſecutez par les grands
        <lb/>du monde, n’a pû̂ me faire oublier ce qu’on a fait dans
        <lb/>Paris, pour vous aſſujettir: Ee l’accueil ſi fauorable que
        <lb/>m’auoit daigné faire le Chef de tous les Eueſques, &amp; le
        <lb/>Pere de tous les fidelles avant que Dieu le retiraſt de ce
        <lb/>monde; ces marques ſi publiques &amp; ſi glorieuſes de bonteé́
        <lb/>&amp; d’affection dont il luy avoit plû d’honnorer mon exil
        <lb/>&amp; mon innocence, &amp; la protection Apoſtolique qu’il
        <lb/>m’avoit fait l’honneur de me promettre avec tant de ten
        <lb rend="¬" break="no"/>dreſſe &amp; de generoſité́, n’ont pû̂ enierement adoucir
        <lb/> l’amertume que m’a cauſeée depuis ſix mois l’eſtat déplo
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb rend="¬" break="no"/>rable auquel voſtre Compagnie a eſté reduire.
        <lb/> Car comme les marques extraordinaires de voſtre fi
        <lb rend="¬" break="no"/>delle amitié vers moy ont attiré ſur vous leur averſion,
        <lb/>&amp; qu’on ne vous a perſecutez, que parce que vous vous
        <lb/>eſtiez toûjours oppoſez à la perſecution que je ſouffrois;
        <lb/>j’ay eſté bleſſé dans le cœur de toutes les playes que vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Corps a reçeuës; &amp; la meſme generoſité́ qui m’obli
        <lb rend="¬" break="no"/>ge aà conſerver juſqu’aà la fin de ma vie des ſentimens tous
        <lb/>particuliers de reconnoiſſance &amp; de gratitude pour vos
        <lb/>bons offices, m’oblige maintenant encore davantage à
        <lb/>reſſentir des mouvemens non communs de compaſſion
        <lb/>&amp; de tendreſſe pour vos afflictions, &amp; pour vos ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>frances.
        <lb/>I’ay appris, Meſſieurs, avec douleur que ceux qui de
        <lb rend="¬" break="no"/>puis ma liberté m’ont fait vn crime de voſtre zele pour
        <lb/>moy, ne m’ont reproché par vn Eſcrit public &amp; diffamant
        <lb/>d’avoir fait faire dans la ville Capitalſe des actons ſcan
        <lb rend="¬" break="no"/>daleuſes &amp; injurieuſes à ſa Majeſté, que parce que vous
        <lb/>auiez temoigné aà̀ Dieu par l’un des Cantiques de l’Egliſe,
        <lb/>la joye que vous aviez de ma déliurance, apres là luy avoir
        <lb/>demandeée partant de prieres. I’ay ſceû̂ que cette action
        <lb/>de voſtre pieté qui a réjoü̈y tous ceux qui eſtoient afſli
        <lb rend="¬" break="no"/>gez du violement de la liberté Eccleſiaſtique, par la de
        <lb rend="¬" break="no"/>rtention d’un Cardinal &amp; d’un Archeveſque, a tellement
        <lb/>irrité́ mes ennemis, qu’ils en ont pris occaſion de vous
        <lb/>traitter de ſeditieux, &amp; de perturbateurs du repos public;
        <lb/>qu’ils ſe ſont ſervis de ce pretexte pour faire mander en
        <lb/>Cour mes deux Grands Vicaires, &amp; autres perſonnes de
        <lb/>voſtre Corps, ſous ombre de leur faire rendre conte de
        <lb/>leurs actions, mais dans la verité pour les expoſer au
        <lb/>meſpris, pour les outrager par les inſultes &amp; les moc¬ <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>queries, &amp; les abbattre, s’ils pouvoient, par les menaces.
        <lb/>Mais ce qui m’a le plus touché a eſté d’apprendre, que
        <lb/>cette premiere perſecution qu’on a faire à mes Grands
        <lb/>Vicaires, &amp; aà quelques autres de vos confreres, n’a ſeruy
        <lb/>que de degré pour ſe porter enſuite à une plus grande
        <lb/>qu’on a faite aà tout voſtre Corps: On ne les a écarrez que
        <lb/>pour l’affoiblir, &amp; prendre le temps de leur exil pour vous
        <lb/>ſignifierun Arreſt du 22. d’Aouſt dernier, par lequel des
        <lb/>ſeculiers uſurpant l’autorité de l’Egliſe, declarent mon
        <lb/>ſiege vacant, &amp; vous ordonnent enſuite de cette vacan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce pretenduë, de nommer dans huict jours des Grands
        <lb/>Vicaires, pour gouverner mon Dioceſe en la place de
        <lb/>ceux que j’avois nommez,avec menaces qu’il y ſeroit
        <lb/>pourveu autrement, ſi vous refuſiez de le faire.
        <lb/>Ie ne doute point que vous n’ayez tous regardé la ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>le propoſition d’une entrepriſe ſi outrageuſe aà la dignité
        <lb/>Epiſcopale, cbmme une injure ſignalée qu’on faiſoit aà̀
        <lb/>l’Egliſe de Paris, en luy teſmoignant par cette ordonnan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’on la jugeoit capable de conſentir à un ſi honteux
        <lb/>aſſerviſſement de l’Eſpouſe de Ie svs-Cnist, à vne
        <lb/>ſi violente vſurpation de l’autoriteé eccleſiaſtique par vne
        <lb/>puiſſance ſeculiere, qui eſt toûjours venerable en ſe te
        <lb rend="¬" break="no"/>nant dans ſes legitimes bornes; &amp; à vne dégradation
        <lb/>ſi ſcandaleuſe de voſtre Archeueſque.
        <lb/>Mais auſſi parce qu’on ſçavoit combien de vous meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes vous eſtiez eſloignez de vous porter à rien de ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blable; j’ay ſçeû qu’outre cette abſence de vos Confreres,
        <lb/>on s’eſtoit ſeruy de toutes ſortes de voyes pour gaigner
        <lb/>les vns, pour intimider les autres, &amp; pour affoiblir ceux
        <lb/>meſmes qui ſeroient les plus deſintereſſez en leur parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culier, par l’apprehenſion de perdre vos droits &amp; vos pri
        <lb rend="¬" break="no"/>A iij <pb n="6"/>
        <lb/>uileges. Et afin que tout fuſt conforme à̀ ce meſmeeſprit,t
        <lb/>j’apprends par la lecture de l’Acte de ſignification de cet
        <lb/>Arreſt, qui m’a eſteé enuoyé, que deux Huiſſiers de la
        <lb/>chaiſne, eſtant entrez dans voſtre aſſembĺe, declare
        <lb rend="¬" break="no"/>rent qu’ils vous ſignifioient cet Arreſt par exprez com
        <lb rend="¬" break="no"/>mandement, à̀ ce que vous n’en pretendiſſiez cauſe d’i
        <lb rend="¬" break="no"/>gnorance, &amp; que vous euſſiez à obeir. Et parce que l’on
        <lb/>ſçait que les premieres impreſſions de la crainte &amp; de la
        <lb/>frayeur ſont touſiours les plus puiſſantes; ne voulant
        <lb/>point vous laiſſer de temps pour vous reconnoiſtre, ils
        <lb/>vous enjoignirent de deliberer aà̀ l’heure meſme ſur cet
        <lb/>Arreſt, vous declarant qu’ils ne ſortiroient point du lieu
        <lb/>juſqu’à ce que vous l’euſſiez fait.
        <lb/>Cependant il y a ſujet de loü̈er Dieu, de ce que ce pro
        <lb rend="¬" break="no"/>cedé ſi extraordinaire a rendu encore plus viſible à tout
        <lb/>le monde l’outrage que mes ennemis ont voulu faire à
        <lb/>l’Egliſe en ma perſonne. Quelque violence qu’on ait
        <lb/>employée pour vous empeſcher d’agir ſelon les verita
        <lb rend="¬" break="no"/>bles mouuemens de voſtre cœur, &amp; quelque frayeur
        <lb/>qu’on ait reſpandu dans les eſprits, on n’a pû vous faite
        <lb/>conſentir à cette ſacrilege deégradation d’vn Archeve
        <lb rend="¬" break="no"/>que pavn Tribunal laique; &amp; le refus que vous en avez
        <lb/>fait malgreé toutes les inſtances de mes ennemis, leur ſera
        <lb/>dans la poſterité́ une conuiction plus que ſuffiſante de
        <lb/>s’eſtre emportez à des attentats ſi inſupportables contre
        <lb/>l’Egliſe, que ceux meſmes qu’ils ont opprimez &amp; reduits
        <lb/>à n’avoir plus de liberté, n’en ont pû conceuoir que de
        <lb/>l’horreur.
        <lb/>Ainſi au lieu de declarer mon ſiege vacant, ſelon les
        <lb/>termes de coet Arreſt, vous avez reconnu que mes Grands
        <lb/> Vicaires eſtoient les veritables &amp; legitimes Adminiſtra¬ <pb n="7"/>
        <lb/>eurs de la juriſdiction ſpirituelle dans mon Dioceſe, &amp;
        <lb/>qu’il n’y avoit qu’une violence eſtrangere qui les empeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>choit de l’exercer. Vous avez reſolu de faire des remon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrances au Roy pour leur rerour, auſſi bien que pour le
        <lb/>mien; &amp; vous avez teſmogné par là, combien les playes
        <lb/>que l’on vouloit faire à mon caractere vous eſtoient ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſibles Voila voſtre veritable diſpoſition. Tout ce qui
        <lb/>’eſt fait de plus, ne doit eſtre imputé qu’aux injuſtes
        <lb/>violareus des droits inuiolables de l’Egliſe.
        <lb/> I’ay ſceû, Meſſieurs, qu’l y a eu pluſieurs d’entre vous
        <lb/>qui ſont demeurez fermes &amp; immobiles dans cet orage,
        <lb/>&amp;e qui ont conſerueé en parne l’honneur de tout voſtre
        <lb/>Corps par vns courageuſe reſiſtance à toutes les entre
        <lb rend="¬" break="no"/>priſes de mes ennemis.
        <lb/>Mais j’ay ſçû encore que ceux qui n’ont pas eſté ſi fer
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, &amp; qui n’ont oſé soppoſer ouuertement à l injure
        <lb/>qu’on vouloit faire à leur Archeueſque, ne ſe ſont laiſſez
        <lb/>aller aà cet affoibliſſement que parce qu’on ne vouloit
        <lb/>pas leur permettre de ſuivre la loy de l’Egliſe, mais les
        <lb/>contraindte de ſe rendre à une neceſſité qu’on preren
        <lb rend="¬" break="no"/>doit n’avoir point de loy. Ils ont agy non comme des
        <lb/>perſonnes libres, mais comme des perſonnes redutes.
        <lb/>dans les dernieres extremitez. Ils ont ſouffert dans ce ren
        <lb rend="¬" break="no"/>contre le combat que décrit Saint Paul de la chair contrs
        <lb/>l’eſprir; &amp; ils peuvent dire ſur ce ſujet ? Nous n’auons pas
        <lb/>fair le bien que nous voulions, mais nous avons fait le mal
        <lb/>que nous ne voulions pas
        <lb/> Tour le maonde ſçait que lors qu’on vous a fait pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre l’adminſtation ſpintuelle de mon Dioceſe, m 1
        <lb/>Grands Vicaires n’eſtoent que depuis peu de jours ab
        <lb rend="¬" break="no"/>ens, &amp; qu’il y avoit ſujes de croire qu’ils devoient eſtre <pb
          n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>bien toſt de recour. Or qui jamais oüit dire qu’vn Dio
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſe doive paſſer pour deſert &amp; abandonné, &amp; qu’on
        <lb/>doive obliger vn Chapitro à vſurpet l’autorité de ſon
        <lb/>Eueſque quatre jours apres qu’on aura mandé ſes Grands
        <lb/>Vicaires en Cour?
        <lb/> Le paſſage meſme des Decretales, qu’on m’a eſcrit
        <lb/>auoir eſté l’vnique fondement de cer aduis ne deſtuit-il
        <lb/>pas clairement ce qu’on veut qu’il eſtabliſſe? Si un Eueſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que, dit ce Decret du Pape Boniface V I II. eſt pris par
        <lb/> des Payens ou des Schiſmatiques, ce n’eſt pas le Metropo
        <lb rend="¬" break="no"/>litain, mais le Chapitre qui doit adminiſtrer le Dioceſe
        <lb/>dans le ſpirituel &amp; le temporel, comme ſi le ſiege eſtoit
        <lb/>vacant par mort, juſques à ce que l’Eueſque ſorte d’entre
        <lb/>les mains de ces Payens, ou de ces Schiſmatiques, &amp; ſoit
        <lb/>remis en liberté; ou que le Pape, à qui il appartient de
        <lb/>pouruoir aux neceſſitez de l’Egliſe, &amp; que le Chapitre
        <lb/>doit conſulter au pluſtoſt ſur cette affaire, en ait ordon
        <lb rend="¬" break="no"/> né autrement.
        <lb/> Voila ce que ce Decret, c’eſt à dire, voila la condamna
        <lb rend="¬" break="no"/>tion formelle de tout ce qu’on a voulu entreprendre
        <lb/>contre l’aurorité que Dieu ma donnée. Car s’il yavoir
        <lb/>lieu de ſe ſervir de ce Decret, pour m’oſter l’exercice de
        <lb/> ma charge, ç’auroit eſté lors que j’eſtois en priſon, puis
        <lb/>qu’il ne parle que de ce qu’on doit faire lors qu’un Eueſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que eſt priſonnier. Ce qu’on a eſté ſi eſloigné de preten
        <lb rend="¬" break="no"/>dre, que durant tout le temps de ma priſon juſqu’au jour
        <lb/>de ma deliurance, mes Grands Vicaires ont touſiours pai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiblement gouverné mon Dioceſe en mon nom, &amp; ſous
        <lb/> mon autorité. Et en effet comment mes ennemis au
        <lb rend="¬" break="no"/>roient ils pû̂ ſe ſervir de ce Deeret, ſans vouloir prendre
        <lb/>à l’eſgard de moy, la place peu honnorable des Payens ou
        <lb/>des <pb n="9"/>
        <lb/>3
        <lb/>des Schiſmatiques, qui n’ayant point ou de crainte pour
        <lb/>Dieu, ou de reſpect pour l’Egliſe, ne font point de con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſcience de perſecuter les Miniſtres de Dieu, &amp; les Prelats
        <lb/>de l’Egliſe, &amp; de les reduire à la ſervitude &amp; à la miſere
        <lb/>d’vne priſon?
        <lb/>Que ſi l’on ne s’en eſt pas pû ſervir lors que j’eſtois
        <lb/>dans la captivité, parce que ie n’eſtois pas retenu par des
        <lb/>Payens ou des Schiſmatiques, qui eſt la ſeule eſpece de ce
        <lb/>Decret; comment auroit-on pû s’en ſervir lors que Dieu
        <lb/>avoit rompu mes liens; puis que le Pape y ordonne ex
        <lb rend="¬" break="no"/>preſſément que cette adminiſtration du Chapitre ne
        <lb/>doit durer que juſqu’à ce que l’Eueſque ſoir en liberté́?
        <lb/>De ſorte que ſi vous auiez pris auparauant l’adminiſtra
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de mon Dioceſe lors que j’eſtois retenu captif ( ce
        <lb/> que vous n’avez jamais voulu faire) vous auriez dû neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſairement la quitter, ſelon la deciſion expreſſe de ce De
        <lb rend="¬" break="no"/>cret, auſſi-toſt que Dieu m’a rendu la liberté.
        <lb/>Que ſi l’on pretend que l’abſence d’vn Archeveſque
        <lb/>qui eſt libre, &amp; les empeſchemens qu’vne puiſſance le
        <lb rend="¬" break="no"/>culiere peut apporter aux fonctions de ſes Grands Vicai
        <lb rend="¬" break="no"/>res, donnent le meſme droit aux Chapitres de prendre en
        <lb/>main l’adminiſtration d’vn Dioceſe, que ſi l’Eveſque
        <lb/>eſtoit captif parmy les Schiſmatiques ou les Infideles; on
        <lb/>pretend confondre des choſes quiſont entierement dif
        <lb rend="¬" break="no"/>ferentes: vn Eveſque captif, avec vn Eveſque libre: vn
        <lb/>Eveſque qui ne peut agir ny par foy ny par autmy, avec
        <lb/>vn Eveſque qui le peut &amp; qui le doit: vn Chapitre, vn
        <lb/>Clergé, vn Peuple, qui ne peut recevoir aucuns ordres
        <lb/>ny aucunes lettres de ſon Eveſque, avec vn Chapitre &amp;
        <lb/>tout vn Dioceſe, qui en peut recevoir, &amp; qui les doit re
        <lb rend="¬" break="no"/>cevoir avec reſpect, ſelon tous les Canons de l’Egliſe, <pb n="10"/>
        <lb/>lors qu’il eſt reconnu pour Eveſque par toute l’Egliſe.
        <lb/>Quand vn Eveſque eſt priſonnier entre les mains des
        <lb/>Infideles, c’eſt vne violence eſtrangere qui ſuſpend ſes
        <lb/>fonctions Epiſcopales, qu le met dans vne impuiſſance
        <lb/>abſolue de gouverner ſon Dioceſe, &amp; ſur laquelle l’Egli
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe n’a aucun pouvoir. Mais icy l’Eveſque eſtant libre,
        <lb/>comme je le ſuis graces à Dieu, il peut envoyer ſes ordres
        <lb/>&amp; eſtablir des perſonnes qui le gouvernent en ſon ab
        <lb rend="¬" break="no"/>ſence; &amp; les empeſchemens que la paſſion &amp; l’animoſi
        <lb rend="¬" break="no"/>teé y voudroient apporter, ne doivent eſtre conſiderez
        <lb/>que comme des entrepriſes &amp; des attentats contre l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>torité Epiſcopale, auſquels des Eccleſiaſtiques ne peu
        <lb rend="¬" break="no"/>vent déferer ſans trahir l’honneur &amp; l’intereſt de l’Egliſe.
        <lb/>Et comme lors que la perſonne d’vn Eveſque eſt captive
        <lb/>parmy les Infideles, il n’y a rien que ſon Egliſe ne doi
        <lb rend="¬" break="no"/>ve faire pour le rachepter, juſqu’à vendre les vaſes ſacrez,
        <lb/>ſi elle ne peut trouver autrement dequoy payer ſa ran
        <lb rend="¬" break="no"/>con: ainſi lors qu’on veut retenir non ſa perſonne, par
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’on ne le peut pas, mais ſon autorité captive, ſon
        <lb/>Egliſe doir employer tout ce qu’elle a de pouvoir non
        <lb/>contre luy, mais pour luy; non pour vſurper ſon auto
        <lb rend="¬" break="no"/>rité, mais pour la defendre contre ceux qui la veulent
        <lb/>aneantir.
        <lb/>Car vous ſçavez, Meſſieurs, que c’eſt dans ces rencon
        <lb rend="¬" break="no"/>tres de perſecutions &amp; de troubles, que le Clergé doit ſe
        <lb/>teniplus que jamais inſeparablement vny avec ſon Eveſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que, &amp; que comme les mains ſe portent naturellement à
        <lb/>la conſervation de la teſte, lors qu’elle eſt menacée de
        <lb/>quelque danger, les premiers Eccleſiaſtiques d’vn Dio
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſe, qui ſont les mains des Prelats, par leſquelles ils agiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent &amp; conduiſent les Peuples, ne doivent jamais s’em¬ <pb
          n="11"/>
        <lb/>n
        <lb/>ployer avec plus de vigueur &amp; plus de zele à maintenir
        <lb/>l’autorité de leur Chef&amp; de leur Paſteur, que lors qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le eſt plus violemment attaquée, &amp; que la puiſſance ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>culiere ſe veut attribuer le droit d’interdire les fonctions
        <lb/>Eccleſiaſtiques à ſes Grands Vicaires, &amp; de faire paſſer
        <lb/>en d’autres mains, ſelon qu’il luy plaiſt, l’adminiſtiration
        <lb/>de ſon Dioceſe.
        <lb/>Mais ſi l’on peut dire qu’vn Eveſque laiſſe ſon ſiege
        <lb/>deſert &amp; abandonné, &amp; qu’ainſi d’autres en peuvent
        <lb/>prendre la conduite malgreé luy, parce qu’on le perſecu
        <lb rend="¬" break="no"/>e, &amp; qu’on veut empeſcher qu’il ne le gouverne par luy
        <lb rend="¬" break="no"/>meſme, ou par ſes Officiers; tant de grands Prelats que
        <lb/>diverſes perſecutions ou pour la foy, ou pour de preten
        <lb rend="¬" break="no"/>dus intereſts d’Eſtat, &amp; des querelles touchant la libert́
        <lb/>de l’Egliſe, ont obligez autrefois de s’enfuir, ou de ſe ca
        <lb rend="¬" break="no"/>cher, &amp; qui ne laiſſoient pas cependant de gouverner
        <lb/>leurs Dioceſes par leurs lettres &amp; par leurnordres, qu’ils
        <lb/>envoyoient aà leur Clergé &amp; à leurs Peuples, auroient dû̂
        <lb/>demeurer tout ce temps-là ſans autorité, comme deſer
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs de leursſieges, &amp; leurs Preſtres auroient eü droit de
        <lb/>s’attribuer leur puiſſance, &amp; de leur oſter par un deteſta
        <lb rend="¬" break="no"/>ble ſchiſme l’vſage de leur caractere.
        <lb/>Le grand ſaint Cyprien Eveſque de Carthage, pour
        <lb/>n’apporter que ce ſeuſ exemple de l’antiquite, ayant veu
        <lb/>la perſecution quisallumoit contre luy, &amp; que les Payens
        <lb/>dans l’Armphitheatre avoient demandé qu’on l’expoſaſt
        <lb/>aux lions, ſe crût obligé de ſe retirer, pour ne pas exciter
        <lb/>par ſa preſence la fureur des Infideles contre ſon Peuple.
        <lb/>Ce qui donna ſujet à quelques Preſtres de ſon Egliſe, qui
        <lb/>ne l’aimoient pas, de ſe ſeruir de ſon abſence pour vſur
        <lb rend="¬" break="no"/>per ſon autorité, &amp; s’attribuer la puiſſance que Dieu luy
        <lb/>B ij <pb n="12"/>
        <lb/> I2
        <lb/>avoit donnée ſur les Fideles de Carthage. Mais il fit bien
        <lb/>voir que ſon ſiege n’eſtoit point deſert, quoy qu’il fuſt
        <lb/>abſent &amp; cacheé, &amp; que la perſecution l’empeſchaſt de
        <lb/>faire publiquement les fonctions d’un Eueſque. Iamais il
        <lb/> ne gouverna ſon Egliſe avec plus de fermeté́ &amp; plus de
        <lb/>vigueur. Il eſtablit des Vicaires pour la conduire en ſon
        <lb/>nom &amp; ſous ſon autoriteé. Il excommuniaces Preſtres qui
        <lb/>luy vouloient rauir ſa puiſſance avec tous ceux qui les ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>vroient. Il fit par ſes Lettres tout ce qu’il auroit fait en
        <lb/>preſence. Le compte qu’il en rend luy-meſme eſcriuant
        <lb/>au Clergé de Rome, monſte bien clairement que jamais
        <lb/>il n’avoit moins abandonneé ſon Eglſe, que lors que la
        <lb/>’proſcription qu’on avoit faite de ſa perſonne &amp; de ſes
        <lb/>biens, l’avoit contraint de s’en éloigner Du lieu de ſa re
        <lb rend="¬" break="no"/>traite il envoyoit des Mandemens pour la conduite
        <lb/>qu’on devoit tenir vers ceux qui eſtoient tombez dans
        <lb/>la perſecution. Il ordonnoit des Lecteurs, des Sousdia
        <lb rend="¬" break="no"/>cres, &amp; des Preſtres qu’il envoyoit à ſon Clergé. Il con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoloit les uns &amp; exhortoit les autres; &amp; travailloit ſur
        <lb/>tout à empeſcher que ſon abſence ne donnaſt lieu aà ſes
        <lb/>ennemis de faire un ſchiſme dans ſon Egliſe, &amp; de ſepa
        <lb rend="¬" break="no"/>rer de luy une partie du troupeau qui eſtoit commis à ſa
        <lb/>conduite.
        <lb/>Que ſi ce Saint Eueſque de Carthage n’avoit rien
        <lb/>perdu du droit de gouverner ſon Eglſe pour eſtre deve
        <lb rend="¬" break="no"/>nu caché &amp; comme inviſible àſon Egliſe meſme, com
        <lb rend="¬" break="no"/>bien plus un Archeueſque de Paris conſerve-t’il tou
        <lb rend="¬" break="no"/>jours le droit de gouvermer la ſienne, los qu’il n’eſtpoint
        <lb/>caché ny nviſible, mais qu’il eſt expoſe à la plus grande
        <lb/>lumiere du monde; qu’il s’eſt retiré prés du Chef de tous
        <lb/>les Eueſques, &amp; du Pere commun de tous les Rois Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>2 <pb n="13"/>
        <lb/>tholiques; qu’il y eſt reconnu par ſa Sainteté́ pour legi
        <lb rend="¬" break="no"/>time Prelat de ſon Siege, &amp; qu’il exerce publiquement
        <lb/>dans la Maiſtreſſe de toutes les Egliſes les fonctions ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>crées de ſa dignité de Cardinal.
        <lb/>Et il ne ſert de rien de dire que le ſujet de la Proſcri
        <lb rend="¬" break="no"/>ption de Saint Cyprien eſtant la guerre que les Payens
        <lb/>faiſoient aà la Foy, on ne doit pas eſtendre cet exemple
        <lb/>à la proſcription d’un Archeueſque qui n’eſt perſecuté
        <lb/>que pour de pretendus intereſts d’Eſtat. Car pour quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que ſujet que l’on proſcrive un Prelat, tant qu’il demeu
        <lb rend="¬" break="no"/>re reveſtu de la dignité Epiſcopale, &amp; que l’Egliſe n’a
        <lb/>rendu aucun lugement contre luy; comme nulle proſcri
        <lb rend="¬" break="no"/>ption &amp; nulle interdiction qui vienne de la part des Puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>lances ſeculieres, ne peut empeſcher qu’il e ſoit Eueſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que, &amp; qu’il ne rempliſſe ſon Siege, elle ne peut auſſi em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcher qu’il n’ait le droit &amp; le pouvoir d’en exercer les
        <lb/>fonctions, lequel ila receude I esvs C1st &amp; non
        <lb/>des Rois; &amp; qu’ainſi tout ſon Clergé ne ſoit obligeé en
        <lb/>conſcience de deferer à ſes ordres dans l’adminiſtration
        <lb/>ſpirituelle de ſon Dioceſe.
        <lb/>C’eſt donc en vVain qu’on veut couvrir la violence
        <lb/>d’un procedé́ inoü̈y &amp; ſans exemple par le ſujet dont on
        <lb/>le pretexte, c’eſt à dire par des acculations chimeriques &amp;
        <lb/>imaginaires de crime d’Eſtat, qui n’ont commenceé à
        <lb/>m’eſtre publiquement imputeeés pour me faire perdre
        <lb/>l’exercice de ma charge, dont je joiüiſſois par mes Grands
        <lb/>Vicaires eſtant en prſon, que depuis le jour qu’il a plû
        <lb/>à Dieu de me rendre la liberté.
        <lb/>Que ſi j’ay eſté Eueſque eſtant priſonnier, ne le ſuis
        <lb rend="¬" break="no"/>je pas eſtant libre? Si je l’eſtois eſtant à Nantes, ne le ſuis
        <lb rend="¬" break="no"/>je plus eſtant à Rome? Suis-je le premier Prelat qui ſoit
        <lb/>B ij <pb n="14"/>
        <lb/>tombé dans la diſgrace de la Cour, &amp; qui ait eſteé con
        <lb rend="¬" break="no"/>traint de ſe retirer hors du Royaume? Que ſi tous ceux
        <lb/>à qui cet accident eſt arriue, n’ont pas laiſſé de gouver
        <lb rend="¬" break="no"/>ner leurs Dioceſes par. leurs Grands Vicaires, ſelon la
        <lb/>diſcipline inviolable de l’Egliſe, quel eſt ce nouvel abus
        <lb/>de la puiſſance ſeculiere qui foule aux pieds toutes lest
        <lb/>loix Eccleſiaſtiques? Quelle eſt cette nouvelle ſervi
        <lb rend="¬" break="no"/>tude &amp; ce nouveau joug qu’on veut impoſer à l’Egli
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe de Iesvs-CHRIST, en faiſant dépendre l’exercice
        <lb/>divin de la puiſſance Epiſcopale de tous les caprices &amp;
        <lb/>de toutes les jalouſies des Fauoris?
        <lb/>Feu Monſieur le Cardinal de Richelieu, n’eſtant en
        <lb rend="¬" break="no"/>core qu’Eueſque de Luçon, fut relegué en Avignon apres
        <lb/>la mort du Mareſchal d’Ancre; &amp; cependant, quoy qu’il
        <lb/>fuſt horsdu Royaume, jamais on ne s’aviſa de porter ſon¬:
        <lb/>Chapitre à prendre le gouvernement de ſon Eueſché,
        <lb/>comme ſi ſon ſiege euſt eſteé deſert, &amp; ſes Grands Vicai
        <lb rend="¬" break="no"/>res continuerent touſiours de le gouverner en ſon nom
        <lb/>&amp; ſous ſon autoriré.
        <lb/>Et n’avons nous pas veü encore que feu Monſieur
        <lb/>l’Archeuefque de Bordeaux ayant eſté́ obligé́ de ſortir
        <lb/>de France, &amp; de ſe retireraumeſme Comtat d’Avignon,
        <lb/>il ne ceſſa point pour celà de conduire ſon Archeueſché,
        <lb/>non ſeulement par ſes Grands Vicaires, mais auſſi par ſes
        <lb/>ordres &amp; ſes reglemens, qu’il envoyoit du lieu de ſa re
        <lb rend="¬" break="no"/>raite, &amp; dont j’en ay moy-meſme veu pluſieurs de pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blics &amp; d’imprimez.
        <lb/>Pour eſtre à Rome, qu’on peut appeller la patriecom
        <lb rend="¬" break="no"/>mune de tous les Eueſques, perd-on le droit que l’on con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerue dans Auignon? Et pourquoy l’Egliſe ne joüüira-t’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le pas ſous le regne du plus Chreſtien &amp; du plus pieux <pb
          n="15"/>
        <lb/>15
        <lb/>Prince du monde, de l’un des plus ſacrez &amp; des plus in
        <lb rend="¬" break="no"/>violables de ſes droits, dont elle a joüy paiſiblement ſous
        <lb/>le regne du feu Roy ſon Pere?
        <lb/>Mais ce qui m’a cauſé une ſenſible douleur aeſté d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>voir apris, qu’il ſe ſoit trouvé deux Prelars aſſez indiſfe
        <lb rend="¬" break="no"/>rens pour l’honneur de leur caractere, &amp; aſſez dévoüez à
        <lb/>toures les paſſions de mes ennemis, pour entreprendre de
        <lb/>conferer les ordres ſacrez dans mon Egliſe, ou pluſtoſt
        <lb/>de les prophaner par un attentat eſtrange, n’y ayant rien
        <lb/>de plus eſtably dans toute la diſcipline Eccleſiaſtique
        <lb/>que le droit qu’a chaque Eueſque de communiquer la
        <lb/>puiſſance ſacerdotale de I s vs-C1sT à ceux qui
        <lb/>Iuy ſont ſoû̂mis, ſans qu’aucun Eueſque particulier le
        <lb/>puiſſe faire contre ſon greé, que par une entrepriſe qui le
        <lb/>rend digne d’eſtre priué des fonctions de l’Epiſcopat
        <lb/>dont il viole l’vnité ſainte, ſelon l’Ordonnance de tous
        <lb/>les anciens Conciles que celuy de Trente a renouvellé́e.
        <lb/> Que ſi les Conciles, lors meſmes que le ſiege eſt và
        <lb rend="¬" break="no"/>cant par la mort d’un Eueſque, defendent aux Chapitres
        <lb/>de faire conferer les Ordres ſans vne grande neceſſité, tel
        <lb rend="¬" break="no"/>le que ſeroit une vacance qui dureroit plus d’un an; &amp; ſi
        <lb/>ce que le Concile de Trente a eſtably ſur ce ſujet n’eſt
        <lb/>qu’vn renouvellement de ce que nous voyons auoir eſté
        <lb/>eſtably par les Conciles de France, qui defendent à̀ tout
        <lb/>Eueſque d’ordonner des Clercs, &amp; de conſacrer des Au
        <lb rend="¬" break="no"/>tels dans vne Egliſe à qui la mort a rauy ſon propre Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ſteur; n’eſt-il pas viſible que ce qui n’auroit pas eſté legi
        <lb rend="¬" break="no"/>time quand mon ſiege auroit eſté vacant par ma mort, le
        <lb/>peut eſtre encore moins par la violence qu’on a exercée
        <lb/>contre moy qui ſuis vivant &amp; en liberté́? &amp; que la preci
        <lb rend="¬" break="no"/>pitation avec laquelle on s’eſt porté à cette entrepriſe la
        <lb/>
        <pb n="16"/>
        <lb/>rend tout à fait inexcuſable &amp; digne de toutes les peines
        <lb/>les plus ſeueres des ſaints Canons?
        <lb/>Mais il eſt temps, Meſſieurs, que l’Egliſe de Paris ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>te de l’oppreſſion ſous laquelle elle gemit, &amp; qu’elle ren
        <lb rend="¬" break="no"/>tre dans l’ordre dont vne violence eſtrangere l’a tirée.
        <lb/>Ie ne doute point que ceux meſmes qui ont eü̈ moins
        <lb/>de fermeté pour ſ’oppoſer aà l’impetuoſité́ de ce torrent,
        <lb/>me beniſſent Dieu lors qu’ils verront ceſſer tous les pre
        <lb rend="¬" break="no"/>textes qui ont donné lieu à ce ſcandaleux interregne de
        <lb/>la puiſſance Epiſcopale.
        <lb/>On ne peut plus dire que l’on ignore le lieu où ie ſuis;
        <lb/>on ne peut plus me conſiderer comme enfermé dans vn
        <lb/>Conclaue; ie ne puis plus trouver moy-meſme de pre
        <lb rend="¬" break="no"/>textes &amp; de couleurs à cette longue patience ſi contraire
        <lb/>à toutes les anciennes pratiques de l’Egliſe, &amp; qui me
        <lb/>donneroit vn ſcrupule eſtrange ſi Dieu qui penetre les
        <lb/>cœurs ne voyoit dans le mien que la cauſe de mon ſilen
        <lb rend="¬" break="no"/>cé, n’a eſté que ce profond reſpect que j’ay toûjours con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſervé́ &amp; que je conſerveray eternellement pour tout ce
        <lb/>qui porte le nom du Roy; &amp; l’eſperance que ces grandes
        <lb/>&amp; ſaintes inclinations qui brillent dans l’ame de ſa Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté, le porteroient à connoiſtre l’injure que l’on a faite
        <lb/>ſous ſon nom à l’Egliſe.
        <lb/>Ie ne puis croire, Meſſieurs, que le ſaint Eſprit qui
        <lb/>vient de teſmoigner par l’élection de ce Grand &amp; digne
        <lb/>Succeſſeur de ſaint Pierre, vne protection toute particu
        <lb rend="¬" break="no"/>liere à l’Egliſe univerſelle, n’ait déja inſpire dans le cœur
        <lb/>de noſtre grand Monarque des ſentimens tres-fauora
        <lb rend="¬" break="no"/>bles pour le reſtabliſſement de celle de Paris. Ie ne fais
        <lb/>point de doute que ce zele ardent que j’ay fait paroiſtre
        <lb/>dans toutes les occaſions pour ſon ſerice, n’ait effacé de.
        <lb/>3
        <lb/>ſon <pb n="17"/>
        <lb/>ane Royale ces fauſſes impteſions qui ne peuvent ob
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeurir l’innocence; &amp; je ſuis perſuadé que dans vn temps
        <lb/>’ouù l’Egliſe reſpand avec abondance les treſorsde ſes gra
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, la pieté du Succeſſeur de ſaint Louys, ne voudroit
        <lb/>pas permettre qu’elles paſſaſſent par des canaux qui ne
        <lb/>fuſſent pas ordinaires &amp; naturels. I’ay toutes ſortes de
        <lb/>ſujet de croire que mes Grands-Vicaires ſont preſente
        <lb rend="¬" break="no"/>ment dans Paris, que la bonté́ du Roy les y a rappellez
        <lb/> pour exercer leurs fonctions ſous mon autorité, &amp; que ſa
        <lb/>Majeſté aura enfin rendu la luſtice que vous luy deman
        <lb rend="¬" break="no"/>dez continuellement par tous vos actes, puiſque vous
        <lb/>proteſtez toûjours, meſme dans leur tiltre, que vous ne
        <lb/>les faites qu’aà̀ cauſe de leur abſence. Ie leur adreſſe donc,
        <lb/>Meſſieurs, la Bulle de noſtre ſaint Pere le Pape pour la fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re publier ſelon les formes. Et en cas qu’ils ne ſoient pas à
        <lb/>Paris, ce que j’aurois pourtant peine à croire, je l’envoye à
        <lb/>Meſſieurs les Archipreſtres de la Magdelaine &amp; de ſaint
        <lb/>Seuerin, pour en vſer ſelon mes ordres &amp; ſelon la pratique
        <lb/>ordinaire du Dioceſe. Par le meſme Mandement je leurs
        <lb/>donne l’adminiſtration de mon Dioceſe en l’abſence de
        <lb/>mes Grands Vicaires, &amp; je ſuis perſuadeé que ces reſolu
        <lb rend="¬" break="no"/>tions vous donneront beaucoup de joye, puis qu’elles
        <lb/>commencent à vous faire voir quelque lumiere de ce
        <lb/>que vous avez tant ſouhaité, &amp; qu’elles vous tirent de ces
        <lb/>dificultez où vous avoit mis l’apprehenſion de voir le
        <lb/>gouvernement de mon Archeueſché deſert &amp; aban
        <lb rend="¬" break="no"/>donné. I’aurois au fortit du Conclaue donneé ces or
        <lb rend="¬" break="no"/>dres, ſi je n’euſſe mieux aimé que vous les euſſiez receûs
        <lb/>en meſme temps que je reçois des mains de ſa Sainteté
        <lb/>la plenitude de la puiſſance Archiepiſcopale par le Pal
        <lb rend="¬" break="no"/>lium qui en eſt la marque &amp; la conſommation. Ie prie
        <lb/>, <pb n="18"/>
        <lb/>r8
        <lb/>Dieu de me donner les graces neceſſaires pour l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>ployer ſelon mes obligations à ſon ſeruice &amp; à ſa gloi
        <lb rend="¬" break="no"/>re: &amp; je vous demande vos prieres qui implorent ſur
        <lb/>moy les benedictions du Ciel. Ie les eſpere, Meſſieurs,
        <lb/>de voſtre Charité, &amp; ſuis,
        <lb/> MESSIEvRS,
        <lb/>A Rome ce 2.
        <lb/>May 6̃53.
        <lb/>e
        <lb/>2
        <lb/>Voſtre tres-affectionné ſerulteur &amp;
        <lb/>Confrere,
        <lb/>E e Crdial De Retz
        <lb/>Arcnevesqve ds Par1s. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
