<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1950_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre de madame la duchesse de Longueville au
          roi.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=VCxd85UwHpQC"/>
          <author ref="isni:0000000109034731">
            <persName>
              <forename>Anne-Geneviève de Bourbon-Condé, duchesse de</forename>
              <surname>Longueville</surname>
              <addName type="pseudonyme">Madame de Longueville</addName>
            </persName>
          </author>
          <persName role="received" ref="isni:0000000383255772">Louis XIV</persName>
          <title source="Moreau">Lettre de madame la duchesse de Longueville au roi.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <date source="Antonomaz" when="1650-02">datée de février 1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 310464</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1950. Lettre de madame la duchesse de Longueville au roi. Rotterdam,
          1650, 8 pages. Datée de Rotterdam, le 28 février. Il y en a une édition de Paris, jouxte
          la copie, etc. Voir la Copie d'une lettre écrite à madame la duchesse de Longue ville.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_33" source="Moreau">
          <p>Départ du roi pour la Normandie</p>
          <date when="1650-02-02">1650-02-02</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/> LETTRE
        <lb/>MADAME LA DVCHESSE
        <lb/>LONGVEVILLE
        <lb/>RO
        <lb/> C <pb n="2"/>
        <lb/>e¬4
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>i..
        <lb/>e
        <lb/>
        <lb/> n
        <lb/> as aa. <pb n="3"/>
        <lb/>T
        <lb rend="¬" break="no"/>L E
        <lb/>MADAME
        <lb/>r¬ ¬ T
        <lb/>1 1 L L
        <lb/>DE
        <lb/>LA DVCHESSE
        <lb/>D E
        <lb/> LONGVEVILLE,
        <lb/>RE.
        <lb/>A V
        <lb/>
        <lb/>. U 1.
        <lb/>Comme ie ne doute point que l’iniuſfice de mes en
        <lb rend="¬" break="no"/>emis ne calomnie aupres de vosTRE MAESTE ma
        <lb/>rie hors du Royaume, &amp; que leur malicene ſe
        <lb/>veuile ſeruir de ce pretexte pour acroiſtre par quelque
        <lb/>ouuelle perſecation les infortunes de noſtre maiſon,
        <lb/>lay creu que i’eſtois obligée de luy rendre compte des
        <lb/>auſes qui m’ont forcé à̀ quitter la France, afin d’em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſder que ſa bonté ne ſe trouuaſt ſurpriſe ſur ce ſujer,
        <lb/>Par les artificas ordinaires du Cardinal Mazarin, &amp; que
        <lb/>thomme qui n’a rien obmis de tour ce ue la mau
        <lb rend="¬" break="no"/>aiſefoy, &amp; la violence pouuoient ſuggerer, pour me
        <lb rend="¬" break="no"/>atraiadre ou a ſouffrr la priſon, ou à quitter ma Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ie, ae voulnat encor faire paſſer ma retraite pour vne
        <lb/>etion vollontaire. C’eſt pourquoy, SIRE ie ſupplie
        <lb/>Voſtre Maieſté d’auoir agreable que ie l’informe de la
        <lb/>etite, &amp; que par vne relation ſincere de ma conduite, <pb n="4"/>
        <lb/> ,
        <lb/>4
        <lb/>ie luy faſſe cognoiſtre que ce n’a eſteé qu’a toute extr
        <lb/>mité, que ie me ſuis reſolue à ſortir duRoyaume, &amp;,
        <lb/>que ie n’ay choiſi vn baniſſement, que ie ſouffre auec,
        <lb/>douleur, que lors que ie me ſuis veuë preſte de tomber..
        <lb/>entre les nins d’vn ennemy, d’autant plus d’angere
        <lb/>&amp; plus implacable, qu’il venoit de ſe porter aux der
        <lb rend="¬" break="no"/>nieres violences, conrre des perſonnes. à qui tout le
        <lb/>monde ſçait qu’il a les dernieres obligations Des que
        <lb/>le Cardinal Mazarin aprit que Meſſieurs mes Freres, &amp;
        <lb/> Monſieur mon mary eſtoient arriués au is de Vin
        <lb rend="¬" break="no"/>cennes ne voulant rien l’aiſſer dans noſtre maiſon qu’il
        <lb/>ne perſecutaſt, il m’enuoya ſous le nom de la Reyne vn
        <lb/>commandement de me rendre au P.lais Royal, &amp; ie
        <lb/>fus aduertie à l’heure meſme qu’on auoit deſſein dem’y
        <lb/>arteſter, n’eantmoins comme i’auois peine à m’ima
        <lb rend="¬" break="no"/>ginet que ſa haine d’eut venir uſquesa moy ie me con
        <lb rend="¬" break="no"/>tentay de me retirer ches vne peſonne de mes amies
        <lb rend="¬" break="no"/>pour m’en eſclairir; Mais ayant apris incontinent a
        <lb rend="¬" break="no"/>prs qu’il auoit fait inueſtr lHoſtel de Conde par pl
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs compagnies des gardes, &amp; qu’il ſe reſoudoit
        <lb/>d’employer la force pour m’arracher d’entre les bras de
        <lb/>Madme ma Mere, ne voyant plus de ſeureré piour moy
        <lb/>a Pais, ie pris le deſſen de venir en Normandie &amp;
        <lb/>me re dis à Reüen. En arrit ant ie declaray à Meſſieurs
        <lb/>da ’arlement &amp; de la ville, que iien neſtoit s’y eſloi
        <lb rend="¬" break="no"/>gné́ de ma penſee, que le deſit d’aporter le moindre
        <lb/>rouble dans la Ptouince, &amp; que i’y eſtois ſeulement
        <lb/>venuë pour y rencontrer ma ſeureté́, n’ayant pas d’eu
        <lb/>choiſir vn autre lieu que celuy doe Monſieur mon
        <lb/>mary auoit le gouuzrnement, &amp; ou la plus part de ſer
        <lb/>hiens <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>biens eftoient ſcitueés, ie les coniuray en ſuite de depu
        <lb rend="¬" break="no"/>ter vers voſtte Maieſté pour l’informer de ma reſolu
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, &amp; d’eſtre mes cautions aupres d’elle que ie ne ſon
        <lb rend="¬" break="no"/>gerois a rien pendant ma retraitte qu’alatranquilité &amp;
        <lb/> au repos, &amp; que ie m’employerois aue eu à tenir les
        <lb/> peuples dans le deuoir &amp; l’obeiſſance. Ie ne voulus pas
        <lb/>m’arreſter à Roüien, craignant que mor ſejour dans la
        <lb/>Capitale de la Prouinc ne fut mal interpreté́, &amp; reſo
        <lb rend="¬" break="no"/> lus de me retirer à Diepe, comme en vn lieu que l’on
        <lb/>auoit accordé́ à̀ Monſieur mon mary pour ſa ſeureté, il y
        <lb/> a plus de trente ans, &amp; dont le feu Roy luy auoit per
        <lb rend="¬" break="no"/>mis de recompenſer le gouuernement de la ſomme do
        <lb/>cent mil eſcus. Lors que i’y fus arriuee ie priay la No.
        <lb/>bleſſe qui m’y auoit conduite de ſe retirer; le d’eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>chay à la Reyne pour aſſurer ſa Maieſté, que rien ne me
        <lb/>pouuoit d’etourner d’vne entiere beſſence, &amp; pour
        <lb/>la ſupplier que e puſſe demeurer chez moy en paix,
        <lb/>i’en fais auſſi partir des Eſcheuins, afin de renouueller
        <lb/>à̀ voſtre Maieſtle ſur le ſuiet de mon arriuée, les aſſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rances de leur fidelité. l’auoe, S l R E, qu ie me per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuaday lors que mes malheurs pourroient auoir quel.
        <lb/>que trefue, &amp; que ce que ie demandois eſtant iuſte, &amp;
        <lb/>confotme aur dernieres Declarations, qui ſont vn ga
        <lb rend="¬" break="no"/>ge ſolemnel de la ſeureté publique, le Cardinal Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>n n’oſeroit comnencer à les violer en la peſonne
        <lb/>d’vne Princeſle de voſtre Sarg Mais luy qui vouloit aà̀
        <lb/>quelque prix que ce fut acheuer le deſſein, qu’il auoit
        <lb/>fait de me prendre ou de me chaſſer, &amp; qui ſç̧auoit bien
        <lb/>d’ailleurs, que par les ordtes que i’auois donnés, il ne
        <lb/>trouuerroit aucune reſiſtace dãis la Prouince, preferant
        <lb/>B.. <pb n="6"/>
        <lb/> 6
        <lb/>aà toutes conſiderations celle de ſatisfire ſavanité, &amp;a
        <lb/>haine, quoy que mes acCtions ne luy d’onnaſſent aucun
        <lb/>lieu de me nuire, &amp; qu’il m’anquaſt meſme d’vne pre
        <lb rend="¬" break="no"/>texte legitime pour ce qu il entrprent, il tira voſle
        <lb rend="¬" break="no"/>Maieſté hors de Paris en vne ſaifſon facheuſe, l fit mar
        <lb rend="¬" break="no"/>cher des gens de guerre dans vne Prouince loumſe,
        <lb/>auec d’anger de la reuolter, il d’eſgarnit les frontieres
        <lb/>de Picardie, qu’il expoſa aux ennemis, il uina vos trou
        <lb rend="¬" break="no"/>pos pendant la guetre eſtrangere, enfin il abandonna
        <lb rend="¬" break="no"/>voſtre Perſonne ſacree aà lafureur de la peſte, &amp; fiſt ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>iouner V. aieſté à Rouen en vn temps,ou le peril en
        <lb/>eſlignoit iuſques aux gens de moindre condiion,
        <lb/>trouuant les choſes calmes il ne l’aiſſa pas de d’eſpouil.
        <lb/>ler Monſieur mon mary de ſon gouuernement, de
        <lb/>remplir le vieux Palais de Suiſſes, de s’emparer de Gran
        <lb/>uille, &amp; de Cherebourg de prendre le Pont de l’Arche,
        <lb/>de ſe ſaiſir du Chaſteau de Caen, de s’aſſeurer de la Ci
        <lb/>ta lelle du Havre, mettant dans ces lieux de ſes creatu
        <lb rend="¬" break="no"/>res, &amp; preſque en vu moment ſe rendant maiſtre de l
        <lb/>plus importante Prouince de voſtre Royaume, i’aurois
        <lb/>peu cependant demeurer tans crainte à Diepe, ou la Ci.
        <lb rend="¬" break="no"/>adelle le fort commandent abſolument; ceux du
        <lb/>pays &amp; les eſtrangets, qui m’ofroient leur aſſiſtance, &amp;
        <lb/>la foibleſſe des troupes que le Cardinal menoit, m’en
        <lb/>d’onnoient aſſez de moyens; mais comme i’auois fait
        <lb/>vne ferme reſolution de perſiſter iuſques a l’extremité
        <lb/>dans la ſoumiſſion &amp; dans le reſpect,au lieu de ſongeraà
        <lb/>me d’effendre, ie d’onnay ordre par touque l’on obeit,
        <lb/>&amp; ie d’eſpechay derechef à la Reyne, pour luy cõfitmet
        <lb/>les aſſeuranees de ma fidelitd. Ce fut lors que l C.M.
        <lb/>panſat me ſurprendre, m’enuoiavne lettre de Cachet <pb n="7"/>
        <lb/>qui me cõmandoir d’ller aà̀ Coulomniers, ou à Trye; car
        <lb/>ayant iu geé́ que ie n’obeyrois pas, &amp; croyant qu’il auroit
        <lb/>leu de me pouſſer auec ſuſtice; comme il ſçeuſt par ma
        <lb/>reſponce, que ie me preparois à executer vos comman
        <lb rend="¬" break="no"/>demens, auſſi toſt que ma ſanté́, que tant de fatiques &amp;
        <lb/>d’inquietudes auoient alreree, ſeroit vn peu reſtablie, il
        <lb/>ne voulut pas m’en donner le loiſir, &amp; dés le iour ſuiuat
        <lb/>il enuoya leſieur du Pleſſis Beliere, à̀ Diepe auec ordre de
        <lb/>faire tous les efforts, pour ſe ſaiſit de ma perſonne. Des
        <lb/>qu’il y fſut arriueé il fiſt prendre les armes aux Bourgeois,
        <lb/>il mit en mMet des Chaloupes pleines de Soldats pour m’en
        <lb/>oſter la retraite. Il enuoya des gardes dans vne Fregate
        <lb/>ouil penſoit ue ie d’euſſe m’embarquer. Voyant ces
        <lb/>holes, &amp; ſçachant que les troupes qui auancoient du co
        <lb rend="¬" break="no"/>té de la Terre, eſtoient preſtes d’inuefti la place ie
        <lb/>l’aiſſay ordre au ſieur de mMontigny de la reetre &amp; me
        <lb/>retiry fi à̀ propos, que deux heures apres mon depart, les
        <lb/>gardes du C. M. ſe ſaiſirent du ſeul endroit qui m’eſtoit
        <lb/>reſté pour me ſauuer, i’allay dans les terres de monſieur
        <lb/>mon mary, qui ſont au pays de Caux, &amp; m’imaginay qu’e
        <lb rend="¬" break="no"/>lant en vne maiſon patticuliere, ou mon ſeiour ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit donner d’ombrage, i’y demeurerois en repos, mais le
        <lb rend="¬" break="no"/>C. M. s’opiniaſtrant à ma perte, enuoya des gens de gu
        <lb rend="¬" break="no"/>e ur le chemnqui eſt entre Roüen &amp; Diepe, fit obſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uer tous les pors qui ſont ſur la coſte depuis Diepe, iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quesau Havre, &amp; tous les paſſages de la Riuiere de Seine,
        <lb/>depuis le Havre iuſques à Roüen. En cette extremité me
        <lb/>rouuant enue lopee de toutes parts, &amp;ayant rencontré
        <lb/>vn vaiſſeau Hollandois quis’en retournoit, ie m’embar
        <lb rend="¬" break="no"/>quay deſſus en vne rade pendant la nuit par vn temps s’y
        <lb rend="¬" break="no"/>ude, qu’il eſtoit aiſé́ de cognoiſtre qu’il falloit que le pe
        <lb rend="¬" break="no"/>8 <pb n="8"/>
        <lb/>3
        <lb/>Hil que ie voulois euirer fut bien grand, puis qu’il m’e
        <lb rend="¬" break="no"/>faiſoit meſpriſer vn exteme. C’a eſté par cette voye,
        <lb rend="¬" break="no"/>SIRE, que ie ſuis venuë chez vos Alliers chercher le. re
        <lb rend="¬" break="no"/>pos, &amp; la ſeureté que mon nnocence, ny la foy publique
        <lb/>des declarations n’auoienrt peu me conſeruer dans mon
        <lb/>pays contre la haine du C. M. Ie ne doure pas que V. M.
        <lb/>ne ſoit touchee d’vne perſecution s’yobſtinee, &amp; s’y in
        <lb rend="¬" break="no"/>iuſte, &amp; que conſiderant le ele, la fidelité, &amp; le
        bõ-heur
        <lb/>de Meſlieurs mes Freres, &amp; de Monſieur mon mary à̀
        <lb/>ſouteir les affaires de V M. &amp; maimenir ſon authorité
        <lb/>dedans, &amp; dehors le Royaume pendant ſa minorité, ele
        <lb/>n’areſte le cours de nos malhes, &amp; ne tourne ſa cholere
        <lb/>contre ceux, qui par de pernicieux coſeils la priuant d’vn
        <lb/>ſi grandſecours remettent le trouble dans ſon eſtat, &amp;
        <lb/>l’expoſenauec vn peril extreme a l’inuaſion des arme
        <lb/>eſtranges. iatens cette iuſtice de V. M &amp; apes luy
        <lb/>auoir ſouhaitté toute ſorte de proſperité, ie demeure.
        <lb/>SIR E,
        <lb/>
        <lb/>DE VOSTRE MAESTE l
        <lb/>A Rotterdam ce 2s. Fevrier 165o.
        <lb/>La ttes-humble tres-obeyſſante &amp; tres
        <lb/>fidelle ſiette &amp; ſruante
        <lb/> ANNE DE BOVRBON.
        <lb/> ofte la Cepie de Roterdam. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
