<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1923_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre de consolation envoyée à messieurs les princes, au
          Hâvre de Grâce, sur le sujet de la mort de madame la princesse douairière, leur
          mère.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14671"/>
          <author source="Mazarine">
            <persName>
              <addName type="initiales">H. M. D. M.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Lettre de consolation envoyée á messieurs les Princes au Havre de
            Grace, sur le sujet de la mort de madame la Princesse doüairiere leur mere.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1651">1651</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1650-12-15" notAfter="1651-01-10">entre la seconde
            quinzaine de décembre 1650 et début janvier 1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49025" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49025"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M11206</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Signé "H. M. D. M.". Texte paru dans la seconde quinzaine de décembre
          1650 ou début janvier 1651 d'après Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-3, f.
          188v).</p>
        <p source="Moreau">1923. Lettre de consolation envoyée à messieurs les princes, au Hâvre de
          Grâce, sur le sujet de la mort de madame la princesse douairière, leur mère. Sans Lieu,
          1651, 8 pages. Rare. Signé H. M. D. M.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé, Charlotte-Marguerite de Montmorency (1594-1650 ; princesse
            de)</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_42" source="Moreau">
          <p>Mazarin était revenu la veille de l’armée de Champagne</p>
          <date when="1651-01-01">1651-01-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-14" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>DE
        <lb/>CONSOLATION
        <lb/>Enuoyée à Meſsieurs les Princes
        <lb/>au Haure de Grace, ſur le ſuiet
        <lb/>de la mort de Madame la Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſe Doüairiere leur Mere. <figure type="decoration"/>
        <lb/>M. DC. L. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>LETTRE DE CONSOLATION
        <lb/>enioyé à SMeie-urs les Princes u avrede Grdee
        <lb/>r le ſuiet de la mort dé Madamme la! Pelniceſſe dd
        <lb/>airiere leur Mere.
        <lb/>MESSEIGNEVRS,
        <lb/>Ie ne doute point que les ennemis de
        <lb/>vos ALT SSES n’ayent eſte plus diligens que
        <lb/>oy pou s faire-ſçauoir les trſſtes nouaueélles
        <lb/>de la ’mort de Madate la Princeſſe Douairiere
        <lb/>ooſtre mere:’ Puis que la facilité́ de l’accez qu’ils
        <lb/>ont dans le Havre de Grace, iointe à l’idée qu’ils
        <lb/>ont euë que le rapport de ce dé́plorable accideno
        <lb/>cohſpirefoit auec le pldsirjuſte de vos fers ;pou
        <lb/>ccabler entierementvos conſtances; aura infail:
        <lb/>liblement precipité le deſſein qu’ils ont de n’épar
        <lb rend="¬" break="no"/>gner pas vos patiences ert leur faiſant naſſtretou
        <lb rend="¬" break="no"/>res les ccaſions auee leſquelles ils s’imaginerne
        <lb/>ſottement qu’ils les poutonit enfin heureuſemene
        <lb/>combattre.
        <lb/>Mais quelques puiſſans quils ſoient 3parlaf
        <lb/>deti tyrannique d’vn iniuſte fa&amp;y , ieſudlsaſſaé
        <lb/>que leur diligence ura ſeruy’qu’à leu retter le
        <lb/>éonfuſion ſur le viſage, auec llonrte de s’eſtre
        <lb/>iamais imaginez qu’ils fuſſent capables d’́branle
        <lb/>vne cohſtance, qui’n’ay ant ienide eomûn meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me auec celles quifoht les phs’illſtrés Heros, na <pb n="12"/>
        <lb/>4
        <lb/>poueroit parconſequen eſtre ataquée qua par ou
        <lb/>.
        <lb/>Vos A. ſans doute ſeroient imprenables.
        <lb/>Il eſt vray que les heroïques vertus de celleque
        <lb/>pas auais dſtins, ont rauy à l’Eftat, poutroit
        <lb/>iatifielsarmes des apapiques &amp; faire compa
        <lb rend="¬" break="no"/>tir les plus cuiſants regrets meſme auec la plus ge
        <lb rend="¬" break="no"/>nereuſe fermeté qu’Homere fait paroiſtre dans la
        <lb/>poſture des demy-Dix de Lilide, pendat que
        <lb/>les mal-heurs venans aſſailſir leur conſtane by
        <lb/>trouuent que des poictrines toutes à l’é́preué de
        <lb/>lers attaquesle
        <lb/>22
        <lb/>ieanpmoint le penſe que lee raiſops ’Eiſtat,.
        <lb/>ſecondes de celles qu vousmpruez de la com
        <lb/>joncture de uos affaires, auront ntierement ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ahé outes les larmes que la iuſtice aura voulu ar
        <lb rend="¬" break="no"/>nacher de s yeux &amp; que V. A. auron ſté́ fa
        <lb rend="¬" break="no"/>uies-de fairetripmpherençore vn coup vqs ao¬,
        <lb/>rages de l’eſperance queyos ennemis auoient e
        <lb/>de les faite eſchoüer à cedefnier eſcueil, tant afin
        <lb/>de faire voir aux iniuftes perſȩeureurs de otre
        <lb/>aaocenes, que yvoss ſont les veritabllseſ;
        <lb/>eils des traueſea; &amp; qu’on ne ſç̧auroit vous
        <lb/>ataquer, que pour rougir de l’auoir entreprlj4
        <lb/>purçouaincre vos tyrans de leuyjppreimuſti
        <lb rend="¬" break="no"/>uarlimpuſlauce qu’ils ht &amp; qu’lls au
        <lb/>de ou fai;e ſuçomber à aucppe lachetéſ en
        <lb/>En effet, Meſſeigneurs. aprcs e dernir pP.
        <lb/>qu’vnfortune enragée vient ce ſemble d’aſſener
        <lb/>dequrcs ſes fores, our ierele deſeſpoird’au
        <lb/>une hone eſoutcedans la aiſpn d onie
        <lb/>c’eſt à <pb n="13"/>
        <lb/>c’eſt à dire, dans laſource des Heros. Il n’eſt point
        <lb/>d’ennemy, quelque enrageé qu’il ſoit contre vo0
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre valeur, qui ne iuge quelle n’eſt incapable que
        <lb/>de faire des lâchetez, puiſque les mal heurs qui
        <lb/>font ordinairement ployer les plus fermes, ne
        <lb/>ſont pas ſeulement en eſtat de faire des efforts qui
        <lb/>puiſſent laiſſer des marques par leſquelles on re
        <lb rend="¬" break="no"/>connoiſſe qu’ils vous ont attaquez.
        <lb/>Cette fermeté́ d’eſprit eſt encore d’autant plus
        <lb/>eſtonnante, que plus elle ſemble deuoir eſtre in
        <lb rend="¬" break="no"/>compatible auec les reſſentimens que la reconoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance exige de toutes les tendreſſes qui ne ſont pas
        <lb/>entierement dereſonnables; Car de croire que la
        <lb/>nouuelle de la mort de celle qui poſſedoit ſi iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtement vos cœurs, vous ayt eſté portée ſansvous
        <lb/>laiſſer dans le déplaiſir de ſa pertes ie ſçay que ie ne
        <lb/>le dois pas, par laſeule’conſideration de cette meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me generoſité qui s’appelleroit endurciſſement, ſi
        <lb/>outesfois elle eſtoit à l’épreuue de tonte ſorte de
        <lb/>ſenſibilité; comme on la nommeroit baſſeſſe ou
        <lb/>pamoiſon de cœur ſi les déplaiſirs la faiſoient tom
        <lb rend="¬" break="no"/>ber dans vn excez de reſſentiment, &amp; qui pou
        <lb/>cette raiſon doit tenir le milieu, afin que ſe parta
        <lb rend="¬" break="no"/>geant à l’vn &amp; à l’autre auec moderation, elle em
        <lb rend="¬" break="no"/>porte la qualiteé́ de tendreſſe, non moins heroïque
        <lb/>que raiſonnable.
        <lb/>C’eſt celle-là qui a ſi dextrement meſnagé tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes les paſſions de V. A. dans cette rude conion
        <lb rend="¬" break="no"/>Cture, que le meſnme viſage qui vousa fait paroi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre tous inuincibles par la feruaeté inébranlable
        <lb/>B <pb n="14"/>
        <lb/>8.
        <lb/>de ſa pSremlere poſture, a neantmoins fait voi?
        <lb/>aſſez clairement que c’eſtoit vn triomphe de la?
        <lb/>force de vos efſprits, qui ne permettoiẽ̃t pas à leurs
        <lb/>reſſentimens deſe produiredans l’apparence, pou?
        <lb/>ſe rendre plus heroiques, en empeſchant toutes
        <lb/>leurs ſaillies, &amp; qui vouloient dérober à vos enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis le plaiſir de vbus voir affligez, ſans nene
        <lb/>moins empeſcher leéours des iuftes reſſentimens?
        <lb/>dont vous eſtes r’edéuables à la plus illuſtre &amp; la
        <lb/>vertueuſe mere du monde.
        <lb/>l’emprunte ce ſuffrage tant de la verité que d
        <lb/>éonſentement meſme de vos ennemys, qui ne!
        <lb/>pouuoient con ceoir vnehaine generale pourtou?
        <lb/>re voſtre Maſon, pendant qu’ils y conſideroien
        <lb/>’aimant det ous les cœurs, &amp; qu’ils faiſoient refle
        <lb/>étion que cette heroïque Princeſſe, voftre defun
        <lb rend="¬" break="no"/>te mere, faiſoit du lieu deſa demeure l’hotel&amp;el
        <lb/>I
        <lb/>oures les plus écltantes vertus.
        <lb/>Il n’eſt que ceux qui ne ſont point inſtrurts
        <lb/>de la fidelité iniolable qu’elle a gardée à fes Soue!
        <lb/>eérains;, du r’eſpet qu’ellea tbuiſiors porrtéleu
        <lb/>aijeſtez, de l peote ction dont eſle atoiſioud
        <lb/>fſioriſé les miferes du pauure peuple, de fa pltie
        <lb/>qi faiſoie ſes plus douces tendreſfes; &amp; de cett8
        <lb/>ildielble patleſeau ee daquedle elle àl-obſrotrl
        <lb/>receu les traicts de ſa mauuaiſe fdrtule, if n?
        <lb/>diie que ces ignorans ql puiſſent me de menir,
        <lb/>quand ie dis que cetre grande Princeſſe,ce ſeul re
        <lb/>R e lIllurFaiſil del eontenbré rey, eſtde
        <lb/>Phonne e ee dGad Fraloſt-er <pb n="15"/>
        <lb/>y
        <lb/>met le plus éclatant du cercle de toutes nos plus
        <lb/>illuſtres heroïnes.
        <lb/>Ib eft vray que oeét illuſtr Soleil de nos plua
        <lb/>beaux jours s’eſt éclipſé en veuëde voſtre deſaſtre,
        <lb/>e que le deéplaiſir de vous voir ſi outrageuſemene
        <lb/>toairtez, ne luy a pas permis de ſuruiure à la plus
        <lb/>vifible injuſtice du monde. C’eſt auſſice qui men
        <lb/>faitdire, qu’ayantrefiſté́ à la pered’vn frere, &amp;
        <lb/>àl’impriſonnement d’vn mary, il a falu neceſſai
        <lb rend="¬" break="no"/>rement qu’elle ayt remarqué quelque choſe de
        <lb/>plusinique dans la tyrannie de voſtre détention,
        <lb/>puis que les forces qui auoient eſlé aà̀ l’épreuue de
        <lb/>ces premieres attaques, ont enfin ſuccombeé; &amp;
        <lb/>qu’ayant ſuruécu à l’empriſonnement d’vn mary,
        <lb/>&amp; à la perte d’vn frere, elle n’a ſeulemont peu
        <lb/>conſiderer le danger de trois de ſes enfans ſans
        <lb/>mourir.
        <lb/>Ié m’emporterois maintenant pour dereſter le
        <lb/>mauuais gouuernement de l’Eſtar, ſi la reflection
        <lb/>que ie fais que cette mort animera les plus aſſoupis
        <lb/>pour venger voſtre querelle, ne me faiſoit eſperer
        <lb/>de la generoſit ́ de ſes Manes glorieux, qu’ils vien
        <lb rend="¬" break="no"/>dront ſe reueſtir d’vne nuë pour paroiſtre à la teſte
        <lb/>des enfans d’Iſraël, c’eſt à dire de tous les plus fide
        <lb rend="¬" break="no"/>les ſubjets de l’Eſtat, aſin d’aller briſer ces injuſtes
        <lb/>fers qui capriuent vos libertez, &amp; redonner à̀ la
        <lb/>France les veritables zelateurs du progrez des af
        <lb rend="¬" break="no"/>faires deſa Monarchie,
        <lb/>C’eſt ſur cette penſée que toute la France ſe
        <lb/>conſole auec vous de la perte d’vne ſi grande Prin¬ <pb n="16"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>3
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſe, &amp; qu’elle eroit que ſa mort doit ſeruir d’́
        <lb/>uidence à̀ l’injuſtice de ceux qui perſecutent l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>nocenoede vos Altesses, pour leur faire dete
        <lb rend="¬" break="no"/>ſter le deſſein criminel de leurs premieres pourſui-
        <lb rend="¬" break="no"/>res, &amp; les obliger de rendre à la iouiſſance de nos
        <lb/>plus iuſtes deſirs, les veritables images de celle
        <lb/>qu’ils ont é́gorgé́e par la ſeule reflection dea ma
        <lb rend="¬" break="no"/>uais traittement que vous en auez receu: cela n’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>piuera iamais que troptard pour la perte de celuy.
        <lb/>que tous les gens de bien deteſtent, pour la iuſti
        <lb rend="¬" break="no"/>cation de voſtre innocence, &amp; pour les reſſenti
        <lb rend="¬" break="no"/>mens particuliers de celuy qui eſt pardeſſus tous
        <lb/>les hommes du mondes
        <lb/>De vos Atesses
        <lb/>Le tres-humble ſeruiteur
        <lb/>H. M. D. M. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
