<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1943_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre de la reyne d'Angleterre à la reyne régente, en
          faveur de la France et pour la paix du royaume.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=mEZKAAAAcAAJ"/>
          <author ref="isni:0000000447083018" role="speaker">
            <persName>Henriette-Marie de France, reine d'Angleterre</persName>
          </author>
          <persName role="received" ref="isni:0000000055360231">
            <forename>Anne</forename>
            <surname>Autriche (D')</surname>
          </persName>
          <title source="Moreau">Lettre de la reyne d'Angleterre à la reyne régente, en faveur de la
            France et pour la paix du royaume.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000114066324" xml:id="IL_VariquetPierre.xml">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Variquet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-03">datée de mars 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127426-B ALT MAG</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1943. Lettre de la reyne d'Angleterre à la reyne ré gente, en faveur de
          la France et pour la paix du royaume. Paris, Pierre Variquet, 1649, 8 pages. Datée du 23
          mars 1649 ; fausse et sotte. .</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_17" source="Moreau">
          <p>Entrée de l’armée de l’archiduc Léopold en France</p>
          <date when="1649-03-22">1649-03-22</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>T r¬ S
        <lb/>L I I IE
        <lb/>DE LA REYNE
        <lb/>DANCGLETERRE,
        <lb/>LA REYNE
        <lb/> REGENTE.
        <lb/>En oear ade une t pou la
        <lb/>du Royaume.
        <lb/>l1
        <lb/>a
        <lb/>Ee
        <lb/>. E l le un au
        <lb rend="¬" break="no"/>a pn ue
        <lb rend="¬" break="no"/>’eeuaioieee
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <lb/>n
        <lb/>
        <lb/>.. ;’.
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/> .
        <lb/>
        <lb/>
        <lb/>¬.
        <lb/> 4
        <lb/> oa
        <lb/>o dc l
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/> ſl
        <lb/>4
        <lb rend="¬" break="no"/> .. a.,
        <lb rend="¬" break="no"/> ov
        <lb rend="¬" break="no"/> a
        <lb rend="¬" break="no"/>as
        <lb rend="¬" break="no"/>..
        <lb/>i2
        <lb/>...ip
        <lb/>a ei
        <lb rend="¬" break="no"/> f.
        <lb/> pomeuo Google <pb n="3"/>
        <lb/>a,
        <lb/>fpA;’e’pA
        <lb/>LETTRE DE L A FTNE
        <lb/> ep ep y E
        <lb/>d’Angleterre à la Reyne Regene,en faueur
        <lb/>de la France, &amp; pour la Paix du Royaume.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>TgADAE
        <lb/>Ié ne puis montrer à voſtre Majeſté des preuues plus
        <lb/>enſibles de l’affection que ie luy porte, qu’en la priant
        <lb/>de ietter ſes yeux de compaſſion ſur la France, qui ſouffre
        <lb/>glus voyant ſon Tyran aupres de voſtre Royale &amp; Sa
        <lb rend="¬" break="no"/>née Perſonne, qu’à̀ la veuë de tant de malices doeſquelles
        <lb/>il luy a fait reſſentir Ie ne puis ſans pitié vous en dire
        <lb/>mon iuſte reſſentiment, ie croy que cette haute Vertu,
        <lb/>que voſtre Majeſté a conſeruée ſi Religieuſement, &amp; la
        <lb/>honté qui a paru autrefois auectant d’eclat, &amp; qui a attiré
        <lb/>l’affection cordiale de vos Sujets, ſera touchée &amp; flechie
        <lb/>par les plaintes &amp; clameurs d’vn ſi aymable&amp;e debonnai
        <lb rend="¬" break="no"/>re Royaume, qui n’a des vœux quepour ſooy, &amp; de
        <lb/>la bien-vueillance pour vne ſi illuſtre Princeſſe comme
        <lb/>vous, à laquelle les Peuples ont fohdéleur eſperance&amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>leur repos; quine ſeroitttoubleén’eſtoit cét oppreſſeur &amp;
        <lb/>Eſtranger, qui vous donne de mauuais &amp; pernicieux
        <lb/>conſeils, imprimant dans voſtre cœur Roya despenſéas
        <lb/>de vengeanoe, &amp;e quiinaulque ansyoſtre meamairede;
        <lb/> ¬ <pb n="4"/>
        <lb/>rmalefices qui ne tendent qu’aà ſes intereſts. au grand detri
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de ceux du Roy, à la perte de ſon Royaume, &amp; à̀ la
        <lb/>ruyne totale de ſes Sujets, auſquels Dieu a inſpiré l’amou,.
        <lb/>la tendreſſe, ’fidelité, ſubmiſſion &amp; reſpect, qu’vn peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple deuot dboi’ſon Roy &amp; à ſon Seigneur. Parmy mes
        <lb rend="¬" break="no"/>déplaiſirs, ie n’en ay de plus grands, &amp; quibleſſent dauan
        <lb rend="¬" break="no"/>tage mon ame, que de voir vne infinité de Corbeaux(ie
        <lb/>veux dire de mauuais Conſeillers qui ſont aupres de vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Majeſté, qui auec leur voix enroü̈ee, obſcurciſſent
        <lb/>de leur ramage la blancheur &amp; harmonies des plus beaux
        <lb/>Cygnes, qui ſont vos pauures Sujets, MaADa M, qui
        <lb/>vous crient miſericorde, vous priant de deſtourner de
        <lb/>vos yeux, &amp; priuer à iamais l’Autheur -de leur perte &amp; le de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtructeur de ce ieune Monarque, voſtre tres-digneFils, de
        <lb/>Dieu Donnë: du moins ſi nauez pitié́ de cette pauure
        <lb/>Tourterelle, qui eſt la France, &amp; ſi vous teiettez ſes ſouſ
        <lb rend="¬" break="no"/> pits, au moins ayez compalion de ce ieune Monarque,
        <lb/>n’en voulez auoir de vous meſme; vous eſtes obligée e
        <lb/>luy conſeruer ſa Monarchie par la douceur, &amp; non par la
        <lb/>yviolence d’entendre la voix d’vn peuple opptimé, &amp; non
        <lb/>pas la voix de l’opprimeur, que deuriez hair commev
        <lb/>Demon, &amp; uon pas le fauorifer d vne main de Gyas, &amp; de
        <lb/>vos forces, Royales, pour mettre vos Sujets dans la der
        <lb rend="¬" break="no"/>niere extrchmnité, ce qui ne peut eſtre, M aADAM, que
        <lb/>n’enreſſentiez les malinseffects
        <lb/>Aqui eſtes-vous plus obligée, à̀ vn Tytan qui ſecouë
        <lb/>le ioug de cét Eſtat, &amp; qui rend cette Monarchie deſerte,
        <lb/>qo à̀ v uple qui eſt la voix de Dieu, ſans lequol e
        <lb/>pauriqſubſitee
        <lb/>.
        <lb/>, Du moinsſi des parolea n ont aſſez d’amphaſ &amp; ener
        <lb rend="¬" break="no"/>8.
        <lb/> gie <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>gie pour vous perſuader par mon raiſonnement, le s cho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes neceſſaires pour attirer les benedictions de vos ujets
        <lb/>&amp; l’affection des Peuples, au moins ſeruez-vous de mon
        <lb/>exemple, &amp; voyez quel eſt l’eſtat pitoyable où vn peuple
        <lb/>auſſi barbare qu’inhumain m’a mis. le ſçay que voſtre
        <lb/>Maeſté me peut obiecter qu’elle eſt abſoluë, mais auſſi ie
        <lb/>luy repartiray, que ce ſont les Peuples qui font les Roys,
        <lb/>&amp; les Roys doiuent maintenir les Peuples, au lieu de les
        <lb/>laſſer gemir ſous l’eſclauage &amp; ryrannie d’vn celebre
        <lb/>Tyran.
        <lb/>Les Orateurs, MADA ME, ne trouuent aſſez de figure
        <lb/>dans leur art pour donner des Eloges à la Vertu, àuſli ils
        <lb/>ne peuuént trouuer aſſez d’Eloquence, pour decr:er le
        <lb/>vice. L’Ecriture coniointe à la Foy nous enſeignent, que
        <lb/>deux ou trois hommes de probité &amp; vertueux, leur depo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſition doit eſtre valide &amp; non ſuſpecte d’aucun reproche,
        <lb/>&amp; partant que foy doit eſtre adiouſt ́e à̀ leut depoſition.
        <lb/>Ce ne ſont deut ny trois mil hommes qui depoſent
        <lb/>que Mazarin eſt fauſſaire, proditeur, repugnable à̀ l Eſtat,
        <lb/>criminel de leze Maieſté, ſeditieux, perturbateur du re
        <lb rend="¬" break="no"/>pos publie, ennemy du Roy &amp; de ceux que Dieu luy a
        <lb rend="¬" break="no"/>ſouſmis, mais plus de dix millions ſe plaignent de ſes in
        <lb rend="¬" break="no"/>iuſtices, concuſſions &amp; volleries; &amp; partant, ie coniure
        <lb rend="¬" break="no"/>rois volontiers voſtre Maieſté de ne ſe rendre implacable
        <lb/>aux exorations d’vne pauure Reyne, qui n’eſt pas moins
        <lb/>affligeé́e d’entendretant de lugubres accens &amp; voix plain
        <lb rend="¬" break="no"/>ciues qui donneroient de la pitié́ à lair, n’eſtoit ſon in
        <lb rend="¬" break="no"/> ſenſibiliré, que leſtat deplorable auquel l’infidelité,
        <lb/>cruaute &amp; inhumanité d’vne nation peruierſe l’a reduite.
        <lb/>De tous les Eſtats qui compoſent le Monde, n’y ena
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>aucun de plus glorieux que la France, &amp; qui ait aimé́ leur
        <lb/>Roy à vn tel excez, que pour ſa querelle, expoſer non ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/> lement les biens, mais encore la vie, &amp; engager celle des
        <lb rend="¬" break="no"/>enfans du berceau. Ce Royaume ſans exemple, n’a ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais fait paroiſtre aucun acte de rebellion, comme ma
        <lb rend="¬" break="no"/>licieuſement impoſe à Voſtre Majeſté́ ce fameux grip
        <lb rend="¬" break="no"/>peur: mais tant s’en faut, cette belle perle Orientale &amp;
        <lb/>Françoiſe, a touſiours d’vn franc cœur &amp; pure volonte,
        <lb/>cntribué de ſon reuenu, de ſes ſoins &amp; trauaux, à don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner de grands deniers, pour eſtre financez; afin de ſubue.
        <lb/>nir aux vrgentes affaires de l’Eſtat: mais eſtant bien imbuë
        <lb/>des maluerſations &amp; exactions de cet ltalien, &amp; que ces
        <lb/>grandes leuées &amp; ſommes immenſes, n’eſtoient depo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſées qu’́s coffies de cet Eſtranger; c’eſt ee qui l’a obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gée à vous former ces plaintes, MADAME, qui ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ſont autres que les miennes, afin d’interdire de voſtre pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſence, de vos conſeils, &amp; de ce Royaume (que Dieu vous.
        <lb/>a mis en dépoſt pendant la minoriteé́ du Roy, &amp; qui veut
        <lb/>que vous ayez ſoin comme vne legitime mere a de ſes en
        <lb rend="¬" break="no"/>fans) cét Expoliateur. Auſſi nous ne gouuernons nos Su
        <lb rend="¬" break="no"/>jets que par l’ordre qui nous eſt eſtably du Ciel, &amp; nous
        <lb/>rendrons vn compte dautant plus exact, que les Peuples
        <lb/>nous aurons eſté ſonſmis.
        <lb/>Songez à ces pieux aduis, MA b A mME, ne pouuant vous
        <lb/>les donner plus grands, il y a aſſez longtemps que Dieu
        <lb/>me les a inſpirez, &amp; ne pouuois differer dauanrage à les
        <lb/>communiuer à votre Majeſteé : Prenez-les de bonne part,
        <lb/>comme venant d’vne veine, qui fait ſortir vn meſme ſang,
        <lb/>&amp; qui vnit les meſmes intereſts, que ma Naiſſance me
        <lb/>.
        <lb rend="¬" break="no"/>communique.
        <lb/>ep-aa, ¬ . <pb n="7"/>
        <lb/>Voſtre Majeſté eſt trop bien inſtruire, pour ignorer
        <lb/>ce que diſent les ſaincts Cahiers, que les Rois ſeront grilé
        <lb rend="¬" break="no"/>uement chaſtiez, pour la mauuaiſe adminiſtrarure qu’ils
        <lb/>ont exercé vers leurs Sujets, &amp; pour les crimes commis par
        <lb/>les perſonnes priuées &amp; intereſſées de leur eonſeil. Au re
        <lb rend="¬" break="no"/> ſte, les perſonnes couronnées ſont auſſi ſuietres aà la mort,
        <lb/>que celles qui ne le ſont pas, &amp; ces dards &amp; fleches acerez,
        <lb/>entrent dvn pas eſgal auſſi bien aux Palais des- Rois,
        <lb/>qu’en la grotte du plus petit de leurs Sujets. Au reſte, Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>D e, ſcachez que Dieu eſt iuſte &amp; equitable, &amp; quil
        <lb/>fera luſtice au pauure au temps de ſa tribulation, &amp; qu’il
        <lb/>n’a acceptation de perſonne aux termes de l’Eſcriture.
        <lb/>Non, non, GanE REYnE, ie croy que vous auez
        <lb/>encore de cette ancienne bonté qui vous a rendu recom
        <lb rend="¬" break="no"/>mandable, qui vous fera flechir &amp; reſſentir interieure
        <lb rend="¬" break="no"/>ment la miſere en laquelle voſtre pauure France eſt re
        <lb rend="¬" break="no"/>duite, par la perfidie &amp; cruauté d’vn cruel Politique. Cétr
        <lb/>Auguſte Senat vous a aſſez repreſenté́ ces malefices, &amp; la
        <lb/>neceſſité qu’il y a de l’exclure du Royaume, qui iouyra
        <lb/>bien toſt apres du doux calme d’vneagreable Pai, quife
        <lb rend="¬" break="no"/>ra fleurir l’Eſtat plus que iamais, &amp; auec plus d’opulence.
        <lb rend="¬" break="no"/>Et ſi ſes bons, fidels &amp; loyaux Sujets meritent des recom
        <lb rend="¬" break="no"/>penſes, pour le zele qu’ils teſmoignent à leuar Souuerain,
        <lb/>les rebelles de noſtre Eſtat Britannique, &amp; les cruels meur
        <lb rend="¬" break="no"/>triers &amp; parricides de leur Roy, nemeritent pas moins de
        <lb/>chaſtimeus; c’eſt dequoy ie ſupplie voftre Maieſté de
        <lb/>tourner vos Armesen quittant le party d’vn mauuais Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtre, pour prendre celuy d’vn bon Roy, mon tres digne
        <lb/> Epoux, qui demande vengeance, autrementceſeroit vhe
        <lb/>tacheà la poſterité, ſi vne iuſte querelle n’eſtoit preferée
        <lb/>o42¬ <pb n="8"/>
        <lb/> 8
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>à ne bonne. Voſtre gloire, M A DAME, puiſſe deme
        <lb rend="¬" break="no"/>rer immortelle, &amp; que vos loiianges ſoient dans la bou
        <lb rend="¬" break="no"/>che de tous les hommes, que le Ciel rerentiſſent de leurs
        <lb/>prieres, &amp; que voſtre Regne ſoit auſſi heureux que celuy
        <lb/>d’Auguſte, vous comble autant d’années qu Ajax, ſuiuies
        <lb/>de toute proſperité. C’eſt là le ſouhait d’vne Reyne, qui
        <lb/>dans le plus fort de ſon afflction, ſe dit auec route reue
        <lb rend="¬" break="no"/>rence &amp; humilité,
        <lb/>MAD AME,
        <lb/>De voſtre Maieſté,
        <lb/>De Paris ce3. Mars
        <lb/> 1 649.
        <lb/>¬.
        <lb/>La tres-affestionnée
        <lb/> Reyne d’Angleterre. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
