<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1921_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre de consolation envoyée à madame de Châtillon sur
          la mort de monsieur de Châtillon.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17439"/>
          <author ref="isni:0000000112972841" source="Mazarine" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Savinien de</forename>
              <surname>Cyrano de Bergerac</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Lettre de consolation envoyée a madame de Chastillon, sur la mort
            de monsieur de Chastillon.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001831368" xml:id="IL_BrunetJean.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Brunet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-02-14" notAfter="1649-02-21">troisième semaine de
            février</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49401" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49401"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">4° A 11519-74</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Page 5, l. 2 "accident", fin l. 9 "il n'est rien de", début l. 11 "veut
          que S. Pierre" ; p. 7, début l. 15 "me des Lions rugissans". Le texte se termine par la
          signature "B. D.". - Deux autres éditions : p. 5, l. 2 "accident", fin l. 9 "il n'est rien
          plus", début l. 11 "que Sainct Pierre" ; p. 7, début l. 15 "me des Lions rougissans". Le
          texte se termine par la signature "B. D." (BM00538) ; p. 5, l. 2 "Accident", fin l. 9 "il
          n'est rien de", début l. 11 "veut que S. Pierre" ; p. 7, début l. 15 "me des Lions
          rugissans". Le texte se termine par un post-scriptum "Amy lecteur, je vous advertis..."
          (BM00539). Signé "B. D.", attribué à Cyrano de Bergerac. Texte paru la 3e semaine de
          février 1649 d'après Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-3, f. 186v).</p>
        <p source="Moreau">1921. Lettre de consolation envoyée à madame de Châ tillon sur la mort de
          monsieur de Châtillon. Paris, Jean Brunet, 1649, 8 pages. Signé B. D. « P. S. Le sieur B.
          D. prévient l'ami lecteur que le Gazetier désin téressé sera une pièce de remarque pour le
          temps présent. » En serait-il l'auteur ?c'est assez probable.Je n'y vois aucune
          difficulté, si ce n'est que le Gazetier désintéressé est signé D. B., et mon B. D. Au
          moins est-il certain que le sieur B. D. est auteur de la Lettre de consolation envoyée à
          madame la duchesse de Rohan, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject" ref="personnes/Cyrano.xml">Cyrano de Bergerac</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Coligny, Gaspard IV de (1620-1649)</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_10" source="Moreau">
          <p>Prise de Charenton</p>
          <date when="1649-02-08">1649-02-08</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-03" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="15"/>
        <lb/>LETTRE DE
        <lb/>CONSOLATION
        <lb/>ENVOYEE
        <lb/>A MADAME
        <lb/>DE
        <lb/>CHASTILLON.
        <lb/>SVR LA MORT DE
        <lb/>MONSIEVR DE
        <lb/>CHASTILLON <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez IEAN BRVNET, ruë Neuve S. Louys
        <lb/>au Canon Royal, prés le Palais.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="16"/>
        <pb n="17"/>
        <lb/>l A
        <lb/>11
        <lb/>ieqnaae
        <lb/>Atl
        <lb/>eee: d8
        <lb/>7r 1
        <lb/>LEIRE DE CONSOLATION ENVOIEE
        <lb/> ̀ dadame la Gbalon, ſur l-qop e.¬;
        <lb/> Meſeur de haſlill.
        <lb/>1
        <lb/>.¬,
        <lb rend="¬" break="no"/> A DAME,
        <lb/> n v.
        <lb/>L1o
        <lb/>8
        <lb rend="¬" break="no"/> ni i!. 2ln.tnili
        <lb/>1rs
        <lb/> Quoy qu’il ſemble queievous eſriue vn peu tard,
        <lb/>ien’ay pas creu toutefois vous deuoir pluſtoſt elcrire,
        <lb/>pnisqu’ileſt dangereu dporuer les mains ur des playes
        <lb/>quandeles lontendoneſaiſohes;lqu’il eſt diffjcile d’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>refter l’eau dans ſa ſource, &amp; que voltre-triſteſſe peur
        <lb/> eſtce appelh́en rejetton ds la iuſtce, &amp; vne debre que
        <lb/>l’amour pdye à laertn eu qui deffendoient à l’ame
        <lb/>de faire vue hoſteſſedela doulur, &amp; qui ne vouloient
        <lb/>pas méme qu’elle l’a reçeut comme paſlagere, ont hono
        <lb rend="¬" break="no"/>re la Philoſophie aux deſpens de la nature, &amp; le ſont opi
        <lb rend="¬" break="no"/>niaſtrezà compoſer le tomperamet desSages de celuy
        <lb/>des Ladres. La triſteſſen’eſtpas touſiours ofſsoyable;, elle
        <lb/>aſes charmes comme la ioye; &amp; ſi les larmes qui coule
        <lb rend="¬" break="no"/>rent autrefois ſur vn beau vilage, trouuerent vn Roy qui
        <lb/>brula pour ellesx, il eſt certain qu’on peut pleurer de bon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne grae. urveritnous enſiœne par la bopche de alo
        <lb rend="¬" break="no"/>moqu’ly a des temps pourpleurert- ll n’eſt pas iuſques
        <lb/>àS. Paul qui n’en appreuue l’vſage iuique la meſme qu il
        <lb/>-veutqu’on uerſe des pieura auecepx qui en reſpenden;
        <lb/>&amp; le edeclnqlioneeprenris de guefir e ame affli
        <lb rend="¬" break="no"/>gée pavnemodecontraicee, l’olhger oit aps doute à
        <lb/>A ij
        <lb/>1
        <lb/>le.
        <lb/>14
        <lb/>3
        <lb/>1!
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>4
        <lb/>3r
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1.1 <pb n="18"/>
        <lb/>
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/> 1
        <lb/>vne’ordonnanc plus cruelle que l malaie; e poue
        <lb/>tette raiſon, :MA A M E, qe ’y laiſeé́pſleroypp
        <lb rend="¬" break="no"/>miers accez de voſtre douleur, &amp; que ie n’ay oze vous
        <lb/> entcretenir d’vne perte qui eſt deuenue publiqae, qune
        <lb/>peut eſtreindiffeente qu’apPenfinnabds d’Eſpagne,
        <lb/>ou aux ſtupides, &amp; donterſ&amp;lenirne nous perme ttra
        <lb/>iamais de gouſter vne ioye entiere. Apres auoir eu quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que part aux bonnes graces de feu Monſieuir de haſtil
        <lb rend="¬" break="no"/>lon, il y auroit dequoy faire mon procez, &amp; dequoy ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre mon ingratitude criminelle, ſi ie ne prenois part a vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre mal-heur, &amp; ie ſerois digne de mort, ſi iene m’arre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtois auec vous à plaindr la ſienne. Il eſt vray, MADAe
        <lb/>que la raiſon quilnous obige deſou pirer diuerſement
        <lb/>dans cette reneontre 3 n nus ptmet pas de ſooſpirer
        <lb/>toure noſtre vie; que lesregrets ont leursbornes comme
        <lb/>ils ont leurs cauſes; qu’ils ne commencent pas aux con
        <lb rend="¬" break="no"/>ditions de ne point finir, &amp; que la douleut et touſiours
        <lb/>cruelle quand edle eſt conſtaace. Quosy ique, les loix:des
        <lb/>Romains ordonnaſſent aux femmes, vn dueilde dinois
        <lb/>pour la mort de leurs marys: il ne faut pas s’imaginer
        <lb/>qu’elles leurs commandaſſét de les pleurer ſi long temps
        <lb/>ce n’eſtoit que pour les empécher de les pleurer dauanuta
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, &amp; l’Eſcriture qui doit eſtre la regle de voſtre ſalut&amp;
        du
        <lb/>mien, à des circonſtances plus glorieuſes, &amp; des bornes
        <lb/>de moimdre eſtenduẽ. Vous auez perdu au miieu devotre
        <lb/>ieuneſſe vn homme qui eſtoit à peine velau bous de la
        <lb/>ſienne, ais ce comicque dont l’Apoſtre napas dedaigné
        <lb/>de canoniſer le teſmoignage, nousenſe igne que les per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes qui ſont bien auec les Dieux n’ont pas accouſtumé
        <lb/>de blanchis;&amp; quandHomere &amp; l’Hiſtoire de tous les ſie
        <lb rend="¬" break="no"/>cles, ne nous auroient pointaprisque les Hros ne neu
        <lb rend="¬" break="no"/>rent point vieux, vous eſtes tropſauate pour ignorer qu’il
        <lb/>n y a
        <lb/>l
        <lb/> ni
        <lb/>l rou
        <lb/>l
        <lb/> ſle
        <lb/>l po
        <lb/>
        <lb/> ſt
        <lb/>l n
        <lb/> lu
        <lb/>J e
        <lb/>l po
        <lb/> di
        <lb/>J ue
        <lb/>1 ho
        <lb/>l d
        <lb/>
        <lb/>l
        <lb/>lHn
        <lb/>l q
        <lb/> de
        <lb/>l b
        <lb/> e!
        <lb/>l on
        <lb/>Il lt
        <lb/>l on
        <lb/>l
        <lb/>l pq
        <lb/>l e
        <lb/> pa
        <lb/>l eu
        <lb/>ll <pb n="19"/>
        <lb/>l
        <lb/>I-
        <lb/>l
        <lb/>t. I
        <lb/>1
        <lb/>t
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>s
        <lb/>1
        <lb/>.
        <lb/>7
        <lb/>n’yà̀ point d’ordre dans la mort, comme il y en a dans la
        <lb/>naiſſance. Peut eſtre que cet accident ne laiſſe pas de
        <lb/>vous troubler, pour ce que le Chriſtianiſme, qui perfe
        <lb rend="¬" break="no"/>tionne la nature, ne s’eſt point encore aduisé de la de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſteuire. Il eſt vray, MADAME, &amp; ie n’appellerois
        <lb/>pnt de cet Oracle, ſiie n’eſtois point auſfi pleinement
        <lb/>perſuadé de l’exemple meſme de la patience, que la vie
        <lb/>eſt vne guerre perpetuelle; &amp; que noſtre mal doit eſtre
        <lb/>vne partie de noſtre conſolation, puis qu’il n’eſt rien de
        <lb/>plus aſſeuré que cette maxime, dont vn frere de l’Egliſe,
        <lb/>veutlque S. Pierre ſoit Autheur, que l’ame affligee et
        <lb/>proche de Dieu. Voſtre verge ma conſolé Seigneur,
        <lb/>diſoit le Prophete, comme s’il en eut pris le coup pour
        <lb/>vne faueur particuliere, &amp; qu’on ne peut monter à̀ la
        <lb/>gloire que par la ſouffrance. Outre que les lertres Sain
        <lb rend="¬" break="no"/>ctes confndent bien ſouuent par vn meſlange tres heu
        <lb rend="¬" break="no"/>reux, l’afflicion auec Ies viſires de Dieu, vn Theologien
        <lb/>n’a pas eu mauuaiſe grace de dire que les vertus eſtoien
        <lb/>ſemblables aux Eſtoiles, apres auoir fait voir le rappors
        <lb/>qu’il y a de l’ame au Ciel, de la foy à la Lune, &amp; de lenten.
        <lb/>dement au Soleil, poar ce que les vertus ſem blent tirer
        <lb/>leur plus grand eclat de l’aduerſité, comme les t ſtoiles
        <lb/>ne bril lent point d’auantage que quand la nuict eſt obſ
        <lb rend="¬" break="no"/>eure. Le Plote n’aiamais plus beſoin d’adreſſe que dans
        <lb/>la tourmente: Le Triomphe eſt le plus beau fruict du
        <lb/>combat, &amp; ce n’eſtoit ny aux plus beaux ny aux plus
        <lb/>ſors que la couronne eſtoit reſerueée aux ieux Olym
        <lb rend="¬" break="no"/>piques, comme le remarque le maiſtre des Philoſo.
        <lb/>phes, mais à ceux de quil le courage auoit eſté le plus
        <lb/>grand &amp; le plus opiniatre dans la lutte. Sainct Baſile
        <lb/>età ce propos que les iuſtes ſoienrt conſiderez par l’af
        <lb rend="¬" break="no"/>flitionqui les exerce, comme des Athletesfameu par
        <lb/>1
        <lb/>.
        <lb/>8
        <lb/>l
        <lb/>.
        <lb/>i
        <lb/>3i
        <lb/>1
        <lb/>s
        <lb/>1,
        <lb/>2 i
        <lb/>11
        <lb/>i
        <lb/>3
        <lb/>1 <pb n="20"/>
        <lb/>3
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>6
        <lb/>les redoutables ennemis qu’ils ont à combattre, &amp; l’vn
        <lb/>des premiers Saincs d’Aquitaine, aſſeure meſme que les
        <lb/>diſgraces qui nous arriuent, ſont moins les ouurages de la
        <lb/>iuſtice de Dieu que de ſa miſericorde. Ces veritez lont
        <lb/>veritablement rudes &amp; terriblesà qui n’en conſidere pas
        <lb/>la ſutte, mais il en eſt comme de ces foudres que les an
        <lb rend="¬" break="no"/>ciens appelloient Auxiliaires, dont l’approche auoit quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que choſe d’effroyable, &amp; dont l’effer apportoittouſiours
        <lb/>quelque bien. Vous ne treuuerez pas eſtrange s’il vous
        <lb/> plaiſt, MD AME, que i’employe ces exemples pour
        <lb/> vous raſſeurer, &amp; que i’ntroduiſe chez vous des Sages,
        <lb/>des Roys &amp; des Saincts pour vous conſoler, &amp; pour vous
        <lb/>remettre. Ie ne me ſens ny aſſez fort ny aſſez hardy pour
        <lb/>entreprendre vn ſi grand chef d’œuure; &amp; ſi ie vous con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeille de vous ſeruir d’eux, c’eſt qu’ils m’ont ſoulagez dans
        <lb/>le meſme mal qui vous preſſe, qu’ils ont des remedes
        <lb/>pour toutes les maladies, &amp; qu’il eſt aysé de faire des cu
        <lb rend="¬" break="no"/>res aà ceux qui font ordinairement des mracles. I es
        <lb/>Aphoriſmes d Hippocrate, &amp; les precepres de Zenon ne
        <lb/>ſont paintcapables d’vn ſi grand effort toute l’elcole de
        <lb/>la Medecine, &amp; de la Philophie ny peut luffire:Il faut que
        <lb/>le Chriſtianiſme faſſe l’office de la Morale Payonne en
        <lb/>cet endroict, que la nature rende cetrte defference à la
        <lb/>Grace, &amp; que Diecu ſupplée à̀ la foibleſſe des hommes.
        <lb/>Cette foy du Centenier fut merueilleuſe, quand il dit à
        <lb/>Ieſus Chriſt qu’il prononcat vne parole, &amp; que ſoname
        <lb/>ſeroit guerie; l’effet ſuiuit lon intention, &amp; ſt vous auez la
        <lb/>meſme foy, vous n’auez plus deſia de ſouhait à faire. S.
        <lb/>Iean nous aduertit de ne point perdre courage dans l af
        <lb rend="¬" break="no"/>hiction. S Pierre dit qu’elle eſt l’eſpreuue de la foy, que
        <lb/> celle cy nous empeſche de ſuceombes ſous ce qui uous
        <lb/>tẽ̃re, &amp; S. Mathieu nous aſſeure, que-’eſt par elle encore,
        <lb/>a p gra ee
        <lb rend="¬" break="no"/>lqen
        <lb/>leie
        <lb/>Ileq
        <lb/>onsn
        <lb/>lequ
        <lb/>Jee
        <lb/>llE
        <lb/>ull
        <lb/>liedee
        <lb/>llnej
        <lb/>lrd
        <lb/>lle
        <lb/>J nea
        <lb/>Jq
        <lb/>lede
        <lb/>n
        <lb/>Il hque
        <lb/>l eſo
        <lb/>Iubles,
        <lb/>llue
        <lb/>llrſ
        <lb/>luno
        <lb/>J epn
        <lb/>Ju
        <lb/>luneſn
        <lb/>l’uaue
        <lb/>Jlaeli
        <lb/>Jlepe.
        <lb/>eln
        <lb/>ltro
        <lb/>Jtſai
        <lb/>Juieile <pb n="21"/>
        <lb/>û
        <lb/> que nous obtenns toutes nos demandes.. Aprea cet
        <lb/> enue os larmespoonroient eſre eninnmele lfous i
        <lb rend="¬" break="no"/>eis l ſie quelpue ſenmpule deileuedeger, d de lo nir ee
        <lb/> voos me lepardonnen ſſe direque vous nes nmeruerie
        <lb/>pus pas qu’on vous plaignie, ſi vous neceſfie dorous plain
        <lb rend="¬" break="no"/>i an.
        <lb/>dre. A parler naturellemec, ous fouſpirez pent eſtre,
        <lb/>Juel.
        <lb/>us
        <lb/>uu5
        <lb/>ur
        <lb/>s,
        <lb/>os
        <lb/>M AD A ME, qu’vn ſi mehanahiommque le Cadi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal Mazarin, vous ayt fait perdre vn ſi genereux mary, &amp;
        <lb/>c’eſt ce quin’empeſche auſſi tout à̀ fait de me conſoler
        <lb/>d’vne perte qui eſtſi grande, &amp; qui ne peut encore man.
        <lb/>quer d’eſtre ſuiuie de pluſieurs autres. Il eſt de ceux dont
        <lb/>parle Salomon dans ſes Prouerbes, quinedrnent qu’a
        <lb rend="¬" break="no"/>our
        <lb/>pres auoir fait quelque mal; qui ſont en abomination aà
        <lb/>ou ceux qui ont de l’amour pour la iuſtice, &amp; quiviuent c̃
        <lb rend="¬" break="no"/>lan me des Lions ragiſſans, &amp; comme des Ours qui cher
        <lb rend="¬" break="no"/>ede chent leur proye. l eſtoit preſque impoſfible que ce Po
        <lb rend="¬" break="no"/> litique pernicieux qui à corrompu la plus grande partie
        <lb/>cu¬J
        <lb/>ls l du Conſeil, inſpiratdes lentimens plus paiſibls &amp; plus
        <lb/>n nobles, &amp; qu’vnoquerelle ſi deteſtable ne deumt fameu
        <lb rend="¬" break="no"/>edel ſe par quelque fatale aduanture, depuis qu’il eſt denenu
        <lb/>l’Oracle des ennemis du Roy &amp; de ſon Eſtat, &amp; qu’il n’a
        <lb/>qel
        <lb/>en
        <lb/>pas moins fait que le Baſilic qui fait taire tous les autres
        <lb/>lal Serpens quandil ſifſle. Vous en ſerez bien toſt vangeée
        <lb/>es quoy qu’il arriue, puis qu’enfin la pierre tombe ſur celuy
        <lb/>à
        <lb/>la meſme qui laroule, come dt le Sage, &amp; que Dieu com
        <lb rend="¬" break="no"/>e
        <lb/>l2
        <lb/>S.
        <lb/>e
        <lb/>bat auec nous, commeil combattoit autrefois auec les
        <lb/>Iſraëlites. Mais ie paſſe d’vn meurtrier &amp; d’vn ſacrilege à̀
        <lb/>1 vne perſonne toute vertueuſe, &amp; de la tyrannie triophan
        <lb rend="¬" break="no"/>te a l’innocence affligeé́e; de peur qu’il ne me ſoit vn iour
        <lb/>reproché, d’auoir meſleé le Sainct auec le Prophane, &amp; d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir fait aller de compagnie l’vn des derniers moſtres de
        <lb/>s
        <lb/>, la Sicile, auec l’vn des derniers mir acles de noſtre France.
        <lb/>1
        <lb/>.
        <lb/>4
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>2
        <lb/>1
        <lb/>s
        <lb/>1
        <lb/>31
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>i
        <lb/>3
        <lb/>1
        <lb/>.. <pb n="22"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>3
        <lb/>p¬¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>l
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>J
        <lb/> l
        <lb/>l
        <lb/>!
        <lb/> I
        <lb/>!
        <lb/>i
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1Il
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>l1
        <lb/>Jel
        <lb/>Joſ
        <lb/>l
        <lb/>as, ADſtis,
        <lb/>le teuiss doneàt
        <lb/>e d
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>das? ſopplie
        <lb/>nbblement dmrphrdos
        <lb/>metlbadieſſoqeiay
        <lb/>ore Hehcdaqreou laplus helle
        <lb/>peiſe devousobi
        <lb/>doquenee doieeftre quelquefois muee ue cetefa
        <lb rend="¬" break="no"/>auai eſté lspr
        <lb/>aer; iaurap pouirlemoinsla gloinei
        <lb/>iiem&amp;àsioaleurr
        <lb/>oir àosfai
        <lb/>urejqerie ſnay oltema vel
        <lb/>dansvniſi ti
        <lb/>235 Vll
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/> 2 n al i é ,ie’d i
        <lb/>nen o aan i.
        <lb/>1
        <lb/>nob h l arlſi u
        <lb/>bin
        <lb/> oA Me ;Sl i
        <lb/>éribninode ’ ao ie.
        <lb/>nouiv it 2oifui el ieqee
        <lb/>i: n1
        <lb/>l iup O 2 ioo
        <lb/>.ſ
        <lb/>1.
        <lb/>i 1
        <lb/>,
        <lb/>1
        <lb/>’
        <lb/> 2.
        <lb rend="¬" break="no"/> i
        <lb/> yoſte tes-hunbler;i&amp;
        <lb/>2 ledte ul q earrnrs oaiantauideaup’
        <lb/> a nldeii ol:LCo’upeido
        <lb/>l, </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
