<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1928_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre de Guillaume Sans peur aux troupes de
          Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14674"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Lettre de Guillaume Sans-Peur, aux trouppes de Mazarin.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000108647130" xml:id="IL_BoudevilleClaude.xml">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Boudeville</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-02-21">à partir du 21 février 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM48875" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48875"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M11209</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Imitation d'un libelle de 1615 : "Lettre de Guillaume Sans Peur,
          envoyée aux desbandez de la Cour". Lettre datée du "Chesne vert, aux Marais, ce 20.
          fevrier". Texte paru à partir du 21 février 1649 d'après Hubert Carrier (Bibliothèque
          Mazarine Ms. 4682 f.189v.)</p>
        <p source="Moreau">1928. Lettre de Guillaume Sans peur aux troupes de Ma zarin. Paris,
          Claude Boudeville, 1649, 7 pages. Datée du Chêne vert au Marais, le 20 février. Imitation
          de Guillaume Sans peur aux débandés de la cour, 1615.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_13" source="Moreau">
          <p>Réception de l’envoyé de l’archiduc Léopold au parlement</p>
          <date when="1649-02-19">1649-02-19</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-14" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>DE
        <lb/>GVILLAVME
        <lb/>SANS-PEVR.
        <lb/>Aux Trouppes de Mazarin. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez CLAVDE BOVDEVILLE, ruë des Carmes,
        <lb/>au Lys Fleurissant.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>LETTRE D
        <lb/>DE
        <lb/>GVILLAVME
        <lb/>SANS PEVR.
        <lb/>Aux Trouppes de Mazarin.
        <lb/>HOLLA, Meſſieurs, ce bruit durera-il en
        <lb rend="¬" break="no"/>core long-temps, s’il ne prend bien toſt
        <lb/>fin, il eſt à caindre que tous les repennis
        <lb/>neſoieni pasa la uie s Denis &amp; de eroſrnee
        <lb/>aiuent vne fois, nous verrons iouer beau jeu
        <lb/>Vous tournez tout en riſée quand on vous aduertit
        <lb/>de quirter le party d’vnEſtranger pour prendrece
        <lb rend="¬" break="no"/>luy de noſtre Roj mais gandei que malne vous n
        <lb/>ptnne Songez que vous auez à fairea des parnes
        <lb/>adueſes qui ſont incorrupeibles, &amp;e qui ſont o,
        <lb/>loes, Vou auea rejere leur drreſi qui vous deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fendoit d’approher Panis de vingt lieues a lron
        <lb/>deſur peine d’eſtre decdare cniminmels de lee M.
        <lb/>ieſte: mais ſonge que ce n’eſt pas vne Senrenee
        <lb/>donnée par les lues de vos Vvilages, &amp; que i
        <lb rend="¬" break="no"/>Parlement eſt trop jalou de lhonmet dl no,
        <lb/>Roys pour ſouffirt qu’onmeſprſe leur luce V
        <lb/>A <pb n="12"/>
        <lb/>p
        <lb rend="¬" break="no"/>iour Traſibulus General de l’armé́e des Athenĩs.
        <lb/>raignant vne rebelon de ſes Subjes onuoran
        <lb/>aſſadeur vers Periander vn des ſept ſages de
        <lb/>i crece, pour luy demander conſeil comme il
        <lb/>pouroit ſe gouuener en pareil aeeidene i ceſags
        <lb/>phaloſophee voulut ien cſe ie muis ayanne
        <lb/>ne li ſambaſladeur dans vne plaine de bled pre
        <lb/>à moiſonner, il prit vne faucile en ſa main &amp;
        <lb/>coupant tous les eſpies qui ſurpaſſoient les aurres,
        <lb/>il luy dit, tapporte fidlement a ton laſtre ce
        <lb/>aque u a veu &amp; que lay ſait Pa la Taſboulu
        <lb/>onmnut quil deuoit oſter de ſa Republique tous les
        <lb/>deditieu pour vuure paiſible Qie nous repteſen
        <lb/>re ce Traſibulus ſinon noſtre Roy, quivoyant ns
        <lb/>Eadeonſle ſormes enſon opunme cnuora dans
        <lb/>quelque temps, &amp; lors quil ſera rmaieut s e n
        <lb/>ſages &amp; pnudlents Seioneun du Palement denm
        <lb/>A onleil comne iſ pourra maintenir enſeureté
        <lb/>ton Royaume, qui luy en monſtrant les mogen
        <lb/>eront ſeuerement punir les inftracteurs de leun
        <lb/>rs ſe vous demanderois volontiers, trouble
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtes que vous eſtes quelles pretenſions vous
        <lb/>aue mnauaie co que ein ſerot ole une
        <lb/>ouns ne merepondtie ien, ſinon que c’eſt lalr
        <lb/>berte de pillet le bonhomme qui vous fait epou
        <lb/>le le pury que vous ſuiuea, diearenenroſ
        <lb/>leul, que vous deune ſuiure vVou penſee
        <lb/>prendre. <pb n="13"/>
        <lb/>prendte la Lune auec les dents, mais vous o1
        <lb/>rouuerez courts, &amp; ne vous ſeruira de rien de fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re les cheuaux échappez, dautant qu’on vous at
        <lb rend="¬" break="no"/>rrapera bien, &amp; qu’on vous mettra dequoy au col
        <lb/>qui vous arreſtera de telle façon, que vous n aure
        <lb/>vne autrefois, ny volonté, ny moyen de courir. Il
        <lb/>y à long temps que vous tenez la campagne &amp;
        <lb/>que vous vous vantez de nous auoi aſſirgez dans
        <lb/>pPars; mais certes ſi l’on auoit voulu permetture à
        <lb/>noſre Bourgeois de vous courir ſus à toute bide,
        <lb/>Ie ne doute point que ſans picquer des eſperons
        <lb/>vous ſeriez arriuez il y a long temps au Royaume
        <lb/>des T’auppes. Il y a long temps que la clemence
        <lb/>du Parlement vous attend à reſipiſcence, ſi vous
        <lb/>vous obſtinez dans vos fautes, quand vous vou
        <lb rend="¬" break="no"/>drez vous reconnoiſtre peut- eſtre ſerez vou
        <lb/>courts d’vn point, &amp; vous fera-on faire le ſaut de
        <lb/>la carpe, &amp; garder ſans bonnet de nuit les mou
        <lb/>ons a la Lune, &amp; puis garre ceux quicraignentle
        <lb/>ſerein à̀ preſent, ainſi que vous dites, vous morguez
        <lb/>les bons &amp; fidels Seruiteurs du Roy auec des yeux
        <lb/>roullant en teſte, ainſi qu’vn chat qui tombe de
        <lb/>quelque gouttiere, mais gardez que vous ne ſoyez
        <lb/>contraints de les morguer vn de ces matins auec
        <lb/>des yeux tout clos, ne touchant des pieds en terre
        <lb/>que de trois ou quatre aulnes de hauteur; Deſia
        <lb/>Maiſtre Iean-Guillaume s’appreſte à vous donner <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>le collier des Cheualiers de ſon ordre, &amp; iure qu’en
        <lb/>ce temps que le pain eſt ſi cher, il ne voudroit pas
        <lb/>auoir quitté chacun de vous pour vne piſtole d’I
        <lb rend="¬" break="no"/>ralie.
        <lb/>Si vous auez tant de courage que vous voulez
        <lb/>que l’on croye, rerournez ſur nos Frontieres té
        <lb rend="¬" break="no"/>moigner des effets de voſtre generoſité contre
        <lb/>l’Archiduc qui les menace, &amp; qui pretend profiter
        <lb/>de voſtre abſence. Portez, ſi vous me croyez, vo
        <lb/>armes contre autres que vos Princes Souuerains.,
        <lb/>parce qu’auſſi bien vous n’y gagnerez qu’vn ab
        <lb rend="¬" break="no"/>bregé de vos vies, vous auez en trouſſe des Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneurs qui vous galoppeont d’importance. Le
        <lb/>Prince de Conty ne cede en rien à ſon braue fre
        <lb rend="¬" break="no"/>re, gardez qu’il faſſe ſon coup d’eſſay contre vos
        <lb/>Trouppes. Le Due de Longueuille ne retarde à
        <lb/>paroiſtre que pour vous donner loiſir de vous re
        <lb rend="¬" break="no"/>pentir de vos folles entrepriſes. Les Princes d’l
        <lb rend="¬" break="no"/>beufvous cherchent nuit &amp; iour. La ſanté du Due
        <lb/>de Bouillon vous ſera mortelle. Le Duc de Beau
        <lb rend="¬" break="no"/>fort vous regarde comme vn ſujet de ſes diuertiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſements guerriere Le Mareſchal de la Mothe
        <lb/>vous menace de ſon baſton. Le Duc de Luynes ne
        <lb/>veut pas qu’il y ait aucune grace pour vous. Le
        <lb/>2
        <lb/>peuple vous hait. Le Parlement vous condamne.
        <lb/>Le Clergé́ vous excommunie &amp; vous interdit de
        <lb/>toutes Indulgences. Le Noble vous tu. Le bour¬ <pb n="15"/>
        <lb/>reau vous demande. Le paiſan eit preſt devous¬ 34
        <lb/>liurer. Vos Chefs vous abandonnent. Le Diable.
        <lb/>vous meine. Le mal-heur vous ſuit. L’argent vous.
        <lb/>fuit L’Enfer vous attend. Et tant de ieunes Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneurs que l’amour de leur Roy a faits vos Enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis promettent de vous expedier en vn deſieuner,
        <lb/>ſi l’on veut leur permettre de manger du veau en
        <lb/>Careſme. Ie vous conſeille de vous retirer, &amp; de
        <lb/>croire que ſi la faim eſtoit grande à Paris, ainſi que
        <lb/>vous le dites, nous vousirions croquer comme vn
        <lb/>grain de ſel. Imitez le repentir de Monſieur de
        <lb/>Chaſtillon, laiſſez noſtre pain &amp; nos poulles.
        <lb/>Rendez- nous noſtre Roy. Chaſſez l’Eſtranger
        <lb/>de France. Reconnoiſſez vos fautes, ſi vous
        <lb/>eſtes ſages.
        <lb/>Cheſe vert, auox
        <lb/>ais, ce 20. Femier.
        <lb/>Voſtre ſeruiteur,
        <lb/>Guillaume ſans-peur. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
