<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1961_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre de mademoiselle la Paix à madame la Guerre, avec
          la réponse.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=BLqkGEKajbAC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Lettre de mademoiselle la Paix à madame la Guerre, avec la
            réponse.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001965841" xml:id="IL_PepingueVeuvedeTheodore.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve de Théodore</forename>
              <surname>Pépingué</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <publisher ref="isni:0000000108959687" xml:id="IL_MaucroyEtienne.xml">
            <persName>
              <forename>Estienne</forename>
              <surname>Maucroy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 312127</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1961. Lettre de mademoiselle la Paix à madame la Guerre, avec la réponse.
          Paris, veuve Théod. Pépin gué et Est. Maucroy, 1649,8 pages. Si elle était plus commune,
          on n'en dirait rien.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="genre">prosopopée</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_18" source="Moreau">
          <p>Paix de Saint-Germain</p>
          <date when="1649-03-30">1649-03-30</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>eeet
        <lb/>L GvEE
        <lb/> tea
        <lb/>oue ieie <pb n="2"/>
        <lb/>,.
        <lb/>1.
        <lb/>lupj
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>..
        <lb/> i
        <lb/> i
        <lb/>j1
        <lb/>
        <lb/>?.
        <lb/>l ’el
        <lb/>t e l
        <lb/>..
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>r t .
        <lb/>iiie
        <lb/>.
        <lb/>.!
        <lb/>t
        <lb rend="¬" break="no"/>eili
        <lb/>p5
        <lb/> irſil
        <lb/>8
        <lb/>.
        <lb/>.
        <lb/>.
        <lb/>.1..
        <lb/>e?
        <lb/>ll
        <lb/> ?
        <lb rend="¬" break="no"/> 3
        <lb/>:
        <lb/>l
        <lb/>’
        <lb/>1
        <lb/>,
        <lb/>t.
        <lb/>3.
        <lb/>2.
        <lb/>.
        <lb/>.
        <lb/>1.
        <lb/>e
        <lb/>l
        <lb/>i
        <lb/>i
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>1,.
        <lb/>1
        <lb/> !
        <lb/> 5
        <lb/>
        <lb/>li i ee
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/>ee a
        <lb/>:!.
        <lb/> S.
        <lb/>̀’
        <lb/>.
        <lb/>t
        <lb/>...
        <lb/>i
        <lb/>.
        <lb rend="¬" break="no"/>3.
        <lb/> A4
        <lb/> 5 ;
        <lb/> 53
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>A..
        <lb/>e
        <lb/>Aie
        <lb/>,
        <lb/>.1.
        <lb/> 1
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>onnn ooQle
        <lb/>.
        <lb/> y
        <lb/>1 <pb n="3"/>
        <lb/>5
        <lb/>1 E ¬ e¬ D
        <lb/>H H
        <lb/>os u euoe
        <lb/>DE MADEMOISE LLE
        <lb/>
        <lb/>RD A1
        <lb/>A T I ,
        <lb/>A MADAME
        <lb/>LA GVERRE.
        <lb/> D
        <lb/>D L
        <lb/>MaDA ME,
        <lb/>Ce n’eſt ny le deuoir ny l’affetion qui m’a fait
        <lb/>aettre la main à la plume, mais pluſtoſt vn tranſport
        <lb/>qui me fat dire parler plus ſouuent que ie ne vou
        <lb rend="¬" break="no"/>drois : mon humeur eſtant ſi libre, que ie ne puis rien
        <lb/>taire ny diſſimuler. Ie vous diray donc comme vos
        <lb/>menaces ont eſueillé mes eſprits, &amp; ſuſcité mon in
        <lb rend="¬" break="no"/>duſtrie pour rompre vos deſſeins. Vous eſtes plus te
        <lb rend="¬" break="no"/>meraire que vous n’eſtes genereuſe. Ayantvoulu vſer
        <lb/>de la force, que preendez-vous de faire, finon de
        <lb/>metre tout au hazard pour gagner quelque petite cho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe, ou pluſtoſt pourtout perdre? Certes qui vous vou
        <lb rend="¬" break="no"/>droit croire feroit vnbeau meſnage, mais il ſeroit de
        <lb/>ort peu de durée. Ne ſç̧ait-on point que par l’vnion <pb n="4"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>
        <lb/>!
        <lb/>i
        <lb/>5
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> ei
        <lb/>l
        <lb/>..
        <lb/>i
        <lb/>2.
        <lb/> ii
        <lb/> 5e
        <lb/> 4
        <lb/>les petires choſes deuiennent grandes. Que la con
        <lb rend="¬" break="no"/>corde conſerue les Eſtats, qu’elle les rend puiſſans &amp;
        <lb/>oone enoenen oe ue ſr eie oene oe nere
        <lb/>deſtruit. Que les plus deſintereſſez iugent mainte¬!
        <lb/>nant quelle de vous ou de moy a eſté la plus auiſée,
        <lb/>ou d’auoir voulu hazarder tout pour ioü̈er au quitte
        <lb/>ou à̀ double, ou d’auoir conſerué le tout ſans auoir
        <lb/>rien mis auhazard. De toutes vos venteries i’en dis
        <lb/>fi; ie fais la nique à̀ voſtre morgue. Nargue, nargue
        <lb/>de vos troupes. Vos gens n’ont qu’à ſe rafraiſchir,s’ils
        <lb/>n’ayment mieux ſe reſchauffer dans vn bon cabaret,
        <lb/>faiſant le recit de ce qu’ils ont ſouffert pendant la ri
        <lb rend="¬" break="no"/> gueur de l’hyuer. Certes, Madame, il faut aduoüer
        <lb rend="¬" break="no"/>que vous eſtiez bien eſchauffée de battre ainſi l’eſtra
        <lb rend="¬" break="no"/>de parmy la neige, ou de demeurer campé́e à la mercy
        <lb/>des mouches blanches, qui tomboient ſans cefſe ſur
        <lb/>voſtre viſage, &amp; gaſtoientvos plus beaux atours. O
        <lb/>me l’auoit bien dit, qu’en peu de temps vous nous
        <lb/>feriez beaucoub ſouffrir: mais ce n’eſt pas peu de ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>tisfaction pour moy, que vous n’auez pas eu vn
        <lb/>plus doux traitement que celuy dont vous auez vſé
        <lb/>en mon endroit. Le dire du grand Philoſophe ſe
        <lb/>trouue touſiours veritable, omne agens agendo repadfis
        <lb/>ur: on vſe par tout du droict de repreſſailles, celuy
        <lb/>qui veut faire du mal doit eſtre reſolu d’en ſouffrir: &amp;
        <lb/>lors qu’on delibere de la fortune d’autruy, il faut appel
        <lb rend="¬" break="no"/>ler la ſienne au conſeil. Mais ne ſongeons plus au paſſé,
        <lb/>ce qui eſt fait eſt fait, &amp; ce qui eſt dt eſt dit : quand les
        <lb/>choſes <pb n="5"/>
        <lb/>choſes ſont faites les conſeils ſont inutiles. Ie vous di
        <lb rend="¬" break="no"/>ray pourtant vne choſe, Madame, c’eſt que ne vous
        <lb/>en deſplaiſe, le meſtier dont vous faites profeſſion ne
        <lb/>vaut guere, &amp; ceux qui l’apprennent feroient mieux
        <lb/>de le quitter pour en prendre vn autre qui fut meilleur.
        <lb/>N’eſt-il pas vray (entre nous deux) que vous ne vous
        <lb/>mettez guere en peine de contenter ceux quivous ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uent, les meſchans ſouffrent beaucoup auec vous, les
        <lb/>gens de bien n’y font iamais fortune: &amp; certes ny
        <lb/>pour les vns ny pour les autres, il n’y a que des coups
        <lb/>à gagner. Ie ne veux point neantmoins deſtournes
        <lb/>perſonne de vous ſuiure, aille qui voudra apres vous.
        <lb/>l eſt tres-certain que les honmmes en toutes leurs
        <lb/>aions &amp; entrepriſes ne peuuent pourchafſer que le
        <lb/>bien, c’eſt le ſeul objet que la volonté embraſſe, &amp;
        <lb/>quelque deſordre qu’iy ait dans laraiſon, iamais elle
        <lb/>ne ſe laiſſe aller au mal. Les plus deſeſperez cherchent
        <lb/>a mort, mais c’eſt apres auoir reconnu des traits ſur
        <lb/>ſon viſage qui leur paroiſſent doux, &amp; non vn aſpet
        <lb/>affreux qui donne de la terreur aà̀ ceux qui ayment
        <lb/>la vie. Quelque affreuſe que vous ſoyez, on vous
        <lb/>eſtime de bonne mine: &amp; ceux qui vous font la
        <lb/>Cour diſent que vous auez des charmes &amp; des
        <lb/>enchantemens qui captiuent les plus grandes ames.
        <lb/>Que vous eſtes heureuſe de comnpter des Monar
        <lb rend="¬" break="no"/>ques, des Heros, ou des demy-Dieux aunombre de
        <lb rend="¬" break="no"/>vus ſeruiteurs: mais ie n’enuieray iamais voſtre bon
        <lb rend="¬" break="no"/> heur. Quelque mauuais deſſein que vous ayez pour
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>1
        <lb/>l!
        <lb/>&amp;
        <lb/>5
        <lb/>
        <lb/>?.
        <lb/>pi
        <lb/>i
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>ei
        <lb/>n1
        <lb/>!7
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>.
        <lb/>a
        <lb/>E
        <lb/> e
        <lb/>s
        <lb/>e
        <lb/>?
        <lb/>.
        <lb/>moy, vous m’eſtes &amp; me ſerez touſiours profitable.
        <lb/>Ouy, ie ſouhaite de tres-bon cœur que vos troupes
        <lb/>groſſiſſent de iour en iour, pourueu que ſelon qu’il eſt
        <lb/> porté dans noſtre capitulatio, elles s’eſloignent. Tous
        <lb/>les mauuais garnemensles voleurs, les pendarts, les
        <lb/>meurtriers, &amp; les ſacrilegues, qui ne font que me nui
        <lb rend="¬" break="no"/>re, ou metroubler, trouueront de l’oceupation; vous
        <lb/>taillerez de la beſogne aà tous: Par leur eſloignement
        <lb/>le commerce ſera plus libre, &amp; les gens de bien enſeus
        <lb/>reté. Si la guerre n’eſt qu’vn brigandage, i’eſpere qu’il
        <lb/>n’y aura deſormais ny voleurs, ny filous. Et pour ceux
        <lb/>qui ſe picquent d’honneur, &amp; deſirent de monter au
        <lb/>faiſte de la gloire, qu’ils ſç̧achent que le ſentierle plus
        <lb/> court &amp; le chemin le plus aſſeuré, c’eſt celuy de la ver
        <lb rend="¬" break="no"/>tu; qu’il y a des terres hors de ce Royaume, ouù les
        <lb/> lauriers &amp; les palmes croiſſent groſſes comme la
        <lb/>cuiſſe qu’ils peuuent aller eueillir, &amp; qu’à leur reteur
        <lb/>nous leur preparerons destriomphes. Tandis quevos
        <lb/>Chefs meneront les troupes au combat, les femmes
        <lb/> par leur fecondité vous appreſteront de nouueaux
        <lb/>ſoldats, les payſans cultiueront les terres pour vous
        <lb/>preparer des conois, s’il vous arriuoit auoir faute de
        <lb/>viures: Et fn que vous ſoyez aſſeurée de ſoldoyer
        <lb/>voſtre armée, les marchands payeront les taxes, les
        <lb/>bourgeois &amp; fermiers les tailles &amp; les taillons, ſelon
        <lb/>qu’ils ſeront cottizez, pour entretenir les charges de
        <lb/>l’Empire auec toute ſorte d’eſclat &amp; de ſplendeur.
        <lb/>Ce que nous auons plus à craindre, c’eſt qu’on faſſe
        <lb/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>e
        <lb/>courir le bruit que l’accord que nous auons fait ne
        <lb/>ſera point de durée; ſi ie donne le dementy à ceux qui
        <lb/>en parleront,&amp;c qu’ilsen vueillent auoir raiſon, ievous
        <lb/>prendray pour ſecond. Vous ſeriez auſſi abuſeée que
        <lb/>pluteurs, ſi vous croyez auoir voulu me ſurprendre:
        <lb/>ſçachez que le meſme qui a dit, qu’vne bonne guerre
        <lb/>vaut mieux qu’vne paix diſſimuleée, a dit auſſi, qu’elle
        <lb/>eſt meilleure que la victoire. Fermons la bouche à la
        <lb/>meſdiſance par l’accompliſſement de nos promeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes, &amp; par la franchiſe de nos deportemens: Adieu.
        <lb/>RESPONSE
        <lb/>D E A D A6 E
        <lb/>LA CVERRE
        <lb/>A LETT E
        <lb/>de Mademoiſelle
        <lb/>LA PA I X.
        <lb/>V ADEMOISELLE.
        <lb/>Ie n’ayme point le bruit ſi ie ne le fais i vous n’auez
        <lb/>aucun ſujet de vous plaindre de moy Sivous croyez
        <lb/>meriter plus de gloire, qu’on vous meine en triom
        <lb/>phe, ie ſaiuray deriere. Vous eſtes bie rompée,. <pb n="8"/>
        <lb/>l!
        <lb/>l!
        <lb/> ili
        <lb/>e
        <lb/> i
        <lb/>
        <lb/> ̀¬?
        <lb/>ii
        <lb/>i.
        <lb/>i
        <lb/>2
        <lb/>liei
        <lb/>1
        <lb/>’l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>1
        <lb/>13
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>e
        <lb/>3
        <lb/>e
        <lb/>ee
        <lb/>le
        <lb/>i ie
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>ma mignone, de vous imaginer que vous auez plus
        <lb/>epeieane eue eer pe
        <lb/>d’eſprit &amp; d’nduſtrie que moy; ſç̧achez, ma pauure
        <lb/>uſes dans l’eſprit de tous mes goujats, que dans vos
        <lb/>liures. Effacez de vos tablettes, &amp; ne proferez
        <lb/>iamais ces paroles( dont vous pourriez vous repentir
        <lb/>ûi vous les diſiez indiſcretement; que la guerre eſt n
        <lb/>brigandage; nous auons des loix auſſi rigoureuſes, &amp;
        <lb/>meſmes plus que les voſtres. Taſchez ſeulement
        <lb/>d’aceomplir de point en poinct ce que vous me pro
        <lb rend="¬" break="no"/>mettez par la voſtre, que les femmes m’engendrent
        <lb/>des ſoldats que les payſans m’appreſtent des viures,
        <lb/>&amp; tout le monde de l’argent, ſans ſe mettre autrement
        <lb/>en peine de rien.
        <lb/>23
        <lb rend="¬" break="no"/> Vſtre bonne amie, qui ne
        <lb/>ſouhaite que voſtre bien,.
        <lb/>¬¬.
        <lb rend="¬" break="no"/>LA GVERRE.
        <lb/>oe
        <lb/>N </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
