<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1990_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre de M. le maréchal de Turennes ) à la
          reine.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Cnwz8pla7Q0C"/>
          <author ref="isni:0000000083439713">
            <persName>
              <forename>Henri de La Tour D'Auvergne de</forename>
              <surname>Turenne</surname>
            </persName>
          </author>
          <persName role="received" ref="isni:0000000055360231">
            <forename>Anne</forename>
            <surname>Autriche (D')</surname>
          </persName>
          <title source="Moreau">Lettre de M. le maréchal de Turennes (sic ) à la reine.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 311151 </idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1990. Lettre de M. le maréchal de Turennes (sic)à la reine. Paris, 1650,8
          pages. Il y en a une meilleure édition, s. l. n. d. : Lettre de monsieur le maréchal de
          Turenne envoyée à la reine, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>MONSIEVR
        <lb/>MARESCHAL
        <lb/> ala Reyne
        <lb/>Pl
        <lb/>oe <pb n="2"/>
        <lb/> T
        <lb rend="¬" break="no"/> 1J
        <lb rend="¬" break="no"/> ..
        <lb rend="¬" break="no"/> .
        <lb/>
        <lb/>eqr
        <lb/>H1
        <lb/>-A
        <lb/>--.
        <lb/>J 4
        <lb/>TJ 2
        <lb/> l CI
        <lb/>I I
        <lb/>S
        <lb/>-4
        <lb rend="¬" break="no"/>¬LL AT1
        <lb/>IMMIVT
        <lb/>ro 2l1
        <lb/>IIAI1
        <lb/>„¬¬¬¬¬¬¬¬2¬¬¬¬¬¬¬,¬¬.¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>IDI.I6 <pb n="3"/>
        <lb/>5
        <lb/>Letre d onſieur le Mareſhal de Turennes,,
        <lb/>iet l ope..
        <lb/>Rbieie
        <lb/> and ie a’dois pas desaiſons d’amieié&amp; de re
        <lb rend="¬" break="no"/>eonoaiſſaouqi m’blige de! haſarder &amp; aa for
        <lb rend="¬" break="no"/>tue &amp;navieypour ador Monſiear le Prince au re
        <lb rend="¬" break="no"/>couvrement deſa libetés Ie puisſſeurer Voſtre Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté, MA DA E, que le feeuice du Roy &amp; le vo
        <lb rend="¬" break="no"/>fſtte partioûluir, mre l’aurolte fait entreprendre. Ieſç̧ay
        <lb/>bie que. C’ ne clofe qui d’abod peut ſembler
        <lb/>eſteaage, puiſqu’il n’eſt deteu que par les Ordres de
        <lb/>Voe Maſeſté́: Mais ce n’eſt pas d’duiourd’huy que
        <lb/>la petudenoe des Roys a ſté ſurpriſe par les aetifices de
        <lb/>lues Cafeleans, nyod’ahiourd’hay qu’ll leur a eſté
        <lb/>tile que lebrs eritables ſruieusrs fe ſoienxs oppoſez
        <lb/>auit violences de leurs Miniſtras por lenr donner le
        <lb/>temps de lebsrtnoiſte: L’Hiſtoise eſttoute pleine
        <lb/>dbfeseeples s. mais fanondire de plus anciennes
        <lb/>qMé oele derdſte Régencns Nous voyons bien à clait
        <lb/> uae leseqnſejls dlevoſts ſiiſtte-ous ont fait com
        <lb rend="¬" break="no"/>haner des ahdſe que vous de uria pas auoir
        <lb/>dheuôt &amp; quedu ſoirlaui matin, bien loin de ſeruir
        <lb/>iu bia de l’Eftst,obma il pals le fiaiſoit ennendro,
        <lb/>ois auez fou biié lrgM e pomarpir ouiſér le’ boule
        <lb rend="¬" break="no"/>ueſement :pour eodmbiem vosdiie.vousſ aDA M,
        <lb/>que ét aguſte qenat, debelabird Parlaene de Pan.
        <lb/>2 <pb n="4"/>
        <lb/>Ee ſe fut point oppoſéaux conſeils de Monſeignenr le
        <lb/>Cardinal Mazarin, lors qu’il auoit perſuadé à V. M.
        <lb/>que la ruïne de cette grande Ville eſtoit vrile au ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>ce du Roy voſtre Fils. Vo Beelarations font foy de
        <lb/>combien e ce chef vous auez eſté trompée, &amp; les
        <lb/>Regiſtres du Parlement, chargez du noni du tofmpüt
        <lb/>rendront à voſtre deécharge vn irreprochable teſmoi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnage à la poſterité de ſes mauuais deſſeins, &amp; de vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe ſurpriſe. Ainſi Mm as oasſommes eia drois
        <lb/>d’eſperer que vous nous ſçaurevn iourquedque gré
        <lb/>de ce qu’appellans devous, à vous meſme, Nous vous
        <lb/>ſupplions de conſiderer que le Card. Maaoi he ous
        <lb/>a conſeillé la detentiomde Monſeigneurle Prince, qu
        <lb/>pour ne le trouuer poins dans ſu cheiL, dans le
        <lb/>eſtabliſſemelrs d’alliances; de places &amp;e: de. charge
        <lb/>qu’il eſt reſolu de prendre en ceét Eſtat. au haſard de le
        <lb/>mettre dans lestroubles, qui fort facllemen en peu!
        <lb/>uat cauſer lamine. Ayez doncla bonté MaDams,
        <lb/>de coupper chemin à ces deſoidrese La detentio de
        <lb/>nMonſeigneur le Prince met tout le Royaume dans l’o
        <lb rend="¬" break="no"/>rage, &amp; ſa liberté y va mettre le calme dansvn mo;
        <lb/> ment: ll y a eſté́ mis contre tcoues les fora, &amp;e os
        <lb/>tre vos propres Declaraions, puiſue dans e min;
        <lb/>rité il eſt appellé par ſai qualité, &amp; non pas par yoſtie
        <lb/>commiſſion, à la fonction neceſſaie de l’vn des Ches
        <lb/>de voſtre Conſeil Car ainſis que comme egentee,
        <lb/>vous auez le drict de paſſer padeſſua te qul vous eſt
        <lb/> onſeillë ; Monſeigneur le Duod’Orleas s onſeig.
        <lb/>le Prince ont celuy de ousprupoſer oe qu’ilscroyen
        <lb/> tile au bien de cét Eſtat &amp;l’on ne petteurfefmer la
        <lb/> bouche,
        <lb/>1 <pb n="5"/>
        <lb/>bouche, ant qriſs seulent porret aàV. M. les plaintes
        <lb/>de ſon peuple; mais bien Ioing deluy laiſſer ce droict,
        <lb/>vous le mettez dans v lieu o il ne-peut pas meſme
        <lb/>ſçauoir, ſi c’ab vous qui regne, &amp; ae cognoiſt plus
        <lb/>d’autre maiſtre que nconſieur de Bar, où ceux que Bar
        <lb/>luy veut faire connoiſtre; mais fi par quelque raiſon
        <lb/>qui vousa paru tres-prefſante, vous auez eſté contrain
        <lb rend="¬" break="no"/>e de paſſer pardeſſusl’acicle de voſtre Declararion, o
        <lb/>vousvous eſtez obligée de ne toucher point à̀ la liber
        <lb/>é́ de ceux, qui par le deub’de leurs charges ſont obli.
        <lb rend="¬" break="no"/>gen à̀ vne fonctiota neceſfaire, ſans qu’u préalable il
        <lb rend="¬" break="no"/>y euſt vn decres donné dans ’ordre de Iluſtiee,vueil
        <lb rend="¬" break="no"/>lezau aolnms, M a d m s, que celuy qui eſt appellé
        <lb/>par fa naiſſance aà la fonction neceſſalre de l’vn des deux
        <lb/>Chefs du Conſeil ſupréme de V. M. &amp; par coaſe
        <lb rend="¬" break="no"/> quent le premiee de ceux qui doiuent iouyr de ee pri
        <lb rend="¬" break="no"/>uilege, ne perde pas celuy du moindre ſujet de voſtre
        <lb/>Royaume, qui par les Ordonnances de nos Roysdoie
        <lb/>eſtre mis dans 4. heures dans les priſons de ſes Iu
        <lb/>ges naeurel, lors qu’il a eſté arreſt ſansauere forme,.
        <lb/>que celle du commandement militaire du Prince
        <lb/>Voyla, Ma m e, de quoy tous les bons Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>gois vous fupplient, &amp; principalement ceux qui ſont
        <lb/>auec raoy tetirez dans la ville de Seenay, commeamis
        <lb/>ou domeſtiques de M. le Prince s’y trouauent double
        <lb rend="¬" break="no"/>ment obligez, leur deſſein ny le mien n’a iamais eſt
        <lb/> autre, que de recourir aà̀ V. M. &amp; la ſupplier auec tout
        <lb/>le roſpect que ſes ſuiess luy doiuent,de rentrer en élle¬.
        <lb/> aeſme, &amp; vouloir, ou par ſa propre bonté́ relaſchet
        <lb/>nonſieur le Princa, ou du moins vouloir que le Parle¬ <pb n="6"/>
        <lb/>ment econnoiſſe, &amp;s qu’il puifſe désauioumd’hyais
        <lb/>dre compte à voſtre aajeſté, &amp; vn iour au Roy voſtre
        <lb/>Fils, du bien ou d mal que ſa detention pencprcurer!
        <lb/>aà ce Royaume : mais la violence de- voſtre Miniſtre
        <lb/>met bien noſtre fortuneen autres cermes, dans le meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me moment que nous ſongions par qui nous ferions
        <lb/>preſenter ces tres-humbles ſupplications à̀ V. M. Le
        <lb/>ſieur de la Ferté-Senetorre auc les troupes, qui por
        <lb rend="¬" break="no"/>tent le nom du Cardinal, viént rauager les ſeules ter
        <lb rend="¬" break="no"/>res qui reſtent à onſeign. le Prince, ſe ſaiſit de la Ci
        <lb rend="¬" break="no"/>adelle de Clermont, où mondir ſieur le Prince, qui
        <lb/>n’auoit iaaais euù deſſain de la deffendre contre aucun
        <lb/>des Subiets du Roy, n’auoit pas changé vn ſeul hom
        <lb rend="¬" break="no"/>me de la gariſon qu’il y auoit trouueée, &amp; qui y auoie.
        <lb/>eſté miſe par la Ferté meſme, ainſi qu’il paroiſt bien
        <lb/>par la maniere, dot elle luya eſtérenduë. Il paſſe ou
        <lb rend="¬" break="no"/>tre, &amp; vient auec’leſdites trouppes iuſques aux portes
        <lb/>de cette ville, vſe de toutesſortes de cruautez ſur tous
        <lb/>ceux que la fortune a fait tomber entre ſes mains, ſans
        <lb/>qu’ils euſſent aueune tâ̂che, que d’eſtre ſeruiceus ou
        <lb/>domeſtiques de onſeigneur le Prince, lors veritable
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, il a fallu trouuer des prorecteurs à l’innocence
        <lb/>de nos deſſeins, &amp; voyant qu’il neſe trouuoit en cette
        <lb/>frontiére que des: Erançois trop foibles poaur entrer
        <lb/>dans de ſi iuſtes conſiderations, Nbus auons eſté con
        <lb rend="¬" break="no"/>traints aà̀ receuoir du ſecours des eſtrangers, moyen
        <lb rend="¬" break="no"/>nant lequel nous auons eſté obligez de leur promettre
        <lb/>d’employer iuſqu’à aoſtre dernier ſouſpir, toures oos
        <lb/>pçines &amp; nos ſoins, &amp; detromper V. M. du perni
        <lb rend="¬" break="no"/>cieux conſeil que leé Cardinal ’masarin luy donne, d <pb n="7"/>
        <lb/>Eehir couſidurs l’Europe en guerre, &amp; ionſeignene le
        <lb/>Prince en priſon, comme de leur coſté ils ſe ſont obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gez de n’entendre iamais propoſition de paix aucune,
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’au préalable onſeigneur e Pince ne foic en liber
        <lb rend="¬" break="no"/>té, &amp; ce pour ne pouuoir trouuer aucune ſeuretédans
        <lb/>des traittez, ou le premier Prince du Sang de France
        <lb/>n’auroit point donneé ſonſuffrage, moyennant quoy.,
        <lb/>auſſi ils ne pouuent pretendre que nous trauaillion
        <lb/>iamais pour aueun autre intereſt qui puiſſe regardes
        <lb/>leur ambition, ou la noſtre, &amp; ſi nous ſommes aſſez
        <lb/>heureux que d’obtenir la liberté de monſeigneur le
        <lb/>Prince, ils ſont obligez de retirer leurs troupes, &amp; nous
        <lb/>laiſſer en liberté de nousſoubmettre aux volontez de
        <lb/>V. M. ainſi que nous defirons faire en toutes rencoe
        <lb/>tres, &amp; que nous aurions fait meſme en cettui -cy,
        <lb rend="¬" break="no"/>ous n’eſtions aſſeurez que l’empriſonnemẽt de mon
        <lb/>ſeigneur le Prince, comme nous l’auons dé ja dit eſt
        <lb/> vne choſe, que par ſurpriſe on vous a fait entreprendre
        <lb/>contre vos propres intereſts. Iay creu MaDA, en
        <lb/>deuoir aduertir V. M.a fin qu’elle voye s’il luy plaiſt,
        <lb/>à quoy il tient que la France ne ſoit paiſible, &amp; en eſtat
        <lb/>de recouurer ſa premiere opulence par vne paix gene
        <lb rend="¬" break="no"/>rale,s au ce grand Prince alloit. trauailler auec tant de
        <lb/>zele de ſoin; Nous ſçauons bien MDA ME, que
        <lb/>V. M. s’eſt plainte de ce que onſieur le Prince luy
        <lb/>a parlé trop librement trois iours deuant ſa detention,
        <lb/>ſur le ſujet de ladite paix, vous ayant dit, qu’il ſeroit à
        <lb/>la fin obligé de tenir pour ſuſpectes les chicanes, dont
        <lb/>vos Miniſtres vſoient continuellement ſur des traittez
        <lb/>de cette importance, &amp; qui deuoient donner le repos
        <lb/>¬¬¬ <pb n="8"/>
        <lb/>a vn peuple entiérement deſolé: mais vn Prince qui
        <lb/>ſouuen a expoſeé ſa vie, &amp;verſeé ſon ſang à la teſte de
        <lb/>oarmées, pour rendre voſtre nom redourable à tou;
        <lb/>ſes enneniis, &amp; fans autre intereſt que d’agrandit os.
        <lb/>frontiéres, comme il a fait par la priſe de tant deVil
        <lb/>les fortes &amp; impoctantes, &amp; des Prouinces entiéres
        <lb/> qu’il conquiſes, pouuoit biela teſts leudée vous con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeiller lapais dans le aabinet, ſanis qu’on le pût ſoub
        <lb rend="¬" break="no"/>çonner de crainte ou d’intelligence, y de manque de
        <lb/>reſpect enuers V. M. mettez-le dõc eneſtat madam
        <lb/>de s’employer à vn fi digae ouurage, au lieu qu’en le
        <lb/>reteaant, ſon innocnce epprimee va ſans doute
        <lb/>adiouſter aà la guérre des deur Couronnes, vne ciuile
        <lb/>&amp; inteſtine, où vous allez voir vos Subiers ſe déchirer
        <lb/>eux- meſmes propremant par la quarelle d’vn particu
        <lb rend="¬" break="no"/>liereſtranger, ontre vn Prince du Sang de France.
        <lb/>C’eſt ma Da , celuy de tous vosSubiets, qui eſt
        <lb/>auec plus dareſpect, de zele &amp; de pafſion, comme da
        <lb/>deuois,.
        <lb/>E ..
        <lb/>o e
        <lb/> Letres-uable, tres-obeyſſamt &amp; tres-idel
        <lb/> Subiat Seruieur n vrnnes.. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
