<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1945_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre de la reine de Suède à monseigneur le duc
          d'Orléans, avec les offres de cette princesse pour mettre le royaume en repos, et en
          chasser le Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=-OajoI-rDuMC"/>
          <author ref="isni:0000000112298199" role="speaker">
            <persName>Christine de Suède</persName>
          </author>
          <persName role="received" ref="isni:0000000121336441">
            <forename>Gaston</forename>
            <surname>France de</surname>
          </persName>
          <title source="Moreau">Lettre de la reine de Suède à monseigneur le duc d'Orléans, avec
            les offres de cette princesse pour mettre le royaume en repos, et en chasser le
            Mazarin.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000385986464" xml:id="IL_ChevalierJacob.xml">
            <persName>
              <forename>Jacob</forename>
              <surname>Chevalier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 309370</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1945. Lettre de la reine de Suède à monseigneur le duc d'Orléans, avec
          les offres de cette princesse pour mettre le royaume en repos, et en chasser le Mazarin.
          Paris, Jacob Chevalier, 1651, 7 pages. - Après la lettre que la reine de Suède n'a point
          écrite, il y a quelques mots sur l'accueil qu'ont fait aux offres de cette princesse le
          roi qui les a refusées, le duc d'Orléans et le prince de Condé qui les ont acceptées, le
          coadjuteur qui n'y a répondu que par des civilités. L'auteur dit que Gondy était suspect
          aux princes comme ne voulant rien que la place de Mazarin. « Cette nouvelle pourpre ne
          sera pas plus favorable à la France que la vieille ; et pour changer de bouchon, nous ne
          laisserons pas de boire toujours de mauvais vin, comme on disoit de Catherine de Médicis
          abandon nant le gouvernement au roi de Pologne. » Je n'ai point vu de lettre au roi ni au
          prince de Condé. On vient d'en trouver une au coadjuteur ; mais elle est de 1652, aussi
          bien qu'une autre au prince de Conty, qui n'a pas, dans l'imprimé, d'autre titre que la
          suscription : A très-haut prince, etc. Le pamphlétaire ne parle pas de la lettre au
          Parlement, qui est également de 1652 : Lettre latine de la reine de Suède, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>T rH E
        <lb/>LETTRE
        <lb/> REINE DE SVEDE.
        <lb/>A MONSEIGNEVR
        <lb/>DORLEANS.
        <lb/>AVEC LES OFFRES DE CETTE PRINCESSE,
        <lb/>ur nn l peee n pos s &amp; u dſ
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/>a
        <lb/>v
        <lb/>aag
        <lb/>e ess cr e l s
        <lb/> dsdar <pb n="2"/>
        <lb/>
        <lb/>l u
        <lb/>
        <lb/> ii
        <lb/> bapl. aas
        <lb rend="¬" break="no"/> 4 a2
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>e
        <lb/>-a <pb n="3"/>
        <lb/>ruopggggprg3
        <lb/>e é&amp;oS’oee&amp;6
        <lb/>Lettre de la Reine de Suede à Mon
        <lb/> ſeoagneurle ue dorleans, aueec les
        <lb/>
        <lb/>Sres de cete Princeſſe, pour
        <lb/> mettre le Royaume en repos, &amp;
        <lb/> en chaſſer le Mazarin.
        <lb/>allo v
        <lb/>3
        <lb/>Les ceſtes couronnee ne doiuent pPaa ſeul
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ’ appeler parenues &amp; alliees, maius l fSu
        <lb/>neot q ealens en donnentdes preuues equiele
        <lb/>a faeentvoit lee actions quand les oecaſions se
        <lb rend="¬" break="no"/>preſemnent es muea de la aee uns dé et
        <lb/>heceſaires à̀ l’eſtabliſſement de mon Scepere ,&amp;
        <lb/>Erop fauorables ̀ la goire de mon oraume pou
        <lb/>ne pas vous teſmoigner les reſentimen qusien
        <lb/>ay ,&amp; le deair qui me rele de contibues our
        <lb/>mon poſible pou empeſeher que les ranso
        <lb/>qui ne oauroiens eſre vaineus de peſonner
        <lb/>Vlenneua ſe deteuure eua meſnei le denoil
        <lb/>horame qui vous vendta ele-ey eucomma
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>dement de preſenter les miennes u Roy, &amp; aà̀ la
        <lb/>Reine ſa Mere, pour leur temoig ie depl.iroù
        <lb/> ieſuis de voir ſon Eſtat en proyeànos ennemis com
        <lb rend="¬" break="no"/>muns, &amp; l’offre que ie me ſens obiigée de faire,
        <lb/>d’enuoyer vn Ambaſſadeur Extra-ordinaire pour
        <lb/>taſcher d’eſteindre le feu que ie vois allumer dans le
        <lb/>milieu, &amp; toutes les frontieres du Royaume. Voſtre
        <lb/>Alteſſe Royale a trop d’experience pour ne ſçauoir
        <lb/>pas qu’il n’y a rien qui teémoigne d’auantage que
        <lb/>Dieu eſt en cholere contre vne Nation, que lors qu’il
        <lb/>permet que les peuples s’oublient de l’amour &amp; du
        <lb/>reſpect qu’ils doiuent au Souuerain; &amp; que c’eſt
        <lb/>l’ordinaire des guerres ciuiles d’eſtre plus cruelles &amp;
        <lb/>plus animé́es que les eſtrangeres, quoy qu’elles
        <lb/>n’ayent iamais que de foibles pretextes, &amp; de petits
        <lb/>commencemens. Le deſordre s’y rencontre in
        <lb rend="¬" break="no"/>comparablement plus grand que dans les autres, &amp;
        <lb/>pendant que l’vn &amp; l’autre party proteſte qu’il ne
        <lb/>prend les armes que pour conſeruer l’Eſtat, il le
        <lb/>deſchire entierement, &amp; vn bo Roy a touſiours
        <lb/> regret d’eftre vauinqueuren ce rencontre, parce qu’il
        <lb/>deffait ſes propres ſuiets, &amp; saffoiblit ſoy-meſme.
        <lb/>Ie ſçay les raiſons que vous auez d’eſloigner vn
        <lb/>Eſtranger qui veut vous faire la loy, &amp; qui veut
        <lb/>acheuer de roue perdre; &amp; quand noſtre Religion
        <lb/>n’auroit aucun auantage que d’eſtre exempte
        <lb/>&amp; deſchargée de l’ambition &amp; du dereglenent des
        <lb/>gens d’Egliſe, ce nenous ſeroic pas vne perite cou
        <lb rend="¬" break="no"/>lolation de voir nos peuples &amp; nos Prouinces en
        <lb/>repos <pb n="5"/>
        <lb/>3
        <lb/>repos ſans Eueſques &amp; ſans Cardlna;, pendans
        <lb/>qu’on nous aſſeure que raus vos troubles, &amp; tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ves ruynes ne viennent que des factions &amp;
        <lb/>des cabales peu Chreſtiennes de ces gens-laà qui
        <lb/>deuroient preferer leura temples &amp;leur mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſteres aux grandeurs &amp; aux intrigues de la Cour,
        <lb rend="¬" break="no"/>s’il eſt vray, comme ils diſent, qu’ils ſont Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtre de Dieu, &amp; leur vocarion toute Apoſto
        <lb rend="¬" break="no"/>lique. Voyez, Monſieur, ce que ie puis pour
        <lb/>yoſtre ſafisfaction particuliere, &amp; pour la cran
        <lb rend="¬" break="no"/>quillité d’vn’ grand Royaume, ou vous auez tant
        <lb/>de pare, &amp; duquel vous eſtes en quelque façon
        <lb/>reſponſable pendant le bas aage du Roy voſtre
        <lb/>epueu3- pouuan ous aſſeurer que vous deuez
        <lb/>endre de moy toutes les choſes, &amp; toutes les
        <lb/>aſſiſtances qui dépendront de
        <lb/> Voſte, &amp;e.
        <lb/>La Reyne de Suede non contente d’auoir eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>crit au Roy, la eype ſa mere, &amp; à̀ Monſei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneus le Duc d’Orleans,pour les porcer à la ’aix
        <lb/>ant generale, que particuliere, en fait encore,
        <lb/> autan à Monſieur le Prince, au Parlement de!
        <lb/>Parls, au Cardinal de Rets, &amp; à Monſieur de
        <lb/>Longueuille, auee chatge a Seigneur Palpeſiei!
        <lb/>qui ſes s reçouës, de les pqreer toutes, &amp; de les,
        <lb/>ndre en main propre -pour en tirer reſponſe
        <lb rend="¬" break="no"/> Celle da Roy ayant eſté́ veue dans le Conſeil
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>-oy
        <lb rend="¬" break="no"/>qi’ſe tient à S Gematn en Eayevn peu
        <lb rend="¬" break="no"/>raant que ſa Majeſté en partit pôuir lleér Ĉr
        <lb rend="¬" break="no"/>beil, le Mazarin qui le fait tout ſeul, faſéh dec
        <lb/>qu’il n’y auoit rien de bon pour luiy eni toure cette
        <lb/>negotiarion, fit reſoudre de-renepeier̈ cetre Reine
        <lb/>de ſes bonnes loteéz, de luy mafleu’on ne
        <lb/>pouuoit permettre qua’elleé priſt conioiſſace des
        <lb/>differens qui ſont entre le ſouuerain &amp; ſes ſujets.
        <lb/> Le Seigneut Palpeſixi ayant recouvne reſponſe
        <lb/>qu’il n’attcendoit point, porta à̀ ſn lteſſe’Rdé
        <lb/> à Monſieur le Prince, eeles qu’il! aduiotbe
        <lb/>de leur rendre, leſquels luyfirent ganeiuité, &amp;
        <lb/>l’aſſeurerent qu’ils ſeroient touſiouirs prets dere
        <lb rend="¬" break="no"/>mettre tous lers irteréſts ertite le rfhains? de l̀
        <lb/>Reinie ſa Maiſtreſſe, Mofieut le Prircëe adioutãit
        <lb/>que non ſeulement il luy abandonnoit toutce qui
        <lb/>le regardoit, mais encore-ſa propre vie pour en
        <lb/>diſpoſe mme’eſle voudroit; parolle digne d’vn
        <lb/>Mars, qui veut gaignervne Reine à qui rien ne re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiſte.
        <lb/>Le Cardina de Retsa receu la ſienne, qui n’a ré
        <lb/>ponda auttée choſe que des ciuiitez put audit aaſſi
        <lb/>peu de part e’cécaccomimodenént, come les
        <lb/>Prinees à̀ qui l’affaire touchel ont iuſte ſuiet dele
        <lb/>tenir pour ſuſpectén tous leursinteireſts, puiſe
        <lb rend="¬" break="no"/>les ſiens iront touſiours deuant -afi d’auoir la pla
        <lb rend="¬" break="no"/>ce-du Mazarin, &amp;redûblêtnos au par ôe chan
        <lb/>gement dangereux. Eſtant certain que cêttenou
        <lb/>elle pourpre, ne ſera pas plus faurable à la Fran¬ <pb n="7"/>
        <lb/>ce qu’vne plus vieille qu’il en veut chaſſer, &amp; que
        <lb/>pour changer le beuchon, nous ne laiſſerons pas
        <lb/>de hoire touiours d’auſsi mauuais vin, comme on
        <lb/>dit de Catherine de Medicis, lors qu’elle fit ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blant de laiſſer le gouuernement des affaires au
        <lb/>Roy de Pologne ſon fils.
        <lb/>Ce Seigneur Suedois ſe diſpoſe d’aller en Nor
        <lb rend="¬" break="no"/> mandie pour donner a Monſieur de Longueuille
        <lb rend="¬" break="no"/>celle qui luy eſt addreſſée: apres quoy il retourne
        <lb rend="¬" break="no"/>ra à la Cour pour demander les depeſches qu’il en
        <lb/>atrend pour la Reine ſa Maiſtreſſe: reſeruant de
        <lb/>preſenter celle du Parlement tant qu’il verra ſi le
        <lb/>Mazarin fait touſiours auſſi peu d’eétat des prieres de
        <lb/>cette heroine incoparable, que de l’indignarion de
        <lb/>nos Prnces, des Arreſts de nos Parlemens, &amp; de la
        <lb/>haine de tout le Royaume: encore qu’il ſçache pat
        <lb/>experience que: ullum grauiau ſpplicium eſt, odio
        <lb/>uhlio; dit vn plus grand miniſtre d’Eſtat que luy,
        <lb/> qui eſt Senecque.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
