<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1suppl202_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Relation véritable contenant tout ce qui s'est fait et
          passé au siège de Ville-neufve d'Agénois , où les trouppes du comte d'Harcourt ont esté
          défaites par celles de monsieur le Prince , sous la conduite des sieurs Marcin et
          Balthasar</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14789"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Relation veritable, contenant tout ce qui s'est fait &amp; passé
            au siege de Ville-neufve d'Agenois, où les trouppes du comte d'Harcourt ont esté
            defaites, par celles de monsieur le Prince, sous la conduite des sieurs Marcin, &amp;
            Balthasar. Avec la desroute &amp; honteuse sortie des Mazarins.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000108720465" xml:id="IL_DesprezGuillaume.xml">
            <persName>
              <forename>Guillaume</forename>
              <surname>Desprez</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1652-08-07" notAfter="1652-08-14">deuxième semaine
            d'août 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="6"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49397" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49397"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M12204</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Texte paru la deuxième semaine d'août 1652 d'après Hubert Carrier
          (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-5, f. 107v). </p>
        <p source="Moreau">202. Relation véritable contenant tout ce qui s'est fait et passé au
          siège de Ville-neufve d'Agénois , où les trouppes du comte d'Harcourt ont esté défaites
          par celles de monsieur le Prince , sous la conduite des sieurs Marcin (sic) et Balthasar.
          Avec la desroute et honteuse sortie des mazarins. Paris , Guillaume Des- prez, 1 652, 6
          pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="genre">relation</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Harcourt, Henri de Lorraine (1601-1666 ; comte d')</term>
          <term type="subject">Villeneuve-sur-Lot (Lot-et-Garonne) – 1652 (siège)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>RELATION
        <lb/>VERITABLE,
        <lb/>CONTENANT TOVT CE QVI S'EST
        <lb/>fait &amp; paſſé au ſiege de Ville-neufue d’Agenois,
        <lb/>ou les trouppes du Comte d’Hatcourt ont eſté de
        <lb rend="¬" break="no"/>faites, par celles de Monſieur le Pince, ſous la
        <lb/>conduite des ſieurs Marcin, &amp; Balthaſar.
        <lb/>Auec la deſroute &amp; honteuſe ſortie des Mazarins. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez GVILLAVME DESPREZ, ruë ſainct
        <lb/>Victor au Lyon couronné.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>LA RELATION VERITABLE
        <lb rend="¬" break="no"/>contenant tout ce qui s’eſt ft &amp; paſſe au fige de
        <lb/>Vlle-neufue d’Agenois, eù les troupes du Comte
        <lb/>d’Harcourt ont eſté defaites par celles de Monſieur
        <lb/>le Prince, ſous la conduite des ſieurs Marcn &amp;
        <lb/>Balebaſar; Auec la deroue &amp; honteuſe ſortie des
        <lb/>Maarins.
        <lb/>J Ous auez ſceu comme le ſieur de Teubon
        <lb/>qui a touſiours teſmoigné beaucoup de ze
        <lb rend="¬" break="no"/>le &amp; beaucoup de vigueur pour le ſeruice de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince, auot ſurpris dans Montflanguin
        <lb/>en Agenois cent cinquante fuzeliers du Cmre
        <lb/>-d’Harrcourt qui eſtoient les plus inſignes voleurs
        <lb/>de France, &amp; qui faiſoient contribuer tout le voi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſinage d’alntour. Le Comre d’Harcourt ayant
        <lb/>apris leur defaite, &amp; que le ſieur de Teubon s’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>roit tetiré dans Ville-neufue d’Agenois, il ſe reſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lut de l’y allerattaquer, &amp; de uirerraiſon de ſes fu
        <lb rend="¬" break="no"/>eliere il partir oe d’A ira on Perigord le2.
        <lb/>du paſſe auec vne partie de ſes troupes pout adſieget
        <lb/>&amp; forcer le dit ſieur de Teubon lequel ſelon ſa pru
        <lb rend="¬" break="no"/>dence &amp; valeut aecouſtmé́e s’eſtoit fortifie le
        <lb/>mieux qu’il auoit p û dans vne ville qui n’eſt nulle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment forte de ſonaſſiece eſtant eh razecampagne
        <lb/>’aue vn mauuaus foſſé &amp; de tres foibles murailles.
        <lb/>
        <lb/>A
        <lb/>E <pb n="12"/>
        <lb/>Les ſieurs de Macin &amp; le Colonel Balthaaar
        <lb/>qui venoient de remporter vne ſignaĺe victoire
        <lb/>ſur les troupes Mazarines conduires par le Marquis
        <lb/>de Montauſier Gouuerneur d’Angoumois &amp; par
        <lb/>le ſieur de Folleuile Mareſchal de camp dans le Pe
        <lb rend="¬" break="no"/>igort, ne furent pas ſi toſt aduertis de l’entrepriſe
        <lb/>du Comte d’Harcourt qu’ils reſolurent de ſecou
        <lb rend="¬" break="no"/>rir le ſieur de Teubon, &amp; de faire voir aux Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>2arins qu’ils ſont auſſi accouſtumez de vaincre que
        <lb/>de combatre: ils marcherent donc &amp; quieent le
        <lb/>Perigort pour aller dans l’Agenois auec quinze
        <lb/>cens Cheuaux, &amp; quelque infantorie que les caaad
        <lb rend="¬" break="no"/>liers portoient en roupe pour faire plus de dili
        <lb rend="¬" break="no"/>gence.
        <lb/>Le Comte d’Harcourt eſtant aduerty de leur
        <lb/>marche ſe reſolut d’enuoyer leur partie des trou
        <lb rend="¬" break="no"/>Pes qui eſtoient deuant Ville neufue pour s’y op
        <lb rend="¬" break="no"/>pler, &amp; pour retarder le ſecours que leſdirs ſieurs
        <lb/>de Marein &amp; Balthaſar amenoient. Ces troupes
        <lb/>eltoient conduites par le Comte de Liſlbonne
        <lb/>eveu dudit Comte d’Harcourt, lequel ayant deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>couuetr, les troupies de Monſieur le Prince mar
        <lb rend="¬" break="no"/>cha drot aà lt-e -eſienrs l Marcin, de Bal
        <lb rend="¬" break="no"/>thaſat firent faire alte aux leurs, &amp; le reſolurent
        <lb/>de eceous le Come de l’ſle ponne, de la belle
        <lb/>maniere qu’ils ont aecouſtume de traitter les Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>arins, C’eſtoit dans vne grande plaine, afſez
        <lb/>pe de Vle-neufue, quoiees Mellieuirs auaat
        <lb/>rangé leur mpnde, ils les fient mancher le vn
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>co¬ <pb n="13"/>
        <lb/>7r
        <lb rend="¬" break="no"/>contre ls autres, les troupes de Monſieur le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce deuient paſſer à Gue, vne petite riuiere ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pellée le Lot, &amp; c’eſt là que le Comte de L ſle
        <lb rend="¬" break="no"/>hnne les atten loit, de ſu ce que ’e ſieur de Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>cin le pſtolet a la main, ſiuy de ces gens paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſale preajet, &amp; ſou i fut vuement araqué
        <lb/>pa le Comre de Liſlebonne qui auoit beaucoup
        <lb/>p’us de pone que luy, mais le ſieus Marcin auec
        <lb/>fore e gs qi auoit paſſe les pnemiers fie
        <lb/>fefgne pedan que les autres paſoient ce fut là
        <lb/>q ’a .ermaument la victoire fut douteuſe, &amp;
        <lb/>q4e iu.s ſe firnr remarques par des actions
        <lb/>eraodnrs, le obat y fut exremement opi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſte ; as 4fin le plus pett oube qmi eſtoit
        <lb/>c’uy de opp, de Monſieuc le Prince l’emporta
        <lb/>ſur le pis g an, apes vne co teſtatn de deux
        <lb/>heures, ’e canage y fut gcand eu egard à la quau
        <lb rend="¬" break="no"/>tire des pmbarans: as l y fur tue plus de quatre
        <lb/>cnS hon.n es u ce des ennems, les plus vail
        <lb rend="¬" break="no"/>lan de Offiuers y fent tu e,bleſſez ouprs; En
        <lb rend="¬" break="no"/>tre aurres on tier que le commandant qu elloit
        <lb/>le Cone de . ſle bonre y ſu tué, apres vue lon
        <lb rend="¬" break="no"/>g’, &amp; ge etanice, les heurs Matem &amp;
        <lb/>Boſay qut paserdu cent hommes, mas ils
        <lb/>y pn ptdu de b’aues Officitrs, dont vous aure
        <lb/>les nms e, peu d, temps, auoc toutes les autres
        <lb/>parii e coboat ſi auanrageux.
        <lb/>Aprjee toire elle que les raupes de
        <lb/>Moufieur le Pnce r’emporterent ſur le Marquis
        <lb/>de Montauſier, la Guyenne peut auec raiſon con
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="14"/>
        <lb/>6
        <lb/>ceuoir l’eſperance d’vne entiere &amp; prochaine ie?
        <lb/>becré, tout le Perigotrt qui en eſt vne des prouinces
        <lb/>plus conſi lerabe et abſolument pugee des
        <lb/>Mzarins; ceux de Bordeaux quuy qe diuiſez
        <lb/>pr des qaerelles particulieres ſont toutesfois vnis
        <lb/>ur en purger auſſi leur vlle, ils ont r’appellé
        <lb/>qolques Conſaillers q’ils auoient exilez, mais
        <lb/>c’et apres auoirt eſteé aſſeurez qu’ils embraſſ-roient
        <lb/>vnnimement le bon party &amp; qu’ils renonceroient
        <lb/>aà Saran. Le Comte d’Hircourt apres tant d’eſ.
        <lb/>chez n’eſt plus en eſtat d’ataquer, il ſera bien-heu!
        <lb/>reux s’il peut demeurer ſur la deffenſiue, il na pas
        <lb/>Vne ville de rerraite:car Agen ne veut plus de luy, &amp;
        <lb/>Perigueux eſt hors de danger, il auoit menaé les
        <lb/>Bour delois de fice le degſt de leurs vignes s’ils ne
        <lb/>luy donnoient cent mille eſcus, mais ie penſe que
        <lb/>’ n’a pas d’autre argent il ne reuiendra pas plus
        <lb/>nche de ce pais la qu’il y eſt allé, l’on ient iſ y a
        <lb/>log teps que le Cardnal Marin le t’appellé, i
        <lb/>le peut faire lansprejadicier en rien à ſes cbnqueſ
        <lb rend="¬" break="no"/>3
        <lb/>es, car il n’a plus que faire en ce pais laà.
        <lb/>I ous ces auautagres qui aruent en fouleà Me
        <lb/>ſieurs es rennces, nous aouent raire ſeis
        <lb/>en louron leur ouaae d bn quu oſeroirt l
        <lb/>cuſe fmaete de nos diuſions; &amp; qu’ils hous pro
        <lb rend="¬" break="no"/>cureront le bon-heur d’vne pax generale, qui
        <lb/>n15 ſera d’aurane plus douice que nous ausons ſi
        <lb/>long temps gouſtédes ametuhes dé la giléte
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
