<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1suppl193_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les raisons ou les motifs véritables de la deffense du
          Parlement, etc</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17568"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Les raisons ou les motifs veritables de la deffense du Parlement
            &amp; des habitans de Paris. Contre les perturbateurs du repos public, &amp; les ennemis
            du Roy &amp; de l'Estat.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000366954336" xml:id="IL_MettayerMichel.xml">
            <persName>
              <forename>Michel</forename>
              <surname>Mettayer</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" when="1649-01-27">27 janvier 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="22"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49308" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49308"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13768 bis</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Autres éditions repérées par Célestin Moreau, Armand d'Artois et Hubert
          Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-5, f.4v-5) : Paris, chez François Preuveray, 1649,
          26-[2 bl.] p. in-4 (BM00465) ; même adresse, 1649, 16 [i. e. 26]-[2] p. in 4 (BM00469 et
          BM00471) ; Paris, 1649, 26-[2 bl.] p. in-4 (BM00467) ; sans adresse ni date ni p. de
          titre, 16 p. in-4 ; jouxte la coppie imprimée. A Paris, chez François Preuvray, 1649,
          22-[2 bl.] in-4 (BM00466) ; suivant la copie imprimée à Paris chez François Preuvray,
          1649, 20 p. in-4 ; même adresse, 34-[2 bl.] p. in-8 (BM00409) ; Rouen (d'après Célestin
          Moreau) jouxte la copie imprimée chez François Preuveray, 22 p. in-12 ; dans un recueil
          éditorial intitulé "Recueil de diverses pieces. Qui ont paru durant les mouvemens derniers
          de l'année 1649", 1650 (BM00059) ; "traduction en néerlandais, sans lieu, sur la copie
          imprimée à Paris, 1649, 20 p. in-4 ; autre édition hollandaise, 24 p. in-4. Texte paru le
          27 janvier 1649 d'après H. Carrier.</p>
        <p source="Moreau">193. Raisons (les) ou les motifs véritables de la deffense du Parlement,
          etc. [2967.] Deux autres éditions ont été publiées dans le même temps : chez Preuveray, 26
          pages ; chez Michel Mettayer, 22.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-04" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LES
        <lb/>RAISONS
        <lb/>OV
        <lb/>LES MOTIFS
        <lb/>VERITABLES DE LA
        <lb/>deffenſe du Parlement &amp; des
        <lb/>Habitans de Paris.
        <lb/>Contre les Perturbateurs du repos public, &amp; les
        <lb/>Ennemis du Roy &amp; de l’Eftat. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez MICHEL METTAYER, Imprimeur ordinaire
        <lb/>du Roy,demeurant en l’lle Noſre Dame ſur le
        <lb/>Pont Marie, au Cigne.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>LES RAISONS OV LES MOTIFS
        <lb/>veritables de la deffenſe-du Parlement, &amp; des Habi
        <lb rend="¬" break="no"/> ons de Paris Contte les Perturbateurs du repos pu.
        <lb/>blic, &amp; les Ennemis du Roy &amp; de l’Eſtat.
        <lb/>T grandeur des Eſtats ne s’ſtantiamais maintenue que par
        <lb/>LLlaluſtiee de auſe delapoporton qu’ele donne a dalque
        <lb/>achole ſelon ſon rane &amp;e ſa dignite qui eit le ſeul point d
        <lb/>gouuermemen Le Parlement de Paris aauſi eſté eſaby par les
        <lb/>trois Eſtats du Royaume pour trouuer ce cemperamentà ore
        <lb/>onachie, qui ſans celi n’euſ pes pa conſeruer iulques d pre
        <lb rend="¬" break="no"/>fent ſon eſclat &amp; ſa ſplendeur.
        <lb/>Mais comme dans vn grand eorps le ſang qui eſt le principe de
        <lb/>la vie ne ſe reoand pas égalemenepar o ila falluni pue ii
        <lb/>uitre des tempa muliplur ce reméde, &amp; faire d’aurres ſoie
        <lb rend="¬" break="no"/>ans cen pluſous endroits du Royaume, aſin que routes les par
        <lb rend="¬" break="no"/>ia ſe tt ouuane forufees de cete aurhorit e legirime, ele ſe
        <lb/>e conpart l’unont oyae A la manutention de ’rſilar
        <lb/>Lea oys eu-leſme n’ont parerenmieux nſenr et leurs eon
        <lb/>queſteus qu’en y etabliſſans ces grandes Compagnlen eomme le
        <lb/>Sſag s de leurs aeions &amp; les laeres depoſitaires de leur repo.
        <lb/>&amp; de leur ſalut.
        <lb/>
        <lb/> Tane qume cf ordre a duré &amp;t qu’il a eſte inuiolable, l’onn’a5a?
        <lb/>ai Veu que d’haoureun ſuceez , eeſoiant auan de lumieresqu
        <lb/>ſe refechiſoienſur la Maeſle oyale, comoe leneyons fun le
        <lb/>corp du Soleil, &amp; qui la ſamiſoiente paroiſtre auee plus d’eſei.
        <lb/>buis depuis qu ons eſt diſpenſe de eenecoele poiiee, &amp; que pa.
        <lb/>yne iluioa dans la poliique l’on a voulu fairetour paſr dle pir
        <lb/>ſaaee abſolué Cel pout lors que les Roy, ſle ſout puyne et
        <lb/>neſnas paree muls oat oue ce enmpeament eceue cialne
        <lb/>qui les vniſoit auee leu peuples &amp;e qu conſeruoir l’amoure,
        <lb/>vns &amp; la ſoubmiſfſion des autres.
        <lb/>Ce deſordre publie n’a point eu d’autre principe que l’ambi
        <lb rend="¬" break="no"/>A.
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="12"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>tion des Mniſtres &amp; des fauoris, auſquels nos Princes ayant
        <lb/>abandonne la conduite de leurs Eſtats &amp; toute leur authorité,
        <lb/>Ils onttres mal vſ́ d’vn pouuoir qui ne leur apartenoit pas, &amp;
        <lb/>changé entierement la face de noſtre Empire, afin que nous
        <lb/>faiſans perdre les loix de nos Peres, ils peuſſent faire vne domi
        <lb rend="¬" break="no"/>nation d’eſclaues, &amp; deſtruire tout ce qui s’oppoſeroit à̀
        l’inſolen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de leurs deſſeins &amp; de leurs entrepriſes criminelles.
        <lb/>Il ſeroit inutle de rechercher des exemples de cette uerié
        <lb/>dans les ſiecles paſſez, l ne faut que faire vn petit retour ſur nous
        <lb/>meſmes, pour dé́couurir le couronnement de la tyrannie,
        <lb/>comme l’on a rauagé tout le Roy aume, &amp; ſait changerde nom&amp;e
        <lb/>....
        <lb/>de titre aux Françors, tant jaloux de leur liberté.
        <lb/>Tout le monde ſç̧ait que le Mniſtere du Cardinal de Ricbe¬.
        <lb/>lieu n’a eſté celebre que par le bouleuerſem ent de toue l’Euro
        <lb/>pe, où il a mis le feu de tous coſtez, &amp; qul ne s’eſt cmeneé que
        <lb/>par le ſang, &amp; le meurtre d’vne infi nit é́ de perſonnes Iiluſtres qu’il
        <lb/>a ſacriſiees à ſa vengeance, &amp; aà l’injuſtice de ſes paſions. es
        <lb/>Princes meſmes &amp; tous les rands du Royaume ont eſ é́ les pr
        <lb rend="¬" break="no"/>miers objets de ſa fureur; Il n’y a point da iuſte dans ’Eſtat qu’l
        <lb/>n’ait cruellement perſecuté; les vns par des pniſons perpetu l
        <lb/>les où ils ont finy malheureuſement leurs. iours, les autres
        <lb/>par le poiſon &amp; des morts precipitées ; pluſieurs par des ſupplices
        <lb/>honteux, &amp; de fauſſes accnſarions. Enfinil a conſumé pendant
        <lb/>ſon Miniſtere tout ce que l’enſer peut inſpxer pour aſliger l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>nocence, &amp; la rendre malheureuſe.
        <lb/>Il eſtot monté à vn ſi haut poinct d’inſolence, qu’apres s’eſtre
        <lb/>aiſi des meilleures places du Roy aume &amp; des pors les plus fa
        <lb rend="¬" break="no"/>meux &amp; les plus conſiderables, il traittoit le Roy comme s’il
        en
        <lb/>euſt eſte le maiſtr &amp; le ſouuerain. Ses gardes entroient iuſques
        <lb/>dans le cabinet du Princ qui n’eſtoit pas meſme enſeureté au
        <lb/>milieu de ſa Cour, ayant corrompu tous ſes Officiers, &amp; gaigné
        <lb/>tous ceux qui apporchoiont ſa perſonne.
        <lb/>Sa mort tant deſirée auoi leué l’enſeigne de l’eſperance, mais
        <lb/>comme ſon gouuernement &amp; ſa conduite auoient ſormé des
        <lb/>monſtres dans l’Eſta, l’on ne laiſſa pas de voic encore ſon genie
        <lb/>&amp; ſa fureur regner. En mouran l confir ma dans l’eſprit du Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce tous ceux qui auoient eſté les prineipaux cueſs de ſa yrannie,
          <pb n="13"/>
        <lb/>ll2
        <lb/>s’imaginant de rendre ſa memoire moins odieuſe par les vices de
        <lb/>ſes ſucceſſeurs.
        <lb/>Le Roy eſtant mort cinq mois apres, il commença à paroiſtre
        <lb/>encore vn petit rayon de liberté, parce que la eyn e qu’il laiſſoit
        <lb/>Regente ayant eſte perſecut́e pendant la peſanteur de ce Mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtere, l’on ſe perſuada auſſi toſt qua ſes propres malheurs pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient eſtre de puiſſans oſtages deſon affection enuers les peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples aflige2z.
        <lb/>Dans certe aſſeurance le Parlement abandonna la Regenee
        <lb/>à ſa bonne Foy. Car quoy que le Roy par ſon t eſtament luy euſt
        <lb/>donné cnq Conſeillers, par l’aduis deſquels toutes les aſfaires
        <lb/>deuoient eſtre terminees; Il l’a fit abſoluë pat ſon Arreſt, pour le
        <lb/>moins il ne luy impoſa point d’autre neceſfité, que l’execution des
        <lb/>Loix fondamentales de l’Eſtar.
        <lb/>Mais ſoir que l’on n’euſt iamais connu que le dehors &amp; l’exte
        <lb rend="¬" break="no"/>rieur de cette Princeſſe, ou que dans ce changemeat de ſortune
        <lb/>elle euſt incontinent corrompu ſes bonnes inclinations, le Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>meat n’euſt pas ſi toſt rompu ſes chaiſnes qu’on voit incontinent
        <lb/>eſlogner de la Cour les gens de bien, elle teſmoigne publique
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, &amp; aun mileu de ſon cercle, que pour bien regner auec la
        <lb/>force &amp; la violence que les maximes du Cardinal de Richelieu
        <lb/>eſtoient les plus ſeures, &amp; que c’eſtoit en cela ſeul que conſiſtoit le
        <lb/>Gouuetrnement.
        <lb/>Le Cardinal Mazarin qui luy auoit inſpiré cette malheureuſe
        <lb/>poli ique, s’eſtant donc rendu maiſtre abſolu de ſon eſprit, il com
        <lb rend="¬" break="no"/>mencec à exercer ſa cruauté &amp; ſa tyrannye ſur les perſonnes qui
        <lb/>eſtoient anuparauant les plus cheres à cetre Princeſle, &amp; les plus
        <lb/>aſfectionnees a ſon ſeruice &amp; au bien de l ’Eſtat.
        <lb/>Monſieur le Duc de Beauſort fut la premiere victime qui ſut
        <lb/>immolé́e à ce Miniſtre inſolent, pat ce qu’iltrauerſoit ſes deſſeins,
        <lb/>&amp; que le Roy en mourant luy auoit donné comme en depoſtſes
        <lb/>enfans, c’eſt à dire la ſeuteté de l’Eſtat &amp;c toute ſa bonne fortune.
        <lb/>Il n’eut pas ſi-toſt atteatré à la perſonne de ce Prince genereux
        <lb/>par des accuſai ions malicieuſement inuentées, &amp; par vne priſon
        <lb/>de cin ans, qu’il trouua auſſi moyen de chaſler de la Cour Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur l’Eueſque de Beauuais Comte &amp; Pair de France, qui auoit
        <lb/>receu ant de ſois les larmes de la Reyne lors qu’elle auoir
        <lb/>A ij
        <lb/>1 <pb n="14"/>
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>S1
        <lb/>31
        <lb/>eté perſecdut&amp;e, à eauſe que la honte des mœurs l’eminente
        <lb/>ertu de ce P’relat uy faiſoienombrage, &amp; qu’il auoit déja ete
        <lb/>quelques ſondemens de la Paix vniueſele, qu euſtruyné ans
        <lb/>doure tous les projects qu’il auoit ſaits de ſa grandeu &amp; de a ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>tun8.
        <lb/>Ces premiares demarches ayant heureuſe mont reſſy au Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dina! Mazarin, il n’y a rien qu’il ne tente ſur l’eſpri de cette
        Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſe, &amp; comme les Finances du Royaume eſtoient ſon principal
        <lb/>object, qui eſt le vice ordinaire d’vne baſſe &amp; vle naiſſance, &amp; de
        <lb/>ous ceux de ſa nation, il ſonge à s’en rendre le maiftre ahbſolu, en
        <lb/>y menant des hommes de ſac &amp; de corde, &amp; qui s’eſtoiet dé́ ja
        <lb/>cendus infames par les vols &amp; les brgandages.
        <lb/>Pur paruenir à ſon deſſein il eſleua le ieur d’Emery, dont
        <lb/>les mœurs eſtoient entierement couforimes aux ſiennes, &amp; qu’il
        <lb/>ſçauolt eſtre capable de tout entreprendre pour luy complaire, &amp;
        <lb/>pout aſſouuir ſon auarice &amp; ſon abition.
        <lb/>Et de lait il ne fſu pas ſi toſt entré dans la dire ction des Finan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces que violant les anciennes Loix de l’Eſtat, il ny auoit ſorte
        <lb/>d’aduls &amp; d’inuentions qu’il ne recherchaſt pour opprimer le
        <lb/>peuple, &amp; le ſurcharger d’impoſiions &amp; de taxes ſi nouuelles &amp;
        <lb/>i ettraordinaires, qu’il ſembloit eſtre inſpi&amp; des Demõs, &amp; qu’il
        <lb/>n’eſtoit ne que pour ia deſlruton de cete grande Monarchie,
        <lb/>Le Parlement ayant voulu des le commencement arreſter l
        <lb/>cours de ce deſordre, &amp; empeſcher l’eſtabliſſement de toutes ces
        <lb/>-nouueautc2z, il ſe fit vn grand conſllt, qui eut vn ſuccez tres-fu
        <lb rend="¬" break="no"/>neſte &amp; tres malheureux pour cette llluſtre Compagnie.
        <lb/>Car bien qu’elle ne rauailaſt que pour le hien publie &amp; que
        <lb/>la Reyne luy eut l’obligarion roure entiere de ſa Regence, neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins elle louffrit que ces deux Tyrans qui s’eſtoient e leuez au
        <lb/>p eude de tant de gens d’houneur &amp; de ſuffiſance, ſe ſeruiſſent
        <lb/>de l’auhorité que le Parlement luy auoit donnee, pour enleues
        <lb/>le Preſident Barllon au milieu de Paris &amp; à la face de tous les
        <lb/>peuples, dont il auoit eſté le Pere &amp; le veritable conſeruateur.
        <lb/> Ce ſacrniſice n’eut pas eſté parſait s’il n’eut eſlé ſanglant, &amp; ſi la
        <lb/>vctime n’eut eſté́ entierement conſommee. Apres auoir donc
        <lb/>ſait conduire ćt lluſtre Heros dans le Chaſteau de Pignerole
        <lb/>ſans aucune formaliteé de Iuſtieé, &amp; conte les Loix. les plua ¬
        <lb rend="¬" break="no"/> nerales <pb n="15"/>
        <lb/>l
        <lb/>neralet ds Roy ame, qui deffendent ces empriſonnemens vio
        <lb rend="¬" break="no"/>les,-&amp; que l’on mene les priſonners en des Prouinces eſtrange
        <lb rend="¬" break="no"/>res, &amp; pendant qu’on entrerenoit le Parlement &amp; la famille
        de
        <lb/>ce Preſident, d’vne prompte liberé, l’on receut incontinent la
        <lb/>nouuelle de ſa mort precipitee, &amp; de quelques vns deſes domeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>gues, qui pour leur fidehieé receurent le meſme ſort, &amp; vne fiâ
        <lb/> auſſi cruelle &amp; auſſi malheureuſe.
        <lb/>La vieil leſſe de Monſieur Gayan Preſident aux Enqueſtes, &amp;
        <lb/>les in commoditez qu’l ſouffroit pour lors dans la ſanté ne ſleſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chirent point auſſi ces deax Perturbateurs du repos public, &amp;
        ces
        <lb/>deux ennemis de l’Eſtat. On le fit ſortir de Panis au milieu de la
        <lb/>nuict ſans luy donner le temps de preonpdre ſeulement aucun équi
        <lb rend="¬" break="no"/>page, &amp; on le conduiſit aà Chaſteau gontier, qui eſtoit leu de
        ſa
        <lb/>retraitte &amp; de ſon banniſſement.
        <lb/>Pluſieurs de Meſſieurs ne reçeurent pas auſſi de traictemens
        <lb/>plus doux, ayant eſteé releguez en d’autres endroits du Royaume,
        <lb/>pour s’eſtre oppoſez courageuſementà la violence du Minſtere,
        <lb/>&amp; deffendu la cauſe publique.
        <lb/> Toutes ces ſubmiſſions volontaires du Patlement, qui euſt
        <lb/>peu deés lors reclamer la Iuſtice &amp; l’authoré des Loix, qui ne veu
        <lb rend="¬" break="no"/>lene pas qu’on puiſe ttoubler le ſruice des Officiers ny la fo
        <lb rend="¬" break="no"/>ion de leurs charges qu’en leur faiſ ant faire leurproe2z par les
        <lb/>vayes or dinaires, enflerent encore le cœur &amp; la luper be de cos
        <lb/>deux ennemis du genre humain, &amp; de la ſocic cjule, car ayant
        <lb/>perdu la memore de leur naiſſance, &amp; du neant dont lsauoient
        <lb/>eſté tirez, ils rendent toutes les puiſlances de l’Eſtat captiues, jl
        <lb/>n’y a rien qui puiſſe reſiſter à leur violence à leur fureun
        <lb rend="¬" break="no"/>. Le arlement, quoy qu’eogagé́ dans l’oppreſſion publique,
        <lb/>ne laiſſe pourtant pas de continet ſes efforss, ilsaſſmble dans
        <lb/>les rencontres les plus i mportantes,il rend des Arreſls, ilfai des
        <lb/>remonſtrances, il aduertit tous ls iours la eyne de la cheue &amp;
        <lb/>du precipice. Que ceux qoi goue rnoonc &amp; qui luy donuoient
        <lb/>de ſi pernicieux conſels failoient ſans doute les ſunerailles de
        <lb/>l’Eſtat, que nouperdions par noſtte malheureuſe police &amp; par
        <lb/>la ſuirte de nos deordres, tout le credit &amp; la repata ion he z lqs
        <lb/>Eſtrangers, Bref queeout eſtoi corrompu, &amp; 1eduit dans le der
        <lb rend="¬" break="no"/>nier malheur, &amp; que l’on ne voyoit plus du tout la ſace de
        nolire
        <lb/>Monarchie. <pb n="16"/>
        <lb/>t?
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>Sj
        <lb/>, ¬ ¬,
        <lb/>6
        <lb/>Mais tous ces ſages conſeils ſont touſiours inutiles &amp; meſpri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez, il n’y a rien d’inuiolable à ces deux Geans qui s’eſtoient em
        <lb rend="¬" break="no"/>parez du troſne des Dieux, &amp; qui aſſiegoient l’eſprit de cetrte
        Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſe. Vn Arreſt du Conſeil rendu ſur vne ſimple Requeſte, ren
        <lb/>uerſe les plus iuſtes dehberarion des Compa gnies Souueraines,
        <lb/>les Loix les plus ſacrées de ’Eſtat ſont le joüuet &amp; la deriſion de
        <lb/>ces deux Miniſtres ignorans &amp; ſacrileges, qui n’ont point d’autre
        <lb/>politique que le pllage des peuples, &amp; de ſe repaiſtre de leur pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pre ſang.
        <lb/> Pour facilirer tous leurs pernicieux deſſeins, &amp; lenrs entrepri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes pniſſables, ls engagent dans leur complot le Chanelier de
        <lb/>France, qui auoit eſté eſleueé à cette charge par ſes laſcherez &amp; ſes
        <lb/>nfamies, &amp; qui s’y eſtoit maintenu par les meſmes crimes. Ce
        <lb/>Chef de la luſtice abuſe en outes rencontres du ſcean &amp; du cara
        <lb rend="¬" break="no"/>ctere du Prince on l’applique aà toutes ſortes de nonueautez &amp;
        de
        <lb/>yrannies, il ſetrt a opprimerles inniocens, &amp; à ſauuer le s eoupa
        <lb rend="¬" break="no"/>bles, s’imaginant faire le Roy complice de rant de ecrimes, parce
        <lb/>qu’il proſtituoit ainſi ſa figure &amp; ſon image.
        <lb/>lLe combat du Parlement &amp; du Conſel pour rous ces deſor
        <lb rend="¬" break="no"/>dres dyadnt duré plus de cinq ans entiers de la Regence, ſans pro
        <lb rend="¬" break="no"/>duire tout l’eſfect qu’ euſt bien deſire pour le ſoulageme nt du
        <lb/>publi:; d’anant que le Parlemet auoit touſiors deux viſages
        <lb/>l’vn deſquels regardoit la miſere du peuple, &amp; l’autr e ſa fureutſ
        <lb/>Il reſolut enfin au mois de May dernier d’arreſter ce torrent de
        <lb/>maux qui auoit deſia rauagé tout le Royaume, &amp; qui dans peu de
        <lb/>temps eut acheué ſon nautrage, &amp; renuerſé tous ſes ſondemens.
        <lb/>Pour cela il accepte l’vnion de toutes les Compagnies Souue
        <lb/>raines de la Vlle de Panis, afin que tout le monde con neuſt la
        <lb/>Iuſtice &amp; la raiſon de ſon entreprile, &amp; que ce qu’il y auoit auſfi
        <lb/>de puiſſance legitime, euſt part a la gloire de l’euenement.
        <lb/>Le Cardinal Mazarin &amp; tonus ſes adherans, troublez par l’ima.
        <lb/>ge de leurs crimes, &amp; par le remords de leurs conſeiences, pre
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyans bien pat là leur deffaite, tentent toutes ſorres de moy ens
        <lb/>pour rompre l’vnion des Compagnies, ils en atreſtent pluſieurs
        <lb/>priſonniers, ils menacent les autres de la derniere violence, &amp; de
        <lb/>ſupplices honteux, l n’y a rien qu’ils ne promette n: pour rom
        <lb rend="¬" break="no"/>pre certe genereuſe attaque, &amp; pour diſſiper l’orage &amp; la
        foudre <pb n="17"/>
        <lb/> gg
        <lb/>7
        <lb/>que l’on formoit pour leurs teſtes criminelles.
        <lb/> Mais ayant veu par la ſte que leur fureur, &amp; toutes les ma¬
        <lb rend="¬" break="no"/>chines qu’ils auoient dreſſées contre le Parlement, n’auoient
        <lb/>point retardeé ſon glorieux deſſein, &amp; que certeCompagnie auoit
        <lb/>Heſolu de garantir le peuple de tant d’oppreſſions qu’il auoit ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>fertes, ou d’eſtre enſeuelie auec luy dans le meſme tombeau, ils
        <lb/>commencerent à plier auec vne reſolution ſecrette de perdre le
        <lb/> Parlement, lors que les armées ne ſeroient plus oceupces contre
        <lb/>les ennemis, &amp; qu’ils auroient aupres d’eux toutes les forces, en
        <lb/>deuſt il couſter l’Eſtat tout entier.
        <lb/>La Reyne enuoya donc querir ſur la fin du mois de Iuin les
        <lb/>gens du Roy, auſquels elle donna charge de dire au Parlement
        <lb/>qu’elle agreoit leurs aſſemblé́es, &amp; qu’ils pouuoent exeeuer
        <lb/> leurs Arr eſts d’vnion.
        <lb/>Anſi le Par lement agiſſant par ſa propre authorite, &amp; par l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>gréement dela Reyne, il y auoit lieu de croire apres cela qu’il n’y
        <lb/>àuroit plus de reſiſtance, &amp; que tout ſe paſſerot de bonne ſoy.
        <lb/> Mais comme les Miniſtes virent que le Parlement auoit com
        <lb rend="¬" break="no"/>me ń par la reuocaton des Inendans des Prouinces, qui eſtoic̃t
        <lb/>lesp nipaux inſtrumens de leurs tyrannies, &amp; qu’on auoit or
        <lb rend="¬" break="no"/>donne qu’il ſeroit infotmé de la mauuaiſe adminiſtration des Fi
        <lb rend="¬" break="no"/>nances, ls prennent l’al arme auſſi- toſt parce que c’eſtoit là le
        <lb/>couronnement de tous leurs crimes, &amp; que parce moyen leus
        <lb/>br andage paroiſtroit publquement.
        <lb/>Pur eluder l’exeeution de l’Arreſt &amp; retar der leurſupplice, ils
        <lb/>oblgent Monſieur le Duc d’Orleans d’en venir demander au
        <lb/>Parlement la ſorceance pour quelques icurs, &amp; de propoſer des
        <lb/>confere nces en la maiſon par deputez pour terminer les affaires,
        <lb/> &amp; donner toute la atisfaction qu’il ſeroit poſſible au publc, &amp; au
        <lb/>particuler; les aſſeurant encore derechef des bonnes volontez
        <lb/>de la Reyne, en foy &amp; en parole de Prince, &amp; que pour luy il
        <lb/>n’eſtoit pont miniſtre de tromperie, mais qu’ils panuoijent ſe re
        <lb rend="¬" break="no"/>poler ſur les proteſtations qu’il leur faſoir.
        <lb/>Le Parlement ayant ac cepé la conſerence dans l’Hoſtel d’OQr.
        <lb/>leans, quoy qu’exraordinaire, pour ne pas deſobliger ce Prince,
        <lb/>&amp; pour voir s’il y auroit auſſi quelque ouuerture d’accommode
        <lb rend="¬" break="no"/>et.
        <lb/> B 1
        <lb/>l
        <lb/>
        <pb n="18"/>
        <lb/>l
        <lb/>atl
        <lb/>i
        <lb/>!
        <lb/>li
        <lb/>lp1
        <lb/>E
        <lb/>11
        <lb/>4
        <lb/>5
        <lb/>!
        <lb/>s
        <lb/>1
        <lb/> 1
        <lb/>1
        <lb/>-8
        <lb/>Moſieut le Cancelier propoſa dés la prem iere Aſſemb́e,
        <lb/> do fairevne Declaration eniierement conforme à l’Arreſt qui
        <lb rend="¬" break="no"/>auoit eſte rendu. Aquoy le Parlement conſenit, n’eſtant peint
        <lb/> jaloux de faire paroiſtre ſous ſon authorié le bien qu’il voulois
        <lb/>procurer au peuple,au conraire il ſouffrit que cetre gloire paſſaſt
        <lb/>pour vn ouurage deſes propres ennemis &amp; de ſes tyr ans
        <lb/>Mais au lieu de garder la parole qui auot eſlé donnée, l’on fait
        <lb/>apporter au premier iour pai Monſieur le Duac d Orleansvne De.
        <lb/>caration bien diſferente de ce qui auoit eſté arreſté. Car on n y
        <lb/>parloit point du tout d’informer de la mauuaiſe adminiſtration
        <lb/>les Finances, comme il auoit eſteé ordonné parl Arreſt. Et à l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>gatd de la quatrieſme patie des Tailles qu’on auot promis de
        <lb/>emettre, l’on n’en dominoit que la huictieſme partie, &amp; encore
        <lb/> auec des condtions qui rendoient cette deſc harge inutile &amp; ſans
        <lb/>auconfruit.
        <lb/> ILe P rle ent ne teconnoiſſant plus ſon ouurage, depuis qu’i
        <lb/>auoit paſſepar les mains des Minſtres qu auoientaccouſtumé
        <lb/>d rorromptre toutes choſes, &amp; de les deſfigurer, lne vonlut
        <lb/>pnint du tout verifier cette Deeclaration. Mais deux iours apres
        <lb/>’nu s’aduiſa d’vne at iſice &amp; d’vne fourbe qui eſtoit tout le ſecret
        <lb/>da minlſtere;Scauoir d’eſtablir vne Chambre de ſtice par vne
        <lb/>lécônde Deeiararion que l’on fit encore apport er par Monſieur
        <lb/>le Duc d’Orleans, le Conſeil pretendant auor ſatsfaict par là à
        <lb/>tous les ariles de l’Arre ſt, puis que dans la Chambre de Haſtice
        <lb/>l’on informeroit de la diſſipation des Fnances ontre toutesſor.
        <lb/> tes de perſonnes, &amp; ſans exception.
        <lb/> Bien que le Parlement reconneuſt dés lors que ce n’eſtoit
        <lb/>qu’vne inuention pour éloigner le chaſt iment de ceux qui auoiet
        <lb/>olé les deniers publics, parca que la Commiſlion de la Cham
        <lb rend="¬" break="no"/>hre de Iuſtice demeurot en la main des Miniſtres, qui ſeroient
        <lb/>les maiſtres de la pluſpart des Officiers, &amp; de leurs conſciences;
        <lb/> Neantmoins il aima mieux encore ſe laiſſer tromper cette fſois
        <lb/>pour auoir plus de liberté de ſoulager le peuple dans la ſutte de
        <lb/>fes deliberations, leſquelles il continuoit touſiours ſur les propo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſitions faites dans la Chambre de ſainct LouyS pour toutes les
        <lb/> Compagnies Souueraines.
        <lb/>Mais encore que les Arreſts que le Parlement rendoit ne fuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent <pb n="19"/>
        <lb/>ſent que de ſimples executions des Ordonnances de Bloils, d’Or
        <lb rend="¬" break="no"/>leans &amp; des Loix fondamentales de l’Eſtat, que la violenca des
        <lb/>temps auoit comme eſtouſfées, les Miniſtres s’oppoſerent incon
        <lb rend="¬" break="no"/>inent à vne ſi belle Police, &amp; à la reformarion ſi neceſſaire
        dans
        <lb/>le Royaume.
        <lb/> Pour cet eſfet l’on fait vne Declartion, que le Roy porte luy
        <lb/>meſme au Parlement le derniier luillet, dans laquelle il n’y auoir
        <lb/>point d’article qui ne fit connoiſtre l’eprit de ceux qui l’auoient
        <lb/>compoſee. Car ce n’eſtoit qu’vne illuſion, vne fourbe, &amp; vne
        <lb/>tromperie continuelſe.
        <lb/>Il y auoit vnarticle entre- autres qui eſtouffoit la liberté publi
        <lb rend="¬" break="no"/>que &amp; le lecours ordinare des peuples, parce qu’il eſtoit
        deffen
        <lb rend="¬" break="no"/>du de faire plus aucunes aſſemblees des Compagnies que par
        <lb/>l’authorité du Roy, c’eſt à dre par la permiſſion des Miniſtres,
        <lb/>qui ne craignent rien tant que I’vnion de la luſtice, qui a le droit
        <lb/>d’examinet leurs actions &amp; de les punir.
        <lb/>Le Parlement voulant donc pouruoir à ce deſordre, &amp; faire
        <lb/>voir que le remede dont les Miniſtres auoient fait tant de parade,
        <lb/>aſtoit beaucoup pire que le mal, Il contcinua de s’aſſembler pour
        <lb/>reuoirla De claration dans la liberté des ſuffrages &amp; pour l’expli
        <lb rend="¬" break="no"/>quer.
        <lb/>Comme les Miniſtres voyent que leurs ſourbes ſont d́couuer.
        <lb/>tes, &amp; que ce qu’ils auoient voul faire paſſer pour la deſcharge
        <lb/>&amp; le ſoulagement du peuple eſtoit vn nouueau crime, Ils pren
        <lb rend="¬" break="no"/>nent la reſolution de maintenir encore leur tyrannie par la force
        <lb/>&amp; la violence, &amp; d’enleuer du Pa lement ceux qui leur ſaiſoient
        <lb/>ombrage, &amp; qui en conſeruoient la dignité.
        <lb/>Ayant gaigné heureuſement vne bataille, qu’ils auoient deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein de perdre, pour rejetter ſur les Aſſemblées du Parlement la
        <lb/>cauſe de la deffaite, ils ne laiſſent pas de s’imaginer par apres
        <lb/>qu’ils ſe pourronts auſſi bien ſeruir de la victoire, &amp; que dans leur
        <lb/>ſuccez il n’y aura rien qu’ils ne puiſſent entreprendre ſur la ſeu.
        <lb/>raré publique. Tellement qu’à l’ſſue d’vn Te Dem glorieux, &amp;
        <lb/>pendant les acclamarions des peuples, l’on arreſte priſonnier
        <lb/>Monſieur de Brouſſel, Monſieur de Blaſmenie Preſident aux
        <lb/>Enqueſtes, l’on enuoye des lettres de Cachet à Monſieur Laiſne,
        <lb/>à Monſieur Loyſel, aà Monſieur Benoiſe, &amp; à pluſieurs autres
        <lb/>11
        <lb/>
        <pb n="20"/>
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>l
        <lb/> l
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>na
        <lb rend="¬" break="no"/>.¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬-L-e
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>Conſeiller; L’on va encore à main armée au logis de Monſi enr
        <lb/>Charton Preſident des Requeſtes du Palais pour ſe ſaiſir de ſa
        <lb/>perſonne, il y a encore beaucoup d’autres que l’on prepare pour
        <lb/>vn ſanglant ſacrifice, &amp; pour immoler à la paſſion &amp; aà la ven
        <lb rend="¬" break="no"/>geance du Cardinal Mazarin &amp; de ſes complices, qui comme ces
        <lb/>oyſeaux de proye, ou ces beſtes de catnage,ne ſerepaiſſoient que
        <lb/>de ſang, &amp; encore du plus innocent &amp; du plus pur.
        <lb/>Les Habitans de Paris ayant donc conſideré cete ation auec
        <lb/>horreur, &amp; que l’oppreſſion du Parlement eſtoit vne aſſeura nce
        <lb/>infaillible de leur ruyne, &amp; de tous les ſubjects du Roy; Ils pren
        <lb rend="¬" break="no"/>nent les armes pour redemandet leurs Peres &amp; leurs veritables
        <lb/>Protecteurs, parce qu’ils ſçauoient bien que la porte de la Iuſtice
        <lb/>eſtoit ſermée il y auoit long-temps, &amp; qu il n’y aot que la force
        <lb/>&amp; l’eſpouuente qui peuſt obliger les Miniſtres de les rendre, &amp;
        <lb/>empeſcher les conſpirations qu’ils auoient faites ſur des teſtes ſi
        <lb/>Illuſtres &amp; ſi preceuſes à l’Eſtar.
        <lb/>Le Parlement neantmoins ſe contente de la liberté́ de ſes prl
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonniers, &amp; des releguez dans les Prouinces, quoy que dans cét
        <lb/>eſtat ii peuſt perdre failement ſes ennes, qui eſtoent aà l me
        <lb/>cy de deux cens mille honames ſous les ares, &amp; qui etoient
        <lb/>maiſtres de lenr vie &amp; de leur ſalut.
        <lb/>La Reyne meſme qui auoit veu le peril deuant les yeux, auſſi
        <lb/>bien que le Carlinal Mazann, qui fut preſt tros ou quatre tois
        <lb/>de ſe rerirer, ſe ſentit telleent obligee de la fidelite du Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, qui par l’authorité ſeule de ſon Arreſt auoit fait bſſer les
        <lb/>armes, qu’eſle en teſmoigna pubhquement ſa grauitude, ayant
        <lb/>meſme enuoye querir le Pi euoſt des Marchands &amp; lesElcheuns,
        <lb/>pour l’aſſeurer que la prudence &amp; la bonté des Pariſiens dans
        <lb/>cette rencontre ne s’effaceroient iamais de ſon eſpri &amp; de ſa
        <lb/>memoire, &amp; qu’elle s’en reſouuiendroit eternellement. Qu’elle
        <lb/>ſçauoi bien qu’il y auoit de mauuais François, qui vouloien per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuader qu’elle auoit deſtein d’emmener le Roy hors de Paris, &amp;
        <lb/>de s’en reſſentir des Habitars &amp; du Parlement tour enſemble,
        <lb/>mais qu’elle leur proteſtoit au contraire, que ſon cœur &amp; lon af
        <lb rend="¬" break="no"/>fecton eſtoient entierement pour eux, &amp; qu’elle trouuoit la per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne du Roy en ſi grande ſeureté dans Paris, que s’il y arriuoit
        <lb/>quelque deſordre dans ſon abſence, elie ne croiroit pas le pou¬ <pb n="21"/>
        <lb/>
        <lb/> uoir mieux arreſlter que par ſa preſence &amp; par l’amour que le
        <lb/>peuple auoit pour luy. Que c’eſtoit done vn faux bruit &amp; de
        <lb/>malheureux ſoubcons des ennemis de l’Eſtat, &amp; deſa feliciié,
        <lb/>afin de cauſer qeſque deſordre, &amp; d’arreſter le cours de nos vi
        <lb rend="¬" break="no"/>ctoires, qui ſeroient bien- roſt cimentées par vne Paix generale
        <lb/>&amp; vniuerſelle, qu’on preparoit auec ſoin pour la gloire du Roy au
        <lb rend="¬" break="no"/>me, &amp; la grandeur de nos Alliez
        <lb/> Toutres ces paroles prononcées par la bouche d’vne Reyne,
        <lb/>qui eſtoit particulierement obligeée au Patlement, deuoent ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uir de puiſſans oftages de la bonne volonté &amp; de la bien vueil
        <lb rend="¬" break="no"/>lance de cette Princeſſe. Mais quelques iours apres l’on ſut bien
        <lb/>eſtonné d’apprendre, que le Roy eſtoit ſorty de grand matin de
        <lb/>Paris, ſans ambour &amp; ſans trompette, comme vn larcin que l’on
        <lb/>faiſoit au peuple, à qui l’on deéroboit ſon Maiſtre &amp; ſon Souue
        <lb rend="¬" break="no"/>rain.
        <lb/>Cette ſortie honteuſe ſans la marque de la Majeſté du
        <lb/>Prince, &amp; qui n’auoit peu eſtre conſeillee que par le Cardinal
        <lb/>Mazarn, qui ne cherchoit que les moyens de mettre le trouble
        <lb/>dans l’Eſta, pour obliiger le Roy d’Eſpagne, dont il eſt penſion
        <lb rend="¬" break="no"/> aaire &amp; orgnaireme nt ſubject, mit quelque conſternation dans
        <lb/>les eſprts, Mas ce qui acheua de faire croire qu’il y auoit de l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>reprſe, &amp; quelque projet tres-mauuais, ſut los qu’on apprit
        <lb/>qu’on faiſoi aduancer l’Armée, laquelle au lieude ſuiure le gain
        <lb/>de la Victoire, comme il eſtoit ſacile, fut incontinent deſtinée
        <lb/>pour le pillage de Paris, &amp; pour aſſeurer la perte du Parlement,
        <lb/>parce qu il taſoit Iuſtce, &amp; qu’il demandoit l’execution des bon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes Loix.
        <lb/>Cet aduis ay ant cauſé́ du rmnure parmi le peuple, le Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment depua vers laReynqui eſtoit encore à Ruel, pour la
        <lb/>ſupplier de euenir à Paris, &amp; d’y ramener le Roy, pour arreſter
        <lb/>les deſor dres &amp; leuer les ſoupçons.
        <lb/> Au lieu de receuor ce compliment auec la douceur dont on a
        <lb/>toufiours tracté la premiere Compagnie du noyaume, ce ne
        <lb/>ſont qu’injures &amp; de mauuaiſes paroles, l’on aſſemble tous les
        <lb/>Princes &amp; tous les Grands de la Cour, afin que l’aſfront &amp; le
        <lb/>neſpris paroiſſent dauantage.
        <lb/> Le Parlement voyant la ſuite des violences, &amp; que le Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>C1ij
        <lb/>1 l
        <lb/>
        <lb/>1 <pb n="22"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>ll
        <lb/>l
        <lb/>li
        <lb/>
        <lb/>11
        <lb/>
        <lb/>4¬LT
        <lb rend="¬" break="no"/>..
        <lb/>nal, auquel il auoit ſauué la vie, lors que Monſieur de brouſſei &amp;
        <lb/>les autres priſonniers furent rendus, auoient bien toſt perdu la
        <lb/>memoire du bien faict, Ils prennent la reſolution de coupper la
        <lb/>racine &amp; d’al ler à la cauſe du mal.
        <lb/>Auſſi- toſt le Duc d’Orle ans &amp; le Prince de Condé, que le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal auoit deſia charmez, ſe rendent publiquement ſes Prote
        <lb rend="¬" break="no"/>cteurs. Ils eſcriuent au parlement, &amp; le prient de ſurceoir
        leur
        <lb/>deliberation, iuſques à ce qu’ils euſſent conferé e nſemble par
        <lb/>Deputez à ſainct Germain, ou la Reyne eſtoit allé́e de Ruel.
        <lb/> Bien que le parlement eſtoit aduery que ces conſerences n’e.
        <lb/>ſtoient que des amuſemens, afin de faire aduancer des trouppes,
        <lb/>&amp; d’executer plus facilement le perniceux deſſein que les Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtres rouloient dans leur teſte il y auoit deſi quelque temps,
        <lb/>nentmoins ils ne refuſent aucune ouuerture d’aceommode
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, encore que la conference ſe deuſt faire dans vn lieu, où ls
        <lb/>pouuoient eſtre ſacnfiez à la vengeance &amp; à la fureur de leurs
        <lb/>ennemis. On les entretient prés de ſix ſépmaines ſans rien con
        <lb rend="¬" break="no"/>clure, afin que le peuple dans ſon impatience ordinaire tournaſt
        <lb/>es armes contre luy meſme, &amp; contre ſa propre hberté.
        <lb/>Mais comme l’on vit que la fourbe eſtoit deſcouuerte, &amp; qu’on
        <lb/>n’eſtoit plus en eſtat de la faire reuſſir, l’on remet dans vne autreé
        <lb/>occaſion l’exeecution d’Vvne e ntrepriſe ſi pericieue à l’Eſtar &amp; à
        <lb/>la Republique. L’on conſent que l’on faſſe vne Declaration des
        <lb/>propoſitions faites dans l Chambre de Sainct Louys par outes
        <lb/>les Compagnies Souueraines. Elle eſt dr eſſée par le Parlement,
        <lb/>&amp; portée à Saiuct Germain, où elle fut trouuée ſi iuſte dans tous
        <lb/>ſes articles, qu’il n’y fut pas changé vne ſyllabe par Monſieur le
        <lb/>le Chancelier, qui la renuoya le leqynain tout de meſme qu’e.
        <lb/>le auoit eſté concertée.
        <lb/> Cette Declaration ayant ainſi deſarmé toute la France par la
        <lb/>conduite &amp; la prudence du Parlement, Le Roy auec toute ſa
        <lb/>Cour ſe rendit incontinent apres dans Paris, ou il recç̧eut tous les
        <lb/>reſmoignages poſſibles de l’affection &amp; de l’amour de ſon Peu.
        <lb rend="¬" break="no"/>ple, qui auec des acclamations publiques, fit paroiſtre la joya
        <lb/>qu’il auoit, de ce qu’on luy auoit rendu ſon Prince &amp; ſon ouue
        <lb rend="¬" break="no"/>rain.
        <lb/>Mais les Miniſtres qui conſeruoient dans le cœur vne Vvengean
        <lb rend="¬" break="no"/>ce <pb n="23"/>
        <lb/>ee &amp; vne trahiſon ſecrette, ſe preparent à changer cette ioyee
        <lb/>rriſteſſe, &amp; ce glorieux triomphe dans vn carnage eſpouuenta
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, &amp; dans vn bouleuerſement d’Eſtat.
        <lb/> Comme ils n’ont point de pretexte legitime ils en inuentent
        <lb/>malicieuſement, ils publient par tout que la Declaration auoit
        <lb/>eſié vne loy du temps, &amp; vn ounrage de la force &amp; de la violen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’on auoit e xercée ſur l’eſprit de la Reyne, ils y
        contreuien.
        <lb rend="¬" break="no"/>ent ouuertement, ayant ordonné qu’il ſeroit leue de nouueau
        <lb/>ſeize ou dix ſept cens mil liures dans les Ge neraltez du Roy au
        <lb rend="¬" break="no"/>me, ou ils enuoyent les roolles &amp; les departements.
        <lb/>L’on ne laiſſe pas auſſide faire des commiſſions exraordinai
        <lb rend="¬" break="no"/>res, de troubler l’ordre de la Iuſtice, bref de reduire les choſes
        <lb/>dans le rmalheureux &amp; déplorable eſtat, où elles eſtoient aupara
        <lb rend="¬" break="no"/>uant, que le Parlement euſt reſtably par ſes ſoins la Police danis
        le
        <lb/>Royaume.
        <lb/>Les cris &amp; les plaintes des ſubjects qui reclamoient l’authorité
        <lb/>des Loix contre vne ſi inſigne perfidie, o ligerent le Parlement
        <lb/>de s’aſſembler, pour aduiſer à ce murmure &amp; à̀ tons ces deſor
        <lb rend="¬" break="no"/>dres. Mais les Miniſtres pour retarder encore l’execution de ce
        <lb/>bon deſſein, porterent Monſieur le Duc d’Orleans &amp; Monſieur
        <lb/>le Prince de venir prendre leurs places, leſquels dés l’entrée
        <lb/>proteſterent à la Compagnie, en foy de Princes, que la Reyne
        <lb/>n’auoit d’autre deſſein, que d’executer la Declaration, &amp; qu’ils
        <lb/>eſtoientvenus ſçauoir les contrauentions qu’on y auoit faites.
        <lb/>Quelques-vns de Meſſieurs ayans teſmoigné dans leurs aduis
        <lb/>Iles iuſtes deffiances &amp; les ſoupçons que la Compagnie, &amp; tout le
        <lb/>Peuple de Pars auoient, des Miniſtres &amp; de leurs reſſentimens,
        <lb/>que ce qui augmentoit meſme cetre crainte, eſtoit le nombre des
        <lb/>ouppes qui paroiſloient aux enuirons de la Ville, &amp; quis’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uançoient de tous coſtez, le Prince de Condé par vne entrepriſe
        <lb/>toute ouuerte vſa de mauuaiſes paroles,en menacant quelques
        <lb/>vns de la Compagnie, &amp; leur oſtant la libereé des ſuffrages.
        <lb/>Toure la ’France trouuera ſans doute eſtrange, &amp; tous nos
        <lb/>voiſins, le procede de ces deux Princes dans certe ocaſion. Car
        <lb/> deux ou trois iours apres les proteſtations qu’ils auoient faites en
        <lb/>plein Parlement, de faire execut er ponctuellement la Declara
        <lb rend="¬" break="no"/>ton, l’on en porte vne autre à la Cbambre des Comptes qui
        <lb/>D
        <lb/>, <pb n="24"/>
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>t1
        <lb/>!
        <lb/>aeeeeee-eee
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬¬¬¬¬-¬--
        <lb rend="¬" break="no"/>14
        <lb/>eſtoit le plus malheureux ouurage qui ſe pouuoit iamais imagi
        <lb rend="¬" break="no"/>ner. Car au lieu que dans la violence du temps &amp; dans le brigan
        <lb rend="¬" break="no"/>dages des Finances, auquel on auoit pourueu par la derniere De.
        <lb/>claration les intereſts des preſts que l’on faſoit au Roy, &amp; les
        <lb/>remiſes ſuſſent des crimes couuerts, &amp; que l’on ne pouuoit voir à
        <lb/>la Chambre des Compres, tout cela eſtant employé dans les
        <lb/>comptans, l’on vouloit que les Compagnies Souueraines aurho
        <lb rend="¬" break="no"/>riſaſſent ellesmeſmes publiquement cette volerie, que l’on auoit
        <lb/>deſſein de continuer, &amp; pour la rendre encore pl us celebre, l’on
        <lb/>per mettoit indifferemment à toutes ſortes de perſonnes de s’en
        <lb rend="¬" break="no"/>gger dans ces preſts c’eſt ad dire dans cette vſure infame, dans ce
        <lb/>peculat honteux, ſans pouuoir eſtre recherchez, ſans déroger à
        <lb/>Nobleſſe, &amp; ſans contreuenir aux Ordonnances.
        <lb/>Monſieur l’Archeueſque de Paris &amp; la Sorbonne trouuerent
        <lb/>cette Declararion ſi contraire aux bonnes mœurs &amp; à la pureté
        <lb/>de la Religion &amp; du Chriſtianiſme, qu’ils reſmoignerent publi
        <lb rend="¬" break="no"/>quement qu’ils ne ſouffriroient point du tour certe corruption
        <lb/>dans les conſciences laquelle ne manqueroit pas de deuenir ge
        <lb rend="¬" break="no"/>nerale, la Loy du Prince en cela ne deuant pont eſtre differente
        <lb/>de celle des pariculiers, principalement le Roy ayant tous les
        <lb/>reuenus, &amp; toutes les choſes neceſſaires pour la manutention de
        <lb/>I’Eſtat,
        <lb/>A l’eſgard du Parlement, il ſe remua pareillement d’vne con
        <lb/>trauention ſi manifeſte à̀ la derniere Declaration, qu alloit ache
        <lb/>uer la ruine de l’Eſtat, &amp; abſorber tous les reuenus du Prince.
        <lb/>Les Mniſtres voyant donc que ſi l’on entretenoit la Police du
        <lb/>Royaume &amp; les Loix dans leur vigueur, qu’ils ne ſeroient plus
        <lb/>les Souuerains, &amp; qu’il y auoit aà craindre que ces meſmes Loix
        <lb/>qu’ils auoient tant de fois violees, ne demandaſſent iuſtice de
        <lb/>tous les crimes qu’ils auoient commis contre le repos &amp; la fe licité
        <lb/>des Pcuples, ils prennent encore la reſolution de perdre l’Eſtat,
        <lb/>ou de perdre ceux qui les auoie nt ainſi rappellees, &amp; qui les vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loient faire triompher de tant de parricides &amp; d’atrentats
        qu’ils
        <lb/>auoient faits à la ſeureté publque, &amp; à la Maieſté du Souuerain.
        <lb/>Ils gaignent incont inent le Prince de Condeé, lequel s’engage
        <lb/>facilement dns vn ſi malheureux party, ſous pretexte de recom
        <lb rend="¬" break="no"/>penſes imagnaires, &amp; de luy donner des Places Frontieres Sça.
          <pb n="25"/>
        <lb/>uoir Stenay, Iamets &amp; Clermont endroit de Souuerainee, par
        <lb/>le moy en deſquelles ce ieune Prince pretendoit ſe donner de la
        <lb/>reputation, &amp; entretenir ſon ambition naturelle.
        <lb/>Ce n’eſtoit pas aſſez, il falloir auſſi faire tremper dans cét hor
        <lb rend="¬" break="no"/> rible attentat le Due d’Orleans Sa reſiſtance fut grande par la
        <lb/>bonté &amp; la douceur de ſes mœurs, mais ſon eſprit eſtant aſſiegé
        <lb/>depuis pluſieurs annees de l’Abbé de la Riuiere, qui l’a trahy tant
        <lb/>de fois, &amp; dont les mœurs ſont auſſi corrompues &amp; auſſi baſſes
        <lb/>que la naiſſance, le charme ſe reſpn dit encore ſur cette premiere
        <lb/>perſonne du Royaume, qui con’entit aà ce pernicieux complot.
        <lb/>Le Cardinal Mazarin &amp; ſes complees ne donnerent pas le
        <lb/>temps à ce Prince de faire reflexion ſur vne entrepriſe ſi perilleu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe &amp; ſi crminelle. Auſſi toſt la reſolution priſe, on l’enleue
        de ſon
        <lb/>lict le iour des Roys à trois heures du matin, ou il eſtoirt det enu
        <lb/> malade il y auoit deſ ja quelques iours.
        <lb/>L’on fait ſortir le Roy de Paris vne heure apres, ſans tambour
        <lb/>&amp; ſans trompette, l’on enuoye chez tous les ’nnces &amp; tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes les Princeſſes pour ſe rendre à Saint Germain, leur ſaiſant
        <lb/>crre qu’il n’y auoit point de ſeureré pour eux dans paris.
        <lb/>Toure la Cour ayant ſuiui, non pas comme complce de cet
        <lb/>enleuement, car il y auoit peu de perſonnes qui en enſſen t le ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>cret, mais pluſtoſt pour ſçauoir quelle en ſerot la ſuitte; Les Ha
        <lb rend="¬" break="no"/>bians de paris furent fcrt ſurpris d’apprendre, qu’on leur auoit
        <lb/>dérobé leur Maiſtre &amp; leur Roy.
        <lb/>lls font reſlexon ſur le de ſlein qu’auoient fait paroiſtre les Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtres il y auoit deux ou trois mois, de perdre la Ville, &amp; de
        l’aſ.
        <lb/>ſiger pour ce vanger de ce qu’on les auoit obligez derendre d’Il
        <lb rend="¬" break="no"/>luſtres pnſonniers, qui auoient deſfendu la cauſe publique, &amp;.
        <lb/>maintenu l’authorité Royale.
        <lb/>Ils ſç̧auent auſſi qu’il y a grand nombre de troupes qui eſtoient
        <lb/>proche de raris &amp; ſur les aduenuës, qui en menacoient les paſſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ges, &amp; qui en empeſchoient le conmmerce. Auſſi toſt
        l’eſpouuente
        <lb/>les prend, ils courent aux armes, &amp; ſeſaiſiſſent des portes. La
        <lb/>Maiſon de Ville s’aſſemble pour pouruoir à cét eſpouuentable
        <lb/>deſordre. Elle n’eſt pasſi toſt aſſemblee qu’on luy apporte rois
        <lb/>lettres, l’vne du oy. &amp; les deux autres du Duc d’Orleans &amp; du
        <lb/>Prince de Condé. La lettre du Roy aduertit la Ville de ſaſortie
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1 <pb n="26"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> El
        <lb/>I!
        <lb/>le
        <lb/> lſ
        <lb/>1
        <lb/>E
        <lb/>1
        <lb/>1!l
        <lb/>1
        <lb/>1 1
        <lb/>?
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/> 1
        <lb/>11
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>i
        <lb/>l
        <lb/>eeeeeee-Essa
        <lb/>de naris, &amp; des raiſons qu’il auoit euës pour cela Qu’il auoir creu
        <lb/>n’y auoir pont de ſeuree pour a perſonne, y ayans quelques
        <lb rend="¬" break="no"/>vns de ſon parlement qui auoient de maunais deſſeins contre
        <lb/>luy, &amp; des intelligences ſe crettes auec les Enners de ſon Eſtat.
        <lb/>Cete aceuſauon ridcule &amp; meſchamment inuentée par le
        <lb/>Cardinal &amp; ſes adherans, pourtrouuer vn pretexte à leur crime,
        <lb/> &amp; à vn enleuement ſi horrible que celuy qu’ls auoient fait de la
        <lb/>ſacrée perſonne du prince,ſurprit tellement les Officiers de Ville
        <lb/>auec les deux autres lettres des princes, qui declaroient que c’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoit de leut aduis que le R oy eſtoit ſorty, qu’ils porterent tous
        ces
        <lb/>beaux libelles diffmatoires auPar lemenr,qui s’eſtoit auſſi aſſem
        <lb rend="¬" break="no"/>bé pour pouruoir à la ſeurete &amp; à la ſubſiitan ce de paris.
        <lb/>Dans ce iuſte reſſentiment le Parlement pouuoit Vvſer deés lors,
        <lb/> &amp; aucec grande raiſon, de ſon authorite legtime, mais il ſe con
        <lb rend="¬" break="no"/>tenta ce premier iour de pouruoir à la ſeureteé du dedans de la
        <lb/>Vlle, &amp; à la ſubſiſtance, afin qu’en temporiſant les Miniſtres
        <lb/>fiſſent reflection ſur leurs crimes, &amp; que le Duc d’Orleans &amp; le
        <lb/>prince de Condeé ſongeaſſent auſſi à ne plus authoriſer vne en
        <lb rend="¬" break="no"/>repriſe &amp; vn attentat ſi horrible conre l’Eſtat, &amp; contre
        la ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>reteé publique.
        <lb/> Mais la prudence &amp; la ſage conduite de la Cour ne ſeruiſt qu’à
        <lb/>enfler l’orgueil des Mimſtres, ils enuoyent dés le lendemain des
        <lb/> Lettres patentes, leſquelles ne furent point ouuertes, n’ayant
        <lb/>pas eſté preſentées dans les formes ordinaires. Mais l’on apprit
        <lb/>par la lettre eſcrire au Procureur General, &amp; au Preuoſt des Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>cha nds &amp; Eſcheuins, que c’eſtoit pour transferer le Parlement
        à
        <lb/> Montargis, qui eſt vne petitaelchante Ville, ou les Miniſtres
        <lb/>eſtant les Maiſtres ils pretendoientexercer en touteliberté leus
        <lb/>cruautez &amp; leurs tyrannies, &amp; ſatisfaire à leur fureur.
        <lb/>Le Parlement qui deuoit eſtre ſen ſiblement outré de ta nt de
        <lb/>conſpirations que l’on ſaiſoit pour la ruyne, aà cauſe qu’il auoit
        <lb/>voulu arreſter le cours de l’oppreſſion publique, &amp; reſtablir vn
        <lb/>bon ordre dans l’Eſtat, ne parut point encore touche de tant
        <lb/>d’inures &amp; de calomnies, il eſperoir que la Iuſtice de ſon procedé
        <lb/> eſtant conneué aà tout le monde, deſilleroit les yeux de laReyne,
        <lb/>&amp; que le charme ne dureroit pas auſſi touſiours ſur les deux Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces qui s’eſtoient engagez auec elle dans un ſi alheureux deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>L’on
        <lb/>ſein. <pb n="27"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>L’ontroue encore vne inuention de reconcilier les eſprits, &amp;
        <lb/>’acconnmoles les aſaures, &amp; or donnant que les Gens duRoy
        <lb/>ſe tganſporeroient a , Germain pour aſleurer le Roy &amp; la Rey.
        <lb/>nePegenme en rrnees duſeruie de de la ſideliue de la Compa,
        <lb rend="¬" break="no"/>nie, ben eſtonnée de ce qu’elle auoit eu des ſentimens cont.
        <lb/>res, &amp; la ſupplier pareillement de nommer ceux qui auoient at.
        <lb/>ente à laſaeree perſonne du Roy, &amp; enuretenu des intelligrenees
        <lb/>ee e ene les eauaens de lelnaur, pour leoun proe eire laiſ
        <lb/>&amp; parſait, &amp; pour en faire vne juſtiee publique &amp; exemplaite
        <lb/>Les gens du Roy eſtant allez à ſainct Germain, ils trouuerent
        <lb/>a l’enre du Pourg ſur vne eminence qui en eſt proehe, le ſieu
        <lb/>Sanguin Maiſtre d’Hoſte qui leur dit qu’il les aeendoit li y auoi
        <lb/>long-temps, pour los empeſeher de la part de la Reyne de
        <lb/>lus auans &amp;e qu’on ne leuir pouuoit donner d’au dianee uſquea
        <lb/>ce que le Parlement euſt obey.
        <lb/>Les Gens du Roy ayant demandé de parler à Monſieur le
        <lb/>Shancrlier on les ft atrendre lons tempis ſur ceee Montagne,
        <lb/>dans l’iure du temps &amp;au milieu de la nuit, &amp;x apres ceila pou,
        <lb/>toute reſponſe, Monſieur le Chanc elier leur fit ire, qu’i l’auoi.
        <lb/>rdre rres expres de ne les point eſcouter, bien que les Gens d
        <lb/>oy l’euſſenu ſait aſeurer qu’ils auoient de bonnes paroles, u
        <lb/>qui pourroient ſans doute arreſter les malheurs qui ſe formoien
        <lb/>dans l’Eſtat.
        <lb/>Enfin ayans obtenu auec peine d’entrer dans le Bourg pour ſe
        <lb/>repoſer le reſte de la nuiet, ils ne ſurent pas ſi roſt deſeedue d
        <lb/>caroſſe, qu’il vient yn nouuel ordre, &amp; vn commandement
        <lb/>ps de ſereirerrout preſentement ſans conduite, au milieu des
        <lb/>enebres, &amp; à la mercy des Gens de gnerre, la pluſpart AIleman,
        <lb/>Sſansmiſercondes qui ouroient deſia pat la eampngne, &amp;’qu
        <lb/>exerçoient des actes d’hoſtilité.
        <lb/>Les Gens du Roy ayant ſait leur rapport d’vn ſi mauuais trai.
        <lb/>enments &amp;e qui n’auoit poiot d’eremple, le parlement aduert
        <lb/>’aileus uela vile eſoit bloeque eou les paſaoes ſerme.
        <lb/>oni auoit auſ ſau publies vn Areſt du Conſeil d’enhu u
        <lb/>marché de Poiſy, &amp; dans tous les Pourgs&amp; Villages ecireonis
        <lb/>ſins, par lequel il eſtois deſrendu a pine de laviea toute, lore,
        <lb/>de peſonnes d’auener aueunes dent ées a Pans, &amp; y ſaire au.
        <lb/>cun trafic, alors le Parlement uit bien qu’on les vouloi ſacſier
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/>
        <pb n="28"/>
        <lb/>1
        <lb/>I l
        <lb/>l
        <lb/>ll
        <lb/>1l
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>auee tous les Habirans de Paris à la tyrannie, &amp; à lavengeance
        <lb/>d’vn Miniſtee Eſtranger.
        <lb/>Le Parlement ereut donc qu’il ſeroit luy-meſme complice de
        <lb/> la perte &amp; de la ruyne de l Eſtat, s’il pardonnoit dauantage à ſes
        <lb/>ennems, &amp; s’il atendoit encore leur repentir. Tellement qu’il
        <lb/>rend vn Arreſt, par lequel le Cardinal Mazarin eſt declaré Per
        <lb rend="¬" break="no"/>turbat eur du repos pnblic, ennemy du Roy &amp; del’Eſtat, enjoin
        ct
        <lb/>à luy de vuider de la Cour dans le iour, &amp; du Royaume dans hui
        <lb rend="¬" break="no"/>taine, autrement aux Subjects de courre-ſus, &amp; deffenſes à
        toutes
        <lb/>perſonnes de le receuoi a peine de la vie, &amp; qu’auſſi il ſeroit leué
        <lb/>des tronppes en nombre ſuſfiſant pour la ſeureté de la Vlle, &amp;
        <lb/>pour faciliter les paſſages &amp; le commerce.
        <lb/>Le Parlement &amp; tous ceux qui ſe ſont joincts auec luy dans.
        <lb/>cette rencontre, n’eſtiment pas qu’il y ait de bons François qui
        <lb/>puiſlent condamner vne deffenle ſi legtime, &amp; ſi neceſſaire.
        <lb/>Car faiſant reſlexion ſur tout ce qui s’eſt paſſé pendant la Regen
        <lb rend="¬" break="no"/>ee, il n’y a perſonne qui ne voye bien clairement que le Cardi
        <lb/>nal Mazarin &amp; les complices, n’ont trauaillé iuſques à preſent
        <lb/>qu’a perdre le Roy &amp; ſon Royaume. Il n’y a peſonne qui
        <lb rend="¬" break="no"/>Amnoiſſe que le noy d’Eſpagne &amp; rous les auires ennemis de
        <lb/>l’Eſtat, ont preſideé à ſes conſeils &amp; à toutes ſes entreprſes.
        <lb/>eſt rendu maiſtre abſolu de l’eſprit de la eyne par des ar
        <lb rend="¬" break="no"/>iices z des crimes ponſſables, il a corrompu celuy des Prnees
        <lb/>qui ſont les plus proches de la Couronnes &amp; qui la deuoien
        <lb/>maintenir. Tellement qu’il n’y a que le Parlement aujourd’huy
        <lb/>qui puiſe S’oppoſer a de ſi horribles atentats, Ceſt luy quiPen
        <lb/>,t la minorité eſt le veritable Tuteur des oys, &amp; le ſacreé De
        <lb rend="¬" break="no"/>poſitaire de la Cnuronne, il en eſt reſponſable au oy &amp; au pu
        <lb rend="¬" break="no"/>bie. Ses armes ’ont done point d’aure deuſeny d’aurre mou
        <lb rend="¬" break="no"/>uement que le ſalut du Prince, il n’a leué l’enſeigne que pout
        <lb/>eſter des mains des Eſtrangers ſes plus grands ennemis, qui
        <lb/>l’ont derobé à ſon peuple &amp; à ſon Eſtat.
        <lb/> La ſeconde raiſon de ſa deſfenſe a eſte de conſeruer Paris, l’or
        <lb rend="¬" break="no"/>nement de la France, la neruelle du monde, l’admiration des
        <lb/>Eſrangers, la force du oy &amp; de ſon Empire, qu’on auoit reſolu
        <lb/>de mettre en cendres, &amp; de perdre entierement.
        <lb/>Il n’y auoit perſonne auſſi qui ne deuſt cette protrection à̀ ſa
        <lb/>femme &amp; à ſes enfans, a ſes biens &amp; à ſa fortune, &amp; partant tous
        <lb/>. 1
        <lb/>l <pb n="29"/>
        <lb/>1r9
        <lb/>les motiſs de cette deffenſe eſtans ſondez ſur les premiers prin
        <lb rend="¬" break="no"/>cipes de la nature, qui nous obligent à la conſeruation de nous
        <lb/>meſme, le Parlement ne doute point que ſon actionne reçoiue
        <lb/>non ſeulement de l’approbation par tout, mais encore de l’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur &amp; de la gloire.
        <lb/>Et de faict, ſon genereux deſſein n’a pas ſi toſt paru, que les
        <lb/> Princes les plus aſfectionnez à l Eſtat, &amp; nombre de Seigneur
        <lb/>des plus qualifiez du Royaume, ſo ſont vnis à̀ vn ſi iuſteparty.
        <lb/>Monſieur le Prince de Conty a voulu ſignaler les premieres
        <lb/>anné́es de ſa vie pour le ſalut deſon rays &amp; de ſa Patrie, qui luy
        <lb/>eſt incomparablement plus chere que lintereſt d’vn frere, qui
        <lb/>s’eſt laiſſé ſurprendre par les artifices d’vn pernicieux Miniſtre,
        <lb/>qui l’a obtigeé d’armer contre ſa propre grandeur, &amp; l’honneur
        <lb/>de ſa reputation.
        <lb/>Monſieur le Due de Longueuille, qui eſt vn des plus ſages
        <lb/>Prince de l’Europe, &amp; qu a touſiours eu part à toutes les belles
        <lb/>ations qui ſe ſont faites pendant ſa vie, a creu qu’il ne pourroit
        <lb/>plus rien deſirer pour ſa gloire, s’il pouuoitrendre ce ſeruice à
        <lb/>l Eſtat, &amp; contribuer de ſes forces &amp; de ſon cre dit pour en chaſſer
        <lb/>les monſtres, &amp; tous les Geans qui ſe ſont aſſis ſur le Troſne des
        <lb/>Dieux &amp; emparez de l’aut horí Royale.
        <lb/>Monſieur le Duc de Beaufort s’y eſt auſſi engagé, non pas par
        <lb/>reſentiment, puis que ſa paix eſtoit faite, mais pluſtoſt par ſon
        <lb/>courage, &amp; par ſa propre generoſité.
        <lb/>Monſieur le Duc d’elbeuf auroit penſé degenerer de ſes ance
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres, &amp; de ſes Illuſtres Predeceſſeurs, à qui les Peuples
        doiuent
        <lb/>leur Religion &amp; leur ſalut, s’il ne leur auoit pas donné ſa prote.
        <lb rend="¬" break="no"/>ction dans vne occaſion ſi imporrante.
        <lb/>Monſieur de Boüllon, Illuſtre par tant d’actions memorables,
        <lb/>&amp; de victoires ſignalé́es. Monſieur le Mareſchal de la Mohe
        <lb/>qui a porté la reputarion de l’Eſtat &amp; de ſon courage iuſques au
        <lb/>centre de l’Eſpagne, ou il a gaigné vnze batailles, &amp; fact ſentit
        <lb/>la peſanteur de ſon bras Monfieur de Vitry. Monſieur le Prince,
        <lb/>d Marſillac, Monſieur de Narmoutier, &amp; tant d’autres Seig
        <lb rend="¬" break="no"/>neurs conſiderables par leur naiſſance, par leurs charges, par
        <lb/>leurs emplois, &amp; par leur propre vertu, ſe ſont auſſirangez de ce
        <lb/>party pour y deffendre la cauſe commune, &amp; la liberré́ de leur
        <lb/>pays, ils ont proteſté de perir ou de rompre les chaiſnes que la
        <lb/>Eij
        <lb/>1
        <lb/>
        <pb n="30"/>
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>31
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>ll
        <lb/>2
        <lb/>violence du miniſtere auoit données au peuple, comme à des
        <lb/>forçats &amp; à des eſclaues.
        <lb/>Mon ſieur le Coadjuteur de aris,l’Vniuerſit́ &amp; les principaux
        <lb/>Prelats du Royaume, ont anſſi condamnée publiquement la ty
        <lb rend="¬" break="no"/>rannie du Cardnai Mazarin, &amp; conſirmé tous les Princes dans le
        <lb/>bon deſſein qu’ils auoient d’en tirer la vengeance publique. Tel
        <lb rend="¬" break="no"/>lement que l’on peut dire que les trois Eſtats ſont vnisau Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment pour maintenir l’authorité du Roy, &amp; chaſſer ceux qui s’en
        <lb/>ſont injuſtement emparez.
        <lb/>Le Par lement eſt meſme bien aſſeuré, que la pluſpart de ceux
        <lb/>qu ſont demeurez en Cour n’y ont eſté iuſques à preſent, que par
        <lb/>des raiſons de bien- ſeance, ou retenus par force, &amp; qu’ils vou
        <lb rend="¬" break="no"/>droient auoir part à la gloire d’vne ſi belle action, pluſtoſt que
        de
        <lb/>trau ailler aà la deſtruire.
        <lb/>Monſieur le Duc d’Orleans meſme n’y eſt plus engagé d’incli
        <lb rend="¬" break="no"/>nation, il n’y demeure, parce qu’il n’en peut pas ſortir. Madame
        <lb/>la Ducheſſe ſa femme, &amp; Mademoiſele ſa fille &amp; tous ceux de ſa
        <lb/>Maſon ſont tous les iours des imprecations contre ceux qui ont
        <lb/>donné de ſi pernicieux conſeils, &amp; qui ſont les autheurs d’vne ſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuneſte &amp; ſi mal heureuſe entrepriſe.
        <lb/>C’eſt donc la cauſe de Dieu, puis que c’eſt la cauſe publique.
        <lb/>Car de l’autre coſté l’on n’y voit point d’autre raiſon que la def
        <lb rend="¬" break="no"/>fenſe d’vn tyran, qui a diſlipeé toures les Finances du Roy, ou qui
        <lb/>les a rã̃ſport ées en des prouinces Eſtrangeres, s’eſtant trouueé ſur
        <lb/>le Regiſtre des Banquiers, qui ont negotié ſes affaires, plus de
        <lb/>Cent loixante &amp; dixhuit millions de liures, qui ont eſté enuoyees
        <lb/>de ſon ordre &amp; ſous ſon nom en Ialie. Qui a bien eu l inſolence
        <lb/>d’empriſonner vn Prince dés le commencement de ſon credit &amp;
        <lb/>de ſon regne, pour luy propoſer, &amp; le faire conſentir s’il pouuoi;,
        <lb/>à vn mariage honteux &amp; infame d’vne de ſes niepces, fille de
        <lb/>Bourgeois de Rome, &amp; de ſimples artiſans, qui meſme a tant de
        <lb/>ſois engagé l’honneur &amp; la vie de Monſieur le Prince, qui eſt au
        <lb rend="¬" break="no"/>jourd huy ſon ſeul Protect eur, &amp; qui a fait tout ce qu’il a
        peu pour
        <lb/>le faire periren luy manquant de parole, d’hommes, d’ar gent, &amp;
        <lb/>des autres, choſes neceſſaires pour ſa deffenſe, lors qu’il com
        <lb rend="¬" break="no"/>mandoit les Armêes, &amp; qui peut eſtre traualleroit vn iour à ſa
        <lb/>deffaite, comme font tous les Tyrans, ſi la France eſtoit encore
        <lb/> malheureuſe de le voir dans ſon premier credir, &amp; ſur le Troſne
        <lb/>du <pb n="31"/>
        <lb/>1
        <lb/>du Prince. Tellement que le Parlement ne peut pas s’imaginer
        <lb/>qu’il y ayt de bons François, qui conſiderant la Iuſtice de la def
        <lb rend="¬" break="no"/>fenſe, &amp; de les plaintes, ne ſe ioigne auec luy pour deſtruire
        l’En
        <lb rend="¬" break="no"/>nemy commun. Car c’eſt dans l’vnion de toutes les forces du
        <lb/>Royaume, que l’on peut ſauuer l Eſtar &amp; le garentir de ſa torale
        <lb/>ruyne, parce qu’eſtant diuiſées, ce ſeroit vn combat perpetuel
        <lb/>ſans vctoire, qui deſtruiroit à la fin la Monarchie par ſes propres
        <lb/>forces &amp; par cette reſiſtance reciproque.
        <lb/>Il n’y peut auoir de ſcrupule à s’engager dans cette occafion
        <lb/>glorieuſe, ſur l’alliance qui ſe rencontre dans les Cheſs qui com
        <lb rend="¬" break="no"/>mandent ſur les deux Partis, parce qu’outre les mauuais traicte.
        <lb/>mens qu’à reçeus Monſieur le Prince de Conty de la Cour, &amp; de
        <lb/>Monſieur le Princeſon frere, il n’eſt pas ſans exemple de voir vn
        <lb/> frere contre vn frere, quand il s’agiſt de l’intereſt public, &amp; du ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>lut de la Patrie, puis que dans les intereſts particuliers nous les
        <lb/>voyons meſme tous les iours diuiſez iuſques à ne par donn er pas
        <lb/>à leur vie, &amp; à leur propre reputarion
        <lb/>Flauius du temps deTybere, ayant choiſi le party des Romains
        <lb/>pour trauailler à la deffaite &amp; à la ruyne de l’Allemagne ſous la
        <lb/>conduite de Germanicus, Arminius ſon freres’en rendit le Li
        <lb rend="¬" break="no"/>berateur. Tacite rapporte meſme les reproches qu’il luy fit dans
        <lb/>Vne entreueue auparauant le combat. &amp; comme il luy reprelenta
        <lb/>le deuoir enuers ſa ratnie, ſes priuleges &amp; ſon ancienne liberté
        <lb/>qu’il deuoi maintenir, pluſtoſt que d’en courir l’infamie d’auoir
        <lb/>meſpnſé les larmes d’vne Mere, viole ſa foy, abandonne ſle,
        <lb/>Dieux, &amp; aſſeruy ſon pays. Les Hiſtoires anciennes, &amp; celles de
        <lb/>nos iours ſont anſſi remplies de ſemblables rencontres, dho,
        <lb rend="¬" break="no"/>neur &amp; de generoſité, &amp; ainſi ceſeroit eſtre mauuais Fr
        ançoi.
        <lb/>que de rechercher ce prerexte pour ne pas preſterſon ſecours à la
        <lb/>cauſe commune, &amp; à vne deffenſe ſi neceſſaire.
        <lb/>Pour le Parlement, ce n’eſt pas d’aujourd’huy qu’il a mainte
        <lb rend="¬" break="no"/>nu le ſeruiee du Prince, &amp; la grandeur de I’Eſat, l’on lcait
        co.
        <lb/>bpien de fos il a ſouſtenu la Couronne chancelante, ſans en irer
        <lb/>Tanre aduuneae que la elors de l auon rud que danneene
        <lb/>occaſiou neſme l n y a ei que le ſeul ntereſt pablie qu l’a eng
        <lb/>gé car c’eſt pour auoir demandé l’execution des Ordon nanmcee,
        <lb/>qui eſt vn erme bien nouueau. Telement que ſoit que l’on c
        <lb rend="¬" break="no"/>ſidere la cauſe de la deſfenſe, &amp; ceux qui l’on ſi fortement m
        <lb rend="¬" break="no"/>i
        <lb/>1
        <lb/>5 <pb n="32"/>
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/> e
        <lb/>1
        <lb/>Pl
        <lb/>V44
        <lb/> !
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/>i 5
        <lb/>l
        <lb/>22
        <lb/>braſſée, l’on ne trouue que de la iuſtice par tout, &amp; vne authorue
        <lb/>legitime, au lieu que le party contraire eſt la proteion des Ty
        <lb rend="¬" break="no"/>as, qui ont pille tout le Royaume, &amp; deſerté les Prouinces,
        <lb/>comme s’ils euſſent eſté en pays ennemy. Qui pour ſatisfare à
        <lb/>leur ambition, &amp; entretenir leurs malheureux credit, ont rompu
        <lb/>ane de fos la Paix que Monſieur le Duc de Longueuille auoie
        <lb/>arreſtée pour la grandeur de l’Eſtat, &amp; la reputation de nos Al
        <lb rend="¬" break="no"/>Iiez, qui par les ordres ſecrets qu’ilsont enuoyez au ſieurSeruien,
        <lb/>compliee de leurs laſchetez, &amp; de leurs inſamies, ont joue iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ques à preſent tous les prnees de l’ Europe , &amp; rendu leurs
        bon
        <lb/>deſſeins inutiles, qui ont faict perir deux armées en Catalogne
        <lb/>qui auoient ſaiet trembler le Roy d’Epagne aumlieu de on Eſ
        <lb/>urial pour conuertir à leur proſit pariculier ce qui eſtoit deſtiné
        <lb/> pour leur ſubſitance, &amp; pour leur entretenement. Qui en l’an
        <lb rend="¬" break="no"/>ee ſix cens quarante-ſix, au lieu de ſaire vne armée pour oppo
        <lb rend="¬" break="no"/> er aà la puiſſance des ennemis, conſumerent tous leurs ſoins
        <lb/>touteleur politique à faire jouer des machines, &amp; les intermedes
        <lb/>d’Orphée auec vne deſpenſe incroyable, le Cardinal Mazarin
        <lb/>nme pouuant oublier ſon premier meſtier. Qu au lieu de ſuiure
        <lb/>nos glori eux progrez ſur les Frontieres du Royaume, &amp; repren
        <lb rend="¬" break="no"/>re l’ancien Patrimoine des François, ont entrepris des guerres
        <lb/>e Italie contre le ape &amp; ſes Alliez pour decrier nos armes dans
        <lb/>oure l’Europe, &amp; pour forcer ſa Saincteteé́ de donner le Chapeau
        <lb/>a n malheureux lacobin, frere du Cardinal Mazarin, qui n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit ſſfiſanee ny merte Qui vorans enfn que labonne forune
        <lb/>e la France l’em portoi touuours ſur leurs pernicieux conſels,
        <lb/>ontreehereheoues lores de moyens &amp;d’aifes pour lames
        <lb/>’,re elle-meſme, &amp; pour la deſtruire par ſes propres forces.
        <lb/> oures ces entrepriſes &amp; tous ces atrentats puniſfables de tous
        <lb/>les ſupplic es qu’on ſçauroit iamais inuenter, eſtantdone viſible
        <lb rend="¬" break="no"/>ment conneus à toute l’Enrope.
        <lb/>’e Parlement s’aſſeure apres cela qu’il n’y aura point de Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>cois qu vueile faire la gierre à ſa aiss aſoy meſme, &amp;eàſ
        <lb/>propre lberte, proteſtant à route la Francee de n’abandonnes
        <lb/>point vn ſi glorieux deſiein qu’apres, auoi fait la Paix vuer
        <lb rend="¬" break="no"/>ſedlie au dedans &amp; au dehors du oy aumes reſtably toutes ſortes
        <lb/>de perſonnes dans leurs bleus dans leurs honneurs &amp; priuileges;
        <lb/>oix de l’Eſtat.
        <lb/>&amp; rappelle toutes les any </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
