<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1suppl208_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Responce au prétendu manifeste de monsieur le
          Prince</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=bV-7VjQvAiUC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Responce (sic) au prétendu manifeste de monsieur le Prince</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309893</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">208. Responce (sic) au prétendu manifeste de monsieur le Prince. Paris,
          1652, 8 pages. Elle n'est pas mauvaise. On y trouve quelques détails curieux sur les
          intrigues du prince de Condé à Paris. Le pamphlet qu'elle réfute, est le Véritable
          manifeste de mon seigneur le Prince touchant les raisons de sa sortie, etc. [3942.]</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">réfutation</term>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-27" who="KA"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RESPONCE
        <lb/> AV PRETENDV
        <lb/>MANIFESTE
        <lb/> DE
        <lb/>MONSIEVR
        <lb/>LE PRINCE.<figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/> REsPONCE AV PRETENDV
        <lb/> Maniſete de onſieur le Prince.
        <lb/>Q A s vne affaice de ſigrande impor:
        <lb/>V nun l e et pne dee ne eer
        <lb/>A grand pteambule, ie ne croy pasque
        <lb/> e Monſieur le Prince aye fat hny me
        <lb rend="¬" break="no"/> e ve e iunieſie ue rinont
        <lb/> pas ſoufſert, eſtant rop foible dans
        <lb/> ſes raiſoans, trop ioſolen daas ſes pa.
        <lb/>o-u oles ropiniunieux eonteſonoy,
        <lb/> rep plein de ſiauſſeés one dearie, qi ſt
        <lb/>urop publiques. Et dautant que l’Auheur diuiſe ſon
        <lb/>difcos par des inreralles qui recommencenc à la li
        <lb rend="¬" break="no"/>gne, ia. reſpondray à! haqus ineeralle qui ſemble
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtse tonioars qaehqae eniteé qu’il prapole, &amp; qu’il
        <lb/>ieat, aſtabolir, il y en a douze. Doc ans la preaniere
        <lb/>il femhle ue Moſiur le Prince veus perſuadér que
        <lb/>Paris eſt fort atraché à ſes interreſts, &amp; que ſa ruine &amp;
        <lb/> panrode la Vſlle e vont eſtre deſormas qu’vne met
        <lb rend="¬" break="no"/>ecloe, &amp; que l’effe&amp; de la bomae reſolusionu que
        <lb/>o prnd de ndrs vne enriere ohbeyſfaaceau Roy;
        <lb/>Mſals ay l’n ny l’autne n’eſt verisable, car Baris n’a
        <lb/>poinr d’egagemene ansc Moaſieur le Prince, &amp; s’il
        <lb/>aroit gue la ſoamiſſiosa de Parisau ag eſt la ruine de
        <lb/>fsdeſſoins, il dott crore auſi que c’eſt la couſerua
        <lb rend="¬" break="no"/>uio da la Ville..
        <lb/>ieesa-, l oeaſoe le Roy &amp;e oa Conſeil, d
        <lb rend="¬" break="no"/> portir rsop de lonmgueur aax afaires &amp; point de ſince
        <lb rend="¬" break="no"/>idé.tais il cachae la verisé, &amp; ne dit pas que la Cour
        <lb/>qunnt a luy a deaandeé des ſeureteés de toutes les
        <lb/>paaeſſat qu’ilfaifuz, qu’ila’en a poinc vouluny peu <pb n="4"/>
        <lb/>dener, &amp; qu’ainſi l’on a peu trirrr anee luy,
        <lb/>puis que ſa parole donné́e conionctement auſſi aà ſon
        <lb/>A.SR de mertre les armes bas, &amp; de faire ſortir les
        <lb/>Eſtangers hors du. oyapme ſi toſt que le Cardinal
        <lb/>ſernir party, n’à point eſté execurée.
        <lb/> F la troiſieſme, il dir quie l’on’a blaſmé n luy que
        <lb/>ſ moderation, ſi cela eſt ainſi, l’on à donc trouuées
        <lb/>tourte iuſtes les voleries, plleries, embrazement, ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>crilege:, ſiaſſinars, meurtres &amp; cruauté́s commiſes
        <lb/>at ces trmuapes ans aucune iuſtice de ſa part,’él’o
        <lb/>m’a point iamais ’blaſmé a odcration, puis que
        <lb/>l’on a touſiours bien-conneu-que s’il ne faiſoit pas
        <lb/>lus de mal&amp; plus de reuolre, c’eſt qu’l n’en pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit ps faire dauantage, &amp; qu’il a deſcouuert trop
        <lb/>ſa paſſion qants il a voulu faire peur au Parle.
        <lb/>ment lors qu’ils furent aal craittez, &amp; à la Ville,
        <lb/>lors quee feu ur mis à ſon Hoſtel, &amp; qu’l au
        <lb rend="¬" break="no"/>roit hien fait pafſer-otre, &amp; mertre ain baffe n
        <lb/>deſpit de ce qu’on n’aumit pas ouuert aſſez. toaſt d ſn
        <lb/>agage la porte Sainét Hooré, &amp; refuſé l’aréeà
        <lb/>ſes Troupes Eſtrangere dans la Villr, ſams la erauae
        <lb/>qu’ilà tou ſipurq eu quo le people e ſouffriois paé Se
        <lb/> Jng reſpandu &amp;one iolence extraordldade, amſi
        <lb/>touſiours la crainte, &amp; non pas la aoderacion àira
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon bras, &amp; celuy de ſes emiſſairs.
        <lb rend="¬" break="no"/>4. Il dit qu’il n’a iamais parlé à Pari qopor ſâs
        <lb/>-ctions. Et ils’oublie de ſes pauuresColatetrs laa
        <lb rend="¬" break="no"/> reurs d paueé, qui oat tant oouru trous les rors or
        <lb/>debiter ſes peaſées, ſes deſſeins,, ſeiftôires, -&amp; ſés
        <lb/>aduanrages iàginaires-ll ae ſe ſoaiant pds de es
        <lb/> langues mercenmaires qu’il cheptoit pour ar ler au
        <lb/>-bour des raës &amp; ſor ls Pons euf,dbir’ſes ellaes
        <lb/>entrepriſes, &amp; les menſonges continuels,dains ilsot
        <lb/>alché d’abuſer douſdusla popllaee -itſquds r! vn
        <lb/>rel point, que lesplus ſimples feuioes des elablgs
        <lb/>s’en ſont laſſees. Pour ne piot arléo deis utts &amp;ra¬.
        <lb/>rangnes &amp; dſcours. bin: caiſonn de Maſunde
        <lb/>Beaufoc la place Rjale, ha rlce ſ uet
        <lb/>dans <pb n="5"/>
        <lb/>daus le Parlenent ou on luy apploudiſſoit, parce qu’il
        <lb/>n’y auit plus de liherté́ de ſuy contredire, ou par ce
        <lb/>8,
        <lb/>que Pon s’eſtoit deſia engagé trop auant ſans penſer
        <lb/>ce que l’ons alloit faire, ainſi tant deſcns compoſeés par..
        <lb/>fes memoires imprimes par ſes ordres, affichés par ſes
        <lb/>affideés, debireés par ſes mains &amp; ces voix acherées pa¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent pour vn ſilence perpetnel, puis qu’il dt qu’il n’a
        <lb/>amais parlé que paraction. Mas qu’elles actions pis
        <lb/>que l’on ne luy à iamais veu rien faire qui ait eſte au
        <lb/>bien particulier ou public de la ville. Tous les parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culiers ont eſté ruinez par la perte des villages pro
        <lb rend="¬" break="no"/>chains, &amp; le publie calomnié́ &amp; accuſé de tout le
        <lb/>Royaume &amp; des Eſtrangers, pour l’auoir louffers con
        <lb rend="¬" break="no"/>inusër ſes deſſeins contre le Roy.
        <lb/> La il fait recit &amp; eſtaile la iourneée de la porte Saint
        <lb/>’Anthoine: mais il faut qu’il aduoue.
        <lb/>1 Que ſy on ne luy euſt point ouuert la pote, ny à
        <lb/>ſon bagage, il euſt eſteé tout preés &amp; ſes Troupes deffai
        <lb rend="¬" break="no"/>tesentierement.
        <lb/>2. Qe perſonne ne l’auoit prié ou engageé d’y aller,
        <lb/>que Pars n’auoit que faire de certe boutade, qu’l ne
        <lb/>craignoit rien de ſon Roy, bien loing d’appreender
        <lb/>des Veſpres Ciciliennes, &amp; des iournées deSaiosct Bar
        <lb rend="¬" break="no"/>telemy, comme il dit,
        <lb/>3. Si l’on euſt receu le Roy des ce iour là, la Ville, ſes
        <lb/>habitans, &amp; les pauures villages a’auroient iamais taat
        <lb/>ſouffert qu’ls ont fait, &amp; le Roy meſme dans fa Iuſti
        <lb/>ce &amp; danis ſa choleren’autnir pas ruirmé tant de peuple,
        <lb/>cormmele Princé à fait &amp; laiſle faie par ces gens.
        <lb/>4. Il appelle la ieurnée de la Porte S. Anthoine la.
        <lb/>plus dangereuſe de routes les iournées, il raifon, car
        <lb/>car quantil a combaruaurrefois core les ernemis du
        <lb/>Roya ume. ces combacs eſtansiuſtes &amp; auecl’obeyſſa¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ce &amp; lounmiſſion, qu’il rendoit aux ondres du Roy: Et
        <lb/>eeluy cy, eſto contre fes volonrez&amp; concre ſa per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonn Scrée qui panniſſfiten ſa-preſnce, &amp; ar cpo
        <lb rend="¬" break="no"/>equent tres dangereuls pour Muonſur le Pice que
        <lb/>le Ciel ne vint à punifa reuolte. <pb n="6"/>
        <lb/>8
        <lb/> Il dit qu’ilha pr digueé lors ſ vle pour eſpargnier
        <lb/>la noſtre. Vrayment c’et oir bien -la pcodigu&amp;r, puis
        <lb/>que perſonne ne l’en prioit, &amp; que perſonne n’e auoit
        <lb/>afaire, &amp; c’eſtoit bien la prodiguer que de s’emploer
        <lb/>our vn ſi nauuais deſſein, &amp; de continuër icy des
        <lb/>reuoltes qu’il auoit commencées en Berry, en Poitos
        <lb/>&amp; en Guyenne.
        <lb/>Et cette prodigalité eſtoit neceſſaire, non pas pour
        <lb/>Paris qui ne la ſouhaittoit pasmais pour rirer des aloois
        <lb/>quelques malheureuſes roupes encore necſſaices
        <lb/>pour ſouſtenir ſes premieres ſouleuemens: aais ſielles
        <lb/>euſſenz eſteé tailleée en piece comm il le falloit, elle
        <lb/>’euſfent point ruine nos villages, ny commis tant de
        <lb/>deſordres. Ainſi ie croit auoir fait quetque choſe pour
        <lb/>Paris ce iour-là, il ſe trompe bien-fot, puis qe Paris
        <lb/>le deſ aduoüe, &amp; voudroit qu’il ny euſt iamais paru
        <lb/>dans cette recontre que mal à propos il. appelle vne
        <lb/>victoire iaoûtye, pour direvne entrepriſe inoiiye d’l
        <lb rend="¬" break="no"/>gagor vne ville dans les deſſeins qu’elle n’auoit anais
        <lb/>pris, &amp; qu’elle ne ſouffrira iamais contre fonRoy.
        <lb/> La &amp; fort ſouuenc ailleurs, il accuſ la Cour de
        <lb/>diſſimulaton &amp; deguiſenent, &amp; de ne vouloirla pau
        <lb/> qu’en apparence, parce que la Cour ne luy à pas vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lu accorder toutes ſes demandes leſquelles ie ne rbat
        <lb/>poinot iey parce quelles ont eſté iugées inſolentes, cm
        <lb rend="¬" break="no"/>me de faire Mareſchal vn ſoldat de fſortune deſer
        <lb rend="¬" break="no"/>teur d’armée &amp; traiſtre aà ſon Roy, &amp; vn autre Duc
        <lb/>pour eſtre partſan de la paſſion &amp; de ſa euolce: auſſi
        <lb/>bien que de s’opiniaſtre à̀ demander vne mni
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtie generale, verifiées au Parlement de Paris,
        <lb/> qui n’eſt plus en eſta de recenoir ny de verifer
        <lb/>les ordres du Rov, qui aucrement ſe conrrediroit
        <lb/>à ſoy meſme, c’eſt à dire, demamder des choſes qu’on
        <lb/>ae doit pas accorder, afin d’auoir ſuiet de continûr
        <lb/>-ſosentrepriſes, &amp; cela s’appelle e vouloir’pas la Paix.
        <lb/>iaſi en touce ſorts de renoonrrs il raſche de ſaise
        <lb/>eroûre que ceſle Ry qui ns veat point de Pais, &amp; ce
        <lb rend="¬" break="no"/>la eſt tres- vray, qu’l n’ex vous &amp;e n’en put reoeuois, <pb
          n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>aurx eonditiong-que depande Morſieun le Prince, &amp;
        <lb/>fdus la ſeule-caution de ſa parole &amp; de ſes aſſoci2.,
        <lb/>6. Il appelle l’armée du Roy conduice par le Mareſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chaal de Turenne, l’armée ennemie, ouy bién pour lu
        <lb/>mais non pes pour Paris, il adiouſte quells eſtoir au
        <lb/>extremités dernieres de la faim, &amp; dans l’impoſſibilité
        <lb/>de ſa retrairte ſans perir; l’vn &amp; l’autre a paru n’eſtre pasy
        <lb/>vericable puis que les viures y ont rouſiours eſté́ en a,
        <lb/>bondãce &amp; que ſa ſortie luy à̀ touſiourseſté facile, mais
        <lb/>quancette rmée auroit eſteé au neaat la coaſequencé
        <lb/>qu’il en tire de la nsceſſité de la Cour u’eſt pas iuſte;
        <lb/>puis quele Roya toutes ſes Prouinces entieres qui luy
        <lb/>rendent les bras, &amp; luy offrent leurs forces leurs biens
        <lb/>&amp; levrs vies. Vn Roy puiſſant contre l’Eſpagne &amp; l’A.
        <lb/> lemagne rant de fois vaincus ces dernieres années; à
        <lb/>bien d’aurres armees s’l les vouloit emplyer.
        <lb/>7. Il attribue à̀ ſa malade pretenduë l’abſence &amp; la
        <lb/>fuitre de la paix: mais tout Paris abienſcen que le mal
        <lb/>n’auoit pas eſté grand, &amp; que cettoit plutoſt vn effeét
        <lb/>de deſeſpoir &amp; de crainte.
        <lb/>8. Que la Cour ne luy ſçauroit reprocher aucura
        <lb/> violence, Paris en a de bons teſmoignages dans ſon
        <lb/>ſein, &amp; dans le debris de ſes llages.
        <lb/>9 l dit qu’l falloirt qua les peuples fuſſent entiere
        <lb rend="¬" break="no"/>ment conuaincus de ſes deſſeios, &amp; il peu s’a ſſeuret
        <lb/>qu’ls ſont planement conuaineus, qu’il n’a aucune
        <lb/>ſoumiſſion aux volonteés du Roy, &amp; queſe ranger de
        <lb/>ſon party, c’eſt ſereuolter eontre on Souuenrain, &amp; ſe
        <lb/>hertre ans la di’grace de Dieu &amp; des hommes.
        <lb/>1o. l fait trois ou quarre fois des Declarations tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ouuertes de la guerre, il les accompagne de ſes bel
        <lb rend="¬" break="no"/>les promeſſes aux Pariſiens qui l’en remercient derres
        <lb/>bon cœur auſſi bien que de ſon retour qui leut romet
        <lb/>en ſuitre ſa preſence leur ayant eſteé tres chere, &amp; les
        <lb/>ayant engages ſaus y penſer à̀ vng infarme &amp; honreuſ
        <lb/>reuolte contre leur Roy, ſans aucun luier ny apparance;
        <lb/> 11. Il dit qu’il a veſcu cin mois à Paris auec grand
        <lb/>nion, ais il faut adiouſtes auec ceux ds ſa çabale
        <lb/>car pour les veritables Bourgeois &amp;e ſeraiteurs d R! <pb n="8"/>
        <lb/>N
        <lb/>1
        <lb/>ils ae luy &amp;ne ſouffert ue par contrainte, &amp; veu qu’
        <lb rend="¬" break="no"/>uec deſplaiſir &amp; meſconrertermnent, ſi grand qu’on le
        <lb/>prie de ny point reuenir, &amp; qu’on le remercie encore
        <lb/>es offres qu’il fait -de ſes ſeruices dont on ſe paſſera
        <lb/>ort bien, Paris n’aant rien &amp; ne voulanr rien auoir à
        <lb/>deéſmeſler auec ſon Roy. Mous ſuiurons ſeulemenr le
        <lb/>Conſeil qui nous donne, &amp; que nous n’auons past
        <lb rend="¬" break="no"/>rendu de prendre par ſon aduis, nous fleſchirons les
        <lb/>genoux comme il dit pour receuoir ſa Majeſte par
        <lb/>mos hommages, nous luy tendrons les bras pour l’em
        <lb rend="¬" break="no"/>braſſer, nous demenrirons par des feux de ioye ceux
        <lb/>qui nous ont voulu faire paſſer pour incendiaires &amp; par
        <lb/>nos acclamatons publiques les fauſſetés qu’on a fait
        <lb/>publier par nos ruës.
        <lb/>12. Il forge &amp; fait à̀ Paris des ennemis que Paris
        <lb/>nme connoit point, n’en ayant point d autres que ceus
        <lb/> du Roy &amp; de ſa Couronne, comme les Eſpagnols &amp; les
        <lb/>Eſtrangers de l’armée de Monſieur le Prince, &amp; en ce
        <lb rend="¬" break="no"/>la nous ſuiurons auſſi ſon aduis, car ſy ils reuiennent
        <lb/>nous les receuront comme nous ſormes oligeés, &amp;
        <lb/>on pas comme ous auons fait. Ainſi Monſieur le
        <lb/>Prince verra que nous ne ſommes pas inſenſibles à̀ nos
        <lb/>maux paſſeés cormme il dit, ny aſſés ſimples pour eſpe.
        <lb rend="¬" break="no"/>rer de luy ny de ſes troupes vn meilleur traitrêment
        <lb/>que la ruine de noſtre pays, &amp; la captiuité ou nous
        <lb/> auons eſté Ainſi pour ne tromper point ces eſperan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, qu’il n’attende point d’vnion de nos volonté́s
        <lb/>auee les ſiennes, &amp; croy aſſeurement que Paris n’en
        <lb/>prendra ny receura iamais d’aaeres que celles de ſon
        <lb/>Dieu &amp; deé ſon Roy.
        <lb/>Ensin pourconeluſion, diſons que Mſieur le Prin.
        <lb/>ce s’eſtant rebindé à cauſe de la foibleſſe de ſes rrou
        <lb rend="¬" break="no"/>pes, &amp; de la crainte qu’il a eu que Paris ayantouuert
        <lb/>les yeux &amp;-retiré́ la verité, la place pour luy n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoit plus tenable mais dangereuſe, les bel les exhorta
        <lb rend="¬" break="no"/>tions qu’il fair dans ce Manifeſte le font pluroſt paſſer
        <lb/>pour vn teſtanent d’vn homme aux abois, que pour vne
        <lb/>declaration de verités que tout le monde fait deſia n’e.
        <lb/>ſtre que menſonges.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
