<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1suppl75_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le courrier de la cour portant les nouvelles de
          Saint-Germain, etc</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=DVicTD55W74C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Courrier (le) de la cour portant les nouvelles de Saint-Germain,
            etc</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <!-- Erreur d'identification ?
          <publisher ref="isni:0000000110403338" xml:id="IL_LangloisDenis.xml">
            <persName>
              <forename>Denis</forename>
              <surname>Langlois</surname>
            </persName>
          </publisher>-->
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" notBefore="1649-02-22">Après le 22 février 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Antonomaz">Le numéro Moreau 821 est une "traduction" en vers burlesques de ce
          Courrier.</p>
        <p source="Moreau">75. Courrier (le) de la cour portant les nouvelles de Saint-Germain, etc.
          [821.] LeS'deux parties sont en prose. Il existe de la seconde une édi tion où on a ajouté
          les nouvelles du 29 mars. Ce n'est pas une contrefaçon qu'ont publiée Nicolas de La Vigne
          et la veuve Musnier; c'est une traduction en vers burlesques. Voici le titre du Courrier
          en vers :</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">nouvelles</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/> LE
        <lb/>COVRRIER
        <lb/>DE LA COVR.
        <lb/>PORTANT LES NOVVELLES
        <lb/> de S. Germain, depuis le 15. Mars
        <lb/>1649. iuſques au 22.
        <lb/>LA Conference pour la Paix du Royaume, &amp; l’approche
        <lb/> des Toupes de part &amp; d’autre pour la Guerre du dehors,
        <lb/> ont fait à la Cour preſque tout l’entretien de cette ſepmai
        <lb rend="¬" break="no"/> ne, auſſi bien qu’à Paris. En voicy le détail
        <lb/> Lundy 15. de ce mois on ſçeut qu'il auoit eſté arreſté au
        <lb/> Parlement que les meſmes Deputez de la Compagnie vien
        <lb rend="¬" break="no"/> droient faire inſtance pour la Reuocation de quatre Articles
        <lb/>du Traité de Ruel, ſçauoir ſur ceux de la Seance du Parlement à S. Germain
        <lb/>pour vn lict de Iuſtice, de la ceſſaton des Aſſemblées durant cette année,
        <lb/>des preſts ſur les Tailles, &amp; autres reuenus du Roy, &amp; de la reddition de la
        <lb/>Baſtille; &amp; de plus pour obtenir vn plus grand éclairciſſement ſur la conſerua
        <lb rend="¬" break="no"/>ton des intereſts des Princes &amp; Seigneurs vnis auec le
        Parlement.
        <lb/> Ce meme iour le Regiment de Perſan, &amp; autres troupes qui eſtoient ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>ties de S. Denys, &amp; des autres poſtes, ſoubs la conduitte du
        Maréchal Du
        <lb rend="¬" break="no"/>Pleſſis-Praſlin, eurent odre de retourner en leurs premiers
        Quartiers.
        <lb/>Mardy 16. les treize Deputez du Parleneat ayant reçeu les Paſſe-ports
        <lb/>neceſſaires, tant pout eux, que pour quatre Enuoyez des Generaux de
        <lb/>Paris, ſe rendirent preſque tous à Ruel, où ils coucherent, mais non pas leſdits
        <lb/>Enuoyez: les Generaux s’étans contentez de remettre les Cayers de leurs
        <lb/>pretentions entre les mains de Monſieur le Premier Preſident.
        <lb/>Le meſme iour on eut nouuelles que les Ennemis eſtoient entrez bien
        <lb/>auant dans l Picardie.
        <lb/>Mercredy 17. Monſieur le Tellier fut à Ruel voir les Deputez du Parle¬ <pb n="2"/>
        <lb/>ment ſur les 9. heures du ain, ſens deue four les conuier de ſe uanſporter
        <lb/>AS Gemnain, &amp; regler le temp &amp; le lieu de la Conſerence.
        <lb/>L’Aprediné́e les Depuz s’eſtants rendus à S. Germain, furent faire
        <lb/>complinent à la Reyne dans ſon Cabnet, &amp; en ſuitte allerent chez Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>cur le Chancelier, cù la Conſence ſut ouerte enure ls Miniſtre,
        &amp; eux,
        <lb/>ſans l’interuention -de Moufieus le Duc d’O1leans, oeMonſieut le Pnnee, ny
        <lb/>du Cnd nat Maaru. La pemere ch ſe cqui fut propoſ́e pat les Depuez
        <lb/>du Parlement, fut ne ſuſpenſin d’armes pout trois iours: d antldeſquels
        <lb/>tcutes ſotes de perſounes &amp; de denté́es pourroient aller &amp; venir lbtement,
        <lb/>ſans que d’vu coſté ny d’autre on exerçaſt aucun octe d hotilté yr Ce qui
        <lb/>fut concl̂, &amp; les ordes donnez pour cela.
        <lb/>Le e ue iur il atiiaa des Courtiers &amp; Eſpions qui aſſeurerent que
        <lb/>l’Auantgarde de l’Arḿe de l’Arch due eſtoit arriuee à Crecy en Lannois
        <lb/>à cnq ou ſix lieues de Soiſons, ompoée de trois mille Chcuaux (y om
        <lb rend="¬" break="no"/>pris mlle Dragons) &amp; deux mille Fantaſſins, que le Marquis de
        Nernon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſter y eſtoit, &amp; qu’on dioit que le reſte de l’Aimée ſuiuoit,
        que quelques-vns
        <lb/>fon plus grande, les autres moindre.
        <lb/>On eut en nſme temps des Lettres de Lorrainue, portans que l’Auant
        <lb rend="¬" break="no"/>ga de de l’Aneéc du General Erlach. eſloit en rmarche pour entrer
        dans la
        <lb/>Champogne: qu’l y auoir neu Regiments de Caualerie, &amp; que le tout ſe
        <lb/>monoit à plus de quatre mille hommes. On dit auſſi qu’Elah éctiuit
        <lb/>que le reſte de ſes troupes qui faiſoient nuiroa ſix mil homnes, de uot ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>ure de ptés l’Auant garde, &amp; confirmeit la retraitt e de
        Moſleur le Maréhal
        <lb/>de Turenne au delà du Rhin, ſans troupes, ſon ancée l’ayat preſque entie
        <lb rend="¬" break="no"/>ementabandonné.
        <lb/>On parle diuerſement de la Landgraue de Heſſe: les vns’vonlsns qu’elle
        <lb/>ait ponmis ſes troupes à la Reyne, les autres qu’elle en ait baillé partie au
        <lb/>Prince de Talmond ſon gendre, qui prend qualié de Prince de Tarente,
        <lb/>pour venir ſoûtenir le pauy où Monſicur de la Triaüille ſon pere eſt en
        <lb rend="¬" break="no"/>ggé &amp; les mieus imſornez dſons qu’elle a promis ſeulement de
        s’em
        <lb rend="¬" break="no"/>pl er enurs les Chefs qu’e lle centiera, en execution de la Paix
        d’Alle
        <lb rend="¬" break="no"/>mgnes y out les engager à ſeuir la France: mais que ſes toupes,
        auſſi bieu
        <lb/>que celle des autres Pnes d’Allernagne eſtan licentiées, ſeront à qui plus
        <lb/>leur donnera De cee fe çon il y a grande apparente que la France &amp; l’Eſps
        <lb rend="¬" break="no"/>gne en auront, l’ne &amp; l’autre Courenne ayant enuoyé de l’argent
        ſur les
        <lb/>Ilex poar cé́t effe. Mais il eſt à craindre cque les Eſpagnols en auront da
        <lb rend="¬" break="no"/>uantage, parce qu’ils y ont er uy é́ va peu plas d argent, &amp;
        qu’ils one dés
        <lb/>Quastiers d’Hyuer ou Rendez-ous à leur dnner plus pré̂s de leurs Poſte;.
        <lb/> On dis de plus, que la Reyne de Suede enuoye deu rmille Cheuaux à la
        <lb/>Reyne: Et d’autre-part que Mdame de Cheureuſe negotie ſort auee les
        <lb/>Hoilndois pous les obliger à donner vn puifant ſecours aa Parlement. que
        <lb/>quelque vns ont monter à huict mille homme. Mais tont etla ’eſt pas
        <lb/>acoreoie aſſearé.
        <lb/>Ieudy <pb n="3"/>
        <lb/>l
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> Judj i. dns la Conferenee qui fut tené ches Monſir le Chancelicr,
        <lb/>lêates da Paplemn, lans faire meution des 4. areles dont ils deuiene
        <lb/>d&amp;anaaderla tforaauin, afin de onſter que es n’eſtoit poiut por leur in
        <lb rend="¬" break="no"/>eret qu’ls elaient enus, pronſerenſeulment les demandes des ?rinces
        &amp;
        <lb/>Seigneurs: don les rincipale, eſtoiene;
        <lb/> Pur ooſeu le ’rince de Coney vno plaee de ſeureté en ſon Gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>e ds hanpegs, l’entre au onſeil d’enhaur, comme aſtapt deué à ſa
        <lb/>mauce, &amp;t lapaatloa ds Hlalles ases uepsx ruinea daosla ville de S.
        <lb/>Dens..
        <lb/>Pu Monûus l Due d’Elbeuf le payebnt des rrerages adlens depuis
        <lb/>log-tenps de la penſion proriſe à Madame ſa femnse ſœur qu fe Roy , pa
        <lb/>.
        <lb/>loa Coua d maioge.
        <lb/>’ur Maniut le ue de eaufort, qu’on ten diſt ’Moneurt le De e
        <lb/>Vdoſtosſon pere, le; Gouuememenr de retagne, qu luy auoit eſté duun
        <lb/>parle Roy hcnty V. ſon pere, en faueu de ſon mariage,&amp;e don il a eſté́ d
        <lb rend="¬" break="no"/>paſele pir leCardioal de Ri helieus, auee .promeſſe de detx eents
        mdle eſeus.
        <lb/>qu’l n’a point touchcz; oa qu’on luy baillaſt l’Adrmiauté qui lny auoit eſlé
        <lb/>prniſeé en recompenſe dudit Gouuernement.
        <lb/> Paus Monfau le Duc de la Trim oüille, la teſtitutlon de ſ ville de Perpi
        <lb rend="¬" break="no"/>gaan, &amp; atou le Comteé de Rouſſilon, qu’l preend luy appartenir
        du eh.
        <lb/>de ſa bſyeule, qui ſtoit de la Maiſon d’Aragon, &amp; heritiere de la branch
        <lb rend="¬" break="no"/>ds Rojsde aples de cete famille là, en vertu e cttaine clauſe d’n
        ancier
        <lb/>Coud de mariage., Mais pous ce poinct on croid que c’eſt pluſtoſt pou
        <lb/>ia va as qui anſerus à- ce Seignput le droit qu’il peut auoir, qu’en eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>aate d’olaeni ſa demanade, qu’l a fai faire çee pcopoſtion.
        <lb/> Pout ohfieat le Due de pallon, qu’on fa ſle nmouelle eſtiriaon de
        <lb/>vleur e ſ Pincipauité de Seda,, &amp; qu’on ly donne tecompenſe eonfotme
        <lb rend="¬" break="no"/>enità e q’on ly a promis: Et dautans que les et res qu’on luy a
        ffertes po
        <lb/>lndpdaaageunt, ſout la pluſpart dan, i’Auupy gne, qu’op l. en donpe
        <lb/>le ouurnement, ſauf à deſintereſſr celuy qui e eſt pourueu.
        <lb/> P Monfiear le Mareſcha-d l bothe., le payeaent le cen nile li
        <lb rend="¬" break="no"/>r dbnlài vn breéuet, &amp; dureſfe des arrerages de ſon Duché́ d Ca
        tdpnne
        <lb/>uonpereas durans derention, aee la. reſituuion du Gouuernementde la
        <lb/>illedaSonia, u ellegads en arone, qu’p luy a e ſté lans ecorppee
        <lb rend="¬" break="no"/>e, ouaatreipari
        <lb/> Pau Mooeus le Prinoe ds Moſilae, &amp; le Marqui d Vitrs des leure.
        <lb/>de t P.ir., &amp; le Taboure pout leutrs femres dés peeſent, canmex he
        <lb rend="¬" break="no"/>s qilenront eſte proniſes, fauf à deimauder l’enre giſûtreent de
        les letes
        <lb/>apts la lajoeiié ſeulemene.
        <lb/> ya queqnes ares demaades de moindre importance, toutes fonlées. ſur
        <lb/> Ailesaiſos au pomeſles de la Iuſtice, deſquelles neanrmoias tou ces Si
        <lb rend="¬" break="no"/> gcspsoeetle ſe renettje an Palement.
        <lb/>, ane iau MAilame de Mosbaaoa f à la, our: O ne ſa ps <pb n="4"/>
        <lb/>1
        <lb/>bien le ſujet de ſon coyage. Mais il et certain que le Sieur de. ieitenant
        <lb/>de Monſieur de ont bazon à Soiſſons, n’a pas deferé aax ordre qa’il a réca
        <lb/>de la’Cour, de remettre cette Ville-là au Mareſchal d’Eſtrée, qui eſt depuis 15. 2
        <lb/>iours. ou trois ſemaines à- Chauny, ou aux enuirons pour cét ffet; &amp; on p
        <lb/>pehende à la Ceur qu’il ne ſoit d’inelligence auec les Ennermis.
        <lb/> Ce iour le Mareſchal Doplfſis-Praſlin eut odre de s’aussncer aacc la ploſ
        <lb rend="¬" break="no"/>part des vieux Regients tirez de la pluſpârt des quaruits qui ſont
        autour de
        <lb/>Paris, faiſant g.à 6. mille hnommes, du coſte de Vilſiers-Coſteets, pour allet
        <lb/>au deuant des Ennemis, &amp; leur empeſcher le paſſage de la riuiere d’Aiſne,
        <lb/>l’entree de’lſle de France, oqu du moins les tenir e jalouſie n attaadat l’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>9
        <lb/>iuée des trbues d’Es laeh.
        <lb/>Vendredy 9. les Deéputez du Parlecment ſe rendirent à S. Gerin, fuarea
        <lb/>chez Monſieur le Chancelier, &amp; diſnorent à la Capitainerie. Les Deputez es
        <lb/>Prines y furent auſſi, ſç auoir Monſieur le ac de Baiſlſae, &amp; les Sieus de
        <lb/>Barriere, &amp; de Greey, &amp; meſme le Seur d’Atonuille enuoyé de Monſieur da
        <lb/>lLongueuille: lais il ne ſut rien reſolu, ny propoſé de noueau, à cauſe qu’o
        <lb/>irouu bon d’attendre les éputez du Parlement ôe Roien qu’on ſçeut ſtes
        <lb/>en chemin.
        <lb/> Oi ſe plaignit à la Conr des dificultez qn’on faiſoht ax portes de Panis, de
        <lb/>Jajler ſortir ceuox quiſe vouloient retiret, &amp; qu’on les obligeoit à pourſuiu
        <lb/>lrs aſſeports qui n’etoient ̀ccor dez qu’auec peine, à cauſe que le Par lement
        <lb/>n’en donnot plus, mais es Generaux qui auoient fait nedoubler la garde.
        <lb/>ſe plaignit encore du mauuais traitement qui auoit eſlé́ fait à quelques All
        <lb rend="¬" break="no"/>hands, &amp; autres gens de guerte: Les Dé́ote au conmraire ſe
        plaignireat d
        <lb/>ce qu’on arrcſtoit, &amp;’que l’on traittoit mal ceux qui pporoient des iuesÀ
        <lb/>Paris, &amp; que les Soldats continuoient de voler &amp; de violor iuſques aux pet tes
        <lb/>de la Ville, nonobſtan la treſre: Mais il fut reſpodu que ces choſes ſe fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoient ſans ordres, &amp; qu’on ne pouuoit pas empeſcher que
        quelques Soldas
        <lb/>neſe dëbandaſlent, &amp; ne omiſſent de parelles yiolences à vne monſque
        <lb rend="¬" break="no"/> de de S. Getmain meſine.?
        <lb/>.1
        <lb/> Nouuelles vinrent de Munſter que l’on comneneit d’execulee Taitté d
        <lb/>la Pa’8’ llemagne du coſté des Suedois &amp; des autres intereſſez; ô&amp; qu’on
        <lb/>’s’ſtonnoit qu’on neiſt le meſmse de la part de la France. Ce qui fit teſoude
        <lb/>d’y. eauoyer le-Sieur de auteſte, our emir la enaiu à l’ex eution des choſas
        <lb/>accordé́es, au lieu du Mareſchal de Turenne qui en auoit ieceul’orde. 2
        <lb/>atteſfié dcuant xpirer à minusi -fu re nouuellée pout autres ui oioiours.
        <lb/> Samedy o. à cauſe de l’abence de Monſier d’Atonuille &amp; d l’atee
        <lb/> des Dcputez d Roen, on ne-ht rien dans. laCoference, que s’emtretenit,
        <lb/>quoy que le Comte de Maute s’y trouua, comme ſecond-Deputé des dPnincs.
        <lb/> On fit voir aux eputz vne lettre du ſieur Padieu-Gouuereur d uiſt; pat
        <lb/>laquelle tl onoit auis que le ſieur e Legueé,qui cſtoi ds nol’Araaée de lAy
        <lb rend="¬" break="no"/>chiduc, luy auit eſc i qu’il -e ſperoit cqu’i ſeroz bien aiſe de
        ontribarr àe a
        <lb/> ddiuratice e Moniieut d Suiſe des mains des Eſpagniolen emat a <pb n="5"/>
        <lb/> tepat h fças ais q’ilnait eſcritauelemneſpris qu’ildeuoit.
        <lb/> Rui bausu chargés, ſçauoir doble, &amp; deuxd’auoine, venaas de Soiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>au pans Paris, farnt artetz au Pau da S, Gernain par ordre de la
        Reine,
        <lb/>dontlas Marchands ſe plaignirent à quelques vns des Deputez da Paslemant,
        <lb/> aitcauaillerent à les faire paſſer, mais ilne peurent rien auancerpour ce iour.
        <lb/>Le bruitayant coutu que la ville de Tours s’eſtoit declarée pour Paris, &amp; la
        <lb/>cheéd’argent &amp; de viures eſtant grande à . Germain, Monſieur le Comte
        <lb/>deS. Agnan ſe prepai à ramener ſes trois cents Cheuaux vers le pais bBlai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſois pou gader leu maiſons. On diſoit que les Bourguignons venus au
        man
        <lb rend="¬" break="no"/>deetd Monſieur le Priace,eſtoient ſur le paiact de s’en reourner
        auſſi
        <lb/> chez u fauted’argeut.
        <lb/>’On fit grand fte dela neoanlle qui anl que les troupes d’Ezlaeh eſtoiet
        <lb/>arriud́es ea Champagne dus coſté de St Mnehoud, &amp; l’on ctoid qu’eſtant
        <lb/>ioinmesà celles du Mareſchal Du Pleſſis. elles ſeront plus que ſutiſantes poar:
        <lb/> faire teſteaax gens de l’Anchiduc.
        <lb/>Dmanche eQuoy qu le ſieur d’Atonuille enſt dit-que lex Deputez d
        <lb/>lParlemet&amp; de la Cour des Aydes de Roü̈en ſeroient ſur les trois heures à S.
        <lb/> Germaia, ils ne ſont pointatriuez, &amp; il n’a eſté rien ſait; Monſieur le Chan
        <lb rend="¬" break="no"/>. celiet ayant lit q’il n’eſtoit pas beſoin de s’aſſeoir, puiſque
        out le monde n’y
        <lb/>ſti pas, &amp; qu’on aſſeuroit qu’ils yſeroient danms la ornée. Ainſi la Confe.
        <lb/>enceaeſté́ rensiſe à demain Lundyduitheges du matin. Mais o ſçeut qua
        <lb/>le iout precedent MonfieurtePrine deConty ausit deelaté a Par lement, que
        <lb/>lant luy, que teus les Signeuts qui eſtoient auee lay aayans enuoyé pour faire
        <lb/>des Popoſions,artpauroi eoiye qua’ils ua’auies uere bot-que leurs inte.
        <lb/>eſs, &amp; qu’afin que tout le monde ſceuſt qu’ls ne ſoageoieut qu’au bien pu
        <lb rend="¬" break="no"/> blie, ils proteſtoient qu’ils ſe departoiaut voloniers desdemandes
        qui les pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoienmregarder en panticulier pourueu que le Cardinal Mazann ſe
        retiraſt. qui
        <lb/>eſtoisne choſe qu’ils eſtioient neceſſaire pour l’vtilité publique, auſſi bie¬.
        <lb/>quepaut la leur: Que oentmoins s’il y auoit en de diftfieulé, que cela ne ſ
        <lb/>puſt bnir ſanme l’Eſtaeenager, ile s’en rtmetroient à ce que le Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lemererouueroſt bon, e quoy dauoidemandé ate qui luy fſut enuoyé,
        &amp;
        <lb/>des Extraits du Regiſteeaioaz tant à Monſieotr le preuier Preſident pour en
        <lb/>alte auery, qu’au Comte deMaure, pour en faire la Propoiuion.
        <lb/>Les Deputez du arlement ayant pceſleé pour le paſſage hibre des huit bat
        <lb rend="¬" break="no"/>- aux de Siſſons, ant enfin oea auec beaucoup de pine, &amp; contre
        leso.
        <lb/>dte de quelques ens, qu’on en laiſſeroit paſſer ſix, qu’ils out cux meſmes fais
        <lb/>pait, &amp; donné ordre qu’on en amene dauantage des meſmes lieux. Ceux l
        <lb/>,ſeront demain à Paris, s’il n’y a eu orde de les areſtetr à S. Clou.
        <lb/>ll ya eu auiourd’huy dans quelques maiſ:s des principales de la Conar,
        <lb/>des cheuaox ſell, &amp; des Cochers &amp; pctillons auis de ſe tenir reſts, ſans
        <lb/>outefois auoir ordre de panirs, ce qui fait croire que le Ro;y oe ſea pas loang
        <lb rend="¬" break="no"/>Aps iy. <pb n="6"/>
        <lb/>i
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>.9
        <lb/>s
        <lb/>La ſuſenſin doi fat demain au ſoir l n’et ps eayabe
        <lb/>geas en p firen on ne void aotre ehoſe ſur le che min de’rls qoe des eaevoſſts
        <lb/>pleins de perſennes de oondition; &amp; des-chaarrtos hargeed bagag, qui le-
        <lb/>tent dea vile.
        <lb/>..
        <lb/>. l2.
        <lb/>.
        <lb/>1
        <lb/>¬.
        <lb/>:.L .1
        <lb/>..1.
        <lb/>.2:
        <lb/>1.
        <lb/>¬.
        <lb/>..! e1.2
        <lb/>1
        <lb/>:
        <lb/>.
        <lb/>11
        <lb/>;
        <lb/>1!
        <lb/>.
        <lb/>..313!
        <lb/>!.12..
        <lb/> 2
        <lb/>A
        <lb/>.
        <lb/>8
        <lb/>.. 1
        <lb/>....
        <lb/>.I1
        <lb/>..121.
        <lb/>o
        <lb/>1..
        <lb/>1
        <lb/>e--
        <lb/>a.
        <lb/>22
        <lb/>A
        <lb/>s
        <lb rend="¬" break="no"/>4
        <lb/>lé
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>6
        <lb/>.
        <lb/>. 3
        <lb/>..
        <lb/>&amp;pi
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/>¬1
        <lb/>¬.
        <lb/>.¬
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/>22.
        <lb/>. .
        <lb/>4..
        <lb/>s
        <lb/>2
        <lb/>...
        <lb/>...
        <lb/>. ,. 1.9
        <lb/>¬.
        <lb/>T
        <lb/>..
        <lb/>..2112
        <lb/>.3.
        <lb/> j
        <lb/>:
        <lb/>1
        <lb/>s <pb n="7"/>
        <lb/>1 <pb n="8"/>
        <lb/>s
        <lb/>La ſuſeſin doit finit denin aiu ſoir: ’et ps epagyabe
        <lb/>geas en p efiten on ne void aotre-ehoſeſur le chern del’rds que des ecavoſſts
        <lb/>pleins de 9er ſennes de oondition; &amp; des chartos chargred boa gag, qui lot
        <lb/>2
        <lb/>tent e a Ville.
        <lb/>.
        <lb/>.l
        <lb/>:.1
        <lb/>1..
        <lb/>.5.2:
        <lb/>11
        <lb/>.!’
        <lb/>..!
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>4:.
        <lb/>..
        <lb/>431
        <lb/>3
        <lb/>..12
        <lb/> .
        <lb/>-
        <lb/>1....
        <lb/>2..
        <lb/> 2
        <lb/>.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>13
        <lb/>..
        <lb/>84
        <lb/>.1.
        <lb/>oſ
        <lb/>t
        <lb/>11
        <lb/>n
        <lb/>n
        <lb/>âLA
        <lb/>2
        <lb rend="¬" break="no"/>se
        <lb/>5
        <lb rend="¬" break="no"/>1.
        <lb/>.
        <lb/>2
        <lb/>...1
        <lb/>2
        <lb/>.
        <lb/>.
        <lb/>.1¬3
        <lb/>91. ...
        <lb/>1.
        <lb/>.
        <lb/>A
        <lb/> .
        <lb/>1
        <lb/>.2
        <lb/>?.
        <lb/>:. <pb n="9"/>
        <lb/>1 <pb n="10"/>
        <lb/>s
        <lb/>La ſuſoeſln doit int denins an ſoir? ’eſt . ayabſe cmmbi
        <lb/>gens en pi efitent, on ne void-aotre ehoſe ſur lecheins de Pgrs qus dos œaetoſſs
        <lb/>pleins d p’rſornes de oondiion; &amp; descharfo elaargede baga g. qui loot
        <lb rend="¬" break="no"/>tent e a Vile. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
