<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1suppl143_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre de la cour de parlement de Bourdeaux escrite à la
          cour de parlement de Paris</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17711"/>
          <author ref="isni:0000000119572170">
            <orgName>Parlement de Bordeaux</orgName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Lettre de la cour de parlement de Bourdeaux, escrite a la cour de
            parlement de Paris.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:6455058">Bordeaux</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="4"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49284" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49284"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M15438-39</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Lettre relative à l'arrivée à Bordeaux de la princesse de Condé
          accompagnée de son fils le duc d'Enghien. Autre édition du texte sous le titre "Lettre du
          parlement de Bordeaux, escrite au parlement de Paris. Avec le registre dudit Parlement
          presenté par le deputé d'iceluy audit parlement de Paris le 6. de Juillet 1650. Sur
          l'infraction de la paix faite par le Duc d'Espernon, la liberté de messieurs les Princes,
          &amp; les procedures violentes du sieur Foulé." : sans adresse, 8 p. (BM01044, lettre
          suivie d'un arrêt du parlement de Paris du 6 juillet 1650). D'après Ernest Labadie, fausse
          adresse, car il n'y aurait jamais eu à Bordeaux à cette époque d'imprimeur du nom de Jean
          Millanges.</p>
        <p source="Moreau">143. Lettre de la cour de parlement de Bourdeaux escrite à la cour de
          parlement de Paris. Bourdeaux, Jean Millanges, 1650, 4 pages. Ni signée, ni datée. Le
          parlement de Bordeaux annonce l'arri vée de la princesse de Condé et du duc d'Enghien.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé, Claire-Clémence de Maillé Brézé (1628-1694 ; princesse
            de)</term>
          <term type="subject">Bourbon, Henri-Jules de (1643-1709)</term>
          <term type="subject">Foullé, Étienne (1600-1673)</term>
          <term type="subject">Guyenne</term>
          <term type="subject">Bordeaux</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-04" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="7"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>DE LA COVR
        <lb/>DE PARLEMENT
        <lb/>DE BOVRDEAVX,
        <lb/>ESCRITE A
        <lb/>LA COVR DE
        <lb/>PARLEMENT DE
        <lb/>PARIS. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A BOURDEAVX
        <lb/>Par IEAN MILLANGES, Imprimeur ordinaire
        <lb/>du Roy. M. DC. L.<pb n="8"/>
        <lb/>LETTRE DELA COVR DE PARLEMENT
        <lb/>de Bourdeaux, eſcripte à̀ la Cour de
        <lb/>Parlement de Paris.
        <lb/>MESSIEVRS,
        <lb/>IL y a prez de deux ans que cette Provibce, &amp;
        <lb/>partieuliérement cetteVille de Dourdeaux, louffre tout cee qui
        <lb/>peut conceuor dnjue &amp; de perlecutionu, Vou aue tel
        <lb/>moigneé que leurs digrace vons one touchés, &amp; apres Qe
        <lb/>vous auea aequs la paix d la v le de Par, &amp;obtr r uvne D
        <lb/>elaratiou de SaMajeſte, pourrendre la liberte &amp; les f’rivil5gei
        <lb/>a tout ce qu’il y à de grand &amp; de ce nſiderable dans l’Eſtat,
        <lb/>ous auez voul̂ contribuer à noſtre iepos partitulier, com
        <lb rend="¬" break="no"/>meeſtant vne des parties de ce grand Corps quire ſtoit tore
        <lb/>afigé. En ſorte que la douleur &amp; le reſſentiment que vou
        <lb/>Pefmoignaſtes de nos ſou ftrances, ayda hevucoup à la pa
        <lb/>aquil pluſt au Roy nous accorder, de laque le nous n uons
        <lb/>Jouſſe les fruies qu’enimaee paree ou’eleà cſté volée en
        <lb/>Pre ee qui nous a touſiours paru des inie ntions de Sa l aleſté
        <lb/>paur celuy qui à ereite &amp; fomente la puere contre ſes Conei
        <lb/>oyens &amp; contre la Ville capitale de ſon Gouernemen pou
        <lb/>a deftreuire. Ee quelques eftorts que nous ayons laits par de ſi
        <lb/>lonoues &amp; de fi continuelles plaintes, il ſe m’le qu’on vueille
        <lb/>plutoſit nous oſter l’eſperance, que l’oppreion puſouon
        <lb/>ſaiſdle t uſiours au millieu de nous la caule de nos mſeres,pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant leſquelles Madame la Prneeſſe, &amp; Monſieur le Due
        <lb/>d’Angue n ſon fis, ont paru depuis p ude iours nopinenes
        <lb/>on eette compagnie, lans autre equipae ny aprarel que
        <lb/>ux de leuraflieion. ſe plaignans de la Longue derennion
        <lb/> eu t de leur daty, &amp; des autres p nces, conte le;
        <lb/>armnes de la derniére Deelaration, demandans ſeuree pour
        <lb/>leus peſonnei&amp;t pour leuns ves et bie que leuſe e ole
        <lb/>auae u laeondton de la ſorune ſuden auſ lgnene de
        <lb/>licequ’is le ſont de compaſſion, nous n’auons pas vouu
        <lb/>a-¬¬,
        <lb/>3 l <pb n="9"/>
        <lb/> 2
        <lb/>e De
        <lb/>1
        <lb/> lll ll l
        <lb/>3
        <lb/>enerer en ćonnoiſſance de leurs plaintes, &amp; nous teons tdus
        <lb rend="¬" break="no"/>jours dans le reſpect que nous deuons auRoy; nous nous ſont
        <lb rend="¬" break="no"/>mes contente2 e leur promettre, ſous le bon plaiſir de S
        <lb/>Maieſté, la liberté de leur ſeiour dans cette Vile, &amp; la ſeureté
        <lb/>de leur perſonnes. ſi cheres &amp; ſi conſiderables à̀ l’ tat, &amp; de
        <lb/>ſupplier tres-humblement Sa Maieſté de faire, lur les deman
        <lb/>des porré́es par la A equeſte qu’ils nous ont preſentée, &amp; le
        <lb/>renuoy des Peinces a leus luges at urels, les conſiderarions
        <lb/>quls iugeroõt à propos, pourt le bien de ſon ſeruice, &amp; pour le
        <lb/>re pos de cette Province, qui va eſtre le Theatre de duerſes
        <lb/>Tra gedies, par les diuers partis qui s’y forment ſur l’inexecu
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de ceſte Declaration ſi celebre, de l’an mil ſix cens qua
        <lb rend="¬" break="no"/>rante huict, que voſtre zele au bien de l’Fſtat. a proeure aà tou J
        <lb/>te la France; &amp; par l’iofraction auſſi de la Declaration que le
        <lb/>Roy auoit particu’iérement accordé́e à ceſte province: ou
        <lb/>nousauons veu revenir les lntendansauec de noms pus doux
        <lb/>&amp; des procedures plus cruelles, &amp; le ſieur de Fou’é condam
        <lb rend="¬" break="no"/>ner par desSentencesPreſidales des Parroiſſes entiéres au f u,
        <lb/>&amp; tous les habitans, les vns à la potence, les autres à la galeé́re
        <lb/>&amp; au baſſement, ſans dſtinction des aages ny des ſex s pour
        <lb/>n’auoir pas peu payer rout ce que l’auarice auoit voulu exiger
        <lb/>deux, imputant l’mpuiſſance à crime, &amp; failant eecuter ees
        <lb/>inhumanitez a man armée par forme de Iuſtice. Nous eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rons pourtant que comme les graces de ces Declarations &amp;
        <lb/>de ceſte paix, ont eſté l’ouurage de voſtre interce ſſion
        <lb/>vous ſereés ialoux d en promouuoir l’execution, &amp; que comme
        <lb/>vous ſç̧aués l’vſage de flechir le cœur des Roys, vous ferés
        <lb/>ceſer tant de plantes par voſtre entremiſe, &amp; les rauages qi
        <lb/>menacent ceſte Province, qui peuuent entraiſner la perte de
        <lb/>lſtat, puis qu’elle en eſt vne des plus conſiderables, &amp; qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/> eſt lur le pnct d’eſtre deſchirée par les mains propres des
        <lb/>Sts du Roy, ou par celle de l Eſtranger, qui à les yeux de
        <lb/>rous coſtés tendus aà̀ la ruyne de ceſteMonarchie, ç̧a eſte le ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>jer de ceſte dépeſche, &amp; du Regiſtre que nous auons faict dans
        <lb/>eeſte dernié́re ocecurance, ſurt le ſuiet de Madame la princeſſe,
        <lb/>duquel nous auonsiugé́ vous deuoir informer par vnConſeil
        <lb rend="¬" break="no"/>1 <pb n="10"/>
        <lb/>1
        <lb/>1l
        <lb/>1
        <lb/>8
        <lb/>lor d-’eeſte Compagnie, auquel nous vous prlons ’’adleuſîtes
        <lb/>ereéance pour tout ce qu’il vous expoſera de naoſtre parr, &amp; de
        <lb/>Nous croire
        <lb/>MESSIEVRS</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
