<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3257_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Relation véritable de tout ce qui s'est passé à la marche
          de l'armée de monseigneur le duc de Beaufort et les avantages qu'il a déjà remportés sur
          les Mazarins.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://www.google.fr/books/edition/Relation_véritable_de_tout_ce_qui_s_est/hmVCAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Relation véritable de tout ce qui s'est passé à la marche de
            l'armée de monseigneur le duc de Beaufort et les avantages qu'il a déjà remportés sur
            les Mazarins.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000106549641" xml:id="IL_LalemantPierre.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>L'Allemant</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau">Sans Date</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'Etat de Bavière</institution>
            <repository>BSB / Außenmagazin</repository>
            <idno type="cote">4 Gall.g. 234-3,1/76</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="BnF">Publie au moins une mazarinade en 1652. Probablement à distinguer du
          libraire-relieur de Rouen Jean I Lallemant (1586?-1670). Peut-être s'agit-il d'un
          pseudonyme.</p>
        <p source="Moreau">3257. Relation véritable de tout ce qui s'est passé à la marche de
          l'armée de monseigneur le duc de Beaufort et les avantages qu'il a déjà remportés sur les
          Maza- rins. Paris, Jean l'Allemand, Sans Date, 7 pages. Rare. Le duc de Beaufort n'a pas
          été dans le Maine. Ce pamphlet n'a- t-il pas plutôt été fait pour le marquis de La Boulaye
          ? Alors il serait de 1649. Ce serait ici une réimpression de 1652</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-26" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RELATION
        <lb/>VERITABLE.
        <lb/>DE TOVT CE QVI SEST PASSE
        <lb/>A LA MARCHE DE L’ARMEE
        <lb/>DE
        <lb/>MONSEICGNEVR
        <lb/>LE DVC
        <lb/>DE
        <lb/>BEAVFORT
        <lb/>Et les aduantages qu’il a deſia
        <lb/>remportez ſur les Mazarins.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez Iean l'Allemant, à la Montagne ſainte
        <lb/>Geneuieue, au Paon Royal.<pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>RELTIO VERITASLE,
        <lb/>de ce qui s’eft paſsé à la marche de l’armée de
        <lb/>Manſeigneur le Duc de eaafort, &amp; les
        <lb/>auaages qu’il a deſia remportez
        <lb/>ſur les Ma arins.
        <lb/>A renommé́e qui prend vn ſoin ſi particulier
        <lb/> de publier toutes les actions de M. de Beaufort
        <lb/>n’a pû demeurer plus long-temps ſans appor
        <lb rend="¬" break="no"/>rer des noauells de ce Prince, elle ſç̧ait bien que
        <lb/>chacun en deſire ſçauoir de luy, que la haute eſtime
        <lb/>que les Pariſiens ont conçeu de ſa generofité́, les
        <lb/>tient en inquietude d’apprendre ce qu’il fait, &amp;
        <lb/>qu’ils ne peuuent plus ſe eenirſans eſtre aſſurez que
        <lb/>laperſonne du monde qu’ils cheriſſent le plus, eſt
        <lb/>dans l’eſtat auquel il ſn harttent eouſiours de le
        <lb/>voir, c’ſt à direenuironné de gloire &amp; de triomphe
        <lb/>Cette virgilante Corriere eſt venuë contenter
        <lb/>leurs ſouhaires, par le raport veritable qu’elle vient
        <lb/>de faite de la conduiete &amp; du bon-heur de ce Heros
        <lb/>qu’elle accompagne par etout pour ne rien perdre
        <lb/>del’éclat de ſes faits illuſtres.
        <lb/>Depuis que-ce Prince eſtparty, il n’a point eu de
        <lb/>plas fortereſolution, que d’abatre l’ennemy com
        <lb rend="¬" break="no"/>Imun, &amp; deſe fairevoit leveritable conferuateur de <pb n="4"/>
        <lb/>ſa patrie à laquelle il en a deſia donne deſufiſantes
        <lb/>preuues; por cet effect, il s’eſt rendu auec toute la
        <lb/>dili gence poſſible aà l’armée ou il eſtoit attendu en
        <lb/>grande deuotion de toutes les troupes, &amp; oulaeſté́
        <lb/>reçeu uec la ioye &amp; les applaudiſſemens de tous les
        <lb/>chefs &amp;: de tous les ſoldats qui ont touſiours regar
        <lb rend="¬" break="no"/>dé en luy toutes les eſperances qu’ils ont eu de lavi
        <lb rend="¬" break="no"/>Ctoire.
        <lb/>Comme il ſçauoit bien que l diligence eſtoitl
        <lb/>vne des principalles vertus de la guerre, il ne man
        <lb rend="¬" break="no"/>qua pas de l’exercer dés ce moment &amp; de faire auan
        <lb rend="¬" break="no"/>cer !es crouppes par tout, ou il a reconnu de laſeu¬!
        <lb/>reté pour leur marche, &amp; pour leurs logements. En
        <lb/>bien peu de temps il a parcouru tout le Perche ſans l
        <lb/>y treuuer d’oppoſition, &amp; puis enfin il eſt enué
        <lb/>dans le pays du Mayne ou ſes ennemys luy ont ſait J
        <lb/>pluſieurs embuſcades pour le perdre, deſquellesJ
        <lb/>pourtant, il a triomphe par vne reſolution inuin l
        <lb/>cible, &amp; par la formeré de ſon courage qui luyfaitj
        <lb/>mépriſer toutesſortes de dangers, auquels iltreu ſ
        <lb/>ue doux de s’oppoſer pour ſeruir ſa patrie. Ses en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemys voyant que c’eltoit bien en vain qu’ilsentueſ
        <lb/>prenoient de le perdue pat leurs arnf puſ!
        <lb/>leurs ſurpriſes, bien loin de l’attaquer à fore ou- ſ
        <lb/>uerte, ont penſé ſerieuſement à leur fuite &amp; regat
        <lb/>dé le lieu de leurretraitte, Ils auoient à ce qu’l leur
        <lb/>ſembloit bien pris leurs temps pendant que cePriu ſ
        <lb/>ce eſtoit occupé aupres de la Ferte-Befnard quil
        <lb/>auoius J
        <lb/>’-,,,a. 2, ,aa <pb n="5"/>
        <lb/>auoit faitſommer de ſe rendre en paſſant par là; ils
        <lb/>firenrcharger des cheriots de bagage entre le ſquels
        <lb/>il y en auoit vn chargé de l’argent qu’ils auoient
        <lb/>leueé de part &amp; d’autre pour le Mazarin dans cette.
        <lb/>mſetable, Prouince. Il y auoit enuiron huict ou
        <lb/>dx mille eſcus qu’ils pretendoient bien de faire
        <lb/>paſſer auec vne bonne eſcorte; mais Monſieur de
        <lb/>Beaufort ayant eu auis de leur marche &amp; de leur
        <lb/>deſein, il detacha auſſi toſt cinqcens cheuaux dont
        <lb/>il donna la conduite au ſieur de Maré Mareſchal de
        <lb/>Camp qur s’acquitta ſi dignement de ſa commiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fion, que le premier iour du courant ſur les cinq
        <lb rend="¬" break="no"/>heures du matin, il deécouurit ce party de fuyars qui
        <lb rend="¬" break="no"/>emmenoient le butin qu’ils auoient pris ſur cette
        <lb/>l
        <lb/>Prouince; cet argent eſtoit deſtiné pour mener à
        <lb/>Tours comme releuant de ſa Generalité : mais M.
        <lb/>de Mare ne manqua point de les attaquer ſe lon
        <lb/>l’ordre qu’il an auoitily eut d’abord de la reſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtance de la part deces Malrotiets qui luy rendirent
        <lb/>combat, ſur la creance qu’ils eurent que n’eſtant
        <lb/>ſoutenu de perſonne illeur eſtoit ailé de le deffaire
        <lb/>mais M. de Beaufort qui ne manquoit pas de pre
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyanccen cetteoccaſion, y eſtoit accouru en per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne aue les meilleures trouppas de ſon armée
        <lb/>e pour le ſecourit au beſoin, ſihien que la vigilente
        <lb/> &amp; la pudenteconduite e ce chef, luy a acquis ce
        <lb/> prmir auaaeage de les battre &amp; les defſaire à plate
        <lb/> ouſture, leurprendre lour bagge qu’il fit parlager <pb n="6"/>
        <lb/> nr ſe lenrneſe e ſe ſiſie de lnrenre
        <lb/>reſerué ſagement pour les neceſſitez de ſon armée.
        <lb/> Apres cetre pre miere expedition l n’en demeura
        <lb/>pas là, il fit aduancer ſes trouppes victorieuſes du
        <lb/>coſté du Mans dont la marche n’a pû eſtre inter
        <lb rend="¬" break="no"/>rompuë, quelque diligence que les Mazrins euſ
        <lb rend="¬" break="no"/>perneue erene en eonun neſene
        <lb/>rer; ſi bien que malgre toute leur oppoſition, il les
        <lb/>a mis au-deſeſpoirde luy pouuoir reſiſter, &amp; leur aj
        <lb/>inſpiré à meſme temps vne apprehenſion fatalle de
        <lb/>rencontrer en ſa preſence qui lenr eſt ſi redoutable.
        <lb/>Sur le bruit d’vne ſi haute proſperité M. de l’A.
        <lb/>uerdin Eueſque du Mans luy enuoya vn courier,
        <lb/>par lequel il l’auertiſſoit de l’effet, que ſon arrtiuee
        <lb/>dans la Prouince auoit deſia fait ſur l’eſprit de la
        <lb/>plus part des Bourgeois du Mans qu’ils eſtoient
        <lb/>grandemene poreo p-oal ly s o lae da ſe ſonſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mettre’ à tourt ce qu’il voudroit exiger d’eux, ſ̧a
        <lb rend="¬" break="no"/>chant bien qu’ils eſprouueroient vn fauorable trai
        <lb rend="¬" break="no"/>tement d’vn Prince qui n’a pas moins de clemecé
        <lb/>que de valeur il s’eſtoit aduaircé fur cet aduis aſſez
        <lb/>proche de cette ville, &amp;il ny auoit pomt de doute
        <lb/>qu’elle ne ſe rendit ſans coup donner, ſi le Comte
        <lb/>de Treſme Gouuerneut de la place ny auoit mls
        <lb/>quelque ſorte d’empeſchement me queques
        <lb/>trouppes qu’il y a fait entrer dont il eſt ſeé echef &amp; les
        <lb/>artifices qu’il a pour amudſer quelques-vns des
        <lb/>le
        <lb/>la
        <lb/>l
        <lb/>l <pb n="7"/>
        <lb/>u
        <lb/>principaux de cette Ville, mais Monſeigneur de
        <lb/>Beaufortne regrde cette contrariete que comme
        <lb/>vn ſujet de faire dauantage paroiſtre ſon courage,
        <lb/>&amp; quiveut triompher de tout ce qui luy reſiſte, &amp;
        <lb/>qui cherche des ſujets illuſtres à ſa vertu. S1 bien
        <lb/>qu’il eſpere de reduire bien toſt tous les obſtinez à
        <lb/>ſe ſouſmettre à ſes efforts &amp; implorer ſa douceur
        <lb/>ordinaire, &amp; à rendre cette ville qui ne peut eſtre
        <lb/>plus aſſeureé́e pendant tous ces troubles, que ſous
        <lb/>la protection d’vn Prince ſi genereux &amp; ſi redou
        <lb rend="¬" break="no"/>table à ſes ennemys qui n’oſent pas ſeulement ſe
        <lb/>treuuer enſa preſence.
        <lb/>Il obſerue vne ſi bonne &amp; ſi iuſte diſcipline dans
        <lb/>ſon armée qu’il doit faire enuie à̀ tous les braues de
        <lb/>s’ller ſignaler ſous ſa conduite, &amp; à tous les lieux
        <lb/>parou il paſſe à ſe ſoumettre ſans crainte des mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uais traitements qu’ont accouſtumé de faire les
        <lb/>gSde guerre.
        <lb/>Cariſ deffend les blaſphemes, le pillage, les ex
        <lb rend="¬" break="no"/>torſions, les violence, reçoit benignement tout le
        <lb rend="¬" break="no"/>monde, &amp; raſſure par ſa douceur les ’pauures pay
        <lb rend="¬" break="no"/>ſants effroyez du bruit de ſes armes, que Dieu ſans
        <lb/>oute fera proſperer dans la connoiſſance qu’il à
        <lb/>deſes loüables deſſeins, qui ne tendent quà̀ eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>blir le repos de rtous les Peuples de la France; &amp;
        <lb/>principalement de Paris par vne paix generale.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
