<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3216_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Relation véritable de ce qui s'est passé à la prise du
          village de la Pointe, situé à la chute de la rivière du (de la) Maine dans la Loire,
          envoyée à messieurs les prévôt des marchands et échevins de sa bonne ville de
          Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=aSKYSQUX6wIC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Relation véritable de ce qui s'est passé à la prise du village de
            la Pointe, situé à la chute de la rivière du (de la) Maine dans la Loire, envoyée à
            messieurs les prévôt des marchands et échevins de sa (sic) bonne ville de Paris.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000008903969" xml:id="IL_RocoletPierre.xml">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Rocolet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 309584</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="BM_Lyon">Recueil factice</p>
        <p source="Moreau">3216. Relation véritable de ce qui s'est passé à la prise du village de
          la Pointe, situé à la chute de la rivière du (de la) Maine dans la Loire, envoyée à
          messieurs les prévôt des marchands et échevins de sa (sic) bonne ville de Paris. Paris,
          Pierre Rocollet, 1652, 8 pages. Rare. Elle lient à l'histoire du siége d'Angers.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_64" source="Moreau">
          <p>Affaire d’Angers</p>
          <date when="1652-02-03">1652-02-03</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-26" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RELATION
        <lb/>veritable de ce qui s’eſt paſſé à la
        <lb/>priſe du Village de la Pointe, ſci
        <lb rend="¬" break="no"/>tué à la cheute de la riuiere du
        <lb/>Mayne dans la Loire.
        <lb/>ENVOYEE A MESSIEVRS LES
        <lb/>Preuoſt des Marchands &amp; Eſcheuins de
        <lb/>ſa bonne Ville de Paris. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez P. ROCOLET Imprimeur &amp; Libraire ordinaire
        <lb/>du Roy, &amp; de la Maiſon de Ville, au Palais, aux
        <lb/>Armes du Roy, &amp; de la Ville.
        <lb/>M. DC. L II.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Priuilege de ſa Maieſté.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>SVR l’aduis que le Roy euſt qu’iſ eſtoit ſorty
        <lb/>&amp; d’Angers des Barques armées pour deſcendre
        <lb/> à la cheute de la Mayne dans la Loire, qu’il y
        <lb/>ey auoit auſli vne Chaloupe &amp; vne Galiotte ar
        <lb rend="¬" break="no"/> mée pour garder ledit poſte, afin d’empeſcher
        <lb rend="¬" break="no"/>V que les canons, munitions &amp; autres choſes ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſaires que l’on faiſoit venir de Nantes pour l’attaque d’An.
        <lb/>getsne montaſſent &amp; ae paſſaſſent audit lieu; Il commenda
        <lb/>Mr le Comte de Broglia, Lieutenant general de ſon armeée,
        <lb/>auec le Regiment des Dragons de la Ferte qui paſſoit pour
        <lb/>lors dans Saumur, pour aller ioindre M le Mareſchal d’Ho.
        <lb/>uincourtau Faux bourg d’Angers, les Regimens de Cauale
        <lb rend="¬" break="no"/>ede Meſpas, de Desfourmeaux, &amp; du Comte Carle, lequel!
        <lb/>ſutcoucher à Doüeé le 2o du preſent mois de Fevriet 65.
        <lb/> Le 2n fut coucher à S Aubin de Lagne ſur la Riuiere
        <lb/>de Layon, &amp; auſſi-toſt il donna ordre audit Sieur Comte
        <lb/>Cale ſon ftere de deſcendre le long de la Loire, d’apprendre,
        <lb/>’itſe pouuoit, le lieu ou pouuoient eſtre lesBarques &amp; canons
        <lb/>quimoutoient de Nanes ſur ladie riuiere : De faire aſſem
        <lb rend="¬" break="no"/>bler &amp; deſtendre tous les batteaux qui ſe pourroient rencon
        <lb rend="¬" break="no"/>er au port de Mont-de-jan lieu le plus facile pour paſſer
        <lb/>ladite Riuiere, ce qu’il exe cuta auec tant de vigilance, qu’il
        <lb/>le vint aſſeurer des la nuict meſme que les Barques &amp; canons
        <lb/>ſtoient vis à vis d’Ingrande, vne lieuë au deſſous dudit
        <lb/>Mont-de-jan, Qu’il auroit le landemain 22. dis ou douze
        <lb/>Bateau audit lieu: Ce qui l’obligea de ſi rendre d’aſſez bonne
        <lb/>leure, nonobſtant la diffieulteé qu’il euſt à paſſer &amp; faire paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>età̀ ſes ttoupes la Riuiere de Layon a cauſe du grand debor
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>dement, les deux Galiortes ordonnées poux l’eſcorte deſdin
        <lb/>canons &amp; rmunitions s’y rendirent aà pareilleheure.
        <lb/>Le lendemain 2;j- mondit Sieur Comte de Broglia, fte
        <lb/>barquer ſur les Batteaux chargez des canons &amp; munitious
        <lb/>cinquante Soldats des gardes Françoiſes &amp; Suiſſes, que l’on
        <lb/>luy auoit enuoyez le iour precedent, &amp; cent cipquane De;
        <lb/>gons du Regimen de la PRejté qu’il fit mettte ſu d’autres
        <lb/>Barques, dans la principale des deux Galiottes, vinge de)
        <lb/>Gardes de ſon Eminence commandez parle Sieur de Vil
        <lb rend="¬" break="no"/>letre leur Cornette, dans l’autre le Sieur de Gribouua, e
        <lb/>dix de ſes gardes, dont il eſt Cpitaine, &amp; s’embarqua pasil:
        <lb/>lement aucc le Sieur de Meſpas Mareſchal de Camp, aueo e;
        <lb/>ſolution de forcer ce qui ſe pourroit oppoſet à ſon paſſage.
        <lb/> Cependane il doona ordre au Sieu Comte Carle ſon fei
        <lb/>de faire paſſer las roupes cy-deſſus denommées le plus dil
        <lb rend="¬" break="no"/>gemment que faire ſe pourroit dans lesBatreaux qui reſtoien
        <lb/>mais il euſt le vent ſi conatraire qu’il ne peut faire ce ioulà
        <lb/>vne lieuë, &amp; meſme l’on ne peut paſſer ce ious-là , aut, de
        <lb/>iour que de nuict, vn des tois Regmens.
        <lb/> Le 24 il tontinua ſa reſolution auec les meſmes difficule,
        <lb/>la nuict d’entre le . &amp;e le as il enuoya ordre au ſieur Co
        <lb/>Carle de marcher auſſi-toſt ſon ordre receu, auec ce qu’il a
        <lb/>roit de Caualerie paſſé́e, qui ne ſe trouua qu’au nombce de
        <lb/>a2oo cheuaux auec leſquels il marcha, &amp; laiſſa ordre au Sieu
        <lb/>de S. Fronc premier Capitaine de ſon Regiment de faire pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer le reſte, le e5eil ioignit mondit Sieur ſe Comre Brogliaa
        <lb/>Village de Sauuigeres, d’où apres auoir fai repaiſfre les
        <lb/>eheuanx, &amp; donneé les ordres neceſſaires pour faire monuei
        <lb/>les Galiotes &amp; Darques, il marcha en veuë du Village del?
        <lb/>Poine, auec leſdis oo. cheuaux &amp; cent Dragons, u i
        <lb/>reconneu qu’il y auoit de l’infancerie retranchée dans ledi
        <lb/>Vilage <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>Village, &amp; ſur la Riuiere vis aà̀ vis d’iceluy ſix Batteaux, deux
        <lb/>Moulins, &amp; deux Galiottes, tous armez ſur vne meſime li
        <lb rend="¬" break="no"/>gne qui temoignoit auoir fort enuie de bien deffendre le paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſage de ladite Ruiere, &amp; le poſte dudit Vllage de la Pointe.
        <lb/>Neantmoins mondit Sieur Comre de Broglia ayant aduis
        <lb/>que Mr de Rohan leur auoit mandé que dans peu d’heures il
        <lb/>leur enuoyeroit Caualerie &amp; lnfanterie ſuffiſamment pour
        <lb/>galder leſdirs Poſtes par terre &amp; par eau, il iugea qu’l falloit
        <lb/>emportercela de la main. auant ledit ſecours: &amp; apres auoir
        <lb/>bien teconneu le tout, il les fit atraquer, &amp; à meſme temps
        <lb/>nuoya le Sieur d’Auteriue Mareſchal des Logis de l’Armee,
        <lb/>ers les Sieurs de Villeſerein commandant les équipages
        <lb/>d’Artillerie &amp; de Carcadiou, Et le Gras Capitaines des Ga
        <lb rend="¬" break="no"/>lottes qui n’eſtoient encore en veuë, leſquels firent leur poſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſible pour eſtre de la partie: Mais ils auoient le vent ſi con
        <lb rend="¬" break="no"/>aire qu’ils ne peurent ioinde de pres les Galiottes &amp; Bar
        <lb/>ques ennemies, ils ne les ſaluerent qu’à coups de canon, ce
        <lb/>qui faſchoit fort leurs ſoldats, ceuxdes Gardes &amp; les Dragons
        <lb/>embarquez témoignoient grand deſplaiſir.
        <lb/> Le Sieur de Meſpas Mareſchal de Camp, attaqua à la
        <lb/>gauche auec cinquante Dragons commandez par le Sieur de
        <lb/>la Cotticre Lieutenant Colonel d’iceux, ſouſtenus par vn eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>eadon du Regiment du Sieur Comte Carle commandé par
        <lb/>le Sieur de Nelle Capitaine audit Regiment.
        <lb/>Ala droite par ledit Sieur Comte Catle auec cinquanté au
        <lb rend="¬" break="no"/>es Dragons commandez par le Sieur de la Plante leur Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>iar, ſouſtenus par vn Eſcadron du Regiment de Meſpas,
        <lb/>ommandé par le Sieur de Beau-lieu premier Capitaine, &amp;
        <lb/>Maior dudit Regiment ou eftoient les ieurs de Villemur,?
        <lb/>de Chalus, du Bourg, &amp; Vidal Capitaines audie Regiment,
        <lb/>leſquels tous enſemble ataquerent ſi rigoureuſenment que les
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>ennemis furent obligez de quitter diuers poſtes qu’ils occ¬.
        <lb/>poient dudit lage pour ſe retirer dans vn retranchement
        <lb/>qu’ls auoent fai ſuir le bord de la Riuiere. Auquel lieu, ils
        <lb/>firent vne reſiſtance raiſonnable: mais il fallut qu ’ilscedaſſent
        <lb/>à la fermeteé des noſtres, quoy qu’ils fuſſent ſouſtenus &amp; fa
        <lb rend="¬" break="no"/>uoriſez du feu que l’on faiſoit de partie de leurs Barques deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quelles ledit lieu eſtoit veu, il y en a eu pres de cent de tuez
        <lb/>ſur la place, enuiron cinquante de noyez, &amp; cent cinquafte
        <lb/>que l’on à pris priſonniets, le reſte ſe ſauua dedans les Iſles,
        <lb/>ayans ſorty deſdites Barques dans des eſquifs, ne pouuans
        <lb/>prendre terre auec icelles dans leſdites lſles.
        <lb/>Vne heure apres, le Sieur de Meſpas Mareſchal de Camp
        <lb/>eſtant allé reconnoiſtre &amp; loger les Dragons dans le village
        <lb/>de Bouchemeur à vn quart de lieueë de la Pointe du coſté
        <lb/>d’Angers, il vit paroiſtre deux grands Batteaux qui venoient
        <lb/>fort viſte, ayans le vent fort bon, ſur leſquels eſtoient deux
        <lb/>cent hommes armez qui eſcarmouchoient auec leſdits Dra
        <lb rend="¬" break="no"/>gons bien vne demie heure pour les amuſer, cependant l’o
        <lb rend="¬" break="no"/>vit paroiſtre deux cent cinquante cheuaux, &amp; deux cent hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes de pied qui ſe preſenterent à l’entrée dudit village de
        <lb/>Bouchemeur, leſquels ſans la conduite &amp; fermeté dudit Sieur
        <lb/>de Meſpas euſſent peu mieux reü̈ſſir à leur deſſein, le Sieurl
        <lb/>de la Cottiere Lieutenant Colonel fit ſon deuoir en cete ren
        <lb rend="¬" break="no"/>contre, &amp; fut fort bien ſecondé de ſes Officiers &amp;
        Soldats,
        <lb/>qui ne s’eſtonnent pas pour de fe mblables choſes: A l’allarme l
        <lb/>dudit quartier mondit Sieur Comte de Broglia detacha le
        <lb/>Sieur Comte Carle aucc trois Eſcadrons: Sçauoir, deux d; l
        <lb/> Regiment de Meſpas commandez par le Sieur de Beau-lieu,
        <lb/>Capitaine &amp; Maior dudit Regiment, &amp; de Desfourneaux.
        <lb/>commandez par le Sieur de la Maronniere premiert Capitai
        <lb rend="¬" break="no"/>ne d’iceluy: Leſquels ne ſe contentans pas de ſouſtenir leſdits <pb
          n="7"/>
        <lb/> y
        <lb/>Dragonsàvn defilé qu’ils gardoient, ils le pſſerent &amp; obli
        <lb rend="¬" break="no"/> gerent les ennemis à̀ ſe retirer fuyans.
        <lb/> Cela fait, l’on renuoya à la pourſuitte d’vne Galiotte que
        <lb/>lon auoit veuë fuir &amp; prendre le deſtour d’vn cours d’eau
        <lb/>ſeparé par des ſles du grand couts de la riuiere ou eſtoient
        <lb/>les noſtres, le ſieur Cheualier de S. George Capitaine au
        <lb/>Regiment de Carle, lequel fit tant de diligence que la nuit
        <lb/>il tamena ladite Galiotte qu’il auoit trouuée vne grande lieuë
        <lb/> au deſſous d’où elle eſtoit partie, &amp; le Capitaine d’celle non
        <lb rend="¬" break="no"/>mé le Cheualier de la Violaize eſtoit mort dedans, &amp; celuy
        <lb/>qui commandoit l’lnfanterie bleſſé à mort &amp; tous les Matelots
        <lb/>en ſuitte, il y auoit dans icelle deux Canons de fonte, deux de
        <lb/>fer, &amp; deux perriers, nous auons auſſi vne chaloupe armée de
        <lb/> periers huict batteaux y compris les deux deniers, deſquels
        <lb/>i’ay fait mention cy-deuant, &amp; ſç̧eu par le raport des priſon
        <lb rend="¬" break="no"/>niers qu’ils ont perdu en cettre renconrre ſept cens hommes.
        <lb/>le ferois tort à quantité de braues gens ſi ie taiſoit la valeur
        <lb/>aueclaquelle ils le ſont comportez à ladite attaque, entr’autres
        <lb/>le ſieur de Gribouual Capitaine des Gardes de mondit ſieur
        <lb/>Comte de Broglia, le ſieur Cheualier de S. George Capi
        <lb rend="¬" break="no"/>taine au Regiment de Carle, les ſieurs de Lauaugade de
        <lb rend="¬" break="no"/>Cheuriers, les deux fteres ſieurs de Tane Dourſay Gentils
        <lb rend="¬" break="no"/> hommes Sauoyards &amp; Piedmontois, Les ſieurs de Monuarez
        <lb/>de Montfalcon, de la Tour, de S. Michel &amp; de Beauchamp,
        <lb/>tous Officiers du Regiment de Carle &amp; de la garniſon de la
        <lb/>Baſſee, tous volontairement dans cette rencontres le ſieur de
        <lb/>Beauuais ayde de Camp y donna des marques de ſon courage.
        <lb/>Nous n’auons eu en cette attaque que quatre’peſonnes!
        <lb/>de bleſſeées, qui ſont vn des gardes de Monſieur le Comte,
        <lb/>de Broglia bleſſé de deux coups de mouſquecade, l’vn qui
        <lb/>luy caſſe le bras &amp; l’autre à la iouë, les aures uois bleſ
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬ <pb n="8"/>
        <lb/>5
        <lb/>ſez ſont du Regiment des Dragons.
        <lb/> Et de la part des ennemis Manſieur de Mon-joffroy
        <lb/>Capitaine &amp; Major du Regiment de Rohn a eſte tué, le
        <lb/>Cheualier de Violaiſe Captaine de FHregatte mort, Et les
        <lb/>Officiers qui ſont prlonuiersſont le Cheualier de Gerſeé Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>reſchal de Camp. Le ſieur Dauuoir Capitaiuae au Regiment
        <lb rend="¬" break="no"/>de Rohan bleſſe &amp; prſonnier: Le ſieur de Soluain Liute
        <lb rend="¬" break="no"/>nant du Chaſteau d’Angers bleſſeé &amp; priſonnier: Le Sieur de
        <lb/>Treuegac Lieutenant au Regiment de Rohan priſonnier:
        <lb/>Le Sieur de Leurac auſſi Lieutenant &amp; priſonuier, &amp; cen
        <lb/>cinquante Soldats que Sergens. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
