<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3229_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Relation véritable de ce qui s'est passé entre l'armée de
          messieurs les princes et les troupes mazarines , commandées par le maréchal d'Hauquincourt
          , apportée à Son Altesse Royale par M. le comte de Gaucourt.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=EqtlB5PXBlcC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Relation véritable de ce qui s'est passé entre l'armée de messieurs
            les princes et les troupes mazarines , commandées par le maréchal d'Hauquincourt (sic),
            apportée à Son Altesse Royale par M. le comte de Gaucourt.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121408134" xml:id="IL_VivenayNicolas.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Vivenay</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="17"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 310836</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="BM_Lyon">Autre(s) variante(s) du titre : Relation véritable de ce qui s'est passé
          entre l'armée de messieurs les princes, &amp; les troupes mazarines commandées par le
          maréchal d'Hauquincourt</p>
        <p source="Moreau">3229. Relation véritable de ce qui s'est passé entre l'ar mée de
          messieurs les princes et les troupes maza- rines , commandées par le maréchal
          d'Hauquincourt (sic), apportée à Son Altesse Royale par M. le comte de Gaucourt. Paris,
          Nicolas Vivenay, 1652, 16 pages. Rare. Fort détaillée, assez véridique et par là même
          très-curieuse.</p>
        <p source="Antonomaz">La dernière vue correspond à un portrait d'Anne d'Autriche,
          probablement lié au document suivant.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="yes" ref="librairie/illustrations.xml"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_74" source="Moreau">
          <p>Combat de Bleneau</p>
          <date when="1652-04-07">1652-04-07</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-26" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RELATION
        <lb/>VERITABLE
        <lb/>DE CE QVI S’EST PASSE’
        <lb/>ENTRE L’ARMEE
        <lb/>DE MESSIEVRS
        <lb/>LES PRINCES
        <lb/>&amp; les Trouppes Mazarines
        <lb/>Commandées par le Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>reſchal d’Hauquincourt,
        <lb/>apportée à Son A.R. par
        <lb/>Monſieur le Comte de
        <lb/>Gaucourt.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez NICOLAS VIVENAY,
        <lb/>Imprimeur Ordinaire de Monſeigneur le Prince
        <lb/>M. DC. LII.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permiſiion de Son Alteſſe</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/> iepbas
        <lb/>gSbl
        <lb/>pg5ieétpogbpg
        <lb/>eee
        <lb/>T r
        <lb/>RELAATION VERTABLE
        <lb/>de ce qoi ’et paſé entre l’Aroée de Meſsieurs
        <lb/>les Princes, &amp; les Trouppes MaZarines,
        <lb/>Comman dees par le Mareſhal d’Hoquin.
        <lb/>cour, apporteée d SonAleſſe Royalle par
        <lb/> Manſeur le Comte de Gaucourt..
        <lb/>JJ L n’y a. perſonne qui pniſſe plus jamais douter
        <lb/> des bonnes intentions de Monſieur le Prince
        <lb/>apres ce qu’il vient de faire, &amp; nous pouuons dire
        <lb/>que tous les ſoings que le Cardinal Mazarin &amp; ſes
        <lb/>Partiſans ent pris de deſcrier ſa conduite ſont bien
        <lb/>inuriles, elle ſe iuſtifie aſſez d’elle meſme, &amp; fait
        <lb/>bien voir qu’il n’a dautre intereſt que le repos de
        <lb/>l’Eſtat, &amp;t qu’il n’a pour burt que de s’oppoſer aux
        <lb/>ernitieux deſſeins du Cardinal Mazarin.
        <lb/>Il neuſt pas ſitoſt eu auis de la part de Son Al
        <lb rend="¬" break="no"/>rteſſe Royalle que le Cardinal s. apres la priſe d’An
        <lb rend="¬" break="no"/>gers auoit reſolu de porter la Guerre aux enui
        <lb rend="¬" break="no"/>rons de Paris, ayant pour cet effect deux Armeées
        <lb/>aſſez. conſiderables, &amp; voulant par la ſacrifier à ſa
        <lb/>Vangeancs tous ceux que le hien publicarendus
        <lb/>ſes. ennemis, qu’il paruit de Guyenne apres y.
        <lb/>auoir mis tous les ordres neceſſaires. Quelque pe
        <lb rend="¬" break="no"/>ril qu’on luy peut repreſenrer, &amp; quoy qu on luy. <pb n="4"/>
        <lb/>fit voir qu’il eſtoit preſque impoſſible de trauerſer
        <lb/>tout le Royaumie, il l’a pourtant fait en huit iours
        <lb/>luy dixieſme mais ou pas ſans auoir couru millesx
        <lb/>perils, il enuoya eſtant paſſé la Loire quatre lieux au
        <lb/>deſſus de la Charité́, le Sieu e Gouruilſe auec
        <lb/>vne creancé́ à Son Alceſſe Royalle pou luy faire
        <lb/> ſçauoir qu’il venoit pour receuoir ccs emman
        <lb rend="¬" break="no"/>demens, &amp; pour ſeconder ſes bonneinten
        <lb rend="¬" break="no"/>tions, &amp; l’aſſeurer qu’il n’eſpargnera pas ſon propre
        <lb/>ſang pour deſtruire l’Ennemy ommun, puis que
        <lb/>c’et le ſeul moyen qui puiſſe donner la Paix a la
        <lb/>France, &amp; reſtablir par la l’authorité́ Royalle ſi
        <lb/>abituë. Il ſeroit mal aiſé. de. vous pouuoir expri
        <lb rend="¬" break="no"/>mer la- joye que Son lteſſe Royale reſmoigs
        <lb/>auoir de l’arriuée de ee Courrler. Et ie eroy que
        <lb/>perſonne n’ignore en France celle qui parur gene
        <lb rend="¬" break="no"/>rallemient dans Paris.
        <lb rend="¬" break="no"/> Il arriua à Lory, le premier de eeé mois, ou ſl trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ua les deux Armé́es c ommandeées par Meſfieurs les
        <lb/>ucs de Beaufort, &amp; de Nemours, lajoye qui pa
        <lb rend="¬" break="no"/>rut dans toutes ſes Trouppes, &amp; l’enuie que ce
        <lb/>Prince auoit d’entceprendre quelque choſe de
        <lb/> conſiderable, nous firent bien iuget que nous ne
        <lb/>ſerions pas longtemps, ſans auoir quelque auanta
        <lb rend="¬" break="no"/>ge ſur les Ennemis. Son Alteſſe partit de ce lieu
        <lb/>l’à, le l’endemain pour marcher à montargis oû le
        <lb/>Sieude Gurouille eſtoit auec deux cent Cheuaux,
        <lb/>&amp; pareil nombre de fantaſſins qui luy auoit refuſé
        <lb/>les portes. Monſieur de Beaufort auanca encore
        <lb/>auec deux cens cheuaux qui furent auſſi refuſez, en
        <lb rend="¬" break="no"/>fin <pb n="5"/>
        <lb/>finl’armé́e eſtant arriúe deuant la place, ſon Al
        <lb rend="¬" break="no"/>teſſe leur donna demie heure pour prendre leur
        <lb/>derniere reſolution, ils ſe rendirent, &amp; monſieur le.
        <lb/>Prince y entra, &amp; y demeura vn iour, ò ſon Alteſ
        <lb/>le ayant eu aduis certain que les ennemis vouloiét
        <lb/>paſſer la riuiere de Loire, elle iugea propos qu’il
        <lb/>falloit mettre ſon armée en ce lieu, ou il yeui de
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy faire ſubſiſter la caualerie, &amp; d’où on pât
        <lb/>eſtre en eſtat d’empeſcher les ennemis d’aller du
        <lb/>coſteé de Paris pour executer les mauuais deſſeins
        <lb/>du Cardinal Mazarin. Le paſſage de ontargis leur
        <lb/>eſtant donc fermépar le moyen de trois cens hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes que ſon Alteſſe auoit laiſſé́ en garniſon dans le
        <lb rend="¬" break="no"/>Chateau, commandez par le ſieur marquis de Cre
        <lb rend="¬" break="no"/>uecœur, &amp; iugeans qu’ils ne pouuoient marcher de
        <lb/>ce coſté là qu’en paſſant par Chaſteau renard, ou
        <lb/>plus haut, ſon A. creuſt qu’il eſtolt important d’oc.
        <lb/>uper ce poſte auec l’armé́e, &amp;par ce moyen ſe met.
        <lb/>re en eſtat de combattre les ennemis s’ils y vou
        <lb rend="¬" break="no"/> loient paſſer, &amp; pourcét effet ſon Alteſſe partit à
        <lb/>la teſte de l’armée le cinquieſme de ce mois de
        <lb/>Montargis, &amp; arriua le meſme iour à Chaſteau
        <lb rend="¬" break="no"/>Renaed, duquel lieu ayant enuoyé diuers partis.
        <lb rend="¬" break="no"/>our auoir des nouuelles des ennemis, ils luy rap
        <lb rend="¬" break="no"/>porterent le lendemain matin que les deux armé́es
        <lb rend="¬" break="no"/>des ennemis auoient paſſé la riuiere de Loire, &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>lss’eſtoientlogez en pluſieurs quartiers, que l’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mée du Mateſchal d’Hocquincourt qui eſt lavraye
        <lb/>armée duCardinal, lpuis que c’eſt celle auec laquel
        <lb rend="¬" break="no"/>leil eſt entré en France auoit l’Auant-garde, &amp; s’e-
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/>ltoie logé en vn viiage normumé P reteau; &amp; que les
        <lb/>Dragons de la Ferte Seneterre, d’Hocquincourt, &amp;
        <lb/>de anicamp eſtoient logez à ogny, &amp; deux au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres villages tout auprés qui grdoient les paſſages
        <lb/>&amp; lesponts de la riuiere de Loin, &amp; du canal qu’ils
        <lb/>auoient auſſi quelques troupes à Blencau, &amp; dans
        <lb/>d’autres villages, &amp; que l’urmée du areſchal de
        <lb/>Turene eſtoit aà Briare, Vſoy, &amp; autres lieux ſur le
        <lb/>meſme canal. Son Alteſſe ayant appris cartaine
        <lb rend="¬" break="no"/>ment la ſeparation des quartiers des ennemis, elle
        <lb/>jugea qu’on pouuoit entreprendre deſſus, auſſi- toſt
        <lb/>elle enuoya prier eſſieurs de Beaufort, de Ne
        <lb rend="¬" break="no"/>mours, de la Rochefoucault, de Clinchan, de Taua
        <lb rend="¬" break="no"/>ne; &amp; les areſchaux de Camp des deux armées,
        <lb/>de ſe rendre à̀ fon logis, ou il fut tenu conſeil le
        <lb/>de guerre, &amp; reſolu tout d’vne voix d’allertoit
        <lb/>aux ennemis, onſieur le Prince fit à l’inſt;t meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me tirer deux coups de canon pour r’aſſnbler les
        <lb/>fourageurs &amp; les ſoldats eſcartez qu reuindrent
        <lb/>auec tant de diligence, qu’à midy l’armée ſe mit en
        <lb/>mache: Onne pouuoit aller au quartier de mon
        <lb rend="¬" break="no"/> ſieur d’Hocquincourt ſans paſſer aux paſſages que
        <lb/>les Dragons gardoient à Rogny. Son A. ſe reſolut
        <lb/>d’aller à̀ eux, &amp; d’y arriuer à l’entrée de la nuict afin
        <lb/>q’ils n’euſſent point de connoiſſance de la mar
        <lb rend="¬" break="no"/>che de l’armeé́e: mais comme le poll e de Chaſtillon
        <lb/>eſtoit de la derniere importance, eſtant neceſſaire
        <lb/>d’y paſſer auant que d’arriuer dans les quanrticrs des
        <lb/>ennemis, on detacha monſieur de Chauaignac
        <lb/>mareſchal de camp, auec cinquante cheuaux pou
        <lb/>a <pb n="7"/>
        <lb/>s’en aller ſaiſir, ce qu’il fit: à l’entrée de la nuict on
        <lb/>apiua aà la veuë̈ du quartier de Rogny, on vit les
        <lb/>feux des enr emis de l’autre coſteé́ de l’eau, &amp; on iu
        <lb rend="¬" break="no"/>gea qu’ils gardoient le pont. A l heure meſme on
        <lb/>détacha cinquante cheuaux Allemans, auecordre
        <lb/>d’aller au pont, &amp; de dire qu’ils eſtoient de l’armée:
        <lb/>de monſeur de Turene, &amp; qu’ils reucnoiecnt de
        <lb/>party, pour obliger les ennemis à les laiſſer paſſer,
        <lb/>&amp; auec ordre de les charger: A l’inſtant meſinme le
        <lb/>Regiment de caualerie de Condé, &amp; celuy d’An
        <lb rend="¬" break="no"/>guyen, auec deux cens mouſqueraires de ſonAR.
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; deCondé les ſouſtenoient &amp; le reſte de la caua
        <lb rend="¬" break="no"/>lerie faiſoit alte la aupres pourfaire ce qui ſeroit iu¬.
        <lb/>gé à propos ſelon que l’attaque reuſſiroit, les Alle
        <lb/>mans firent ce qui leur aaoit eſté commandé. Ils
        <lb/>parlerent long temps aux ennemis qui ne les vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loient pas laiſſer entrer, mais qui ne tiroient pas
        <lb/>pourcant ſur eux; dans ce remps vn paiſan dit à ſon
        <lb/>Alteſſe qu’il y auoitvn gay plus haut à trois cens pas
        <lb/>de là, ce qui l’obligea de prendre le reſte de la ca
        <lb rend="¬" break="no"/>ualerie, &amp; aà y marcher. Son Alrteſſe ayant laiſſé,
        <lb/>eſſieurs de Beaufort, de Tauane, &amp; de Lanqueà
        <lb/>l’attaque du pont auec les meſmes Regimens, &amp;
        <lb/>pria monſieur de Nemours de paſſer a lateſte du
        <lb/>regiment de Conty commandeé par le ſieur de lau
        <lb rend="¬" break="no"/>uelle, qui a parfatement bien fait en ’cette occa
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion: &amp; de celuy de Perſan, ſon Alreſſe le ſouſte
        <lb rend="¬" break="no"/>nant auec monſieur de Clinchan à a teſte des trou
        <lb rend="¬" break="no"/>pes Allemandes: les ehnemis n’auoient aucune
        <lb/>gardeau gay, &amp; s’eſtoient cohtentezde le rompre
        <lb/>en yjettant quelques arbres:’mals il ne ſe trouua <pb n="8"/>
        <lb/>pas ſi bien rompu, que monſieur de Nemoursne
        <lb/>trouua moyen d’y paſſer; &amp; monſieur le Prince en
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuite: là les vint joindre le Comte de Gaucort de la
        <lb rend="¬" break="no"/>part de ſon A. R. qui depuis ne quitta point ſa per
        <lb rend="¬" break="no"/> ſonne; on donna aà meſme temps dans le quartier:
        <lb/>&amp; monſieur de Beaufort à la barricade, ayant au
        <lb rend="¬" break="no"/>ptés de luy meſſieurs les marquis de la Boulaye, le
        <lb/>Comte de Caſtres, de Silly, C auteuille, &amp; autres
        <lb/>qui ne l’ont pas abandonneé́ en toutes ces occaſos,
        <lb/>le quartier fut forcé, &amp; la barricade emport́e; on
        <lb/>tua tout ce qui y fit reſiſtance, le feu ſe mit dans le
        <lb/>quartier, &amp; tout ce qui s’eſtoit ſauué dans les mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons fut pris ou bruſlé, monſieur de Nemours pouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſa iuſques à vn village à vn quart de lieuë de laà, où
        <lb/>eſtoit vn autre regiment de Dragons, fouſtenus
        <lb/>par le reſte de l’armée, il enleua ce qui ne s’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoit peu ſauuer dans le chaſteau d’vn Gentril
        <lb rend="¬" break="no"/>homme, &amp; ny euſt de tué pour tout en ceét eu
        <lb rend="¬" break="no"/>droit qu’vn Cornette du Regiment de Comty,
        <lb rend="¬" break="no"/>nommé la Noirtiere; les ennemis enragez de ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir ſauuer leurs cheuaux &amp; leurs equipages, mirent
        <lb/>le feu dansles maiſons, où il y euſt plus de quarante
        <lb/>cheuaux, &amp; quantité́ de bagage bruſlez, le cheual
        <lb/> de Monſieur de Nemours y fur bleſſé, on ſomma en
        <lb/>meſme temps le Chaſteau qui ne ſe voulutpointren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre ſans voir le canon, lequel eſoit encores loing, &amp;
        <lb/>S. A. ayant impatience d’aller au quartier general,
        <lb/>pria Monſieur de Beaufort dele faire aduancer, lequel
        <lb/>paſſant proche du Chaſteau y euſt ſon cheual bſeſſeé
        <lb/>d’vne mouſquetade, &amp; ſon Capitainedes gardesauſſi
        <lb/>l’lnfanteie &amp; le canou aiuerens, on ls fomma
        <lb/>pour <pb n="9"/>
        <lb/>93
        <lb/>pour laderniere fois, &amp; fe tendirent priſonniers de
        <lb/>guerre. Apres auoir veu lécanohs, Monſieur de Ta
        <lb/>uanne voyt enſuitte qu’il y auoit vn quartier dans vu
        <lb/>vilage prochainl, il donna dedans &amp; l’enleua;on mar
        <lb rend="¬" break="no"/>haà meſme temps aux autres-quartiers qui eſtoient
        <lb/>le long de la riuiere, Mr de Beaufort donna dans vn
        <lb/>ou eſtoit vn autre Regiment de Dragons, on en prit
        <lb/>nepartie, le reſte ſe ſauua dans vnChaſteau qui fue
        <lb/>aſſiegé &amp; pris par Monſieut deVillars.
        <lb/> L’Arméemarcha eaſuitte droit au quattler de ſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur Doquincourt qui auoit deſia ou l’alarme, &amp; s’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoit mis en bataille derriere vnepetite riuiere, Mrs de
        <lb rend="¬" break="no"/>Nemours &amp; de Beaufort donaerene à la teſte du Re
        <lb rend="¬" break="no"/>giment de Condé, ſouſtenus parMr le Prince, à la
        <lb rend="¬" break="no"/>teſte de celuy d’Anguien, on y trouua-peu dereſiſtan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, tous les bagages de l’armeée yeſtoient, quantiteé́
        <lb rend="¬" break="no"/>Caualliers &amp; de Fantaſſins, &amp; tous Ies dormeſtiques
        <lb rend="¬" break="no"/>des Generaux de cette rné́e, eout férisſil ſe trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ua quantité d’or &amp; d’arget mohnoyé;&amp; qatreſet
        <lb rend="¬" break="no"/>uices de veſſelle d’argent, plus de jo. chatiots &amp; trols
        <lb rend="¬" break="no"/>carroſſes des Generaux, &amp; pour -la noins oo. mu
        <lb rend="¬" break="no"/>lets ou heuaux des enfhilebuiaſe rmftelpar l’a¬!
        <lb/>ueumeſmo du Setretaire de Maed’ôqiheort
        <lb/>eeD
        <lb/>à plus de ſix céns ml liur.-
        <lb/>Les ennemis ne parurent plus e eét eadtoſé-l, on
        <lb/>paſfau ttauersldu quattieee hſetuau de botd
        <lb/>de la videe o d eremis- etaehe ent bidaille del
        <lb/>lautrcbſté, ce ’quſfié-refbue A. dedpdſſer:; &amp;
        <lb/>apres auoir faitſbader leQuaydé ous doſtee, on ne
        <lb/>ouua qu’vn ſel endroit oû-llae pouuoit paeſſee
        <lb/>vfhitut; &amp;aueebRaueoupepeih, eV <pb n="10"/>
        <lb/> 1
        <lb/> mours paſſa à la teſte d’Anguien ſouſtenu de Mr le
        <lb/>Prince qui eſtoit luiuy de Me, de Beaufort, de la Ro
        <lb rend="¬" break="no"/>chefoucault, de Clinchan, de Tauanne, de Lanque,
        <lb/>Briole, comme auſſi deMr le Prince de Marſillac &amp;
        <lb/>des Comtes de Guitaud, Gaucourt qui ont touſiours
        <lb/>ſuiuy Mr le Prince dans toutes les attaques, &amp; y ont
        <lb/>doné des preuues de leur valleur. LeRegimét de Clin
        <lb rend="¬" break="no"/>chan arriua, &amp; les ennemis plierent ſans cõbatre&amp; s’al
        <lb rend="¬" break="no"/>lerent mettre en bataille ſur vne hauteu r prochaine
        <lb/>derriere vn quattier qui eſtoit dans vn villages M- le
        <lb/>Prince ne les euſtpas ſi-toſt apetceus qu’il dona dans
        <lb/>le quartier, où l’on trouuas quelque bagage qui fut
        <lb/>encores pillé, Il paſſa outre, mais comme i n’y auoit
        <lb/>que trois Regimens de paſſez, &amp; que quaſi tous les
        <lb/>Caualliers s’arreſtoient au pillage, le feu qui etoit’en.
        <lb/>cores en quel ques maiſons, fit voir aux ennemis la
        <lb/>foibleſſe de S. A. &amp; lous donna d’attendre vn eſca
        <lb rend="¬" break="no"/>dron, touna d’abord &amp; vint fort bien à la charge,
        <lb/>on le rompit, mais il fut ſouſtonu de trois autres, &amp;
        <lb/>les trois du reſte de leurs troupes qui firent vne
        <lb/>grande deſcharge, Monſieur de Nemours y fut ble
        <lb rend="¬" break="no"/>é&amp; ſon cheual tuéà neſme temaps, ayant auprés de
        <lb/>ſa perſonne les ſieurs Cheualiers de erſe, de Lech
        <lb/>ſon Capitaine des ardes, qui ne l’ont point aban
        <lb rend="¬" break="no"/>donné́ dans toutas ces artaques; ce qui mit en deſor.
        <lb rend="¬" break="no"/>drele peu de tronpes qui eſtoient là, mais S. A. s’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſans miſe à la teſted’vae partie, Meſfieurs d Beau
        <lb rend="¬" break="no"/>fort, de la Rochefooenalt, de Clinchan &amp; de Tauan
        <lb rend="¬" break="no"/>aes, ayantralié le reſte,&amp; le Regimét de meilles eſtant
        <lb/>ariuéaupresda Monſieéur l Prince, on retourna à la
        <lb/>dugo agc at de yigaeu, que ces Meſſieurs les <pb n="11"/>
        <lb/>
        <lb/>ayans chargez pat la teſte, &amp; Moniſter le rince
        <lb/>en lanc, tout plia deuaat eux: Leſſeur Vuarin Lieu
        <lb rend="¬" break="no"/>tenant Colonel du Baron de Clinchan y fut tueé, le
        <lb/>fieur de la Liberté &amp; Darſicourt Officiers Allemans
        <lb/>y furent bleſſez, le Cheual de Monſieur de Clinchan
        <lb/>yreceut deux coups de piſtolets, celuy du Capitaine
        <lb/>des Gardes de Monſieur de la Rochefoucault y fut
        <lb/>bleſſé d’vn coup de piſtolet, &amp; le ſieur Marquis de
        <lb/>Bellingreuille, neueu dudit ſieur de Clinchan, volon
        <lb rend="¬" break="no"/>iedansl’arḿede ſon Mteſſe Royale y fue bleſſeà
        <lb/>la cuiſſe &amp; ſon chenal meé.
        <lb/>Enſuite on ſe mit en bataille attendant le reſte
        <lb/>des troupes qui paſſoient auex gtamde difficulté à
        <lb/>cauſe dui defilé de ce uiſſes. La pointe du iour
        <lb/> eſtant venuë, on vit le reſte de leurs gens qui ne ſe
        <lb/>tenant pas en ſeureté dans vne petite Ville nommée
        <lb/>leneau, paſſoit la riuiere &amp; ſe ſauuoit dans les bois,
        <lb/>Monſieur de Beaufort pouſſa à la teſe du Regiment
        <lb/>de Condé, Monſieur de Clinchan auxe fon Regi
        <lb rend="¬" break="no"/>ment &amp; Monſieur le Princeà la teſtede la Cauallerie,
        <lb/>ayant aupres de lui Monſieur de laRochefoucault, on
        <lb/>paſſa la iuiere à la portée du mouſquet de Bleneau,
        <lb/> otpouſſa les ennemis à trois gtandes lieuës de là,
        <lb/>ouſiourstuant &amp; ’prenant ce qui ne pouuoitcourre
        <lb/>aſſez vite: le chemin eſtoit tout couuert du debris de
        <lb/>leur equipage qu’is iettoient afi de mieux fuir.
        <lb/>Dans ca temps làd Mnſiears de Nemouirs qui eſtoit
        <lb/>demeuré́ dansvue ſaiſoapoarſe fairepenſer, manda
        <lb/>à ſon Alteſfe quele Marachal de Turenne marchois
        <lb/>àla teſte de ſan armée pour venir au ſecours de celle <pb n="12"/>
        <lb/>quiaoit eſté̂ defaite, &amp; qu’il patiſſoit deia ſurvne
        <lb/>emiaence au delà da ruiſſeau, Ce qui obligea Mr
        <lb/>le Pince de marcher de ce coſte-là,. &amp; de faire
        <lb/> fire alte proche duliecu uil’auoirenleuela nuuir le
        <lb/>rquartir d’Oquincourt, où il ſe-trounlohtores de
        <lb rend="¬" break="no"/> quoy raftaiohir roure l’arméede fournrge, d’auoine,
        <lb rend="¬" break="no"/>2du pain, &amp; du vin, ſur les charriots qui eſtioient r
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtezdupilage. Cependait ls proupeas deS. ſeraſ.
        <lb/> ſemblerét qui eſtoiét fort diſpetſées, tanacauſees
        <lb/> diuſesxaxtaques quis leſtointfaites pondacla nuir,
        <lb/>que la pourſuite des fuyars o au plllage. Ilyauoit
        <lb/> encores entreles deux armées le ruiſſeaque Mon
        <lb rend="¬" break="no"/> ſieur le Princauoit. paſſé lanuait, mais comm le
        <lb/> iour les choſes ſe recennoiſſent mieux, il brouua
        <lb/> deux ponts, qu’il fit paſſet liy meſme aux upes
        <lb/>de ſon Alteſſe Royale, qui auoient auant. garde, &amp;
        <lb/>mit en meſme tempsſ arḿe en bataille audelà
        <lb/> du pont. Son Alteſſe vir quetes ennemis s’eſtoien
        <lb/> poſtez aa bout de cete plalne, en vn lieu où elleſ
        <lb/> retraiſſit pardeux grands bois,qui ne laiſſent d’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/> pacs que poar paſſer trois quatce eſcadrons de
        <lb/> feont e encoresœ lieu et ſervé pareſlang &amp; vn
        <lb/> maras.. Ils s’eſtoient pofteſi pneés du boisjque ſon
        <lb/> Alteſſe jugeane que ſon Infanerie eſtant meilleu
        <lb rend="¬" break="no"/> re quo la leur,il les en pourroits déloger par vn grãd
        <lb rend="¬" break="no"/>n, &amp; les penantenſuite dans cee preiere cor
        <lb rend="¬" break="no"/>2 ufioa acheuer dé l&amp;s defaire.Il fedonc maccher
        <lb/>i’par la gancheile Reimeut de &amp; A.R. &amp; par la
        <lb/> ioite cduy de anguodenaadez par loba
        <lb rend="¬" break="no"/> F <pb n="13"/>
        <lb/>ron de Vallon, Mareſchal decamp, louftenus d
        <lb/>Regimens d’Anlac, dis Genſdacmes &amp;e Chgaaua.
        <lb/>legers deS. A.R. Pl ſe rdi aiſtoei des deuxbois
        <lb/>Et conrme il faiſoit ſulure toure l’armée, Monfiour
        <lb/>de Turenne jugent bien qu’il ne pourroit main
        <lb rend="¬" break="no"/>tenir ce poſte de la façon dont o atraquoi, :ſe
        <lb/>retira dans vne grande plalne, aà̀ naſme camps So
        <lb/>Alteſſe fir garmit lebois par ſon lfonterie; &amp; vou.
        <lb rend="¬" break="no"/>lut voi fi les ennemis ſe retiroienr ut à fais, o
        <lb rend="¬" break="no"/>s’ils s’éleigmeroienſeulais hors de ſa mouſeaé
        <lb rend="¬" break="no"/>terie, pourſe mettre enietat- de les chatger quuid ib
        <lb/>auroit la molti&amp; deſoni mée paſſée pour céc ffe.
        <lb/>il fit ſorir cirq eſadeoas, &amp; ſe mit aà la teſte auac:
        <lb/>Monſieur de Beafort, failant mine de les voulaim.
        <lb/> ſiure. Le Mareſahol de Tupenue voyane cl,:
        <lb/>tourna auec ſon armée; &amp; croyas prepdie l’aueoe
        <lb/>dans le deſodre où oneſt quand n nepaſſe un de.
        <lb/>filé, vient à̀ eux: MaisMonſieun le Priacequi pre
        <lb/>uoit toûjors bien ce qui luy peut arriues, fit reui¬.
        <lb/>ree ſes in eſcadrea long temps dauant que les
        <lb/> ennemis puſſent ioindre. Monſieur de Clinchan
        <lb/>ayant dé́a faic ouuir les troupes qui eſtoient dans
        <lb/>le defilé, le caunon de Son Alteſſe commonça aà̀ tire.
        <lb/>ſut les ennemis, le leur ſur cestroupes,ils n’
        <lb/>ſoient venirà nous aà̀ cauſe de noſtre lafanterie, ny
        <lb/>nous defiler deuant eux, à cauſe de leur Caualorie.
        <lb/>Le reſte de la journê ſe paſſa encoups de fauconeu
        <lb/>&amp; en legeres eſcarmonches, où̀ le ſieus Comte de
        <lb/>Maré Mareſchal de camp, fut bleſſé, &amp; ſon chaual.
        <lb/>tué d’vn coup d canons. Le fſiaurde la Chefe com
        <lb rend="¬" break="no"/>D <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/> le ſieur An
        <lb rend="¬" break="no"/>bndant lo egimeat de
        <lb rend="¬" break="no"/>dáſcapitains au Regiment do Duc de Viremberg,
        <lb rend="¬" break="no"/>lfiduz de laTour Lioueat Colonel de Lar
        <lb rend="¬" break="no"/>guedoc, y furent patreillement bleſſez du canon Ce
        <lb/>dernier eſlant tout contre le ſieur de Vallon, qui
        <lb/>fuit.tout couuert de terre du meſme coup. t le
        <lb/>Comte de Boſſu eoiomandant la Cauale ie Alle
        <lb rend="¬" break="no"/>mande, comme plus ancien Colonel, penſa eſtre
        <lb/>emporté du coup que receut le Capitaine André.
        <lb/>Mais les ennemis croyant, comme eſtoit le deſſein
        <lb/>de Monſieur le Prince, qu’il paſſeroit la nuict en
        <lb/>ce mefme endroit, &amp; que le lendemain au poinct
        <lb/> du iour il les obligeroit à combattre, ſe retirerent
        <lb/>droit à Briare: San Alteſſe les ſuiuit quelque tempsi
        <lb/>mais la nuict eſtant ſuruenuë, il ſe trouua hois
        <lb/>deſtat de les pouuoir combattre..
        <lb/>Comme on les ſuiuoit, Monſieur de Beaufort
        <lb/>parla à Monſieur d’Hoquincourt pour luy deman
        <lb rend="¬" break="no"/>de ſon Lieutonant des Gardes, qui aupit eſteé́pis
        <lb rend="¬" break="no"/>ſur la frontierede Picaedie, auec Monſieur de Ne
        <lb rend="¬" break="no"/>mouts. Il luy dit qu’il ſouhaitteroit bien faire la
        <lb/>reuetence à Monſieur le Prince: Ce qui obligea S.
        <lb/>A. d’y venir, aà̀ laquelle ledit Mareſchal d’Hoquin
        <lb rend="¬" break="no"/>court dit, qu’ildeuoit marcher le lendemain, &amp; que
        <lb/>cela auoit eſté la eauſe que le Mareſchal de Tu é́ne
        <lb/>n’auoit eſté ſi-toſt preſt, &amp; que ſans cela il l’auroit
        <lb/>ouué́ dans le maſme deſordre que luy.
        <lb/>Ie ne vous: nommery point les Offieiers que
        <lb/>leéur courage y a fait remarquer, puis qu’il ny ena
        <lb/>pasvn qui nue meritaſt vne Relation partuiculiere, <pb n="15"/>
        <lb/> 5
        <lb rend="¬" break="no"/> .
        <lb/>outre que toutes le5 çroupes qui ont donné, y dn
        <lb/> eſtéauec tant de chaler-quece ſeroi? faiae ajuſtil
        <lb/>ceaux vns que de loüie; la valeur des aurres.r
        <lb/>la ne vous feray point non plus le détail des
        <lb/>morts uy des piſonniers, ie vyous diray ſeulement
        <lb/>que toute l’armeé́e que. ̧ommandoit le Mareſcbali
        <lb/>d’Hoquincour et defaite. Ce qui n’a pas eſté
        <lb/>te ou pris, ayanteſté́ entierement en dé́roure, &amp;
        <lb/>qu’à peine les Offieiers generaux s’eſtolent ils ſau
        <lb rend="¬" break="no"/>uez, q ’on,a enuoyé tous les priſonniers domeſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ques au logis de ſou Alteſſe qui les va renuoyer, il
        <lb/>lont au nombre de plus de cent nous ne ſç̧auons
        <lb/>point eucores le nombre des Officiers &amp; Soldats
        <lb/>qui ſont piſonnicrs, eſtant eneores diuiſez dans,
        <lb/>les troupes, mais ie ſç̧aybien q’il y en a anatal
        <lb/>.!9
        <lb/>qu’on a pû ;’en chage,
        <lb/>Pien qu’il ſuffiſs de die, que Monſieur le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce a aſſiſté à cette grande acion, pour faire iuger à.
        <lb rend="¬" break="no"/>tout le mode; qu’il y a agy conme d aaccouſtu
        <lb rend="¬" break="no"/>mé de faite, dans tourçs, coles qu’la iuſques icy i
        <lb/> heureuſemen cheué. le ne puis m’empécher de?
        <lb/>dire, que s’eſtant paifaitcmepsaquité́ de là chan
        <lb rend="¬" break="no"/>ge de oeneral. 1l ny a pie de Soldar quiaye plias
        <lb rend="¬" break="no"/>perilleuſement expoſé ſa peſqane, ayant ouû̂jos!
        <lb/>ſlouſtenu les couceurs qui ont entré dans tous ſes!
        <lb/>quariers,&amp; ayant toû̂jours chargé les eſadonil
        <lb/>qui on fait r ſiſtapce,; nfin qpoy. que fa vie ſois
        <lb/>vne ſuite de hoſes extraordinairess-le puisi dire?
        <lb/>que cette a ction n’eſtpas de celles qu’il faut le
        <lb/>moins admirer: Il fiſt pour le moins dix lieuës, <pb n="16"/>
        <lb/> 14
        <lb/>aleas tous les quartiers d’vne arneée, ſans que
        <lb rend="¬" break="no"/> les vnefe puiſſentſauuetr par llalarme des autres, il
        <lb/>arriuoit en eſme: temps que ceux qui porroient
        <lb/>lesi nouuelles de leur deéroute. Aduouons donc
        <lb/>qu’il n’y a iamais eus perſonne au monde, qui aye
        <lb/>ſçeu pnofiter ſi heureuſenment, des belles ations
        <lb/>queſa valeut &amp; ſa prudence hy fone fire.
        <lb/> Quehques loüiangtes que merirtenc les Ducs de
        <lb/>Nemours, de Beaufort, &amp; de la Rochefoucault, le
        <lb/>Baromde Clinchant, le Comte de Tauare, &amp; tous
        <lb/>autrs Oficiers Generau; Ié he contentceray de
        <lb/>dne qu’ils ons toûjours eſté́ aupres de- la perſonne
        <lb/>defon Aleſſe, ou- executeé les ordreés qu’elle leur a
        <lb/>donaé, auſſi bien que le Prinoe de Marcillae, Cin
        <lb rend="¬" break="no"/>tel, de Guitaut, de Gaucoi, de Lignoit, de Ro
        <lb rend="¬" break="no"/>chefort, &amp; le Cheualier de Paillé, quoy qu’Off¬.
        <lb/>cieo dans Condeé, a toûjours eſté proche de ſon
        <lb/>leſſe.
        <lb/> Vaila donc l’armée, ſar laquelle le Cardiral
        <lb/>dôaurin fondeé ſor retor entierement défaite:
        <lb/>S ops cela, le Conſeil de la Rey ne-la porte aàle re.
        <lb/>toaurplus long-temps, eous les François qui ont
        <lb/>eſûé ôbloüis iſqures icyhe doluent-ils pas ouurir
        <lb/>lesyeux à leur aueuglement, &amp; ſe ralier auee les
        <lb/>biohintetionaez au ſeruice du Roy5 pour acca
        <lb rend="¬" break="no"/>blrot ennemy commun, afir de faire la paix
        <lb/>gonerale,cmme Monſieur le Princey eſt engagé,
        <lb/>&amp; aeſtsblir l’auashoriré.
        <lb/>FIN.<pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <figure type="illustration"/>
        <lb/>ANNE DAVSTRIHE REINER n amee et de quam nore da noy i
        <lb/> de Philpes s. Roy dEspaiqne r de Mar dAurmehe Fille de lA rehdae Cler.
        <lb/> Soeur de Isnmpereu-Ferdiſaamd a Maſqut a alladoid en 1éoEſpouſa Louir ar dheue
        <lb/>ſe menoire Roy de France et de Mauone danr la Ville de EBordeaux en és-Dornu
        <lb/>a l Face Loui 4 a preſenr Rena a2S ans apresr la celobraon. de ce Maia
        <lb/>et 2 apres PHLIPPEe;Du Aniou. Elle fur beclaree Reqent én i4. des ſ
        <lb/>quelle annee Elle dorna aux ennemietant dererveur de ſe Arrne’qu t ls prrſfn
        <lb/>hirent des lor. les qrander Victoires que. M. remporta depuis ſur eux Ie Cou
        <lb/>de ſa BReyece erfant acheueElle ata a l celebe neelaraon de la aio-tea
        <lb/>Roy ſon Fl. le ſeptenmbre s.
        <lb/> Pans chez aret¬ Aac prilee da Roy </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
