<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3232_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Relation véritable de ce qui se passa, le mardi 2ᵉ de
          juillet, au combat donné au faubourg St-Antoine entre les troupes du cardinal Mazarin,
          commandées par les maréchaux de Turenne et de La Ferté, et celles de monsieur le duc
          d'Orléans et de monsieur le Prince.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=yhKjsGgX4dYC"/>
          <author ref="isni:0000000122493086" source="Moreau">
            <persName>
              <forename>Jacques Carpentier de</forename>
              <surname>Marigny</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Relation véritable de ce qui se passa, le mardi 2ᵉ de juillet, au
            combat donné au faubourg St-Antoine entre les troupes du cardinal Mazarin, commandées
            par les maréchaux de Turenne et de La Ferté, et celles de monsieur le duc d'Orléans et
            de monsieur le Prince.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121408134" xml:id="IL_VivenayNicolas.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Vivenay</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="31" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309923</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3232. Relation véritable de ce qui se passa, le mardi 2" de juillet, au
          combat donné au faubourg St.-An- 7é&gt; I. 1? toine entre les troupes du cardinal Mazarin,
          comman dées par les maréchaux de Turenne et de La Ferté, et celles de monsieur le duc
          d'Orléans et de monsieur le Prince. Paris, Nicolas Vivenay,(1625), 31 pages. C'est la
          relation officielle du prince de Condé. Elle se termine par un état des morts et des
          blessés. Elle a été écrite par Marigny, qui s'en exprime de la manière sui vante dans une
          lettre adressée à Lenet, le 7 juillet 1652 : « Je ne vous écrivis jeudi dernier qu'un fort
          petit billet; car Son Altesse m' ayant commandé de travailler incessamment à la relation
          de son combat, il fallut obéir ; et vous ne le trouverez pas mauvais , s'il vous plaît ,
          puisque ce n'a pas été pour vous offenser que M. le Prince me fit ce commandement, et que
          je l'exécutai tout aussitôt. Vous verrez par le récit véritable de ce qui se passa, que
          Mars ou Condé n'est qu'une même chose. Sa conduite et sa valeur ont tel lement étonné la
          cour, qu'elle ne peut sortir encore de l'admira tion dans laquelle elle est ; et je n'ai
          rien à ajouter à la relation que ce que Boyer, des gardes , qui est prisonnier, m'a dit :
          que sitôt qu'on voyoit venir le prince, les soldats effrayés ne vouloient plus combattre.
          » (Manuscrits de la Bibliothèque nationale.) Parmi les morts illustres de cette journée,
          il faut compter le mar quis de Saint-Mégrin , capitaine-lieutenant des chevau-légers du
          roi , qui fat tué, dit-on , par le prince de Condé. Le 6 juillet, le roi écrivit à l'abbé
          de Saint-Denys une lettre par laquelle il ordon nait que le corps du marquis de
          Saint-Mégrin fût reçu en l'église de l'Abbaye, et qu'il y fût inhumé « avec toute la pompe
          et céré monie qui se pourroit , en considération des grands et recomman- dables services
          que ledit marquis lui avoit rendus , et des preuves continuelles qu'il avoit données d'une
          valeur extraordinaire dans toutes les occasions où il s'étoit trouvé, et pour témoigner du
          sen sible regret qui lui restoit d'une telle perte. » (Registres de l'Hôtel de Ville de
          Paris pendant la Fronde , HT* vol., p. 421.) Il paraît que l'enterrement eut lieu le même
          jour. Le corps fut déposé « vis-à-vis de la porte du Trézor, du même côté où a été enterré
          M. de Châtillon, l'année du blocus de Paris. » (Idem.) Le lendemain , qui était un
          dimanche , il y eut dans la même église un service fort solennel pour le repos de l'àme du
          défunt.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="genre">relation</term>
          <term type="subject" ref="personnes/Marigny.xml">Marigny</term>
          <term type="subject">Bataille du faubourg Saint-Antoine</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_85" source="Moreau">
          <p>Combat du faubourg Saint-Antoine</p>
          <date when="1652-07-02">1652-07-02</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-07-11" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RELATION
        <lb/>VERITABLE
        <lb/>De ce qui ſe paſſa le Mardy deuxiéme
        <lb/>de luillet, au Combat donné
        <lb/>au Fauxbourg ſaint Anthoine en
        <lb rend="¬" break="no"/>tre les Trouppes du C. M. com
        <lb rend="¬" break="no"/>mandées par les Mareſchaux de
        <lb/>Turennes &amp; de la Ferte, &amp; celles
        <lb/>de Monſieur le Duc d’Orleans &amp;
        <lb/>de Monſieur le Prince. <figure type="decoration"/>
        <lb/>Chez NICOLAS VIVENAY, Imprimeur ordinaire
        <lb/>de Monſeigneur le Prince de Condé. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>RELATION VERITABLE DE CE QVI
        <lb/>ſe paſſa le qdydgeieme de gilet, qu onoatdos,
        <lb/> ae au Faue ount ſaint Anthoine, eotpe le- Tupp;
        <lb/>da Cadnmal earin , qmmandſpa le Mareſ
        <lb/>chaqe de Tureae, de, Fpj́, &amp;r elſes de
        <lb/>Aeſeour l ue olardiMdeſr lpt
        <lb/>2D 1l o :l!
        <lb/>o1
        <lb/>J ’Abḿe de onſius le paedollecanoe
        <lb/>:; de Mo nſieule Prilhie, eſtoiteampéeà ains
        <lb/>LClo d&amp;aanuirons, loſque ’oreuEaus
        <lb/>que celle. d Marefehali dle Turannesiqui eſtoie.
        <lb/>aupres! de Darmhari.,aarehbijt pour veui ̀
        <lb/>S. enis. Momſieun le Prince côhanada auTroup
        <lb rend="¬" break="no"/>pus dd ſe reduanchal prochde Surdſne &amp; d
        <lb/>ſont Valerien: maisà pçmeanuoſmoacolmmecé
        <lb/>de-traudiller axretranchemientasque le Conte
        <lb/> de FThuannes l’ des bieutena generaux qui
        <lb/>sbinmandotl’Armé́efut auqrtyque lé5 Eanedi
        <lb/>aſdiét vn nonoà Efpioay. Cela ldidbligoad’enuoyer
        <lb/>le a. du môis de ni io Cheudua&amp; go. hm
        <lb rend="¬" break="no"/>me. de pid’detaclés de auts be Corps; &amp; co
        <lb rend="¬" break="no"/>dandés- par le Sii dooille mareſhaldd Cap
        <lb/>pour reconeſtre le Bont:&amp; oppoſer aus pa
        <lb rend="¬" break="no"/> fage des Eniemis. Souille y demera tour lelouir
        <lb/>&amp; toute lanuit, &amp; fut releuépars le Cohe de ia¬ <pb n="4"/>
        <lb/>.
        <lb rend="¬" break="no"/>4
        <lb/>qui auec pareil nombre d’hommes: quatre où
        <lb/>Jdueurés apres que inſqui y fut arriué il enuoya
        <lb/>auîertf, le Come de hauanesqute Ie Pont eſtoit
        <lb/>faie jſques daas l’Iſle, &amp; que le Canon y eſtoit
        <lb/>deja poſté: ſur cet auis il pattit de l’Armée auec le
        <lb/>Bapon de Lanques, le Chieuaier eſfears, Raua
        <lb rend="¬" break="no"/>elſe, le Come Dolae &amp; quainttré dautres Of
        <lb rend="¬" break="no"/>eicis es Régſments de eaualerie de l’Alteſſe
        <lb/>Condé, Angiien, Cny &amp; Petſan, Conde &amp;
        <lb/>Bourgongne dInfanterie; &amp; deux Pieces de Ca.
        <lb/>leleie eie
        <lb/>n ’ e liele ſpnayelllaſA ’lnfantérie&amp;
        <lb/>one, ll réuua qu’il eſtolr fäut julques dâns l’Iſe,
        <lb/>qu lex Enmemis’ taailboiedepourd’acheuer el
        <lb/>dça &amp; ql’dls oenn œncoex poſt ſur le
        <lb rend="¬" break="no"/>eurs dup Canomq iblifoerineſſammentl0
        <lb/>rotita dans le plus prochains nillage de l Riuiere,
        <lb/>o eſtaint anriuilfi auerry que les Enemis paſ,
        <lb/>oiet, lbmetonbno le l Caderie; &amp; lbbs ab
        <lb/>bliga do-nepaſſen fortpromiptametaéoqul6
        <lb/>euent poortantenleuévn petit Corps de garde
        <lb/>de 5o. Soldas de l’Alteſſe.’ Il fit eſuitte nan
        <lb/>ler ſe Tdoupepou returnerlrmé à la
        <lb/>ceſorued ChiEuh &amp; de Joi lhomas daib
        <lb/>-eſſel comdandée par haſane mansà peile auoit
        <lb/>it. marché vne liduqu’oa duy vn dlreique Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>iau le Pihce uenoltà cae bride ;ctqul’obli
        <lb/>-go de retoupnr eſ Cauuleioam mefme
        <lb/>Poſtd qu’il auoittena œa preſence desIEnaeis
        <lb/>Miſieux le Prince en paſſant, comnlmda aui
        <lb/>deux <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>deux Regimens de Condé &amp; de Bourgogne de le
        <lb/>ſuiure auec le canon, &amp; alla en dligence tout du
        <lb/>long de la riuiere reconnoiſtre les ennemis, qui le
        <lb/>ſaluerent pluſieurs fois auec toute leur artillerie.
        <lb/>Là le Comte de Tauannes &amp; tous les Officiers cô¬.
        <lb/>mandez aſſuterent ſon Alteſſe qu’ils auoiét veu de
        <lb/>puis le matin iiſques à midy, défiler la caualerie
        <lb/>ennemie-au nombre de quaranre ſcadrons qui
        <lb/>marchoieat du coſteé de Meulan &amp; de Pontoiſe, &amp;
        <lb/>quelques paiſans ayans aſſeuré que le oy &amp; toute
        <lb/>la Cour y alloit paſſer; M. le Prince tint Conſeil de
        <lb/>guerre auec les Officiers generaux, &amp; ſur les auis
        <lb/>qu’on luy donnoit que les ennemis auoient défilé́
        <lb/>pour paſſer la riuiere &amp; venir couper ſes troupes, il
        <lb/>reſolut de faire tenir ſon armée en eſtat de mar
        <lb rend="¬" break="no"/>cher. Eſtant arriué à ſaint Cloud à cinq heures
        <lb/>apres nmidy le Lundy premier iour de ce mois, il la
        <lb/>fit deé́filer par le pont de pierre, &amp; le pont de ba
        <lb rend="¬" break="no"/>teaux &amp; la fit paſſer par le bois de oulongne, &amp;
        <lb/>par Chaliot pour aller gagner le poſte de Cha
        <lb rend="¬" break="no"/>renton. Le bagage s’eſtant embarraſſé aux por
        <lb rend="¬" break="no"/>tes de la Conference &amp; de ſaint Honoré́, &amp; la
        <lb/>marche des troupes qui le ſuiuoient en ayant eſteé
        <lb/>arreſtée; Monſieur le Prince leur fit faire demy
        <lb/>tourà droit &amp; repaſſer par le Cours &amp; par Chaliot
        <lb/>c prenant toujours les hauteurs, ce qui re.
        <lb/>tarda la marche de plus trois heures, pendant ce
        <lb/>temps la il vint au Palais d’Orleaus conferer aucec
        <lb/>Son Alteſſe Royale, il reſortit en ſuite de Paris
        <lb/>par la porte de ſaint Maitin, &amp; defilant de la te
        <lb rend="¬" break="no"/> B <pb n="6"/>
        <lb/>ſte de ſon Armeé́e à la queuë, &amp; faiſant marcher
        <lb/>le Bagage, il arriua le mardy deuxieſme de ce
        <lb/> mois au point du iour à la porte de la Conferen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce. Il enuoya diuers partis à la guerre du cſté́
        <lb/>. de ſaint Denis &amp; n’ayant point eu de nouuelles
        <lb/>des Ennemis, il commanda au Comte de Tha
        <lb rend="¬" break="no"/> uane, au Baron de Clinchamp &amp; au Baron de
        <lb/>Lanques de faire marcher l’auant-Garde de l’Ar.
        <lb/> mée du coſté de Charanton, &amp; de paſſer par le
        <lb/>Faux bourg de ſaint Anthoine: incontinent apres
        <lb/> il renuoya Farnemont en party, il eſtoit à peine
        <lb/>monté ſur l’Eminence de Montmartre, qu’il vit
        <lb/> l’Armeée Ennemie qui ſe mettoit en bataille,
        <lb/>il en auertit ſon Alreſſe qui la vint reconneſtre.
        <lb/>Apres l’auoir reconnuë, elle commnda à ſles
        <lb/>Troupes de marcher en dligence, &amp; de s’ailer
        <lb/> poſter à Picquepuces &amp; dans le Faux bourg de S.
        <lb/>Anthoine, &amp; fit commander par le ſieur Beauuau
        <lb/>au dernier ſcadron de l’Rrmé́e conmandé par la
        <lb/>Chambre Major de Clinchamp de demeurer ſus
        <lb/>lha hauteur de ſont Faucon pour oblſeruer les En
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis uſques à ce que toute l’Armée &amp; toutle
        <lb/>hagage fuſſent paſſez.
        <lb/> Si toſt que les ennemis virent pareftre cé́t Eſca
        <lb/>dron, ils le firent poufſer par; des leurs, cepéndat
        <lb/>leurs Troues auançoient; &amp; en auançant, eles le
        <lb/>mettoient en baraille dans la pleine. Ce quevoyan
        <lb/>M. le Pnnce, il fit marcher les iennes en diligence
        <lb/>à la reſerue des Regimens de aualerie de Condeé,
        <lb/>Auguien, Conty, Perſan, meilles, &amp; les Compa¬ <pb n="7"/>
        <lb/>y
        <lb/>gnies de cheuaux Legers deS. A.R. &amp; de Valois,
        <lb/> commandeées par les Seurs de ontmouton &amp; le
        <lb/>Baron de Neufvy. La Caualene ennemie s’duan44
        <lb/>au grand tror pour chager ces Eſcaſoon mais
        <lb/> voyan qu’ls faiſoient ferme ſur lahautẽur, elle fiu
        <lb/>Ate, penſant que eouce l’Amée eſtoit dans les
        <lb/>Fonds, &amp; demeua en preferccplua d’vnejueue,
        <lb/>pendant lequeeemips, les Noſtresftadueſeeſ.
        <lb/> carmou chaes, &amp; donnerent loiſir teſte de nos
        <lb/>Troupes de defi’er &amp; de s’llar mpae en bataille
        <lb/>à Picquepuce. Moaſeus le Rince pya. ggné le
        <lb/>temps q eſtoit neaoſlaite pour el, ilfit defilen
        <lb/>les derniers Eſcadrons, &amp; laiſſa le Sur de Valon à
        <lb/>l’arriere garde, auec la Gendarmeqe daſſon AR.
        <lb/>&amp; ;o Fuſe liers pourfauoslee laretraite esEone
        <lb rend="¬" break="no"/> is ieschargerent auebeaooopdeigueumais
        <lb/>ils fuarent encore plus vigoureuſ ent epoſſe
        <lb/>par Valon a la teſte deCondé́, ſouſtenû par mont
        <lb rend="¬" break="no"/>mouton, &amp; le Baron de Neufvy, &amp;es Gardes de
        <lb/>Guyonne de ſon A: cormmandés par le Barpn de.
        <lb/>Montel quion, aulquels monſieur le Prince iogni
        <lb/>y0 mouſqueraires detachez de Languedoc por
        <lb/>fauotiſer la Retraite de. Condeé́. Les: Ennemis
        <lb/>voyant que les Noſtres le retiroient le pouſſerent
        <lb/>fort vrement iuſques dans vn auutre D ſilé où
        <lb/>eſtoit aonſieur le Piince qui ſe mettant à la teſte
        <lb/>de Condé les repouſſaauec tans devigueur, qu’
        <lb rend="¬" break="no"/>pes en auoit tué beaueoup ſur la place, il força le
        <lb/>reſte de ſe retirer.
        <lb/>Ayane enſuite viſité toures les aduenuës d <pb n="8"/>
        <lb/>Faux bourg de Sainct Antholne, il alla joindre ſes
        <lb/>Trcouppes qui eſtoient en Bataille à la teſte de ce
        <lb/>1
        <lb/>Fau-bourg &amp; denuanc aicquepuee, &amp; leur diſtri
        <lb rend="¬" break="no"/>bua les poſtes qul falloit gatder. ll mit le Regi
        <lb rend="¬" break="no"/>mene de l’Alteſſe ſur la gauche du Faux-boug
        <lb/>Langucdoe, Vales &amp;e Langeron aà la droite de
        <lb/>l’Alreſſe, Condé &amp; Bourgogne a la droite deLam.
        <lb/>guedoc &amp;pelloris à la Barricade du chemin qui va
        <lb/>au Bois de Vinceanos; &amp; n’ayant pas aſlez d’Infaa
        <lb rend="¬" break="no"/>rerie pour gornirtous les poſt sil y ut vne parrie
        <lb/>de ſ Caualele, &amp;e partagoalereſte pour ſouſtenir
        <lb/>lnfanterie. I’Artillerie donc ſix pleces auoient
        <lb/>marché apres Valois d’Infanterie, &amp; les Genſd’ar.
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, &amp; deux pieces à l’Arriere-garde eſtant ar
        <lb rend="¬" break="no"/>riuce audefſus dePiequepuce SA. comman da à
        <lb/>Sodilt de la faire mateher au bout du Faux bourg
        <lb/>S. Anoine, &amp; d’y fais poſter deux pieces quitirereét
        <lb/> ſut les ennemis qui commencoient à défiler dans
        <lb/>vne plaine au deſſous des moulins, &amp; qui les obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gerent de piendre les fonds &amp; bomme ils ouarent
        <lb/>paſſé en partieS A. donna ordre à Sedilo de faire
        <lb/>poſter rout ſon canon aux auenuës en dedans du
        <lb/>EFauxbourg, ſcauoir deux pieces à la trauerſs de la
        <lb/>grande ruë, deux autre à vhe Brricade à droit ve
        <lb rend="¬" break="no"/>aant de la porte S. Antoine au Faux bourg, leſquel:
        <lb/>les furent menées &amp; executees à̀ la portee du piſto.
        <lb/>let du pole qu’auoient pris en ce lieu la les enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis, &amp; duquel is furent chaſſez par deux fois, &amp;
        <lb/>dans cette rue plus bas par la traueſe, &amp; le poſte
        <lb/>des ennemis. S. A. commanda que l’on y mit le
        <lb/> plus <pb n="9"/>
        <lb/>3
        <lb/>pl’us de pieces que l’on pourroit, e qui obligea Se
        <lb rend="¬" break="no"/>dilot d’y en faire mettre encore trois qui furent ſi
        <lb/>viuement executé́es, que’les ennemis qui paroiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoient fort auparauant dans ce poſte ſe cacherent
        <lb/>&amp; firenr mine par pluſieurs fois de ſe retirer.
        <lb/>Les ennemisauoiet deux barteries, dont l’vne
        <lb/>eſtoit au deſſus de la Barricade que gardoit le Com
        <lb rend="¬" break="no"/>te de Tauannes, &amp; bartot la grande ruë de S. An
        <lb rend="¬" break="no"/>toine, l’autre bartoit lar ruë qui reſpond à Ia grande
        <lb/> Halle da Faux-botg.
        <lb/> Ils auoient diſpoſé leurs troupes de ſorte que
        <lb/> les Gardes -Françoiſes, Ja Marine &amp; Picarde de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient attaquar ’Alteſe &amp; Languedoc, les Gardes
        <lb/>Suiſſes &amp; arenne, Cendé, Valois, &amp; Langeron
        <lb/>commandeé par le ſieur de Neufuille, Lieutenant
        <lb/>Colonel.
        <lb/>.¬2.
        <lb rend="¬" break="no"/> L Mareſchal de Turenne ayant ainſi diſpoſ́
        <lb/>l’attaque, &amp; obſerué que nos roupes n’auoient
        <lb/>pas euencore temps de le rangéi dans leurs poſes
        <lb/>cmmanda aux gens détachez de: les charger,
        <lb/>croyat-qen’cé́t eſtat il ſeoit faile de les m?
        <lb/>por ter: Mais MonſieutfePrince dot la -pruden
        <lb/>ce ne peur eſtre ſurpriſe, preuoyant bién ce deſſein
        <lb/>lors qu’l vit des ennemis à cinquante pas de nos
        <lb/>poſtes il ſortit auec les voloitaie qui d’accom
        <lb/>pagnoient, &amp; dont les nms ſetont mis à la fln de
        <lb/>cette Relation, &amp; les chargea ſi iudement qu’l
        <lb/>les pouſſa iuſques das leur Armée, &amp; donna pat
        <lb/>csmoyon le temps qu’ falloit aux troupes pout
        <lb/>ſe metre en eſtat de fſouſtenilr l’attaque, ape
        <lb/>9 <pb n="10"/>
        <lb/>1
        <lb/>quoy il alla doner ſes ordres dans les autres poſtes.
        <lb/> Cependant qu’l y eſtoit on luy vint dire que
        <lb/>Languedoec, Valois &amp; Langeron apres vne ge
        <lb rend="¬" break="no"/>nereuſe reſiſtance auoient eſté emportez, il reuint
        <lb/>à toute bride auec les volontaires, &amp; ſe mettart
        <lb/>aà la teſte de Condé &amp; Anguien de Caualerie, il
        <lb/>chargea les ennemis qu’il trouua iuſques aupres
        <lb/>de la Halle du Faux-bourg. Ce fur la que Son
        <lb/>Aleeſſe accompagneée de eſſieurs les Ducs de
        <lb/>Nemours, du Prince de Tarente, dd fiecur de Vala
        <lb/>qui commandoit au poſte de Valois, &amp; de ces bra
        <lb rend="¬" break="no"/>ues volontaires qui ne le quitterent iamais durant
        <lb/>tout le combat ; ce fut là̀, dis- je, que S. A. it ſeatir
        <lb/>aux ennemis les efforts extraordinaires de fon cou
        <lb rend="¬" break="no"/>rage; là ſe fit vn carnage horrible des Regimens
        <lb/>des Gardes, de la Marine &amp; de Turenne qui furent
        <lb/>raillez en pieces, &amp; ce fus en cette rencortre que
        <lb/>la valeur infarigahle du Prince parut laſſe de tuëi
        <lb/>ceux qui s’eſtoient ſi temerairement engagez dans
        <lb/>le Faux-bourg, il pouſſa iuſques dans la plaine les
        <lb/>Genſd’armes, &amp; les Cheuaux-legers de la Garde;,
        <lb/>&amp; trois autres eſcadrons qu ſouſtenoient cette la
        <lb rend="¬" break="no"/>fanterie, Languedoc, Valois &amp; Langeron reprirent
        <lb/>l’eſpée à la main leurs poſtes, &amp; en les regagnant
        <lb/>ils firentdix-ſepr Officiers priſonniers, &amp; prirent
        <lb/>cinq Drappeau, le major de Languedocfut tué,
        <lb/>&amp; 4o. ſoldats du Regiment.: Au commencement
        <lb/>de cette attaque, d’Artigolles &amp; Barat, Capitaines
        <lb/>dans le Regiment d’Infanterie de l’Alreſſe furent
        <lb/>étachez aue l5o. mouſquetaires, aà la teſte deſ¬ <pb n="11"/>
        <lb/>n2
        <lb/>quels ſe rmit Deſpouis, ieutenane Colone qui at
        <lb rend="¬" break="no"/>taquerens leaegimende-Ricardie ſouſten parl
        <lb/>Caualerie, ils furent repuſſez &amp; ſouſtenus auſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>toit par cinquantéautres mouſquoetaiiés. com
        <lb rend="¬" break="no"/>mandez par Des -lMbulins Capiraipe das Ie meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me Régiment, &amp; ’eſtat rouir’alliez, ils chaſſeens
        <lb/>Picardie du poſte Baraty fut tué́, &amp; d’Artigolles
        <lb/>bleſſe lacuiſſe, &amp; Cocherelle Enſeigne Colonelle
        <lb/>du heſme corpsy fit bien ſon deuoir. E meſme
        <lb/> remps d’Ardennes, Capitaihe dans le meſme e
        <lb rend="¬" break="no"/>gimenr donna fur la droite auc6o. mouſquetai
        <lb rend="¬" break="no"/>res, &amp; chaſſa les ennemisuſques dans la plaine.&amp;
        <lb/>fu blefſé d’vne mouſquetade à la iſſe, c’eſtoit
        <lb/>daas le meſne moent queles Gardes &amp;la ari
        <lb rend="¬" break="no"/>e aptes auoir donné́ dans l’auenuë de Charer.
        <lb/>oa, mis ſur la place vnze Officiers de Valois &amp;e
        <lb/>de Laageron, marcloiene tanabout. attans ye
        <lb/>laHalle duFaux-boag, lors que . leBPrinee o
        <lb rend="¬" break="no"/>uoya querir caent uouſguetaires de l’Alteſſe con
        <lb/>mandez par Ceſan, quiaprenanoir mis Brunierse
        <lb/>meaux Lieutenans à la queuë de l’lnfanterie, d
        <lb/>peur qu’olle ne pliat, s’en alla à̀ l teſte l’eſée à la
        <lb/>aains, &amp; fouſtint la Caualesie auec Neufuille -i
        <lb rend="¬" break="no"/>enanColonel de Langeronqui ſe ioignit à luy;
        <lb/>ſuiua S.A. qui renuerſa touee qu’alletenoner
        <lb/>d’annemis, eue part à l gloire que uangnedoe,
        <lb/>Valois, de Langern acquitant en agagane lears
        <lb/> ereeneneieae eere <pb n="12"/>
        <lb/>de parte &amp; d’autte eſtoit furieuſement opiniaſtré;
        <lb/>peu detempsaprés leCome deTauanes &amp;leBaron
        <lb/>de Langues s’apperceuant queles ennemis fnſoiét
        <lb/>mine de les vouloir attaquer, &amp; qu’en effet le mar
        <lb/>quis de aigria la œſte des Choaux legers &amp;
        <lb/>des Genſd’armes, &amp;de ce qu il yauoit de volontai
        <lb/>res s’auançoit dans vn defilé qui eſtoit pré́s de leur
        <lb/>poſte, ils allerent receuoir ſi bruſquement les ens
        <lb/>nemis, qu’ils les contraigniient de faire voltefaee.
        <lb/>Dans ceates occſion le arquis de SL aigrm fut
        <lb/>tué, &amp; vinr tombor entre les jambes ducheuald
        <lb/>Comte de Tauannes, la pluſpart des volontaires
        <lb/>furent bleſſez. Cependano comme, les ennemis
        <lb/>siapperceurent dans le mplieu du defilé, qu’ils n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoient ſuiuis que par vn ſcadron de;o. Maiſtres
        <lb/>ils firent ferme pout ſe r’allier, mais Tauannes &amp;
        <lb/>angues qui donueent en ecette encontre com
        <lb rend="¬" break="no"/>me ils onat cuſtours fait danstoutes les autres. les
        <lb/>preuues de la deérniere valeur, les rehargerent fi
        <lb/>vertementyqu’ils les obligerent de gagner la canm
        <lb rend="¬" break="no"/>pagne.
        <lb/> Les enemis aprés auoir eſtdrepoofſedas tou
        <lb rend="¬" break="no"/>as leurs atraques. fe r’alſierent eoor; &amp; vinrent
        <lb/>aue le Regiment de Nauail les qui iuſquoslàn’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit point combaru,attaquer l’auenuë de Cb
        <lb rend="¬" break="no"/>renton, ils la gageed &amp; ſs poſterentdans touds
        <lb/>les naaiſons quieſtoieat pé́de la Baritade. Dans
        <lb/>ce temps laà le Regiment de Condé receut ordre dp
        <lb/>Comeede Tauan nes de: le venir ioindre poursop
        <lb rend="¬" break="no"/>aſer à-ceux qui l’attaqoient; il n’y fut pas plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ltot. <pb n="13"/>
        <lb/>oſt râue qe le Maquis de Geseé eommanda
        <lb/>de la part de M. le Prince à Deſlandes qui faiſoit la
        <lb/>harge de Major de Brigade de prendre 5o. ſoldats
        <lb/>Adu Regiment de Condé pour reprendre le poſte
        <lb/>que le Regiment de Nauailles auois gagné. Deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dandes eſtant arriué, S. A. luy comman da d com
        <lb rend="¬" break="no"/>nencer l’attaque, &amp; le fit ſouſtenir par vn eſcadron
        <lb/>l’Allemans. L’ataque fut vigoureſe, mais la
        <lb/>defience ne le ft pas moins, &amp; leés enaemis ne pû
        <lb rend="¬" break="no"/>rent etre forcez c: la obligea, fon Alteſſe d’n-
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyer queir par le B non de Gerzéo. ſoldats de
        <lb/>lAltele, &amp; 6o. de Valois auec ce q relt oit
        <lb/>des ſoldats qu’auoient amene Deſlandes, &amp; de
        <lb/>faire attaquer tout de nouueau la Banicade laquel
        <lb rend="¬" break="no"/>le ne pû̂t eſtre emportée: Monſier le Prince vo ãt
        <lb/>que les ennemis faiſoient vne ſi grande reſiſtance
        <lb/>commanda à Deſlandes d’aller faire prendre des
        <lb/>picsà l’artillerie, de faire pooer le maiſons de l
        <lb/>ruë afin de gagner le flane de la Barricade &amp; de
        <lb rend="¬" break="no"/>poſter les ennemis, &amp; en meſme temps ſit venir
        <lb/> deux pieces de canon pour bttre lefront de la pal
        <lb rend="¬" break="no"/>aiſade: ais ſon Alteſſe ſaa attendre que tqutes
        <lb/> les maiſons fuſſent percées fit auancer tout le Re
        <lb rend="¬" break="no"/>gimet de Bourgogne, à la reſerse du ſieur de l4
        <lb/>Qarde; premier Capitaine qui gardoi la droite du
        <lb/>oſte du Comte de Tauannes, &amp; qui lo deffendit
        <lb/>lors que les onnemis allerent attaquer la barriere.
        <lb/>Monſieur le Prince ſe mit à la teſte de Bourgogne
        <lb/>auee eſfieurs de Beaufoit, de Nempus, de Ta,
        <lb/>aadelaRcefncauleltiaae Mdaſlaals <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>Cheuailier deroix, Guitault, le iarquis de Geret,
        <lb/>le Pa nde Geré, le uaarquis de laRochegifae,
        <lb/>le uarquis de rlammarin, le arquis de Valané
        <lb/>le Vicomte de Melun, le Comre de Montignae, le
        <lb/>Marquis de Vilars, Marqueſae, Cheuigny, leoa
        <lb/>ron de Loreſſe, le Marquis de Cogneé, le Comte de
        <lb/>Luſſan le sarquis de lonſac le Cote de Toré Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>gneuxSaintibal qui toute la iournée ſignala ſocou
        <lb rend="¬" break="no"/>tage &amp; ſa conduite, Dormeni, le Comte deCaſtres,
        <lb/> desFourneaux, AngeruilleEnſeigne des Gardes de
        <lb/>M. le Prince de Conty, la Motte Guyonnet, Fre.
        <lb rend="¬" break="no"/>menteau, la artiniere, le Baron de Migennes,
        <lb/>ſaint uars Gentil-homme de la Chambre de le
        <lb/>Prince &amp; les autres Domeſtiques de ſon Aleeſſe; le
        <lb/>Cheualier de Mercé, Duſeſche, Bonnefons, del
        <lb/> Corail, Campan, Dupuy &amp; Siorat Gentils-hom
        <lb rend="¬" break="no"/> mes de Monfieur de Nemours, ceux de monfieur
        <lb/> de Beauforc; le’apitaine des Gardes du Duc de
        <lb/>la Rochefoucault, du Bourg, &amp; les autres volôn
        <lb rend="¬" break="no"/>ta res la pluſpart pied à̀ terre. à la reſerue de ſon
        <lb/>Alteſſe: Ils atraquerent la Barricade auec tanx
        <lb/> vigueur qu’apres auoîr domné les marques d’vnd
        <lb/>valeur extraordinaire, &amp; digne de ceux qui veulont
        <lb/> ſuiure onſieur le Prince au erauers le fer &amp; le fou,
        <lb/>ils l’emporterent: mais comme ils n’auoient pas de
        <lb/> pies pour rompre les portes des maiſons qui flas
        <lb/>quoient la Barricade, ils furent cotrains deſe re
        <lb rend="¬" break="no"/>tirer. Dans cette attaque Monſieur de Nemours
        <lb/>qi fit eoüt e que l’o pett falre humaihement
        <lb/> darsle guerre, fue bloiſsa lar main, &amp; receueſunſa <pb n="15"/>
        <lb/>15
        <lb/> euraſſe cinq ou ſix coups de mouſquet, &amp; deux
        <lb/> dans ſon chapeau;le Duc de la Rochefoucault dont
        <lb/> on ne peut pas aſſez louër l’intrepidité́, fut bleſſe
        <lb/> d’vn-coup mouſquet au viſage, les marquis de la
        <lb/> Rochegifart &amp; de Flammarins, apres sieſtre mer
        <lb rend="¬" break="no"/> uelleuſement ſignalez, furent tuez, le Comte de
        <lb/> Caſtres bleſſé dans la cuiſſe &amp; depuis mort de ſes
        <lb/> bleſſures, Guitault qui s’eſtoit fait renaarquer dans
        <lb/> toutes les occaſions, bleſſé d’vn coup de mouſquet
        <lb/> dans le ventre, le Cheualier de Foix bleſſeé au bras
        <lb/> &amp; à la jouë, le Marquis de Gerazé bleſſé au bras, la
        <lb/>Motthe, Guyonnet &amp; la Martinaiere Gentils-hom
        <lb rend="¬" break="no"/> mes de S. A. tuez, desFourneaux bleſſé àmort, leVi
        <lb rend="¬" break="no"/>comte de melun bleſſé, &amp; le marquis deCogné &amp; le
        <lb/> Baron de Loreſſe &amp; Magneux, dangereuſement
        <lb/>bleflez, Beauuau eut deux cheuanx euez ſous luy,
        <lb/> le marquis de lonſac ſon cheual dé, le Prnce de
        <lb/>marſillac le ſien bleſſé d’vn coup demouſqueton,
        <lb/> Perſenay Capitaine des Gardes du Duc de la Ro
        <lb rend="¬" break="no"/> chefoucault le bras caſſé, le Cheualier Deſeſche
        <lb/>Capitaine des Gardes du Duc de Nemours, Bon
        <lb rend="¬" break="no"/>nefons ſon Eſcuyer &amp; Siorat bleſſez. Enfin de tous
        <lb/> ceux quifurent à cette attaque, i n’y en eut pas vr
        <lb/>dont les cheuaux e fuſſent ou taez u bleſſez, oa
        <lb/>qui n’emportaſt quelque marque du grand feu
        <lb/>que les ennemis faiſoient de toutesparts, &amp; de la
        <lb/> vigoureuſe reſolution auec laquelle ils-aunient cõ
        <lb/> battu. Le Duc de Beaufot qui durane tout la
        <lb/> joumé́e auoit donné des té́moigaages illuſtresi
        <lb/> d’vae valeur ſinguliere, eeuc nete -oçain <pb n="16"/>
        <lb/>e6
        <lb/>quantiteé́ de coups ſur ſa cuiraſſe, &amp; comme il eſtoizl
        <lb/>pied à terre rudement attaqué par les ennemis, &amp;’
        <lb/>en danger de perdre ou la vie ou la liberté́: on
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince vint fondre comme vn foudre ſur le;
        <lb/>ennemis, &amp; luy donna loiſir de remontcer à̀ cheua1 j
        <lb/>&amp; de ſe rerirer, ſon Alteſſe fit faire en ſuitte vne
        <lb/>baicade auec des chariors à cinquante pas de là,
        <lb/>&amp; l’on s’amuſa leceſte duiourà eſcarmoucher &amp;à
        <lb/>tirerforce coups de canon.
        <lb/>Le Baron de Clinchamp &amp; le ſieur de Valon
        <lb/>Lieutenants Generaux, qui de leur coſteé́ firent des
        <lb/>nerueilles, &amp; quiconnoiſſbienc du ſiege d’Eſtame.
        <lb/>Prereſi ere elerde eieie
        <lb/>auec moins de vigueur dans leurs poſtes, &amp; faiſant
        <lb/>le deuoir de ſages Offieiers &amp; de braues Soldats l
        <lb/>furent bleſſez, le promier d’vne mouſquetade dans
        <lb/>le bras &amp; legerement àla cuiſſe; le ſecondfut bleſſé
        <lb/>au coſté: Toutes les troupes qui combattant ſous
        <lb/>eux &amp; le Comte de Tauannes, auoient fait leuer le
        <lb/>ſiege d’Eſtampes au dreſchal de Turennes: ne ſe
        <lb/>ſignalerent pas moins en le repouſſant dans toutes
        <lb/>les attaques qu’il fit dans le Faux bourg, &amp; témoi
        <lb rend="¬" break="no"/>nerét par leur genereuſe reſiſtance qu’elles eſtoiét
        <lb/>entanimé́es par la preſence d’vn prince inuincible.
        <lb/> Mais deuant que nous acheuions la Relation
        <lb/>de tout çe qui ſe fit hors de de la Ville, il eſt iu
        <lb rend="¬" break="no"/>te que le public ſoit inſtruit de ſe quiſe paſſa de.
        <lb/>daas, &amp; que l’on ſçache qu’en cette rencontre,
        <lb/>Paris na pas naoins temoigneé́ de zele pour la con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruation de. Monſieu le Prince &amp; de ſes Troup
        <lb rend="¬" break="no"/>pe <pb n="17"/>
        <lb/>3
        <lb/>pes que ſen Alteſſeit peſtre dei thaleut
        <lb/>&amp; de courage pour la conſruafio e
        <lb/>Paris, en s’oppeſané dut violes eſſdlau Carl
        <lb/>dinal Mararin, qui bat y entet à main larmreée
        <lb/>A&amp; y laiſſer aec le fer &amp;&amp; le feu des narques de
        <lb rend="¬" break="no"/>tyrannie &amp; de la ’vengeance qu’ilmedite, iliy a ¬i
        <lb/>longtemps cotre tous les ourgeouqai aliy
        <lb/>veulent poié eeuoir.
        <lb rend="¬" break="no"/> h;
        <lb/> Mademoiſelle ayaat eſté duetie dés lematiu
        <lb/>que le Price eſtoit at rains-auec les Trouppes
        <lb/>Mazarines, s’en alla à l’Hoſtel de ville, &amp; fit dire au
        <lb/>Mareſchialdeé l’Hſpital, &amp;au Peeudſt deés Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>chãds qu’elle vouloit que ſns perdte tempssen de
        <lb/>longues deliberations ils enuoyaſſent pronpte
        <lb rend="¬" break="no"/>ment vn ordre aux Bourgeois de prendre les Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>nes, de marcher du coſté dela porte ſaint An
        <lb rend="¬" break="no"/>thoine, &amp; de laiſſer paſſer par la vlle le Bagagede
        <lb/>l’Armeée des Princes: cependant cette genereuſe
        <lb/>Princeſſe qui a fait pareſtre tant de- ferneté dans
        <lb/>Orleans lors qu’elle empeſha que l’Arnée aza
        <lb rend="¬" break="no"/>rine n’y fut receu excitoit-le peuple à ſecouriren
        <lb/> diligence celle des Princes, &amp; apres auoir obtenu
        <lb/>l’ordre qu’elle auoit demandé́pour cela, s’en ala
        <lb/>dans la rue Saint Anthoine ouù̀ ſe rendiron pres de
        <lb/>Son Alteſſe, les Ducheſſes diRhan, de. Mons
        <lb rend="¬" break="no"/>baſon &amp; de Chaſnillon, la leune Coateſſe de
        <lb/>Fieſque qui à touſioiurs accoutumé́ de la'ſuiure
        <lb/>dans toutes ſes expedtions, Mademoiſelle de Cha
        <lb rend="¬" break="no"/>bot &amp; d’autres Dames.
        <lb/> De l’autre coſté Monſieur le Prînce ayant e-
        <lb/>E <pb n="18"/>
        <lb/>13
        <lb/>uoyé le Comte de Fieſque pour aduertir Mo¬l
        <lb/>ſeur le Duc d’Orleans de l’eſtat des choſes,SAR.
        <lb/>bien qu’elle eut eu la fieure toute la nui moee
        <lb/>inaeconinen à Cheual aecompagnée u Due de
        <lb/>briſſae, du Mareſchal d’Eſtanpes &amp; de tousles
        <lb/>Cemril hommes &amp; Oſficiers de la aiſon, elleal
        <lb rend="¬" break="no"/>laioaules rueus raſeuraarle peuple, ul’roaian?
        <lb/>onner des reſmoignages de l’amiuéqu’ilaſi ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uet proreſtée a Son Aleſſe Royaloce quifu ee
        <lb rend="¬" break="no"/>urſ auec des cris dejoye &amp; de nouueaur ſermeus
        <lb/>de pefit pluſtoſt que ’de ſouſrir le Cardinal ua
        <lb rend="¬" break="no"/>ann. SonAlceſſe Royale enuoya en ſuitp vn or
        <lb rend="¬" break="no"/>re par eſenie au Gouuermeur de lanBaſtille deae
        <lb/>ret le Caaon ſur l’Armée cnnemie encaaqu
        <lb rend="¬" break="no"/>le approchas, &amp; a’en ratoumant vers loſtel de
        <lb/> le leſe remertia, l’Aſemblée du bon orde
        <lb/>q’ale auoi euoyd pour recenole pagese?
        <lb/>on Armée, &amp; ſon Amée meſne ſi ele vouloit.
        <lb/> entrer dans Paris.
        <lb/>Erdun ouale pue de ouauapaurtodee
        <lb/>Moſeu le Piee faiſoit defiler vne parie du
        <lb/>Segage par la porte du Temple, &amp; quele Dude
        <lb/>brt faiſoit defiler l’aure par la porte deſaint
        <lb/>A ahouae, &amp; marcher quelque Commegi
        <lb rend="¬" break="no"/>outgeoiſehors alavilla&amp; daureſur le
        <lb rend="¬" break="no"/>Luar, ſademoiſelles momta ſur le haut de laa
        <lb rend="¬" break="no"/>le pour voir ce qui ſe paſſoit dans le Faur
        <lb/> bourg.
        <lb/>je, ein heures du ſlois on viataduerir lt
        <lb/>ePince que lesEnnemys ſe retiroient , dreo <pb n="19"/>
        <lb/> 193
        <lb/>lut auſſoſt ſi la choſe eſtoirvraye de ſe retirer anſſi
        <lb/>afin de donner quelque repos à ſes Trouppes, &amp;
        <lb/> de les taire repaſlſer par Paris, comme elles auoienc
        <lb/>commancé́ de defileril monta dans le Clocher de
        <lb/>faint Anthoine pour obſeruer plus curieuſemene
        <lb/>la marche de l’Armée azarine, &amp; comme il eut
        <lb/> remarqué́ qu’elle ſe ſeparoit en deux corps, dont
        <lb/>l’vn marchoit ducoſté de Charonne, &amp; l’autre du
        <lb/>coſteé de Rambouillet vers le bord de la Riuier,
        <lb/>il jugea bien que c’eſtoit à deſſein de coupper ſes
        <lb/>Trouppes entre la Ville, &amp; le Fauxbourg, c’eſt
        <lb/>pourquoy il commanda au Comte Dolac de s’al
        <lb rend="¬" break="no"/>ler poſter auec ſon Regiment à l’entrée. de la ruë
        <lb/>qui va à Charonne, affn de fauoriſer la retraitte
        <lb/>qu’il auoit commenceé́e, &amp; fit border par les Bour
        <lb rend="¬" break="no"/> gcois, le Bouleuatd de ſain Anthoine, d lautre
        <lb/>coſteé ilenuoya 5jo. Mouſquetaires, &amp; vingt cinq
        <lb/>Caualiers, pour garder le defilé́ qui va vers la Ri
        <lb rend="¬" break="no"/>uicre, apres l’auoir enuoye reconneſtre par le Vi
        <lb rend="¬" break="no"/>omte de Lignon. Si toſt que les Ennemis qui
        <lb/>auoient pris leur marchedece coſteé́ la, parurent
        <lb/>dans la lPlane, le ſieur de Lounieres Gouuerner
        <lb/>de la Baſtille ſe reſſouuenant &amp; de l’ordre qu’il
        <lb/>auoit receu de ſon Alteſſe Royale, &amp; de la Coa
        <lb rend="¬" break="no"/> tance que les Bourgeois auoient eu en luy, lorſ
        <lb rend="¬" break="no"/>gue pa le traitteé de pai fait à Ruel, ils auoint de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiré que pour leur ſeureté cette place luy fuſt aiſe
        <lb/>entre les mains, ft pointer ſon Canon &amp; ſalaa de
        <lb/>-6. volées, les Trouppes ennemies: ce fut le ſieur
        <lb/>du Riçhau qui l’executa par l’ordre de ſon A. R. <pb n="20"/>
        <lb/> Le!Mazarin qui eſtoit auec ſa Majeſté ſur la
        <lb/>haurcur de Charonne &amp; qui durant tout le Com.
        <lb/>bat s’eſtoit reéouy dû carnage qu’il voyoit faire de
        <lb/>part &amp; d’autre, dit au Roy que dans peu de temps
        <lb/>il auroit le plaiſir de mettre naris au pillage, que
        <lb/>la Baſtille uiroit ſur les Trouppes des ptinces,
        <lb/>que ſioſt qu’elles ſeroient taillées ecn piece, l’A.
        <lb/>nioi le eionenle ene rois eaunrle nie nlnr
        <lb/>il ſeroit temps de prendre vne cruelle vengeance
        <lb/> contre tous les Ha bitans:mais ſa Majeſté aynt eſté
        <lb/>aduertie que le Canon tiroit ſur les Eſcadrons de:
        <lb/> Monſieur de Thurenne, &amp; qu’vnevolée auoit er
        <lb rend="¬" break="no"/>porté quatre ou cinq Caualiers, ce miniſtre chan
        <lb rend="¬" break="no"/>gea de viſage, &amp; par vne conſternation extraordi
        <lb rend="¬" break="no"/> naire fic pareſtre la generoſité qui l’accompagne
        <lb/>-ordinairement dans les dangers.
        <lb/> Il auoit creu la deffaite de Monſteur le rrince.
        <lb/>ſi certaine, &amp; ſes Emiſſaires l’auoient tellement aſ.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeureé que la ville ſe declareroit contre-les princes,:
        <lb/>&amp; qu’il y ſeroit receu par l’vne des portes qu’vn
        <lb/> Capitaine de ſes Creatures luy deuoit liurer, qu’il
        <lb/>auoit enuoyeé le Comte de Mioſſans deguilé &amp; qui
        <lb/> fut ſocrttementintroduit dans le Caroſſe de Ma
        <lb rend="¬" break="no"/> dame de Brienne pour negotier auec ſon Alteſſe
        <lb/>Royale dans les derniers moments de l’occaſion!
        <lb/>&amp; lelon l’eſtat des choſes luy propoſer des co
        <lb rend="¬" break="no"/> ditions plus ou moins fortes d’vn accommode
        <lb rend="¬" break="no"/> ment auquel elle auroit eſté neteſſitée de ’cen
        <lb rend="¬" break="no"/> ſentitr. L’Armée de monſieur le prince eſtant preſ¬.
        <lb/>que toute rentrée dans laville, Soti Alteſſe y en
        <lb rend="¬" break="no"/>1 <pb n="21"/>
        <lb/> 21
        <lb/>tra pour donner les ordres neceſſaires pour ſa mar
        <lb rend="¬" break="no"/>che &amp; laiſſa le prince de Tarante à l’arriere Garde
        <lb/>afin dacheuer de faire la rerraitte. Il fit marches
        <lb/>enmtre la Caualerie &amp; l’Infanterie Eſtrangeres, le
        <lb/>Canon, &amp; rerint pour faire l’Arrieregarde le Regi
        <lb rend="¬" break="no"/>ment d’Infanterie de Bourgongne qui auoit mer
        <lb rend="¬" break="no"/>ueilleuſement combatru toutte toute la journée,
        <lb/>Commandé par le Marquis de Saſſé, &amp; le Regi
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de Condeé́ de Caualerie commandé pour
        <lb/>lors par le Baroa de Stenars de prouence, Capitai
        <lb rend="¬" break="no"/>ne du Regiment quis’eſtoit ſignalé auec tous les
        <lb/>autres Officiers durant le Combat. Les Ennemis
        <lb/>quis’eſtoit auancés parurenten meſme remps en
        <lb/>deux endroits du Fauxbourg, l’infanterie dans
        <lb/>vne ruë qui va du coſté de Ramboüiillet, &amp;
        <lb/>quelques Eſcadrons proche de la Baricade de la,.
        <lb/>geande ruë, le Comte de Montignaec, le Vicomte
        <lb/>de Lignon, Fontenailles &amp; le ieune Beloy ſe deta
        <lb rend="¬" break="no"/>cherent auec quelques Mouſquetaires, &amp; allerent
        <lb/>chargar ſi rudement l’Infanterie Ennemie qui
        <lb/>s’adaançeoitpar le defileé qu’apres en auoir tueë 25.
        <lb/>ou trente, ils forcerent le reſte à prendre la fuitte:
        <lb/>de lautre coſté le Prince de Tarante dont l’expe
        <lb rend="¬" break="no"/>iance &amp; la valeur ſont dignes de toute ſorte de
        <lb/>loaages, &amp; qui dans le commencement du Com
        <lb rend="¬" break="no"/>bat eut vn Cheual tueé ſous luy d’vn coup de
        <lb/>Canon, tourna teſte contre la Caualerie qui s’eſtoit
        <lb/>approcheée de la Baricade, &amp; la pouſſa ſivertement
        <lb/>qu’pres en auoir fait demeurer la seilleure par
        <lb rend="¬" break="no"/>ie ſur la place, il oſta aureſte l’enuie de l’inquie
        <lb rend="¬" break="no"/>E <pb n="22"/>
        <lb/>ter dans ſa retraitte.
        <lb/>Commele Prince de Tarante fut entreé́ dans la
        <lb/>Ville auec l’Arrieregarde, les Ennemis qui ne trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient plus de reſiſtance dans le Fauxbourg paru
        <lb/>rent dans la grande ruë les enſeignes d’eſployées,
        <lb/>ce qui réchauffa tellement l’ardeur des Bourgeois
        <lb/>qu’ils prierent le Cheualier de Fruges qui venoit
        <lb/>de ſe rendre maiſtre de l’Arcenal, de ſe mettre à
        <lb/>leur Teſte afin d’aler combattre auec eux, cequ’l
        <lb/>fit &amp; auec tant de conduite qu’ils tuerent pluſieurs
        <lb/>des Ennemis ſans perdre aucun Bourgeois, durant
        <lb/> qu’ils eſcarmouchoient. Le ſieur du Richau qui
        <lb/>commandoit l’Arrillerie dans la-Baſtille, point
        <lb/>deux pieces de Canon contre les Trouppes Enne
        <lb rend="¬" break="no"/> mies qui eſtoient entrées dans la grande ruë du
        <lb/>Fauxbourg, &amp; les exccuta ſi heureuſement qu’a
        <lb rend="¬" break="no"/>yant fait vn grand carnage, il obligea les Enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis de ſe retirer:
        <lb/>Il ſcroit mal aiſé d’exprimer la joye qu’eût toat
        <lb/>le peuple de voir l’armée des princes en ſeureté́, les
        <lb/>acclamations dont il accompagna Monſieu le
        <lb/>Prince, lors qu’il r’entra dans la Ville, les benedi
        <lb rend="¬" break="no"/>Ctions qui luy furent données, &amp; les graces que
        <lb/>l’on rendit à̀ Dieu pour l’auoir conſerué dans vneſi
        <lb/>perilleuſe journée. Mais il ſeroit encore plus diffi
        <lb rend="¬" break="no"/>cile de donner à ſa valeur les juſtes loü̈anges qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le merite; Il fufft de dire que dans vne occaſionla.
        <lb/> plus dangereuſe &amp; la plus belle que l’on ait oeuë
        <lb/>depuis le commencement de la guarre, il a porteé́
        <lb/> par tout la terreur &amp; l’eſfroy, que les ennomis l’ont <pb n="23"/>
        <lb/>5
        <lb/>rencontreé́ par tout, qu’il a eſſuyé le feu de toutes
        <lb/>les artaques, qu’il a par ſon exemple rechauffeé l’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>deur des plus braues, qu’il a par ſon courage &amp; ſa.
        <lb/>prudence r’affermy ceux que le grand nombre &amp; la
        <lb/>mauuaiſe fortune auoient fait player, &amp; qu’il a
        <lb/>montré que ſa preſence eſtoit capable de ſuppléer
        <lb/>à l’inegahté, d’vne armée plus foible d’hommes
        <lb/>que celle qu l’attaquoit; qu’enfin il eſtoit non ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>lement capable de faire combattre &amp; vaincre de
        <lb/>vieux ſoldats, mais d’en faire ſur le champ, puiſque
        <lb/>les Bourgeois de Parſs qui ſortirent hors de la Ville
        <lb/>le voyant à leur teſte ſe creurent inuincibles, &amp; al
        <lb rend="¬" break="no"/>lerent auſſi auant que les vieilles troupes.
        <lb/>Outre tous ceux que j’ay déja nommez, le Comce
        <lb/>Dolac qui reoeut quatre coups ſur ſes armes, les
        <lb/>Marquis de Saſſeé, de Cleranbaut &amp; Chauagnac, ſe
        <lb/>ſignalerent dans tous les poſtes où ils ſe trouuerés,
        <lb/>ce dernie tua le marquis de Nantoü̈illet’qui de
        <lb/>ſon coſté auoit fait le deuoir d’vn homme de cœur.
        <lb/>Le Priae de Guimene, le Duc de Sully, de Rohan,
        <lb/> les Marquis de Moni, les Comte de Brancas, de
        <lb/>Selles, le Cheualier de Bethunes, Fontenailles le
        <lb/>jeuae, Beloy &amp; quantité d’autres, accoururentau
        <lb/>premier bruit quils entendirent du combat, &amp;teé.
        <lb/>moignerent beaucoup d’impatience d’en partaget
        <lb/>la gloire.
        <lb/> Si dans cette relation quelqu’vn de ceux qui ſe
        <lb/> ſat nrouuezà l’occaſion n’y trouuc point ſon nom,
        <lb/> je ſouhairte qu’il ſçache que i’en auray plus de re
        <lb rend="¬" break="no"/>greque luy-meſme, lors que ie l’apprendray ne <pb n="24"/>
        <lb/>24
        <lb/>deſirant rien tant que de feudre à la verité les te.
        <lb/>moignages qui luy ſont deus: cependant il pren
        <lb rend="¬" break="no"/> dra part aux ſoüanges que meritent generalement
        <lb/>toutes les troupes qui ont admirablement com
        <lb rend="¬" break="no"/>battu.
        <lb/>Si cé́t heureux ſuccez eſt ſecondé par les bonnes
        <lb/>e ueoe ienene l inee eiuo ee
        <lb/>&amp; les enemis de M. le Prince rougiront de honre
        <lb/>d’auoir voulu par des calomniateurs àgage, dé
        <lb rend="¬" break="no"/>crier ſa conduite, puis qu’il expoſe ſa perſonne
        <lb/> pour le ſalut de l’Eſtar, tandis que ces laſches en
        <lb rend="¬" break="no"/>uieux de ſa gſoire taſcheat de la ternir par des ca
        <lb rend="¬" break="no"/>lomnies ſans fondement, puis qu’il court aux dan4
        <lb/>gers, qu’il eombat &amp; qu’il deffait les mazarins, ce
        <lb rend="¬" break="no"/>pendant que ſes ennemis font ce qu’ils peuuene
        <lb/>peur en maintenir le chef par leurs cabales, puis
        <lb/>qu’enfin Paris eſt le témoin de ſa conduit &amp; de
        <lb/>leurs impoſtures, &amp; qu’il vient de donner à nos
        <lb/>portes par vne action ſi fameuſe le démeay ſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lemnel à tous ceax qui ne regardent qu’auec en
        <lb rend="¬" break="no"/>uie la proſperité de ſes armes &amp; auec regret la fu
        <lb rend="¬" break="no"/> aure perte de l’Ennemy public, pour l’expulſion
        <lb/>duquelS. A. R. &amp; M. le Prince ont pris les armes,
        <lb/>afin de pouuoir donner en ſuite par la Paix gene
        <lb rend="¬" break="no"/>rale le repos, apres lequel l’Eſtat ſouſpire depuis
        <lb/>tant d’années.
        <lb/> Les O fficiers de tous les corps ſe ſontſignalez
        <lb/> dans cetteoccaſion, tous y ont payé de leurs per
        <lb rend="¬" break="no"/> ſonnes &amp; fortifié par leur preſence le cœur de leurs,.
        <lb/>ſoldats <pb n="25"/>
        <lb/> 2e
        <lb/>ſoſaequſpoaoient eſtfe eſtonhẽz par le grand
        <lb/>ombre des ennemis.
        <lb/>Dans le Regiment de Caualerie de l’Alteſſe, le
        <lb/>Bo de Beaupré commandant le egiment y fut
        <lb/>bleſſé d’lone mouſquetade à la teſte.
        <lb/> La marconniere Capitaine bleſſé à l’eſpaule.
        <lb/> De Saſlade Capiraine bleſſé́ au trauers le corps.
        <lb/>. Le Baron Menneſſaire Capitaine eut vn cheual
        <lb/> téſous luy, &amp; receut deux coups dans ſa cuiraſſe.
        <lb/> Le Comte de Luſſan Capitaine, vn coup dans ſon
        <lb/>Buafſe qui luy fit vne contuſion, &amp; vn coup fauora
        <lb rend="¬" break="no"/>ble dans Ie chapeau.
        <lb/> rDeſcoſte Lieutenant du Cheualier de la Motthe
        <lb/> eut le bras caſſé.
        <lb/> Du mas Cornette eut cinq cheuaux tuez ſous luy.
        <lb/> La croix Mareſchal des Logis bleſſé à mort.
        <lb/> Chambelleé Caualier de la Compagnie du cComte
        <lb/> Deſcars eut trois cheuaux tuez ſous luy, &amp; s’en re
        <lb rend="¬" break="no"/> oumant à pied à la charge auec ſon mouſquetron,
        <lb/> coap de canon luy briſa ſon eſpée, dont il fut le
        <lb rend="¬" break="no"/> Jeement bleſſé́ à la jambe.
        <lb/>D Regiment de l’Alteſſe d’Infanterie.
        <lb/> Outre ceux dont il eſt parleé dans la elation, Ce
        <lb rend="¬" break="no"/>nfuſt bleſſé de deux mouſquetades tres-legere
        <lb rend="¬" break="no"/>ent.
        <lb/>Baſliae Enſeigne fut tueé.
        <lb/>De Riues Major de brigade de l’Infanterie de
        <lb/> loa Alteſſe Royale paya fort bien de ſa perſonne, la
        <lb/> enerie &amp; Riſſân capitaines qui ſuiuirent M. le
        <lb/>Piace à cheual eurent leurs cheuaux tuez oble¬ <pb n="26"/>
        <lb/>26
        <lb/>ſe, d’Alais eut auſin cheal tué en donnantſat
        <lb/>la droite auec ſon Alteſſe.
        <lb/> D Reginmienr de Languedac.
        <lb/>Outre le Major qui fut tué, Garriques Capitaine.
        <lb/>fut bleſſé à la cuiſſe, lors que Monſiour lePtince
        <lb/>commanda que l’on enuoyât deux cent hommes
        <lb/>au poſte de Monſieur de Nemours.
        <lb/>Dans Valois il y a eu huict Offieiers tuez.
        <lb/>Il n’eſt pas juſte d’oublier vne action heroiqe
        <lb/>que fit dans le combat vn des Gend’armes de ſon
        <lb/>Alteſſe Royale, dont la compagnie eſtoit comman
        <lb rend="¬" break="no"/>dée par le ſieur Gedoüin, qui fit admirablemente.
        <lb/>ſon deuoir, ce Gend’arme apres auoir receu vn
        <lb/>coup dans la gorge ſe r’approchant du ſieur Ge
        <lb rend="¬" break="no"/>doüin, &amp; ſerrant ſa playe luy dit, prenez gardeMon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur voila des ennemis quiveulent vous uiro
        <lb rend="¬" break="no"/>ner, &amp; mourut en meſme tenps
        <lb/>Dans Conde de Caualerie.
        <lb/>1.
        <lb/> Gouille mort apres s’eſtre fort ſignalé.
        <lb/>Le Cheualier de S. Iulien Capiraine qui can
        <lb rend="¬" break="no"/>manda le Regiment apres la mort de Gouriller &amp;l
        <lb/>priſon de Choiſeul bleſſé.
        <lb/>chaſelle Capitaine priſonnier.
        <lb/>Lionniere Capitaine prilonnier, il s’eſt ſauné de
        <lb/>puis.
        <lb/>La Roche Lieurenant, fort bleſſe.
        <lb/> La Lire Mareſchal des Logis bleſré &amp; pris, ilsldeût
        <lb/>fauué depuis.
        <lb/> noiſiardin Mareſchal de Logii ptiſonaiaonm
        <lb/>bleſſé
        <lb/>. 1! <pb n="27"/>
        <lb/> ap
        <lb rend="¬" break="no"/> Dans Anguienmde Caalerſe.
        <lb rend="¬" break="no"/>Hauteriue Capitaine bleß.
        <lb/>D’Iſo Capiaine bleſsé.
        <lb/>Le Chueualuerdoeé uqpiae bleſi
        <lb rend="¬" break="no"/>l De Gironde Lieutetn bleſs..
        <lb/>Vn Mareſchial des Logis ort...
        <lb/> Daas Caarj Caaleni.
        <lb/>Fraacheuille Capicain nmonc..
        <lb/>Deſmareſts Capitaine blefse &amp; priſonnier.
        <lb/>Das Perſan Caaalenié
        <lb/>D’Aſeual Capieaine morc...
        <lb/>De Ganaudun Capirain legerement bleſsé
        <lb/>Vn Lieuenant &amp;v MareſcaldecLogismoris.
        <lb/> Daas condé́ d’lnfanterie.
        <lb/>Le Cheualier de paillé qui le commandoie en
        <lb/>l’ahance de du Moaal prilonniarfut mé́ d’abrd,
        <lb/>&amp; Deſlandes Major de rigade.ſeſignàlen coan
        <lb rend="¬" break="no"/>mandant le corps iuſques à̀ l’aruéd de Salerre, qqui
        <lb/>arriua de Flandres lors quel’on!dlldit attaquet la
        <lb/>deniere Barricade, &amp; qui fit bieno deuoir Saler
        <lb rend="¬" break="no"/>reapportoit les nouuelles duſecus iqui doit eſtte
        <lb/>icy dans peu de temps.
        <lb/>dernas eouinine ou
        <lb/>Sames leuueannt, beſémonr
        <lb/>Meni let Leutenn, beſſeé.
        <lb/>Aubtudomaheanegnt eudsn.
        <lb/>Prairie, Caudn&amp;ddlehii!, blaſſ?z,..
        <lb/>Le Cheualier Fauuelet, &amp;dublame, leſſez à
        <lb/>milM nell .1ctn i old
        <lb/>Quinae ou ſei-e sergmaaobaoeaon i <pb n="28"/>
        <lb/>28
        <lb/>Apres queS. A. eufait attqusf trois fols Ila
        <lb/>rricade, Salerre &amp;eſlandes ayant- aſſemblé
        <lb/>ſept ou huict Offieiers du cops qui- eſtoieat les.
        <lb/>ſeuls e n eſtat de comlharœ;&amp;t ceoſoldlats, Delan
        <lb rend="¬" break="no"/>des alla demander à dou: A'reſſe Iielle deſtxole
        <lb/>qu’ils attaquaſſent la Barrcade, quilleſperolent
        <lb/>de l’ mporer, mais eloPtnce ol voulutpas
        <lb/>Da Reginende aurgaiga
        <lb/> Tnfadnieruiq
        <lb/>eC
        <lb/>Du Terrier Capitae, bleſſ́amore.
        <lb/>Baudoin Capitaine, bleſfé àdaeſte.
        <lb/> 1.
        <lb/>Langla Capitaine, bleſſé auibras.
        <lb rend="¬" break="no"/>Bland Cadpithiha, bleſ à̀ la cuifſdiancoupde.
        <lb/>Coulombier Lieutenant, bleſſé à mort.
        <lb/> BPeumond leieune Lieurenan, bleſſéànt i
        <lb/> La Palue L. bleſſé.
        <lb/>i3
        <lb/>La Poterie L. bleſſ́.
        <lb/>Du Buiſſon L. bleſĺ.
        <lb/>Sainte Foy L: bleſſé.
        <lb/>Chaſtillon LLbleſſé.
        <lb/>Beaumont &amp; Deſeſcares, morts.:
        <lb/>Soûpirant, priſonnier, &amp; j Sergenstuez.
        <lb/>Dans Langero camandé parNeille Lieuteas
        <lb/> Calanel
        <lb/> igetay Capitaine, y eut la iambe caſſée.
        <lb/>Angeliq Ayde Major, bleſſe au vilage.
        <lb/> S. Leget, priſonaie.
        <lb/>Guypi bleſié à mort. Belleaa Major du Reg
        <lb/>meut fitfott bie ſoa deuoi.
        <lb/>D <pb n="29"/>
        <lb/>23
        <lb/>Des Trouppes Eſtrangeres.
        <lb/>Danu le Repimemt de cliuedhamp l y eut
        <lb rend="¬" break="no"/>ieatenant &amp; ſix ſoldats bleſsez.
        <lb/> Dans Vvitemberg deux Capitaines, deux Cor
        <lb rend="¬" break="no"/>nettes, deux Caporaux, &amp; ſept ſoldajs.
        <lb/>Dans Brouc vn Capitaine reforme, &amp; vn ſolda
        <lb/>Dans le Regiment de Boſsn, le Comte de Boſsu
        <lb/>maort, le Lieutenane colonl bleſsé &amp; priſonnier.
        <lb/>2. Capitaines, 3. Lieutenans, a. Cornettes, 3Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>poraux, 2. Fouriers &amp; i9 Soldats.
        <lb/>Dans inſqui le Colonel, le Lileutenanmt Colonel,
        <lb/>evn Capitaine, bleſsez &amp; priſonniers, vn Come
        <lb rend="¬" break="no"/>ebleſsé, &amp;. ſoldats.
        <lb/> ans Vveſtrun le Major bleſsé, trois Corettes
        <lb/>a2. aporaux &amp; 9. Soldats.
        <lb/>Dns Chermen le ieutenant colonel bleſsé, vn
        <lb/>Caipitaie, vh Lieutenant, va Cormette, 2. Capo
        <lb rend="¬" break="no"/>aux.
        <lb/> Pans Holac2. Lieaitenanas &amp;-n-Corneue
        <lb/>bleſez.
        <lb/>afaeerie.
        <lb/> Dans Balo. Sergen &amp; cinq ſoldats bleſſe¬.
        <lb/> Dans Touuenin deuzx Lieutenans, vn Enſeige,
        <lb/>ois Sergens, vn Aiutant, &amp; neufSolda;s.
        <lb/>Dans Pellenls vn Capitaine, vn Ajutant, trois
        <lb/>Sagens &amp; cinq Soldat.
        <lb/>Pe P’lpien a eutenant, trois Sergens,
        <lb/>quiaze ſoldats
        <lb/>aas VVaughen deux Sergen&amp; quatre fſoldats?
        <lb/>.
        <lb/>H <pb n="30"/>
        <lb/>36
        <lb/>Dan G’cy vn C pirine, vn Enſeigne, vn Lieute
        <lb rend="¬" break="no"/>nant, trois Sergens &amp; neufſoldats.
        <lb/>Dans la Motte vn Lieutenant, vn Enſeigne, deue
        <lb/>Sergens, trois ſoldats.
        <lb/>e tous les corps tant de caualerie qu’Infarte.
        <lb/>rie Franç̧oiſe &amp; Eſtrangere on a pet du deux à trois
        <lb/>cens ſoldats ou caualiers.
        <lb/>Dans l’leſé.
        <lb/>E
        <lb/>Se dilot commandant bleſſéau bras droit lege
        <lb/>rement..
        <lb/> Neau Commiſſalre Prouincia bleſſé à Ha madin
        <lb/>2
        <lb/> gauche &amp; au col.
        <lb/>Seaumont Commiſaire ordinaire de l’Atriſe
        <lb/>y a eſté tué́ de deux coups de mouſquet, l’vn la
        <lb/>teſte &amp; l’autre au corps.
        <lb/> Deux Canonniers de bleſsez &amp; a. charpentiérs.
        <lb/> Les enmemis
        <lb/>confeſsent qu’ils ont perdu dix- hui cent hom
        <lb rend="¬" break="no"/> mes ſur la plaee, &amp; trois eens Officiers tuez p
        <lb/> bleſsez.
        <lb/>Ils ont perdu vingt Drappeaux, qui ont eſté́ap
        <lb rend="¬" break="no"/>portezaà S. A. R. dont il y en a huict des Gardes.!
        <lb/>Tout le egiment des Gardes a eſté taillé en pie
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, trois Enſeigaes tuez, oyer Capitne, ptiſ
        <lb/>nier.
        <lb/>Villars Teſtu commandant la Marine bleſe
        <lb/>Tous les Offieiers tuez ou bleſsez, &amp; out le Regi
        <lb rend="¬" break="no"/> ment entierement deffait.
        <lb/> Le Lieutenantcolonel du Reœgiment de Turen
        <lb rend="¬" break="no"/>ne tué, tout le Regiment taillé en piees, tous les <pb n="31"/>
        <lb/>31
        <lb/>Oieiers ez, bleſsez ou pris. Eſelaiuilliers &amp;
        <lb/>quantité d’autres Officiers priſonniers.
        <lb/>Le Marquis de S. Maigrin Lieutenant des che
        <lb rend="¬" break="no"/>uaux-legers de la Garde, tué́.
        <lb/>Le arquis de Vantoiiillet, tué.
        <lb/>Le comrte d’Eſtrée, bleſieé.
        <lb/>Le Vicomee de Mepas, bleſsé.
        <lb/>Du Fôilloux la cuiſse caſsée.
        <lb/> La pluſpart des Volontaires bleſsez. Le manzin
        <lb/>nepveu du card. Mazarinieſt de ce nombre, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me cette nouuelle luy fut apporree, il fit ceot extta
        <lb/>uegances, &amp; pleurant deuant le Roy luy dit que ſa
        <lb/>Majeſté luy eſtoit fort obligeépuiſqu’il venoit de
        <lb/>perdre ſon ſang pous ſon ſeruice on én rendroit
        <lb/>vn notable à l’Eſtatſi pour eſpargner celuy de tan
        <lb/>de braues Françols l’Arreſt qui met ſateſte à prix
        <lb/>eſtoit heureuſement exeecure.
        <lb/>FIN.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
