<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3276_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le remercîment de toutes les provinces de France à nos
          seigneurs du Parlement et aux bourgeois de Paris, des nobles efforts qu'ils ont faits pour
          le soulagement du public.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=AeT33LZUizcC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Remercîment (le) de toutes les provinces de France à nos seigneurs
            du Parlement et aux bourgeois de Paris, des nobles efforts qu'ils ont faits pour le
            soulagement du public.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher xml:id="IL_FrameryLouis.xml" ref="isni:0000000373637398">
            <persName>
              <forename>Louis</forename>
              <surname>Framery</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="6" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">SJ IF 247/177, 11</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3276. Remercîment (le) de toutes les provinces de France à nos seigneurs
          du Parlement et aux bourgeois de Paris, des nobles efforts qu'ils ont faits pour le
          soulagement du public. Paris, Louis Framery et se vend chez Alexandre Lesselin, 1649, 6
          pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_29" source="Moreau">
          <p>Après la paix</p>
          <date when="1649-04-01">1649-04-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-07-13" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>REMERCIMENT
        <lb/>DE TOVTES LES
        <lb/>PROVINCES DE FRANCE
        <lb/>A NOSSEIGNEVRS
        <lb/>DV PARLEMENT
        <lb/>ET AVX
        <lb/>BOVRGEOIS DE PARIS
        <lb/>des nobles efforts qu'ils ont
        <lb/>faits pour le ſoulagement
        <lb/>du public. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez LOVYS FRAMERY, ruë S. Iean de Latran,
        <lb/>ET
        <lb/>Se vend chez ALEXANDRE LESSELIN, ruë de la
        <lb/>vieille Bouclerie, prés le pont S. Michel.
        <lb/>M. DC. XLIX.<pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE REMERCIMENT DE TOVTES
        <lb/>les Prauinces de France à̀ Noſſeigmeurs du Parlemenm
        <lb/>&amp; aux Bourgeuis de Parus, des nmobles efforts qu’ils
        <lb/>ont faits pour le- ſoulagement dupublic.
        <lb/>MESSIEVRS,
        <lb/>Il nous manque des termes,
        <lb/>ſas pour e pione le ſieuinn
        <lb/>des obligations que nous vous
        <lb/>uons; ll eſt vray, que c’eſt par les effets, plu
        <lb rend="¬" break="no"/>loſt que par les paroles, que nous deuons &amp;
        <lb/>que nous auons deſſein de nous en acquitter; Tan
        <lb rend="¬" break="no"/>dis que l’oppreſlion a duré, &amp; que les inſatiables
        <lb/>Ainiſtes de ce Regne cy &amp; de l’autre, ont lié les
        <lb/>mains à la luſtice, &amp; bndé les yeux à nos Roys.
        <lb/>Nous conſiderions ’aris comme vn Ocean, qui
        <lb/>engloutiſſoit tout ce que les Fleuues (ie veux dire
        <lb/>les Prouinces) amaſſoient auec tant de peine, ſoit
        <lb/>des ruiſſeaux, ſoir des entrailles de la terre: Mais
        <lb/>ous voyons maintenant que cet Oean ne s’eſt
        <lb/>groſſi, que pour enri hir tout le rſte de la France,
        <lb/>que le refux de ſa puiſſance redonne à nos Villes <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>plus de biens qu’il n’en à tiré; &amp; que ce Soleil de
        <lb/>Iuſtice le premier de nos Parlements, par l’ardeurde
        <lb/>ſon courage &amp; de ſa charité enuers les peuples, a tiŕ
        <lb/>deſes eaues ſalés de tres-fauorables vapeurs, dont,
        <lb/>apres en auoir digeré toute l’amertume, il a compo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe vne douce roſee, qu’il reſpand ſur la ſutface de la.
        <lb/>France. ll y a trop long temps que l’authorité de
        <lb/>cet Auguſte Parlemét eſtoit limitée à donnerla mor
        <lb/>aux coulpables ſeulement; le Ciel a voulu délier
        <lb/> leur autre bras, &amp; leuer tous les obſtacles, qui leur
        <lb/>empeſchoient l’exercice de la plus noble de leurs
        <lb/>fonctions; Ils ont redonné la ſanté à l’Eſtat lan
        <lb rend="¬" break="no"/>guiſſant, &amp; par vn contrecoup de leur iuſte indigna
        <lb rend="¬" break="no"/>tioncontre les criminels, ils ont rendu la vie à des
        <lb rend="¬" break="no"/>mllions d’innocens: Mais ce qui accroiſt infini
        <lb rend="¬" break="no"/>ment l’obligation que nous vous auons, c’eſt que ce
        <lb/>n’a pas eſté ſans beaucoup de fermeté &amp; ſans vn
        <lb/>danger extréme que vous nous auez tirez de la miſe
        <lb rend="¬" break="no"/>re &amp; de l’oppreſſion; le mal auoit pris des racines
        <lb rend="¬" break="no"/>l
        <lb/>profondes, qu’il ne s’eſt puû̂ arracher qu’auec de
        <lb/>grands efforts; &amp; comme vous eſtes le cœur du
        <lb/>corps, dont nous neſommes que les membres, nous
        <lb/>eſtions perdus ſi vous ne l’euſſiez pas eu tout plein
        <lb/>de vie &amp; de courage. Meſſieurs du Parlement ont
        <lb/>veu route la Maiſon Royale enyurée des plus ſubtils
        <lb/>poiſons de l’Italie, bandée contr’eux, ſans ſe rendre
        <lb/>ny aux promeſſes, ny aux menaces, &amp; comme au
        <lb rend="¬" break="no"/>rtant de Cicerons, n’ont point feint de plaider noſtre
        <lb/>cauſe au milieu des Regiments armez, &amp; dans le
        <lb/>fort de leurs ennemis. Vous auez fait des recon
        <lb rend="¬" break="no"/> ciliations, <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>eiliations auecvne nation qui ne pardonne iamais;
        <lb/>Etapres lepremier enleuement du Roy, &amp; l’empri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnement d’vne des plus Illuſtres teſtes de cet Au
        <lb rend="¬" break="no"/>guſte Senat., Meſſieurs du Parlement ont vſé de
        <lb/>moderation &amp; d’indulgence, pour ne pas aignr ces
        <lb/>malignes &amp; acariates humeurs, qu’ils iugeoient pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir alterer le repos &amp; la ſante de l’Eſtat. Vous
        <lb/>mez prefereé, MESSEVRS, de meſme queces an
        <lb rend="¬" break="no"/>cns Citoyehs Romains le bien de la Republique
        <lb/>à vos intereſts particuliers, &amp; ſacrilfie vos biens,
        <lb/>vos familles &amp; vos vies à voſtre conſeience &amp; à
        <lb/>noſtre proſperité, lors que vous pouuiez partager
        <lb/>nos deſpouiilles auec nos Tyrans, en vous couurant
        <lb/>du plauſible pretexte de reſpct enuers cux &amp; de
        <lb/>foibleſſe de leur pouuoir reſſter. Les Partiſansſont
        <lb/>uop bons Oeconcmes, &amp; l’Italie entend trop
        <lb/>bienla lezine pourrefuſer d’eſp gner le Parlement
        <lb/>de Paris, à cor dition qu’il conſentit aà deſpoüiller
        <lb/>lereſte du Royaume; lls ſe ſeroient bien gardez de
        <lb/>aucher à vos hibertez, ſi vous leur cu ſſieés donneé celle
        <lb/>de nous captiuer; &amp; Monſieur de Brouſſel n’euſt
        <lb/>iamaiseſt́enleué de Paris, s’ls euſſent pû enleuer du
        <lb/>Parlementle zele qu’il aucit pour le bien du public.
        <lb/>Il faut croire que le Ciel n’abandonnera point vne
        <lb/>cauſe ſi’iuſte, &amp; ne laiſſera point ſans recompenſe
        <lb/>vne vertu ſi heroique &amp; ſi generalement vtile. Cet te
        <lb/>Criſe qui ſe fait aujourd’huy dans l’Eſtat, ſera vne
        <lb/>Criſe fauorable, qui luy redonnera ſon premier.
        <lb/>luſtre&amp; ſa premiere ſanté: Mais il ne ſeroit pas rai
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>ſonnable que vous euſſiez tant fait pour nous, ſas
        <lb/>que par vn iuſte reſſentiment nous ne venions à̀
        <lb/>contribuer tous ce qui eſt de l’eſtenduë de nos for
        <lb/>ces pour voſtre reciproque conſ uation, qui doi
        <lb/>eſtre la fin de nos communs deſſeins. Nous ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uous l’Eſtat auquel ſe trouue voſtre Ville, &amp; l’n
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſt que nous auons tous à la promptement ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>courir; puiſque ſa ruine entraiſneroit infaillible
        <lb rend="¬" break="no"/>ment celle de toute la France; dont les veritable
        <lb/>effets vous manifeſteront nos bonnes intentions
        <lb/>Nous faiſons aduancer le plus de viures que
        <lb/>nous pouuonsvers Paris, &amp; les eſcorterons meſm
        <lb/>juſques à vos portes, s’il en eſt beſoin, mais nous
        <lb/>apprenons deſia que hos ennemis communs ſont
        <lb/>vn peu plus reſerrez, &amp; que parmy ce grand nom
        <lb rend="¬" break="no"/>bre d’hommes qu’il y a dans Paris, il s’eſt trouu
        <lb/>beaucoup de ſoldats, ſi la ſaiſon n’eſtoit pas ſi mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uaiſe, vous verriez aà vos portes des Prouinces entie
        <lb rend="¬" break="no"/>res pour vous ſecourir, neantmoins ſi la neceſſité le
        <lb/>requeroit, il n’y a point de difficultez que nous ne
        <lb/>franchiſſions pour nous rendre vers vous. Cepen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant nous nous tiendrons ſous les armes, &amp; tous
        <lb/> preſts à vousſeruir, priant Dieu qu’il vous tienne en
        <lb/>ſa ſaincte garde, &amp; vous donne bien-toſt la victoi
        <lb rend="¬" break="no"/>re ſur nos ennemis.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
