<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3251_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Relation véritable de tout ce qui s'est fait et passé aux
          barricades de Paris, le vingt-sixième, le vingt-septième et vingt-huitième d'août mil six
          cent quarante- huit.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://www.google.fr/books/edition/Relation_veritable_de_tout_ce_qui_s_est/NSVlHOp1vPIC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Relation véritable de tout ce qui s'est fait et passé aux
            barricades de Paris, le vingt-sixième, le vingt-septième et vingt-huitième d'août mil
            six cent quarante- huit.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher xml:id="IL_BouillerotJeremie.xml" ref="isni:000000037117481X">
            <persName>
              <forename>Jérémie</forename>
              <surname>Bouillerot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau">Sans Date</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:3176959">Florence</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale centrale de Florence</institution>
            <repository>Mon. antica o rara prestito escluso</repository>
            <idno type="cote">MAGL. 16.6.223 /2.64</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3251 . Relation véritable de tout ce qui s'est fait et passé aux
          barricades de Paris, le vingt-sixième, le vingt-sep tième et vingt-huitième d'août mil six
          cent quarante- huit. Paris, Jérémie Bouillerot Sans Date, 8 pages. La dame dont le
          carrosse fut pris pour emmener Broussel , s'ap pelait Dal'li/. ; et elle était de
          Toulouse. Le coadjuteur fut maltraité par la populace, malgré ses béné dictions. C'est
          tout ce qu'on peut prendre dans cette relation , qui d'ail leurs est assez rare. Il y en a
          une édition chez la veuve J. Guillemot, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="subject" ref="histoire/journees_des_barricades.xml">Barricades</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="yes"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_1" source="Moreau">
          <p>Avril 1648</p>
          <date when="1648-04">1648-04</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-26" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RELATION VERITABLE
        <lb/>de tout ce qui s’eſt fait &amp; paſé́ aux Bari
        <lb rend="¬" break="no"/>cades de Paris, les vingt- ſixiéme, vingt-
        <lb/>ſeptiéme &amp; vingt-huitiéme d’Aouſt mil
        <lb/>ſix cens quarante-huit.
        <lb/>LE Morcredy vingt-ſixi eſme iour d’Aouſt, le Roy
        <lb/> aecompagne de la Reyne Regente ſa Mere, alla
        <lb/>-e
        <lb/>ſé ſur les dix heures du matin à Noſtre-Dame faire
        <lb/>oa -hanter le Te Deams, pour remercier Dieu de
        <lb/>la victoire obtenuë en Flandres par le Prince de Condé,
        <lb/>eontre l’Archiduc Leopold, où̀ leParlemene &amp; les Compa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnies ſe trouuerent à l’ordinaire. Au retour de oſtre-Da
        <lb rend="¬" break="no"/>me, Cominge, Lieutenent des Gardes du Corps de la
        <lb rend="¬" break="no"/>Reyne, qui auoit eu ordre d’arreſter quelques-vns de Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fieurs du Pariement, enuoya deux de ſes Exempts, l’vn
        <lb/>chez le Preſident de blanc-meſnil, qu’il mena priſonnier
        <lb/>au Bois de Vncennes, l’autre chez le Preſident Charton,
        <lb/>qui ſe ſauua par les muraille de ſon jardn, &amp; luy alla chez
        <lb/>Monſieur de Brouſſel, Conſeiller de la grande Chambre,
        <lb/>l’arreſta priſonnier &amp; le mena dan; ſon carroſſe accompa
        <lb rend="¬" break="no"/>gné de quelques Archers &amp; de quelques aualiers. On ne
        <lb rend="¬" break="no"/>le put conduire ſans beaucoup de bruit, car au nom de M6̃
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur de Brouſſel. qu’on menoit priſonnier le peuple s’e ſ
        <lb rend="¬" break="no"/>meut, &amp; ſe groſſiſſant petit à petit crioit à voix confuſe en
        <lb/>ſuiuant le carroſſe, qu’on menoit en priſon ſon liberareur,
        <lb/>&amp; qu’il falloic le recourrir. La diligence du Cocher le ſi eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chapper de ce petit peuple. Le Carroſſe qui le conduiſoie
        <lb rend="¬" break="no"/>auec trop de violence, ſe rompit proche la poterne du Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>lais ioignant le Quay des Orphevres, &amp; crainte que durant
        <lb/>le tẽps qu’il fallot pour en auoit vn autre, l’on n’euſt loiſir
        <lb/>de le ſauuer. Cominge qui le conduiſoit, trouuãt de hazard
        <lb/>vne nommé́e Madame Daffis de Tholoze, qui paſſoit par¬ <pb n="2"/>
        <lb/>.
        <lb/> 2
        <lb/>là, la contraignit de deſeeodee de ſo carraſſe &amp; y fit mon
        <lb rend="¬" break="no"/>rer ladit ſieus de Brouoſſel, &amp; à la faueui des ſoldats du Re
        <lb rend="¬" break="no"/>giment des Gardes, qui eſtoient demeurez en bataille ſur
        <lb/>le Ponr-neuf, le Roy eſtant retouroé de Noſtre- Dame,
        <lb/>le menerent en diligence par la porte Neufue au Cours,&amp;
        <lb/>delà à faint Germain. ELe penple émeu de ecetre violence. 1
        <lb/>s’ffeanablaà groſſe erouppe en pluſients endrots de la ruë
        <lb/>ſaius Honoré, ſaiſan mine de donner au Palais Royal, dans
        <lb/>la penſée que le priſonnier y eſtoit Les areſchaux de la
        <lb/>mMeilleraye &amp; de L’hoſpital eurent ordre de diffiper cette
        <lb/>populace, ils les chaſſerent par pluſieurs fois auec trente
        <lb/>au qua aoe Cualiers, depuis le Palas Royal iuſquesax
        <lb/>1ea
        <lb rend="¬" break="no"/>eres de l’Oraroie. en euére tro ou qaare uaisI
        <lb/>l’émeuue &amp; la confuſiou ſe edoublane vers le Palais &amp; le
        <lb/>hout du Pon-neuf, la eilleraye auec deux Lmpagnies
        <lb/>du Regiueœnt alla. pou les ronmpre:-qu n eſtant pas e
        <lb/>ſeureépot les pue &amp;ls pierres, qu’d luy eiroit pas les
        <lb/>feoeſtes, il cdmmençacarreſfet le pouple de doaces pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ralex, &amp; by prdmettre ſatisao. Aioſiil ſe retira en ba
        <lb rend="¬" break="no"/>tille au Palais Royal bleffé de quelques legers coups de
        <lb/>pierres.: Lezele emporta le, Coadjuteur de Paris dans la
        <lb/>fuh pour eſtouffe ces commencemens de ſedtion: tou
        <lb rend="¬" break="no"/>rs les benedictions qu’il donnoit au peuple furentr inati
        <lb rend="¬" break="no"/>less ſacroix ne le ſauua pas des coups de pierres, &amp; il fus.
        <lb/>concraint deſe ſauuer. Le peuple õrgueilly de ces premiers.
        <lb/>auantages, comença à crier vitoire, tendit les chaiſnes
        <lb/>des quartiers &amp; demera earmes toute la nuit. La Reyne
        <lb/>aduertie de ce deſordre qui augmentoit d’heuse en heure,
        <lb/>fir redoubler toures les Gardes, tint touc le ſoir Conſeil,&amp;s
        <lb/>aignar l’aſſemblee du Parlement. qui pourtoit corti
        <lb rend="¬" break="no"/>nue le deſordre, comuanda à Monſieur le hancelier d’y.
        <lb/>alle le marin luy fair deſſenſe expreſſe de s’aſſembler
        <lb/>lay uomſtrer qu’ee auot iugé́ neceſſasre pour le bion
        <lb/>de l’Eſtar, d’anreſter eſfieurs de rouſſel &amp; de Blanc
        <lb rend="¬" break="no"/>ſni: &amp; an cas que Meſſieurs vouluſſetoheyr &amp; quitter:
        <lb/>utes aſfemblee &amp; readre la iuſtice aux ſuiets du oy,
        <lb/>lou donner parole du rappel de leurs eonfreree.
        <lb/>eeady a. AauAſut le ſepe haures du matin, le Ch¬ <pb n="3"/>
        <lb/>eelies, pous exeeuter les ordres de la Reyne, partit de ſon
        <lb/>logis pour alles au Parlement: il trouua toutes les chaiſnes.
        <lb/>tenduës &amp; les aduenuës gardees par les Bourgeois. Iltou
        <lb rend="¬" break="no"/>ua quelque obeyſſance aux premiers Corps-de-garde, o
        <lb/>, uy deſtendit les chaafnes pour paſſer ſon carroſſe, mais.
        <lb/>-ae aQ
        <lb rend="¬" break="no"/>quandil uſt paſe les Auguſtins vn peu au de5 de la rue
        <lb/>eea Pauee, ea-uyreloſa-la:
        <lb/>ſag. L’eempt &amp; les deux A
        <lb rend="¬" break="no"/> hers qu ſont de ſa garde ordinaire menaceent ces Bour
        <lb rend="¬" break="no"/>geos dees fare chaſtier: ces menaces ne firens que lesit
        <lb rend="¬" break="no"/>niter, ls ccmmencerent àbuy dire fſorce intures, le traire
        <lb rend="¬" break="no"/>ent de voleus &amp; de naonopoleur, &amp; des iniutes firent min
        <lb/>de le etter ſur luy pour l’outrager. l deſcendit du earroſfe
        <lb/>pour euise la violence &amp; le daner, &amp; ſe ſauuaà pied dans
        <lb/>l’Hoſtel du Duc de Luynes, autrefois appellee l’Hoſtel de
        <lb/>Malſon. parernelle de Seguiers, accompagné de l’Eueſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que de Meaux ſon frere &amp; de la Ducheſſe de Sully ſa fille
        <lb/>qui l’auoiena accompagné. Les gens du Chancelier aydez
        <lb/>des domeſtiques de ſa maiſon reſiſterent quebque temps
        <lb/>mais enfin les ports foent rompoës pa la violence, le
        <lb/>puple y entra en grande connfian, les plus aduance ga
        <lb rend="¬" break="no"/>gneten d’abord l’eſcallier, &amp; entrans dans les chambres
        <lb/>csieent auee grand buit qu’il falloi le haches en mille
        <lb/>ieces, pour vanger Monſieur de Rrouſſel. Ca qu’eſtant
        <lb/>entendu dudit Chanchie, qui s’eſtoit enfermé dans vr
        <lb/>petis cbinet fais d’vne cliſon de. bois voyans l mot
        <lb/>toue cerraine, il ſe jerta aux pieds de l’Eueſgue de Meaux
        <lb/>ſon frere, pour receuoir l’abſolmsion de ſes pechez, qel
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’vn de ces furieux ayant la penſee qa’il poroit efte
        <lb/>dans ce cabiet y donna vn coup de pied: mais l’adceſſe de
        <lb/>la Coacierge de la maiſon l’en deſtouna, lay faiſant figne
        <lb/>de la main qu’il eſtoit caché dans les caues, ou le peuple
        <lb/>deſccndit en foule. Durant tout ce tumnles on àuoit ſçeu
        <lb/>au Palais Royal le peril du Chaacelier par Charniſé ſoa
        <lb/>domeœftique, qui en grande haſte s’e eſtoit foypourea
        <lb/>donner aduis à la Reyne. Auſſi-roſt eoomanda Droiüec
        <lb/>Capitaine au Regiment des Gardes de l’aller deſgager. l
        <lb/>par tit en bataille auec deux cempagnies de François &amp; de
        <lb/>Suſes, ſouſtenu par le daeſchal de Meilleraye,qui ca¬ <pb n="4"/>
        <lb/>dluiſoit les gens-d’armes auec ſes forces. On le deſgagea des
        <lb/>aains de ſes furieux, mais en paſſant ſut le Pon. Neuf oa
        <lb/>eira ſur luy &amp; ſur le Mareſchal de la Meilleraye quelques
        <lb/>harquebuzades, deſquelles fut tué Picot Exempt du Chã
        <lb rend="¬" break="no"/>celier à la portiere de ſon carroſſe, &amp; la Ducheſe de Sully...
        <lb/>bleſſee legerement à l’eſpaule, &amp; va Capitaine Suiſſe. Le ’’..¬.
        <lb/>earaage ne fut pas plus grand, le Mareſehai de la Meile
        <lb rend="¬" break="no"/>raye ayant deffendu aux Coaapagnies de tirer. Ainſi il fut
        <lb/>conduie en ſeureté au Palais Royal, &amp; le peuple enragé
        <lb/>de le yoir eſchappé, pilla la maiſon dudit de Luynes, ou il
        <lb/>s’eſtoit refugié. La perte pourtant n’a pas eſté à deux mille
        <lb/>eſecus, la plus grande partie luy ayant eſté rapportee apres
        <lb/>le deſordre. Et par les gẽs duuc de Nemours qui y eſtoiẽt
        <lb/>allez au ſecours comme voiſins, &amp; par les Peres Auguſtins.
        <lb/>Le Chancelier n’ayant pû porter au Palais le commande
        <lb rend="¬" break="no"/>ment du Roy, le Parlement s’aſſembla de bonne heure, &amp;
        <lb/>apres vne longue deliberarion, ordonna par Arreſt qu’o
        <lb/>iroit en Corps de Cour ſur les dix heures du matin au Pa.
        <lb/>lais Royal ſe plaindre de la violence faite à Meſieurs, &amp; les
        <lb/>redemander. Qu’à la diligence du Procureur general ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit informé concre ceux qui en auroient donné l’aduis à la
        <lb/>Reyne. Decretcé preſentement contre ceux qui les auroit
        <lb/>eleuez, &amp; ſeroit ſignifié aux Gouuerneurs des Places ou
        <lb/>on les conduiroit priſonniers qu’ils reſpondroient de leurs
        <lb/>perſonnes. La Cour partit à dix heures ’pour exeecuter ſon
        <lb/>Arreſt, en ſortant du Palais elle fut accompagnee de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que peuple. La multitude crut en peu de temps, &amp; on croit
        <lb/>qu’il y auoit bienving mil hommes quii la ſuiuoent, quand
        <lb/>elle aborda au Palais Royal, qui crioient à voix confuſe,
        <lb/>viue le Parlement &amp; Monſjeur de Brouſſel. L’arriuee du
        <lb/>Parlement au Palais Royal apporta de l’eſtonnemen. Le
        <lb/>premier Preſident à la teſte de la compagnie abotda le oy.
        <lb/>&amp; la Reyne auec beaucoup de conſtance., &amp; adreſſait ſa
        <lb/>voix au Roy luy dit à peu prés en ſubſtance: Que ce ſiecle
        <lb/>eſtoit bien al-heureux, auque! les victoires &amp;es trio
        <lb rend="¬" break="no"/>phes, qui ne doiuenc cauſer que des ioyes &amp; des al legreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes ne produiſent que des chaiſnes &amp; des priſons. Que le
        <lb/>reſiouyſſances du iour precedene &amp; le dueil de celuy-cy
        <lb/>marquoien <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb/>marquoient bien que les iours e ſuiuent, iaais neſe reſ.
        <lb/>ſemblent pas. Que la Cour de Parlemenc ne pouuoit e6
        <lb rend="¬" break="no"/>prendre que les meſaes actions qui ces iours paſſez auoé
        <lb rend="¬" break="no"/>eu ſon approbation, &amp; aoient eſtes austoriſez par ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ſence au Parlement, fuſſene à pceſent recoanpenſes de ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>plices &amp; de priſans. Que les confreres eboiéi gens de bie
        <lb/> d’lonneur, &amp; que a’ayan eu das leus duis aase bss
        <lb/>que leſeruiee du Roy &amp; le biea de l’Eſtar, il eſtoit bionu¬s
        <lb/>de de les reteir prſonniers &amp; lescraitter consae des.
        <lb/>pables. La Reyn( à la ſuggeſtion du Cardinal Masis?
        <lb/>qi lury parla à l’oreille, ineerroapi; ls premier Pneſidns,
        <lb/>&amp; luy dit que rouſſel eſtoit clargé de d’aoures cbo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes. Que la neeſſicé de l’Eſtat l’auoit bligée de s’aſſeurc
        <lb/>de leuars couſrees, qu’ilsauoieac bien paſſé les rmes d
        <lb/>a declaration porue par le Roy au Parlemeae. Qu’ells
        <lb/>e’eſtoit biea aoduë à leour arangae, qu’elle ne ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dcoit piae las piſonniars que lors qae le Parlement aa
        <lb rend="¬" break="no"/>oit ooaeacé à ohber prtuellemear au Roy, &amp; qu’ils
        <lb/>ae l’eſper aſſent piat auparauane. Le preuaiet Preſideat
        <lb/>epartit, qu’ils s’etoient cenus aucanc quils auoiua p
        <lb/>daas lestmesde la decdaraion, &amp;que s’ls auoient e
        <lb rend="¬" break="no"/>puis arreſté des reaoſtraaces, la coafuſioa &amp; e deſocds
        <lb/>des oloſos preſentps iuſtifiieae aſezqu’elle etaient ¬s
        <lb/>teſſatres. Queſilda naoeſſité del’Etat, caumans ſa aieſté
        <lb/>diſoi l’auoir hhgée d’areſterœus coufnes, dameſas
        <lb/>-aoeſfiaé l’bligeoit à preſant de les vendre. Qu’bn’y auoit
        <lb/> oia defaibleſſedechuagoarde reoloioasqua ls é
        <lb rend="¬" break="no"/>nnens eneſtoisnci dagoooux. Qd’il ’uoitlus d’aa.
        <lb/>re noyen ̀ poednad’apajſer la furour du peuple, qu’a
        <lb/>pendant leurscoafreres. Qu’ils n’aoientecendu par las
        <lb/>ruësd’autres cris que isele Roy &amp; Monſieur de Baoufſel.
        <lb/>Que le reſpet luydeffendoit de dire cét aatos ao ſes qae
        <lb/>le peuple auoitou l’uſoluecede dire àla faoe du Paalemt,
        <lb/>plainese licenae &amp;e de libocinage. Q’ils a’aaoient plus
        <lb/>d’auorié po poprimer -os fureursppulaiccs. Quilétait
        <lb/>ooneraicdeuy dlie -que ſi clœ’auitda bonade ecelœſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cherParissé aſlot pede, ô que ss doutela pete.de Paris
        <lb rend="¬" break="no"/> ppoeosile i de toueeses auees couaoesLae
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/>ne plus en colere reſpondit, ques’il y arriuoit du meurtre
        <lb/>le ſang en rejalliroit ſur eux, puis que leurs aſſemblecs &amp;
        <lb/>leurs deſobeyſſances auoient aliumé la ſedition. Qu’ils
        <lb/>eſtoient venus au Louure en corps pour l’augmenter d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uantage, &amp; qu’elle feroit connoiſtre au Roy quand ilſeroit
        <lb rend="¬" break="no"/>grand la deſobeyſſance du Parlement. Le premier Preſ
        <lb rend="¬" break="no"/> &amp;dent repliqua, qu’à la verité ils pouuoient bien venir au Pa.
        <lb rend="¬" break="no"/>lais Royal comme Deputez, mais qu’ils l’auoient iugé poa
        <lb rend="¬" break="no"/>le meux de venir ainſi, croyans auec beaucoup d’apparan
        <lb rend="¬" break="no"/>e que le Parlement paſlaat en corps par les ruës imprime
        <lb rend="¬" break="no"/>roit plus de reſpect au peuple, &amp; iugeans que leurs bonnets
        <lb/>&amp; leurs robbes ſeroient plus capabſes d’arreſter la ſedition
        <lb/>que les mouſquets &amp; les piques. Le preſident de Meſmes
        <lb/>s’auança vers la Reyne, &amp; dit qu’il eſtoit obligé de luy dire
        <lb/>ce qu’il auoit ouy, &amp; luy raconta à peu prés tout ce que le
        <lb/>P. Preſident auoit dit des diſcous du peuple La Reyne
        <lb/>ne s’en é́meut pas dauntage, &amp; leur dit pour toute reſolu
        <lb rend="¬" break="no"/>tion qu’ils n’auroient point leurs confieres qu’ils n’euſſent
        <lb rend="¬" break="no"/>commencé à obeyr. Meſſieurs du Parlement s’eſtans quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que temps regardez l’vn l’autre ſans parler, commencerent
        <lb/>à ſe retirer. Le Preſident de Bailleul retourna encores vets
        <lb/>la Reyne, &amp; luy dit qu’elle ne doutoit qu’lne fut ſon tres
        <lb rend="¬" break="no"/>obeyſſant &amp; fidel ſeruiteur, y eſtant obligé par beaucoup de
        <lb/>biens qui l’attachoient particulerement à ſon ſeruice,mais
        <lb/>qu’il deuot luy dire que ſaperſonne n’eſtoit plus en ſeu
        <lb/>té ſi la fureur du pouple continuoit danantage, &amp; qu’il n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoit quetrop vray qu’il n’y auoir plus d’autre moyen de l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>paiſer qu’en rendane leurs confreres. La Reyne ſe rendit à
        <lb/>ſes dernieres paroles, &amp; dit qu’on r’appelle Monſieur le
        <lb/>premier Preſident, ayant retourné viſage dit, hé bien ie
        <lb/>m’en vaytenir conſeil, attendez iey ie vous feray ſçauoirt
        <lb/>ma reſolution. Elle entra au Conſeil dans ſon petir eabi
        <lb rend="¬" break="no"/>net, aſſiſtee des Ducs d’Orleans, de Longueuille, C. Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>arin, le Chãcelier, le Mareſchal de la Meilleraye. Il fut re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolu de leur rendre leurs confieres, à la charge qu’ils ne’aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſembleroient plus &amp; qu’ils cormmeneeroient à rendre la iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice aux ſuiers du Roy. Ce que la Reyne à J’inſtant ſorie
        <lb/>du cabinet leur declara: Oa reſpondit qu’on en dehber <pb n="7"/>
        <lb/>1l
        <lb/>1
        <lb/>?7
        <lb/>7
        <lb/>1oit. Le Cardinal Mazarin leor dit qu’il falloir faire diligéẽ
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; que l’affaire, comme ils ſçauoient, reſſoir beaucoup.
        <lb rend="¬" break="no"/> Meſſieurs du Parlement ſortient anſi du Louure pour al
        <lb rend="¬" break="no"/>ler à l’inſtant delibeier ſur les conditions que la Reyne leur
        <lb/> auoit propoſé. On leur demanda aux premieres barrieades
        <lb/>de la tuë S. Honoré où eſtoit Monfieur de Brouſſel &amp; s’ils le
        <lb/> ramenoient. Il leur futreſpondu que la Reyne auoit pro
        <lb rend="¬" break="no"/>nis de leor rendre le ſoir, &amp; alloient deliberer au Palais ſur
        <lb/>quelques propoſitions qu’on leur auoit fait. Les Bourgeois
        <lb/>qui gardoiene ces barrcades ſe payesenc de ces raiſons &amp;
        <lb/>les laiſſerenr paſſer, mais comme ils eurent paſſé la Croix
        <lb/>du Tiroir joignant le bout de la ruë de l’Arbre-ſecq, les
        <lb/> DBourgeois de ce Corps-de- garde leur firent la meſime Ha
        <lb rend="¬" break="no"/>rangue, &amp; leur deſnierent le paſſage: cians, que s’ils ne
        <lb/>ranenoient a de Brouſſel leurs liberateur( qu’ils croyoient
        <lb/>-det enu priſonnier au Palais Royal.) ils n’auoient qu’a leus
        <lb/>en retourner, &amp; qu’abſolumene on ne les laiſſeroit poins
        <lb/>paſſer. Le premier Preſinent leur voulut faire co prendre
        <lb/>par raiſon qu’on ne peut pas leur rendre ſi-toſt onſieur de
        <lb/>-Brouſfel, qu’il falloit du temps pour l’aller querir à S. Ger
        <lb rend="¬" break="no"/>nain où il eftoit: mais qu’il leur engageoit ſa parole qu’on
        <lb/>leur rendroit auant le iour. Le Bougeois ne pût gouſter ce
        <lb/>-ſcours, &amp; il y en euſt vnde;plus ſedirieux quicommença
        <lb/>à l’a, peller traſtre &amp; monopoleor, diſanr qu’il meritoit
        <lb/>eſtre mis en pieces, &amp; fit mine de ſe ietter ſur luy, pour le
        <lb/>nerrte priſonnier dans la plus prochaine maiſo pour ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uir d’oſtage, an artendant qu’on leur rendit Monſieur de
        <lb/>Brouſlel. Le premier Preſident ne perdit point courage, &amp;
        <lb/>le menaça de le faire punir: mais deſeſperé ne s’en eſmeut
        <lb/>point dauantage, &amp; comme il ſe mettoit en deuoir de le ti
        <lb rend="¬" break="no"/> rer par force dans cette maiſon appellec l’Eſecu d’Argent.
        <lb/>Mefſieurs du Par lemenc les plos proches l’en empeſcherẽe,
        <lb/>luay remonſtrant q’en failancviolence au premier Preſidéc
        <lb/>il outrageoient le Parlement, &amp; que le reror de Monſieur
        <lb/>deBrouſſel eſtoit affſuré. Pour tout aela on ne les laifſa point
        <lb/>paſſer; &amp; on les contraignir de retourner ſur leurs pas re
        <lb rend="¬" break="no"/>querir led. S de Brouſſel. Le retour du Parlement au Lou
        <lb rend="¬" break="no"/>ure redoubla la peur. Dans cette extrenmté on leur prope¬ <pb n="8"/>
        <lb/> a vne Sallſ pour delierer ainſi quils auroieot pes faire aa
        <lb/>Palais, &amp; bonme il ’eſtoit prés d o quatre hoares &amp; qu’ils
        <lb/>’aaiét oit eaaors gé u leur ſecuit la colltioaSe
        <lb rend="¬" break="no"/>taas taffaaſchais ils deliberoés. l nuc d’Orleaus &amp; ſe Ché
        <lb rend="¬" break="no"/>eelrer, ptefens ſur la pcopofitio de la Reyne. ’Arcaſtéfut
        <lb/>oete elnetene puieer e eſenſeulee
        <lb/> uilé ’afſesalerdienrt ncſſamaaent poa es leban
        <lb rend="¬" break="no"/>tes affaires du Roy. La Reye fut ea quelgqoe façon con
        <lb rend="¬" break="no"/>oaare de lsdelberadios,eà liſtan on dona de Letcres
        <lb rend="¬" break="no"/>deCachetde des carraſesdar Roypouraller quearir les pni
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnias. Ls pjares d ſoafierde Blaae-aaeſailque
        <lb/>ques as de fearishotçncdaau canfe eaaredt?l
        <lb/>uu doisde Vacœanes. espaés de ’de Broaſfeſ daas l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>re aarec à Sa Garaai. Le Pafauenrt ſe aeoiraaii
        <lb rend="¬" break="no"/>oac adacde peaplee
        <lb rend="¬" break="no"/>lEuaa-eaana,uepe a
        <lb rend="¬" break="no"/>gaanc d’eſtoefarfpr.. 1
        <lb rend="¬" break="no"/>’ya aaooe ie Paemeae’aſmbla dao¬
        <lb rend="¬" break="no"/>a, canaûersoanſftres aeaaa,deanir ua Pahaiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>doanaqr Anſîtaux ogeaisde qnseerias aaues dt
        <lb rend="¬" break="no"/>ooeleunsbreicdes, fit eimmadement aux Caam
        <lb rend="¬" break="no"/>fairasdaller àGonfafainoenirlaes Belengers, qui lai
        <lb rend="¬" break="no"/>aieaz diffioolté dappaor dan porle daager datu
        <lb rend="¬" break="no"/>aabe. Ce qoi fat eeacé, cponr appaafreaatiaeaet
        <lb/>ebrac, detreqper-qdqguas-uqaagpahinient g
        <lb/>Monfaode aooſfel s’eûoirpas aaona l fuxablgé àa
        <lb/>aeie da Palaisdee maonſter aa peple, i le oadaiſc
        <lb/>efa maifonameioez rſios yfſascepubhbiqeAmfi oout
        <lb/>uepacifiéle Vanedyſiles demauonnes -apres aaidy, 4
        <lb/>ceifaes detonduës, deslaaariadesaaopaës, leaarhél
        <lb/>aoaaeàſonaga. Ceftmachdeaienaaaz adaé
        <lb rend="¬" break="no"/>aaldqu’ufigafeufefnitagpaféemſina deaps,!
        <lb/>que das fieffenyahadae oa noait pas padu uig
        <lb/>Aaas, pas md’rne cadiioa aaeqable, hors
        <lb/>apaaineaniffelaeapeale éafaa e Caaace.
        <lb/>Oos4 oo2 </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
