<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3215_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Relation véritable de ce qui s'est passé à la prise du
          Pont de Cé par les troupes de monsieur le Prince, commandées par M. le duc de Rohan, le 15
          du mois présent (janvier 1652)</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=iOk1XuYT5mcC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Relation véritable de ce qui s'est passé à la prise du Pont de Cé
            par les troupes de monsieur le Prince, commandées par M. le duc de Rohan, le 15 du mois
            présent (janvier 1652)</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Antonomaz" when="1652-01">janvier 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 309234</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="BM_Lyon">Recueil factice</p>
        <p source="Moreau">3215. Relation véritable de ce qui s'est passé à la prise du Pont de Ce
          par les troupes de monsieur le Prince, commandées par M. le duc de Roban, le 1 5 du mois
          présent (Janvier 1652). (S. I. n. d.), 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_61" source="Moreau">
          <p>Le conseiller Bitaut est fait prisonnier par le maréchal d’Hocquincourt</p>
          <date when="1652-01-09">1652-01-09</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-26" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RELATION
        <lb/>VERITABLE
        <lb/>DE CE QVI S'EST PASSÉ
        <lb/>A LA PRISE DV
        <lb/>PONT DE CE
        <lb/>PAR LES TROVPPES
        <lb/>DE M. LE
        <lb/>PRINCE
        <lb/>COMMANDEES PAR
        <lb/>M. LE DVC
        <lb/>DE
        <lb/>ROHAN
        <lb/>le 15. du mois preſent. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>RELAATION VERITABLE
        <lb/>de ce qui s’eſt paſſé à la priſe du Pont de é
        <lb/>par les trouppes de M. le Prince, com
        <lb rend="¬" break="no"/>mandeées par . le Duc de Rohan,
        <lb/>le 5. du mois preſent.
        <lb/>Ices lanteniers qui ſe ſont tant trauaillezaffin
        <lb/>de faire retentir auec eſelat la priſle d’vne
        <lb/>Lanterne, auoient eu quelque meilleure nouuelle
        <lb/>pour en faire part au public; ie ne doute pas qu’ils
        <lb/>n’euſſentſemployé toutes les meilleurs plumes de
        <lb/>France; &amp; que les Iiades meſmes n’euſſent ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>ble rop coirtes à l’ambition quils auroient eu,
        <lb/>de faire eſgaler par la grandeur de l’hiſtoire, l’idé́e
        <lb/> effroyable que la vanité leur eut fait conceuoir de
        <lb/>l’importance deleurtriomphe.
        <lb/>Tout le monde ſç̧ait que la leuée du ſiege de
        <lb/>Coignac, c’eſt à̀ dire de quatre iardins paliſſades &amp;
        <lb/>de cinq ou ſixcabannes blanches de plaſtre, à du
        <lb/>moins autant retenty dans Paris, que la priſe de
        <lb/>Dunxerxe ou de Thionuille; &amp; que les Relations
        <lb/>qui en furent faites, ne firent point conceuoir
        <lb/>a ignoras vne moindre idée de cette déroute,
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>.¬ ,é a,
        <lb/>¬¬ <pb n="4"/>
        <lb/>A
        <lb rend="¬" break="no"/>4
        <lb rend="¬" break="no"/>que celles qui coururent il y a huict ans de la le
        <lb rend="¬" break="no"/>uée du ſiege &amp; du carnage de Rocroy; quoy que
        <lb/>ueantmoins il eſt tres conſtant, que le ſuccez
        <lb/>n’en eſtant deub qu’au débordement de la Cb
        <lb rend="¬" break="no"/>rante, ils deuoient par conſe quent ſe bornerà fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re le Panegirique d’vn orage, qui leur auoit eſpa¬;
        <lb/>gné la honte d’auoir voulu achepter vne buoque
        <lb/>auec le ſang de toute vne armée.
        <lb/>Mais il ne faut pas s’eſtonner s’ils ont’eu tant.
        <lb/>de vent pour en enfler certains petits auantages,;
        <lb/>que la haine de leur mauuaiſe fortune ne leura
        <lb/>procré, qu’affin de les leü̈rrer par l’eſperancede
        <lb/>quelque plus auantagenx ſuccez, &amp; de les obli.
        <lb/>ger à vne conſpiration generalle de toutes leus
        <lb/>forces, pour en abolir la memoirei par ’la funeſte
        <lb/>ſaignée d’vn dernier carnage, ou elle ſe reſeruede.
        <lb/>faire enfin penr tout le Mazarimnlme: ls ſe ſont
        <lb/>encor emportez iuſqu’à nous donner des Rela
        <lb rend="¬" break="no"/>rions de ie ne ſç̧ay qu’elle deffaite imaginaire dont
        <lb/>ils ont donneé la gloire au ſieur de Bougy, conue:
        <lb/>les aſſeurances quon a que M. le Prince n’a repaſſe
        <lb/>la Charante pour rentrer dans ſon premies poſ
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’auec la deffaite de tout ce qui s’eſt preſente à la
        <lb rend="¬" break="no"/>rencontre, cela veut dire qu’ils artentent eſgal
        <lb rend="¬" break="no"/>ment à̀ la foy &amp; à la liberté publique, &amp; q’ilsva
        <lb rend="¬" break="no"/>droiont opprimer &amp; lvn &amp; l’autre. fi leurdeſeins
        <lb/>n’eſtoient contrequarrez par les geaerex.
        <lb/> Mais
        <lb/>¬¬,¬¬¬-¬¬¬ <pb n="5"/>
        <lb/>3
        <lb/>Mais puis qu’ils ont tant de fumée, ils ont
        <lb/>ce qui leur faut pour entretenir leur imagina
        <lb rend="¬" break="no"/>tion ne leur enuions pas ce leul plaiſirt en les
        <lb/>conttediſant plus longuement, &amp; puis que
        <lb/>ous les prejuge du monde nous font croire
        <lb/>qu’ils ſont à la veille d’eſtre bien battus, laiſſons
        <lb/> epaiſtre de ceste fauſſe creance, qu’ils ſont
        <lb/>iauincibles.
        <lb/>Cependant la nouuelle de la piſe duPont de
        <lb/>Cé par Monſeigneur le Duz de Rohan, tour
        <lb rend="¬" break="no"/>era vne matiere plus ſolide aux entretiens des
        <lb/> honneſtes gensmais principallemet lors qu’ils
        <lb/>viendront aà̀ confierer qua ceste place eſt aſſez
        <lb/>ſameuſe par les déroutes des armés entieres qui
        <lb/> l’out fignaleée preſque de nos iours i &amp; que les
        <lb/> eſitances daas leſquelles elle a fait auorcer las
        <lb/> lurieuſes attaques de ſes plus rodourables enne
        <lb rend="¬" break="no"/> mys, luy ont naeriaé́ vn rang, panmy les plus il.
        <lb rend="¬" break="no"/>luſtres places de ceſiecle pour la gloire de ſesſuc
        <lb rend="¬" break="no"/> cez: En efſet elle eſt capable de renir en bride
        <lb/>tour ce qu’il y a fort dans les enuirons, &amp; de bor.
        <lb/>er les entepriſes de ceux qui ſous pretexte de
        <lb/>uaienir l’authonité Royalle, voadroient as
        <lb rend="¬" break="no"/>tenteraàla liberteé des peuples.
        <lb rend="¬" break="no"/>Monfeigneur le Duc de ohao, quevne ge
        <lb rend="¬" break="no"/>éroſté toute des-intereſfée, à̀ de tout temps
        <lb/>aché à baduantage des intereſts publics inſe.
        <lb/>¬T
        <lb rend="¬" break="no"/>¬ <pb n="6"/>
        <lb/>Princes; preuigeant ſagement ſur les apparences l.
        <lb/>de ce qui ſe paſſe, que les Mazarins deſtineroient:
        <lb/>ce Fort, pour en maiſtriſer rout l’Anjou; medi
        <lb rend="¬" break="no"/>toit il y a long-temps le deſſein de s’en rendre le
        <lb/>Maiſtre; tant en intention d’empeſcher queces
        <lb/>ennemis publics ne peuſſent faire aucun progres
        <lb/>de ce coſté-là, que pour y mettre à couuert de:
        <lb/>leurs attaques la libetté des puples, qui l’ont
        <lb/>touſiours regardé comme l’azille de leur bon
        <lb rend="¬" break="no"/>heur.
        <lb/> Enfin apres auoir aſſez long temps eſpieloc¬ 1
        <lb/>caſion de faire reü̈iſſir ce deſſein, qui n’eſt oit pas
        <lb/>moins iuſte que hardy; la prouidene de l’aſtat.!
        <lb/>fauoriſant la iuſtice de ſes intenrions, en fit nai¬ :
        <lb/>ſtre vne bien aduantageuſe ſur le milieude?
        <lb/>mois, à la faueur de certains troubles qui ſeme
        <lb rend="¬" break="no"/>rent le ſchiſme &amp; la diuiſion dans cette place,:
        <lb/>ſur les nouuelles certaines qui coururent dans c :
        <lb/>pays-la de l’arriué́e du Cardinal Mazarin e!
        <lb/>France.
        <lb/> Surquoy ce Duc s’eſtant reſolu de ne s’endo
        <lb rend="¬" break="no"/>mir point pendant qu’vne ſi fauorable occaſio
        <lb/>l’inuitoit à ſe preualoir d’vn ſi bel -aduantaǵ.
        <lb/>arme promptement huict cent Caualiers &amp;tout
        <lb/>autant de fantaſſins, auec leſquels s’eſtant achte
        <lb rend="¬" break="no"/>miné vers le Pont de Cé, il y arriua enfin het
        <lb/>. ,¬aa,,,
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>A
        <lb/>parablement vnis auec ceux de Meſſiurs les J
        <lb/>1 <pb n="7"/>
        <lb/>reuſement le quinzieſme de ce mois, auee-deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein de n’en partis iamais qu’auec la gloire de l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir emporté, malgré les reſiſtances de ceux qui
        <lb/>ſe mettroient en eſtat de le ſouſtenir Comme
        <lb/>ce deſlein eſtoir auſſi iuſtement reſolu que ge
        <lb rend="¬" break="no"/>nereuſement entrepris, il ue ſe pouuoie que le
        <lb/>ſuccez n’en fut auſſi aduantageux qu’il ſe l’eſtoft
        <lb/>prefiguré auant ſon départ, &amp; que ſes ennemys
        <lb/>reçeuſſent le démenir d’auoir opiniaſtreé ſa def
        <lb rend="¬" break="no"/>fence, lors qu’vn ſi bon Capitaine ſe mettoit en
        <lb/>poſture de l’attaquer.
        <lb/>En effet le Duc de Rohan n’eut pas pluſtoſt
        <lb/>paru deuant le Pont de Cé, auec la relolution
        <lb/> qu’il fit d’abord eſclater dans fes premiers atta
        <lb rend="¬" break="no"/>ques, que ceux qui le deffendoient, preuigeant
        <lb/>d’vn commencement ſi vigoureurx, la chaleur
        <lb/>auec laquelle il deuoir ſas doure s’y comporter
        <lb/>dans le progrez du combas; s’imaginerent d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>bord que leurs reſiſtances ſeroient inurilles,; &amp;
        <lb/>fondant ſur cetre apprehenſion raiſonnable, la
        <lb/>foibleſſe de leur deffence, ils’commencerent à̀
        <lb/>tendre les bras, aà̀ celuy qui ne vouloit les ſouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mettre, qu’aà̀ deſſein de proteger plus heureuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment leur liberté; &amp; de ployer ſous les efforts de
        <lb/>celuy, auquel ils ne pouuoient reſiſlé, que pour
        <lb/>1endre ſes attaques enfin plus glorieuſes par le
        <lb/>luccezd’vn plus long triomphe.
        <lb/>.
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬ <pb n="8"/>
        <lb/>1
        <lb/>La nouuelle de cette priſe ne manqua pas de
        <lb/>donner de grandes allarmes au Maariniſme, &amp;
        <lb/>de grands preſſentimens des malheureux ſuccez
        <lb/>qui doiuent accompagner l’iniuſtice de leur
        <lb/>armes; puis que ſans s’amufer à prendre des lar
        <lb rend="¬" break="no"/>dins palliſſadez &amp; des Taniers de Renards, ih
        <lb/>voyent que le party de l’Eſtat ne porte ſes deſ
        <lb/>ſeins qu’à des entre priſes de haute conſequence
        <lb/>Auſſi ne faut i point douter qu’on ne languin
        <lb/>plus deſormais à des entrepriſes qui ne ſeruentà
        <lb/>rien qu’̀ prolonger les miſeres des peuples;&amp;
        <lb/>que l’vnion des Pnrinces nouuellement conta
        <lb rend="¬" break="no"/>t ée pour la deſtruction du parey Mazarin, ſen
        <lb/>bien- roſt voir à̀ l’Eſtar que leurs intentions lou
        <lb/>auſſi fauorables, que celles des Maarins los
        <lb/>contraires aà̀ſa tanquillité,
        <lb/>FIN.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
