<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3296_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Remontrance au roi pour le parlement de Toulouse touchant
          l'autorité des Parlements.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=E89ckvXg9_QC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Remontrance au roi pour le parlement de Toulouse touchant
            l'autorité des Parlements.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000385986464" xml:id="IL_ChevalierJacob.xml">
            <persName>
              <forename>Jacob</forename>
              <surname>Chevalier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="22"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 312886</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3296. Remontrance au roi pour le parlement de Tou- louse touchant
          l'autorité des Parlements. Paris, Jacob d&gt; fk(-7 Chevalier, 1652, 22 pages. Voir la
          Délibération des trois États du Languedoc , etc., et I''Ar rêt du Parlement de Toulouse ,
          du 15 février 1651, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">rhétorique délibérative</term>
          <term type="genre">remontrances</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="subject" ref="institution/parlements.xml">Parlements</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_60" source="Moreau">
          <p>Suite de l’arrêt du 29 décembre 1651</p>
          <date when="1652-01-01">1652-01-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RE MONSTRANCE
        <lb/>
        <lb/>A
        <lb/>V ROY
        <lb/>LE
        <lb/>PARLEMENT
        <lb/>TovcA Avrnoire
        <lb/>u2
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/> oee
        <lb/>e
        <lb/>REMONSTRANCE V RoOT
        <lb/>POVR LE PRLEMENT DE TOLoZE;
        <lb/>Sur le ſujet d’vne Harangue prononcée deuant
        <lb/>ſa Majeteé par Monfieur GODEAV
        <lb/>Eueſque de Graſſe, Vence, au deſad
        <lb rend="¬" break="no"/>uantage de la luriſdiction Royale, &amp; de
        <lb/>l’autborité des Parlemens ſur les Eueſques.
        <lb/>e
        <lb/>r
        <lb/>1 H
        <lb/>I I L
        <lb/>Si en vous portant les plaintes du Parlement de To¬.
        <lb/>loEe, indignement outragé par de noires calomnies, &amp; par
        <lb/>des actentars inouys, ie pouuois eſperer que la foibe.
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>de ma voix ne trahit point la ſinccrité de mes intentions,
        <lb/>&amp; le zele que i’apporte à la defence d’vne cauſe ſi iuſte,
        <lb/>ie ne doute pas que voſtre Maieſté qui fait iuſtice à tous
        <lb/>ſes ſuicts, mais qui protege d’vne façon particuliecre ceux
        <lb/>qui font gloire de luy obeyr, &amp; qu’elle a honorez de di
        <lb rend="¬" break="no"/>gnirez eminentes n’en fut ſenſiblement touchée, &amp; qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>ec ne crut meſme qu’vne partic du deshonneur dont on
        <lb/>le couure réjallit ſur ſa perſonne: mais quelque foibleſſe
        <lb/>u-’appote à̀ la defence de la yeriré,; &amp; bien que ie ne
        <lb/>doite pas eſperer d’ênpacr auecadtanr d’cloquence
        <lb/>que de iultice, ie ecro que ſi voſtre Majeſté daigne me
        <lb/>donner vne fauoõrable atténtion, elletrouucta bitnt’an
        <lb rend="¬" break="no"/>ge que des coupables ayent entrapris de faire condamner
        <lb/>eurs Iuiges, qu’on at airoſte lecurs de la ſtice par les
        <lb/>armes, qu’ondeigeZ Pahlement de Toloe comme
        <lb/>ne Compagnie noircie d’vn deshoneur eternel, à cauſe
        <lb/>qu’il tient pour vne maxime aſſeurée que les Eecleſiaſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ques ſot ioubsmis à la puiſſanceſeculiete,c’eſt à dire,
        <lb/>SIR E, à celle de voſtre Maieſté, que le crime ait ozé
        <lb/>chercher vn azile auprés de voſtre perſonne, où̀ il deuoit
        <lb/>trouuer ſa ruine, qu’en meſme temps on vucille en rauir
        <lb/>la connoiſſance à vos Compagnies Souueraines, &amp; vous
        <lb/>en demander la protection.
        <lb/> SIRE, il eſt certain que comme il n’y a qu’vne vie
        <lb/>dans le corps de chaque animal, il n’y peut auoir qu’vne
        <lb/>authorité ſouueraine dans chaque Eſtat, qui ſe commu
        <lb rend="¬" break="no"/>que à toutes ſes parties, comme la vie ſe communique
        <lb/>à tous les membres, Cette authorité dans voſtre Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, SIRE, eſt en vous comme en ſa racine, &amp; en
        <lb/>vos Parlemens comme en ſes branches; Elle eſt en vous
        <lb/>comme en ſa ſource, &amp; en vos Parlemens comme en
        <lb/>ſes ruiſſeaux; leur pourpre n’eſt que comme vne re
        <lb rend="¬" break="no"/>Rexion de la voſtre? de meſme que dans la Nature,
        <lb/>lors que deux Iris paroiſſent. à la fois; la ſeconde eſt
        <lb/>touſiours l’image &amp; la production de la premiere, tout
        <lb/> leur <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/> led ponsolt ieſt qu’ne authorite qui parte de
        <lb/>vous, &amp;!comne vr aypr de voſtregloire que vous
        <lb/>leur communiquez &amp;. cela eſtant ainſi,, il ecſt: certain
        <lb/> qu’onne peu pas bleſſer leut honneup, ſans bleſſer auſſi
        <lb/>en quelque ſorte le voſtre, &amp; que toqures les fois que ce
        <lb/>poauoirſouurin que vous leur auez départy trouue de
        <lb/>lLempeſchement, voſtre authorité, eſ aireſteée, bier que
        <lb/>ce neſoitpas dans ſa ſource; &amp; bleſſee, quoy quecene
        <lb/>ſoit pas en ſa racine. Si cela eſt, ie laiſſe à iuiger à voſtre
        <lb/>Majeſteé quel ſanglant afftont elle areceu lors qu’à-Nar¬.
        <lb/>onne,à la veuë de toute a France, à la veuë du Soleil,
        <lb/>a rmilieu de fes Eſtats, aplus haus poinct dl’eſçlat de
        <lb/>ſes raas, &amp; de la proſperite de ſon regne, on a repouſſe.
        <lb/>la juſtice parla violence, ona fermé les portes à des Com
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſaires du Parlement, oa a leué de gens de guerre con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre des Magiſtrats, &amp; en faueur des coupables: Nous ne
        <lb/>volons pes dite enecre que cout cela a eſté fait par l’or
        <lb rend="¬" break="no"/>ddyn Archeueſque, pour ne mettre-aucune choſe
        <lb/>hors de ſon li,&amp; pour pauuoir expliqguer les crimes des
        <lb/>rebelles -auec ordre, Mais n’eſt-ce pas aſſe de dire à vô̂
        <lb rend="¬" break="no"/>tre Majeſté, S I R E, quecete auçhorité ſouueraine, qui
        <lb/>eſt l’ame de l’Eſta,;quien- vnit toutes les parties, qu y
        <lb/>entretiene l’ordre &amp; la beauré que aous y voyons, a eſté
        <lb/>interropue, a eſteé choqúe, a eſteé repouſſeée par, les
        <lb/>armes.
        <lb/> Ie ſcay bien, SIRE, que le menſonge eſt venu au
        <lb/>ſecours de l’iniuſtice, qu’on vous a déguiſé les choſes
        <lb/>d’vne façon bien eſtrang, qu’on a voulu cacher la lai
        <lb rend="¬" break="no"/>deur du viceſous la beauté de l’eloquencp, qu’on s’eſt
        <lb/>efforcé de mettre des nuages dores &amp; peints de belles
        <lb/>couleurs deuant les yeux de yoſtre Majeſté. Ie ſçay qu’on
        <lb/>luy a parlé des iuſtes actions du Parlement de, Toloſe,
        <lb/>comme d’autant de crimes enormes, &amp; ce n’eſupas là̀ peu
        <lb/>eſtra le plus petit crime des rebelles; Mais aſm qua vô̂tre
        <lb/>Majeſté paiſſe yoir la veritcé de coutes choſes, &amp; détou¬ <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>urir le vice caché ſous l’apparence de-la vertu, elîte
        <lb/> agreera que j’aille iuſques à la ſource du mal, &amp; que
        <lb/>e luy deſcouure l’origne dudeſordre.
        <lb/>SIRE, voſtre Prouince de Languedoc, qui eſt ſans
        <lb/>doute vne des belles, &amp; des grandes de voſtre Royaume;
        <lb/>eſtoit depuis long-temps pillée, par ceux-là meſmes à qmi
        <lb/>eélle auoit comniis le ſoin de vous repreſenter ſes neceſſier
        <lb/>cez ta corruption croiſſoit tous les idurs dans, les Eſtats
        <lb/>de cette Prouince, &amp; ceux qui n’y faiſoient pas leur de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir, &amp; qui ſongeoient plus à leurs affaires particulseres,
        <lb/>qu’aux publiques, traliſſoient par vn meſne crie a
        <lb/>gloire du Prinee, &amp; troubloient la felicité du peupé, ils
        <lb/>émpeſchoiént que le ſouuerain ne receut l’octroy &amp;’
        <lb/>preſent deſes ſtjets proportionné à la-Majeſté, Royale,
        <lb/>&amp; à leur afection, &amp; que- les ſujees ne joüiſſent de la
        <lb/> douceur, &amp; de la elemence de leur Souuetain, ils le
        <lb rend="¬" break="no"/>oient des ſbirrimes exceſſtues;, &amp; qui hargeoit voſtre
        <lb/>Prounc! Etpuis ſaris ſorger que ces fnſtes ea&amp;ins
        <lb/>eſtoienit le ſang &amp; là vie du pauure pouple, &amp; que cé
        <lb/>ag’ent qu’ils tenoient entre leurs aains, eſtoit comné
        <lb/>moite de leur ſieur, &amp; de leurs larmes,-ils le depenſoient
        <lb/>plus mal qu’lls’nie l’aulêrt amaſſé ; Toutes ces grandes
        <lb/>ſoanes, ou s’arretéieht das des mans auates t’eri
        <lb rend="¬" break="no"/>eles, ou prenolent nle cours ſecfes’ou e ſet
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient qu’a fournir aux folles deſpences de la prodi
        <lb rend="¬" break="no"/>galité, la plus petite partié ſeulement en oſtoit portée
        <lb/>dans vos cofſres. Nous ſommes auſſi oblige de dire à
        <lb/>voſtre Majeté, que quantité d’Eueſques tenoht la
        <lb/>maàr à ce deſoedre, cõme ils ſone puiſſas dans les Eſtats,
        <lb/>&amp; tout puiſſans dansles aſſiettes des Dioceſes; dans cel
        <lb rend="¬" break="no"/>des-cy ils impoſoient à vos villes de grandes ſommes,
        <lb/>pourdes choſes, ou peu neceſſaires, ou legeres,ou ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>perfluës, &amp;t qui regardolent leut mtereſt partieuller: &amp;
        <lb/>dans ceuxà, ils ſouffroient qu’onvendiſt &amp; qu’onache
        <lb rend="¬" break="no"/>at les ſuffrages; qu’on eorrompit la vertu foible, par <pb n="7"/>
        <lb/>dos promeſſes, &amp; par es dons; qu’on leuaſt pour l’Eſtape
        <lb/> des gens de guerre, beaucoup plus qu’il n’y falloit em
        <lb rend="¬" break="no"/>ployer, &amp; beaucoup plus qu’on n’y employoit; par ce
        <lb/>mnoyen, outre que l’iniuſtice eſtoit mauuaiſe, &amp; haiſſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ble d’elle meſme, elle eſtoit encore ingrate, &amp; ſterile;
        <lb/>voſtre Majeſté eſtoit blaſmée, &amp; n’eſtoit pas enrichie;
        <lb/>les çris-&amp; les plaintes des pauures fomoient des fou
        <lb rend="¬" break="no"/>dres cotce ſon Eſtat dans le Ciel, &amp; ce qu’on leur arra
        <lb rend="¬" break="no"/> Ghoit ne Juy donnoit aucun ſecours ſur la terre, Que
        <lb/>pouuoit faire en cette rencontre voſtre Parlement de
        <lb/>Tloſe? deuoit-il pas témoigner qu’il tenoit de vous,
        <lb/>e authrité Souuetaina? pouuoit-il ſouffrir vn mal qui
        <lb/>eſtoit vemu à.ſon comble, &amp; qui bleſſoit l’imagination &amp;
        <lb/>a veuéë de tous les gens de biée la malice ſe couuroit-elle
        <lb/>d quelque pretexte ſpe cieux?quand apres auoir pillé la
        <lb/>Preuince, qui l’auoit veu, qui l’auoir ſenty, qui lI’auoiteſ
        <lb rend="¬" break="no"/>clairée de prés, elle vouloit fuir la juſtice ſouueraine,
        <lb/>quiy reſide, pour aller ſe juſtifier dans voſtre Conſeil,
        <lb/>&amp; la ſuiſte de voſtre Cour, où elle rec voyoit plus des
        <lb/>teſimoins de ſes forfaits, pour releuer a reputation, en
        <lb/>changeant de Ciel &amp; de clnat, &amp; laſſer ſes aceuſateurs,
        <lb/>par les frais &amp; la longucur de la pourſuite? quelle loy4
        <lb/>ou quelle exeeption des loix eſtablies en ce Royaume a
        <lb/>iasnaais oſté au Parlement la -connoiſſance de quelque eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pece de crime? on luya voulu deſrober la teſte de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que coupable? Eut-on dit dans les pais eſtrangers qu’en
        <lb/>oſtre Roaume, les grands criminels eſtoient plus fa
        <lb rend="¬" break="no"/>uorahlenent trairtez que les peits, &amp; qu’il y auoit bien
        <lb/>vne Iuſtice ordmaire pour la puniion des petites vole
        <lb rend="¬" break="no"/>is,&amp; qui m’afligent qu’vne perſonne ou vne maiſon,
        <lb/>mais a’on y peut voler auec ſeureté pourueu qu’on y
        <lb/>le dos milions, &amp; qu’on yappauuriſſe out vn pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ple. SIR E, le Parlement de Toloſe, ne crouua en tous
        <lb/>-ela rin de ſuppottable, &amp; ainſi il fis coutes les dili
        <lb rend="¬" break="no"/>genees poſſibtes pour arreſter vn a qui impraoit vue <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>tache à voſtre Eſtat, auſſi bien qui’iLapportoit vne en
        <lb rend="¬" break="no"/>ticre deſolation à voſtre Prouince: Il onuoya par tout,
        <lb/>des Commiſſa r:s pour informet de ce grands deſor
        <lb rend="¬" break="no"/>drecs, &amp; pour en rechercher les Autheurs, mais bien
        <lb/>loin qu’a cette menace la malice r’entraſt dans les bor
        <lb rend="¬" break="no"/>ncs qu’elle auoit paſſeées, &amp; qu’elle parult pour le moins
        <lb/>reſpectueuſe.&amp;oumiſe; au conraire, elle reſmoigna
        <lb/>plus d’inſolence, elle s’efforça de combartre ce pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir ſouuerain que vous auez eſtably pour ſa punition..
        <lb/>I’a deſia repreſenté à voſtre Majeſte les cxtez dont
        <lb/>elle fe rendic coupale à Narbonne, où̀ elle ne recon
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſſoit plus, ny les Lix, ny les Magiſtats; où̀ elle ou
        <lb rend="¬" break="no"/>tragcoit, poaurmieux dire, les Magiſtrats, apres auoirt
        <lb/>violé les Loix, ouù clle vuloit mettre vn crime à cou
        <lb rend="¬" break="no"/>uert par vn autre crime. Ie ſuis obſigé d’adjouſter qu’à
        <lb/>Beſiers elle ne ſe montrapas plus modeſte, ny plus re
        <lb rend="¬" break="no"/>renuë, qu’elle excita des ſeditions contre vn Commiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaire du Parlemenr, qu’elle le mit en danger de ſa vie,
        <lb/>qu’elle appella des troupes pour le chaſſer. Enfin les
        <lb/>crimes que le Parlement pourſuiuoit, eſtoient venus à
        <lb/>vn tel poinct, qu’ils ſe mocquoient des menaces de la
        <lb/>Iuſtice:Ce deſordre eſtoit ſans doute-auſſi eſtrange
        <lb/>qu’il le pouuoit eſtre, il eſbranloit les fondements de la
        <lb/>ſocieté, il troubloit la cranquillité de la Paix; Il redui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit la Iuſtice à ’vn tel eſtat, que ſi elle n’euſt pas vſé de
        <lb/>tout ſon pouuoir, elle euſt perdu toute ſa Majeſté,
        <lb/>u’elle ne pouuoit éuiter l’extreme mépris, que par l’ex
        <lb rend="¬" break="no"/>treme ſeuecrité; qu’ellec ne deuoit pas employer de foi
        <lb rend="¬" break="no"/>bles remedes à la gueriſon d’vn mal paruenu à ſa plus
        <lb/>grande violence. Quis’eſtonnera donc que le Parlement
        <lb/>de Toloſe ait decreté priſe de corps, &amp; fais en ſuice
        <lb/>crier à trois briefs iours l’Archeueſque de Narbonne,
        <lb/>qui tout ouuertement, &amp; les armes à la main, ſe de
        <lb rend="¬" break="no"/>claroit le chef des rebelles, &amp; le proteteur des coupa
        <lb rend="¬" break="no"/> bles? qu’il ait donné vn adiournement perſonnel contre
        <lb/>l’Eueſque <pb n="9"/>
        <lb/>I’Eueſque d’Alby, qu’il ſe ſoit oppoſé́ par la juſtice de
        <lb/>ſes Arreſts à quelques autres Prelats qui troubloient le
        <lb/>calme de voſtre Prouince, ou qui l’auoient ſeruie aucc
        <lb/>peu de fidelité, C’eſt dequoy neantmoins les rcbelles s’é
        <lb rend="¬" break="no"/>tonnent comme d’vne nouueauté, c’eſt ce qui les effraye
        <lb/> comme vn prodige. Il n’y a rien au monde de ſi delicar,
        <lb/> ny qu’on bleſſe ſi facilement, que l’orgueil; il ne ſouffre
        <lb/> pas meſme la plus legitime authorité, il ne peutpaspor
        <lb rend="¬" break="no"/> ter les chaiſnes les-plus legeres; il a de ſi hautes preten
        <lb rend="¬" break="no"/> tions, &amp; tant d’amour de ſoy-meſme, qu’il eſt mal aiſé
        <lb/> qu’on ne le choque, quoy qu’on ait deſſcin de ne le pas
        <lb/>faire: Il a meſme cela de propre, qu’il luy ſemble que
        <lb/>ce qui luy reſiſte, viole tout ce qu’il y a de ſainct au mon
        <lb rend="¬" break="no"/>de; ſi on picque ſon enfleure, il ſe plaint qu’on bleſſe la
        <lb/>pieté́ au cœur; ſi on touche la moindre de ſes branches,
        <lb/> il s’imagine que l’on coupe la Religionpar ſes racines; &amp;
        <lb/>ſi ons’oppoſe au plus déraiſonnable de ſes deſſcins, qu’on
        <lb/>la ſappe par vn de ſes plus venerable; fondemens: Qui
        <lb/>nc voir que les rebelles que le Parlement a reprimés ſonc
        <lb/> agitez de cette fiere paſſion, c’eſt à leur auis commettre
        <lb/>vne enormité que d’oſer ſeuleent dire qu’vn Eueſque
        <lb/>a eſté auare, qu’il s’eſt laiſſé corrompre, qu’il a ſouffert
        <lb/>la corruption, qu’il -a pillé la Prouince, qu’on l’en cha
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtie. Dés qu’ils commencentà preſcher, que toute ame:
        <lb/>doit eſtre ſoûmiſe aux puiſſances ſuperieures, ils ſe croyent
        <lb/>diſpenſcz de cette raiſonnable ſoumiſſion; dé́s qu’ils en
        <lb/>donnent des preceptes, ils ne croyent plus en deuoir
        <lb/>fournir’des exemples; ils ont horreur de penſer que tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te vne Cour de Parlemét oſe ſe defendre contre ceux qui
        <lb/>l’attaquent, &amp; qui luy rauiſſent ſa Iuriſdiction, c’eſt à
        <lb/>dire, qu’elle oſe faire ce que toute ſorte de loix, les ciui
        <lb rend="¬" break="no"/>les &amp; les naturelles, permnettent à vne perſonne partic u
        <lb rend="¬" break="no"/>liee: Ils ne veuleut pas eſtre ſouſmis à̀ la Iuſtice de vas:
        <lb/>Parlemens dansvn eſtat où les Prinees de ſang font gloi
        <lb rend="¬" break="no"/>e de ne pouuoir eſtre jugés que par eux; ils taſchenrt à
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <pb n="10"/>
        <lb/> 1epouſſer comme vn outrage, ce que des perſonnes î
        <lb/> emnentes taſchet aà ſe conſeruer comme vn priuilege.
        <lb/>Quand leur orgueil ne paſſeroit pas plus auant, on ne,
        <lb/>!
        <lb/>pourroit ſans impieté́ en rendre la Reſigion Chreſtienne
        <lb/>coupable, ce ſeroit infecter la ſource dela veitablemo
        <lb rend="¬" break="no"/>deſtie, que d’en faire deſcendrc vne ambition ſi mon
        <lb rend="¬" break="no"/>dane; ce ſeroit outrager cette glorieuſe mere, que de
        <lb/>luy ſuppoſer vn enfant ſi indigne d’elle, &amp; qui ne por
        <lb rend="¬" break="no"/>te aucun de ſes’traits. Mais, SIRE, c’eſt auec vn ex
        <lb rend="¬" break="no"/>trême regret que ie ſuis forcé à vous dire que l’ambition
        <lb/>des Eueſques ſe porte bien plus. auant, ils ne ſe ſeruent
        <lb/>dc cét attentat que comme d’vn degré à vun plusenorme,..
        <lb/>ils ne veulent pas dépoiller le Parlement de l’authorité́
        <lb/>que vous luy auez donnée, pour vous la rendre, mais
        <lb/>plutoſt pour vous la raur, &amp; pour la garder eux-meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>m1es, leur intention n’eſt pas de deuenit plus ſouſmis à
        <lb/>voſtre Majelte, mais de luy deuenir égaux, ils nes’effor
        <lb rend="¬" break="no"/>ent de s’eleuer au deſſus de vos Parlements, &amp; des’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>rocher par là, de voſtre grandeur, que pour trouuer
        <lb/>lus de facilite à la cõbattre, pour lafaire deſcendre iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques eux, ou pour s’eleueriuſques à elle, En vn mot,
        <lb/>S IRE, vous l’auez appris par les propres paroledece
        <lb rend="¬" break="no"/>luy qui vus a ait vne hatangue i pleine de colore con
        <lb/>trele Partecment de Toloſ ,;&amp; nous ne nous ſeruons pas
        <lb/>en cette renconutre des conicctures de nos eſprits, mais
        <lb/>des confſſions de leurs bouches; Ils ne vous re çoiuent
        <lb/>pas pour leur. uge, ils ne veulent dependre que d’vne
        <lb/> puiſſauce eſtrangere, ils.vculeut porter leurs cauſes :cri
        <lb rend="¬" break="no"/>minelles de la les monts. Mais quoy, SIR E, perdrez
        <lb/>vous autant de ſubjets que vous nommerez d’Eueſques?
        <lb/>Des qu’ils ſeront Eueſques, ceſſeront-ils d’eſtre Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>çois?Viuront-ils au milieu de-voſtre Royaume ſans y
        <lb/>viure ſous l’oheiſſance de vos Loix, ou ’ils s’y ſduſmet
        <lb rend="¬" break="no"/>tent à la puiſſance do vos Loix, ne ſeront-ils pas ſoûmis
        <lb/>aux Magiſtrats? Sr-. euvrt des daaſtimens d <pb n="11"/>
        <lb/> 1
        <lb/>voſtre iuſtice, puis qu’olle n’elt pas à couuert de leurs
        <lb/>outrages? De deux parties qui compoſent cette vertu
        <lb/>dont l’vne prepare des couronnes aux bonnes actions, &amp;
        <lb/>l’autre diſtrihuë les ſupplices, ne reconnoiſtront-ils que
        <lb/>celle-qui leureſt auantageuſe, &amp; qui neleur offre queſdos
        <lb/>faueurs? Toute l’authoriré que vous auren ſur eux, con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiſtera-t’elle a pouuoir leur departir des biens-faits?
        <lb/>N’aurez-vous pas autant de droit ſur des perſonnes qui
        <lb/>vous ſont aſſuietgies de naiſſance, qu’vn pere de famille
        <lb/>en a ſus ſes domeſtiques, dont il peur chaſticr les fau
        <lb rend="¬" break="no"/>tes toutes les fois qu’il luy plaiſt? Croirez vous eſtre leur
        <lb/>ſouuerain s’ils ne vious ennent pas pour leur Iuge? Et u
        <lb/>ieu que Dieu &amp; voſtt conſçiencevous laiſſent la liber
        <lb rend="¬" break="no"/>té de vous venger par les armes, d’vn autre ſouuerain, &amp;
        <lb/>dei voſtre égal, s’il yient à vous offenſer, ſans’en deman
        <lb rend="¬" break="no"/>der la permifſionà perſonne lors que vous aurez receu
        <lb/>vne iniuted’vn Eueſque, &amp; que. vous deſirorez en pren
        <lb rend="¬" break="no"/>de vengranct. Vous faudra-t’il cmprunter vn autre bras
        <lb/>que le voſtre? Attendre des nouuelles de Romc? dépen
        <lb rend="¬" break="no"/>dt d’vne Afſemblée Eecleſiaſtique?
        <lb/>Ce qu’il y aemcecy de plus eſtrange, c’eſt qu’apres
        <lb/>euoi e.da fi mauuaiſes penſtes on oze encore les pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blier, qu’on ait voulu vous auoic pour teſmoin du crimo,
        <lb/>qu’n vous ait voulu dépoüiller d’vne partie de voſtre
        <lb/>authrité en nreſence de toutc voſtre Cour; qu’on ai
        <lb/>oſé vous ſupplier de vouloi tenir la main à vn deſſein cri
        <lb/>inel &amp; preiudiciahle à̀ voſtre gloire, afin que voſtre
        <lb/>deshonneur fuſt voſtre ouurage, &amp; que la rune de voſtre
        <lb/>auorité meme fuſt vn effect de voſtre authorité Que
        <lb/>les rablelles vous ayenbmeſme teſmoigné que l’ardeur: ile
        <lb/>ybs fideles ſruiteurs à maintenir voſtie droict leur pa
        <lb rend="¬" break="no"/>oiſ eroyne impieteé p&amp;e leur donne de l’horeur: Quel
        <lb rend="¬" break="no"/>le temehité d Quelle audace? Quel mépris de voſtreſucré.
        <lb/>pouuir Comuien pexsen’ eſtail falu que celay iqui
        <lb/>bé vousenide ſi eſtrânges diſcours, n’ait aljouſté que <pb n="12"/>
        <lb/>re
        <lb/>vous n’eſtienpasſon Iuge, &amp; qu’il ne dépendoit point de
        <lb/>voſtre puiſſance :SFuſt-ce de cctte ſouueraine puiſſance?
        <lb/>ou fuſt-ce pluſtoſt de voſtre ſageſſe, qu’il eut mauuaiſe
        <lb/>e
        <lb/>opinion quand il entreprit de vous faire en termes ſi peu
        <lb/>couuerts, la plus grande imiure qu’vn ſouuerain puiſſere
        <lb rend="¬" break="no"/>ceuoir d’vne perſonne que Dieu luya aſſuiettiec? Reue
        <lb rend="¬" break="no"/>perſuader qu’il eſtoit éblouy de ſes rayons. Veut-il faire
        <lb/>receuoir en France, dans le teps-de ſa pa, ſous vn he
        <lb rend="¬" break="no"/>ritier de Sainct Loiis, ſoavn Ry ay par irace, fos
        <lb/>ve eyne dont la vie. ſet de loy à ſes peaples, des maxi
        <lb rend="¬" break="no"/>ns one eſlneſden dniſeoue e eonpene ele dlinee
        <lb/>peu de poids, ny qui doiue eſtre legerement conſiderée,
        <lb/>les Eueſques vousſeroient veritablement eſgaux, ils
        <lb/>vous deuicndroiene meſme on quelque ſorte Superieurs,
        <lb/>s’ils auoiens le pouuoir de vous offencer, ſans que vous
        <lb/>euſſiez le droict de les punir; Si, commeils le pretendent,
        <lb/>voſtre teſte Royalle eſtoit ſoumiſe à leurs excommunica
        <lb rend="¬" break="no"/>rions, &amp; qu’ils ne fuſſent pas ſoûmis à voſtre Iuſtice: Mais
        <lb/>ce n’eſt pas là le ſeuintereſt que vous auez à ruiner cette
        <lb/>criminelle pretention &amp; ieſuis obligé devous dire qu’en
        <lb/> vous rauiſſant vne partie de voſtre pouuoir, on é́branle
        <lb/>toutes les aures. Le. Sainct Eſprit nous aſſeure en di
        <lb rend="¬" break="no"/>uaers endroits des ſainctes Eſcritures, que c’eſt de pas
        <lb/>Dieu que les Roys regnent, &amp; que les Princes rendent
        <lb/>la juſtice, non pas pour nousdire ſeulement ge la pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uidence les porte ſur le troſne, ou qua c’eſt par ſa faueu
        <lb/>qu’ils naiſſent tout couronnez, &amp; qu’ils reçouuent à la
        <lb/>fois ces deux grands preſens laſouueraineté &amp; la lumie
        <lb rend="¬" break="no"/>re: C’eſt bien là ſans doute vne verité, mais non pas de
        <lb/>celles qu’on doit nous enſeigner auec ſoin. Qui ne ſç̧ait
        <lb/>qu’ily a vne prouidence qui preſide à toutes les choſes du
        <lb/>monde ? C’eſt vn ſeatiment que l’on rencantre ans le
        <lb/>chercher, quiſe’preſente meſmo à ceux quile fuyent: Il
        <lb/> n’entre <pb n="13"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> 13
        <lb/> n’entre pas tant chez nous comme il y naiſt, il ne paſfe
        <lb/>pas dans nos cœurs par les aureilles, mas il y eſt graué
        <lb/>an meſme moment qu’ils ſont formcz, &amp; auant que les
        <lb/>aureilles ſoient faites: Quand cela ne ſeroit pas, SIRE,
        <lb/>IeS. Eſprit ne diroit pas de la grandeur des Roys com
        <lb rend="¬" break="no"/>me par vn priuilege ſpecial, &amp; deſſein de nous la faire
        <lb/>reucrer, ce qu’on peut dire des plus baſſes fortunes, &amp;
        <lb/>des plus perites diguitecz qui ſont toutes des preſens de
        <lb/>la liberalité́ de Dieu, &amp; des effets de ſa prouidence: I
        <lb/>a donc ſans doute voulu dire quelque autre choſe. Pour
        <lb/>ce qu’on pouuoit douter ſi l’authorité des Roys eſtoit
        <lb/> purement humaine, ou ſi elle auoit quelque hoſc de
        <lb/>diuin; il nous apprend qu’ils regnent de par luy, c’eſt à
        <lb/>dire, en ſon nom, &amp; comme ſes Lieutcnans, afin que
        <lb/>nous ſç̧achions qu’elle eſt ſaincte. Il touche par manie
        <lb rend="¬" break="no"/>re de dire vos Sceptres, &amp; les conſacre; il y imprime ſon
        <lb/>ſceau, afin qu’on y reuecre ſon authorité. C’eſt encore
        <lb/>por nous apprendre la meſme vetité qu’anciennement
        <lb/>il faiſoit oindre les Roys par des Prophetes, auſi bien.
        <lb/>que les Sacrificateurs, &amp; quela ſaincte Eſcriture nom
        <lb rend="¬" break="no"/>me tous les Roys du monde les oints du Seigneur. Et
        <lb/>veritablement, SIRE, c’eſt cetce onction inuiſible que
        <lb/>Dieu reſpand fur la teſte des Monarques; c’eſt cette im
        <lb rend="¬" break="no"/>preſſion de ſaincteté que les doigts de Dieu y laiſſent,
        <lb/>qui les fait ſur cout reuerer des peuples; Et ſi autresfois
        <lb/>dans l’abus du paganiſine ceux qui venoiẽ̃t de ſe ſoüillen
        <lb/>du ſang des Roys, y ont ſouuent receu les plus grands
        <lb rend="¬" break="no"/>honneurs pour la recompenſe du crime le plus infame;
        <lb/>Si on y a conſacré leurs noms Si on leur a dreſſeé des
        <lb/> Staruës; Si au contraire depuis que le Chriſtianiſme
        <lb/>s’eſt reſpandu ſur toute la terue, afin de mieux abolir
        <lb/>leur memoire, on a voulu quelquefois oſter du monde
        <lb/>leur poſterité; Si la rigueur des loix de l’Eſtat les a quel
        <lb rend="¬" break="no"/>quefois fait mourir en la perſonne de leurs enfans, dans
        <lb/>D <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>leſquels ils deuoient reuiure par celles de la nature; Si
        <lb/>Ila haine publique s’eſt artachée à leurs noms, qu’on a
        <lb/>bannis du commetrce, &amp; dont l’on a interdit l’vſage; Il
        <lb/>n’y a point de doute que les Roys ne doiuent de ſi glo
        <lb rend="¬" break="no"/>rieux changemens, &amp; vne difference ſi conſiderable à la
        <lb/>Religion Chreſtienne qus a perſuadeé à tous les peuples
        <lb/>de la terre, que leur pouuoir a quelque choſe de ſacré.
        <lb/>Que s’il vous importe ſi fort, SIRE, que voſtre puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance ſoit tenuë pour ſacreée, vous dira-t’on impu
        <lb rend="¬" break="no"/>nement qu’elle ne s’eſtend qu’aux choſes du iecle,
        <lb/>&amp; aux perſonnes qui n’ont rien de ſacré́. Souffrirez
        <lb/>vous qu’on vous diſpute ce que voſtre pouuoir a de
        <lb/>plus glorleux &amp; de plus noble? Qu’on le bleſſe en ſa
        <lb/>plus haute partie? Qu’on l’entame par le ſommet:!
        <lb/>Qu’on vous rauiſſe vne onction ſpirituelle que vous
        <lb/>tenez des malns de Dieu? Qu’on vous dépoüille
        <lb/>d’vne prerdgatiue qui vous ren inuiolable? Qu’on
        <lb/>change voſtre authorirté ſacrée, en vne authorité pro
        <lb rend="¬" break="no"/> phane.
        <lb/> Mais ie veux accorder, SIRE, pour quelque temps
        <lb/>aux rcbelles qu vous deuiez ne punir pas vous-meſme,
        <lb/>que plûtoſt vous deuiez denoncer dans les Synodes, vn
        <lb/>Eueſque dont vous aurez receu quelque offenſe, &amp; le
        <lb/> faire iuger par des perſonnes ſi lices d’intereſt &amp; d’affe
        <lb rend="¬" break="no"/>ction aucc luy, qu’elles font profeſſion de croire que
        <lb/>tous les Eueſques du monde ne font qu’vn Eueſque: Ie
        <lb/> veux, diſ-je, leur accorder toutes ces choſes qui ſont
        <lb/>neantmoins tres-déraiſodnnables: Mais qu’arriucra-t’il,
        <lb/>SIRE, lors que ce ne ſera plus vn Eueſque particulier,
        <lb/>que ce ſera pluſtô̂t, le corps des Eueſques, qui voudra vo?
        <lb/> faire quelque utrage? Lors que ce ſeront les Synodes
        <lb/> meſmes, lors que ce ſera l’Aſſemblée du Clergé qui en
        <lb rend="¬" break="no"/>. treprendra ſur les droits de la Royauté́, qui voudra por
        <lb rend="¬" break="no"/>rer ſon ambition plus haut que le bien de l’Eſtat; <pb n="15"/>
        <lb/>15
        <lb/>Peſclat de voſtre Couronne ne le peuuent permetcret
        <lb/>Sera-ce à des Italiens à defendre les droits de la Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ronne? A vanger les outrages qu’elle receura? Sera-ce
        <lb/>à des Eſtrangers à témoigner de la paſſion pour voſtre
        <lb/>ſcruice Ne ſera-ce pas aux Francois Ne ſera-ce ps
        <lb/>aux Parlemens? Et ſi vos Parlemens en cette rencon
        <lb rend="¬" break="no"/>cre peuuent meſmes reprimer tout le Clergé́ par la iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte terreur de leurs Arreſts, ce qui leur ſera permis quand
        <lb/>ils l’entreprendront contre pluſieurs Eueſques aſſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blez, paroiſtra-t’il illegitime s’ils ne l’entreprenent que
        <lb/>contre vn ſeul; Peut-on le dire auec verité? Peur-on le
        <lb/>ſouſtenir auec apparence? Oſe-t’on tenir vne maxime
        <lb/> qui laiſſe ſans punition des fautes commiſes contre vô̂
        <lb rend="¬" break="no"/>tre Majeté? Ou bien qui en laiſſe la punition à̀ des per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes qui ne peuuent pas eſtre touchées de zele pour
        <lb/>voſtre gloire, à vne authorité qui ne reſide pas dans
        <lb/>voſtre Eſtat, &amp; à des mains eſtrangeres.
        <lb/> La pratique de toure l’ancienne Egliſe donn-t’elle
        <lb/>quelque lieu à cét attentat des Eccleſiaſtiques? au con
        <lb rend="¬" break="no"/>traire, ne luy oſte-t’elle pas tout pretexte? Les Roys de
        <lb/>la Monatchie d’Iſraël ne depoſoient-ils pas, ou ne r
        <lb rend="¬" break="no"/>mettoient-ils pas dans leurs charges les ſouuerains Sa
        <lb rend="¬" break="no"/>crificateurs dont ils receuoienr des outrages, ou des ſe?
        <lb rend="¬" break="no"/>uices? Salomon le plus ſage des Roys, ne priua-t’il pas
        <lb/> Abiathar de la ſacrificature, &amp; ne mit-il pas Tſadoc en
        <lb/>ſa place? leſus-Chriſt n’a-t’il pas reſpondu deuant Pi
        <lb rend="¬" break="no"/>late quieſtoit vn luge temporel? Saint Paul-n’a-t’il pas.
        <lb/>plaidé ſa cauſe deuant Feſtus ? &amp; deuant Felix? Et n’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pella-t’il pas à Ceſar comme à ſon Iuge legitime? Saint
        <lb/>Athanaſe accuſa-t’il d’incompetance les Empereurs
        <lb/>qui le traitterent auec tant de rigueur?’ Saint Chryſo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtome ne refuſa-t’il pas de ſe ſeruir de la faueur du peu
        <lb rend="¬" break="no"/> ple, contre l’authorité de ſon Prince? &amp; n’alla-t’il pas
        <lb/>rvolontairement en exil quand il y fut ondamné par
        <lb/>
        <pb n="16"/>
        <lb/>l
        <lb/>;
        <lb/> 162
        <lb/>I’Empereur Theodoſe? Tou-les Eueſques du premier!
        <lb/> fecle, &amp; de l’age d’or de l’Egliſe, n’ont-ils pas teſimoi
        <lb rend="¬" break="no"/>gné la meſme loûmiſſion aux Empereurs Et tous les.
        <lb/>pnnue en ne e e urei rue eni e eie lee
        <lb/> quelquefois ls ont traitteé les Eueſques auec plus de
        <lb/>deferance, n’eſt-il pas vray qu’ils ont creu faire vnec
        <lb/> grace, pluſtoſt qu’e ſtablir vne loy, donner des cxemples
        <lb/>d’humilité, &amp; non pas faire des actions de juſtice; relaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cher de leur droit, &amp; non pas le perdre?
        <lb/>Il ne faut pas donc, SIRE, qu’on vous allegue icy la
        <lb/>Religion Chreſtienne qui recommande ſi fort de ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre à Ceſar ce qui luy eſt deu, il ne faut pas que vous vous
        <lb/>laiſſiez tomber lc Sceptre des mains par vne frayeur qui
        <lb/>n’auroit rien de religieux, ny que l’arrogance cherche
        <lb/>à s’appuyer ſur vne dolrine qui luy eſt ennemie; Il eſt
        <lb/> certain qu’il n’y a rien de plus grand &amp; de plus eſleué
        <lb/>que la Religion Chreſtienne; mais il eſt certain auſſi
        <lb/>qu’il n’y arien de plus humble &amp; de plus ſoûmis, &amp; que
        <lb/>ſa grandeur eſclate dans la baſſeſſe, &amp; ſe cache ſous la
        <lb/> modeſtie: Comme elle n’eſtablit poit vn regne qui
        <lb/>ſoit de ce monde, elle ne choque en aucune ſotte cex
        <lb/>qu’elle y trouue eſtabljs; elle ne rend pas les Sceptres
        <lb/>des Roys moins forts, ni leurs Couronnes moins bril
        <lb rend="¬" break="no"/>lantes, elle n’apporte aucun changemẽt dans les Eſtats;
        <lb/>Comment pretendroit-elle d’éleuer ſes Docteurs au
        <lb/>deſſus des Magiſtrats, &amp; de leur bailler en partage la
        <lb/> grandeur du ſiecle ? elle en fuit meſme les rayons, elle
        <lb/>deédaigne la pompe qui l’enuironne; &amp; quand les Eueſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques ne poſſederoient pas de grands reuenus, quand ils
        <lb/> ne ſe feroient plus nommer, Meſſeigneurs, quand on
        <lb/>ne conteroit plus de Pages parmy les perſonnes de leur
        <lb/>ſuitc, tout ce qui en arriueroit, c’eſt que les exemples
        <lb/>des premiers Eueſques, &amp; les precepres de noſtre Sau
        <lb rend="¬" break="no"/>ueu <pb n="17"/>
        <lb/>uaeur, ſeroient miex ſuiuis? Auſſi certes, ecette Sainte
        <lb/>Religion eur eſté bien odieuſe aux Payens en ſa naiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, i elle euſt eu des deſſeins ſi ambitieux; ſi elle eus
        <lb/>voulu mettre au deſſus de la Iuſtice du ſiecle, tous ceux
        <lb/>qu’elle éleuoit à des charges Ecclefiaſtiques: On luy
        <lb/>ouc reproché que c’eſtoit auec peu de candeur, &amp; ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment pour ſe mettre en la bonne grace des Princes, qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le proreſtoir de ne vouloir claoquer aucune puiſſance
        <lb/>egitime, ny changer la face de l’Eſtat auec celle du
        <lb/>culte Religieux. On eut peu auoir meſme de plus mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uaais ſoupcçons: Et il faut aduoïer qu’il eſt important
        <lb/>pour ſon honaeur que ceux qui l’enſeignent aux autres
        <lb/>ne ſoient pas aa deſſus des tribunaux de la terre, afi
        <lb/>que ſi leut vie eft inuocente, leur reputation puiſſe eſtre
        <lb/>pure, que les diſcours d’vn mediſant ayenc auſſi peu de
        <lb/>pciſe ſur leurs actions, que leur propre vice doit auoir
        <lb/>de pouuoir ſur leurs ames, &amp; qu’ils éuitent le opços
        <lb/>e blaſae dot les perſnes de cette profeſios ne doiuet
        <lb/>-pas effre aaains eeeoues qoe l crime emae, Afin que
        <lb/>peeſonne ne s’imagine qu’on leur ait donnéleurs colle
        <lb rend="¬" break="no"/>gues pour uges pour leur donner moyen de pecher
        <lb/>auec impunité, qu’on ait defſein de couurir les orduros
        <lb/>de leurs vices ſouslaſaintoté de la doctrine Chroſtien
        <lb rend="¬" break="no"/>e, comeous vn voile eſolacant &amp; precieux, &amp; qu’e
        <lb rend="¬" break="no"/>e fauoriſe ſeererement la corruption en faiſant ſerm
        <lb rend="¬" break="no"/>-blant de la combatre.
        <lb/>Mais on dit, S I R. E, que le Parlement de Toloſe n’a
        <lb/>pas touſiours eſté de cét aduis, &amp; qu’il s’eſt depuis peu
        <lb/>-dementy ſoy-meſme: Quel eſt le fondement d’vne ſi
        <lb/>noire calomnie? Ses Regiſtres ne verifieront-ils pas le
        <lb/>contraire? Ne ſuffiſent-ils pas à confondre la maſice de
        <lb/>ſes ennemis ? Er me fera-t’on pas voir par la memoire
        <lb/>qu’ils conſeruent des choſes paſſées, qu’en cette ren
        <lb rend="¬" break="no"/>onrre il a eſgaleraent deferé à l’authorité &amp; à la raiſon,
        <lb/>1 <pb n="18"/>
        <lb/>„..
        <lb/>qu’il à eſté eſrairé de la lumiere des bons exemples, &amp;
        <lb/>de celle des ſaines maximes, qu’il s’eſt ſuiuy ſoy-meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ne auſſi bien qu’il a ſuiuy la juſtice, ie pourrois adjoû̂
        <lb rend="¬" break="no"/>ter encore quelque choſe dauantage. Il eſt certain que
        <lb/>ieie ern eie
        <lb/>lus de riguecur qu’il n’a pas fait à preſent, &amp; qu’il eut
        <lb/>peu allcr plus auant qu’il n’a fait s’il cut voulu entiere
        <lb rend="¬" break="no"/>ment s’imiter foy-meſme. Autrefois comme ſes Regi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres en font foy, il s’en eſt ſeruy contre des Eueſques
        <lb/>qui eſtoient vos Lieurenans dans la Prouince, &amp; qu’il
        <lb/>conſideroit pour deux raiſons differentes, Les Arche
        <lb rend="¬" break="no"/>ueſques de Narbonne en partiçulier onat eſté autrefois.
        <lb/>comme auiourd’huy les teſmoins de ſon puuoir, &amp; les
        <lb/>objets de ſa ſeuerité, Il la faitceſprouuermeſme aux Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>cleueſques de ſa propre ville ( auſquels il porte vn reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pect particulier)quandil la jugé neceſſaire; Quelque
        <lb rend="¬" break="no"/>fois en faiſant les procez à de ſemblables preuenus, il a
        <lb/>pourueu au fpirituel, comme ar temporel, de leurs.
        <lb/>Eueſchez, il les a tenus dans ſes priſons, ou les en a
        <lb/>élargis ſelon qu’ils ont fait paroire leur crime ou leur
        <lb/>iaocence; Il les a condamnez à des amendes qu’ils ont
        <lb/> payées auec ſoûrmiſſion, &amp; qui ont eſté employées à la
        <lb/>reparation de quelques edifices puhlics. Et ſur ce ſujet
        <lb/> y a &amp; dansle Palais de Toloſe, &amp; dans quelques-vns
        <lb/>de ſes vieux ponts des pierres qui parlent, &amp; qui ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dent à la verité qu’on nous conteſte, &amp; que l’on veut ob
        <lb rend="¬" break="no"/>ſcurcir, vn teſmoignage irreprochable.
        <lb/> C’eſt donc en vain que les rebelles fremiſſent dhor
        <lb rend="¬" break="no"/>reur, que les coupables ne peuuent pas approuuer leur
        <lb/>condamnarion, qu’ils ne peuuent pas gouſtenla raiſon
        <lb/>lors qu’elle leur eſt ecnnemie? Toutes ces nouueautez,
        <lb/>&amp; tous ces prodiges qu’ils ſe figurent dans la conduite
        <lb/>dus Parlement, ſont des illuſions que l’orgueil &amp; la co¬ <pb n="19"/>
        <lb/>
        <lb/>lere font à leuir eſprit, des effets de l’aueuglement qu’y
        <lb/>répandent deux violences vnies, il n’y a pas du deſordre
        <lb/> au dchors, mais durumulte au dedans. L’authorité des
        <lb/>Parlemens n’eſt pas exceſſiue, mais l’ambition des Eueſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ques eſt déreglée? C’eſt parce que la partie eſt enflé́ec,
        <lb/>que l’attouchement le plus doux &amp; le plus innocent la
        <lb/>bleſle: Qu’ils ayent de la moderation, &amp; ils trouueront
        <lb/> que le Parlement a de l’equité; Qu’ils ne s’emportent
        <lb/>pas aux plus grandes violences, &amp; ils ne l’accuſeront
        <lb/>pas de paſſer ſon droit ordinaire; Que la paſſion n’alte
        <lb rend="¬" break="no"/>re plus leur eſprit, &amp; ne leur faſſe pas faire de faux ju
        <lb rend="¬" break="no"/>gemens, &amp; il n’y aura plus rien d’enorme, ou de dérai
        <lb rend="¬" break="no"/>fonnable dans ſes Arreſtss Que la glace ceſſe d’eſtre.
        <lb/> difforme, &amp; l’image ne paroiſtra plus monſtrueuſe.
        <lb/>Nous pourrions bien, SIRE, auec beaucoup. moins
        <lb/>de peine &amp; plus de iuſtice trouuer des monſtres dans
        <lb/>leur conduite, comme ils en ont creu trouuer dans la
        <lb/>noſtre, mais nous oublions le ſoin de noſtre propre ho
        <lb rend="¬" break="no"/> neur pour vous faire ſouuenir que vous deuez maince
        <lb rend="¬" break="no"/>nir le voſtre; Dieu qui vous a departy cette ſouueraine
        <lb/>puiſſance que vous poſſedez pour la protection de tout
        <lb/>I’Eſtat, entend auſſi qu’elle ſe defende elle meſme, il
        <lb/> ne vous la donne qu’aà condirion de vous en demander
        <lb/> conte, elle eſt vne image de ſa grandeur, elle eſt l’ou
        <lb rend="¬" break="no"/> urage venerable de ſon pouuoir, elle eſt vn preſent
        <lb/> particulier &amp; excraordinaire de ſa faueu. On ne pent
        <lb/> pas bleſſer cette image ſans bleſſer celuy qu’elle repre
        <lb rend="¬" break="no"/>. ſente; on ne peut toucher à cét ouurage de ſa puiſſance
        <lb/> ſans s’oppoſer à ſes ordres ſacyez, on ne peut rien oſter
        <lb/>de ce preſent, ſans ernir le luſre de ſalrberalité. Com
        <lb rend="¬" break="no"/>me c’eſt luy qui fait naiſtre Ies Roys, il leur inſpire vne
        <lb/>magnanimité Royale qurne peu ſouffrir qu’on diminueë
        <lb/> leurs droity, qu’o itols leur dignité, qu’on entame
        <lb/>leurs Couponnes: Et guis que l’intereſt &amp; la raiſon ſe
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>¬.. <pb n="20"/>
        <lb/>.
        <lb/>20
        <lb/>yoignent icy enſemble, &amp; vous conuient également àre
        <lb rend="¬" break="no"/>renir voſtre authorité. Nous ne ſçaurions croire que
        <lb/>voſtre Majeſté ne voulut ſe laiſſer toucher, ny à l’vne n
        <lb/>à l’autre de ces deux hoſes’, qui ſont la fin de toute
        <lb/>ſorte d’actions, &amp; qui gouuenent tous les eſprits des
        <lb/>hommes, qu’elle ne vueille ſuiure, ny les conſeils de la
        <lb/>Politique, ny les enſeignemens de la Morale.
        <lb/>Il ne me reſte, SHRE, qu’à parler d’vne choſe que ie
        <lb/>pourrois paſſer ſous ſilence, puis qu’elle ne peut eſtra
        <lb/>moins vray ſemblable qu’elle eſt, mais qui meriteroit
        <lb/>vn long diſcours, ſi en quelque ſorte elle ne ſe ruinoit
        <lb/>d’elle-meſme ; c’eſt qu’on a voulu vous faire défier
        <lb/>d’vne authotrité qui n’eſt eſtablie que pour veiller à la
        <lb/>conſeruarion de la voſtre, qu’õ̃ a voulu vous faire crain
        <lb rend="¬" break="no"/>dre vos propres Offieiers, &amp; vous rendre vos Parlemẽs
        <lb/>ſuſpets, comme s’ils auoient deſſein d’entreprendre ſur
        <lb/>’roſtre pouuoir, cõment eſt-ce qu’vn ſoupçon ſi dépour
        <lb rend="¬" break="no"/>ueu d’apparence pourroit trouuer place dans l’eſprit de
        <lb/>voſtre Majeſté; Ilsne ſubſiſtent, ils ne euriſſent, ils e
        <lb/>ſe fontobeyr que parvos; Voſtre nom fait toute leur
        <lb/>autoriteé, &amp; toute leur gloire; &amp; ces rameaux ſeront
        <lb/>bientbſt ſecs ſi onauoit coupé le pied qui lesporte: Au
        <lb/>contraire,is’iſ faut auouërvne veriré qui leureſt auan
        <lb rend="¬" break="no"/>ageuſe, ce ſont eux quiſont les plus fortes Colomnes,
        <lb/>&amp; les plus fermes appuis des Monarchies, quiſeruent
        <lb/>-d’vn frein à l’ambition de tous ceuax qui veulent trop
        <lb/>s’eſleuer, &amp; d vne digue aux fureurs du peuple. C’et par
        <lb/>le grand nonmibre des Cours ſouueriinesqu’n’voit eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>blies en ce oyadume, &amp;par la vigueur de cetre legiti
        <lb rend="¬" break="no"/>me àuorité qui n’eſt que vdltre pouoi ordinire,
        <lb/>comm la narture eſt la puiſſaneeé ordinaire de Dieu, que
        <lb/>cette Monarc hie eſt deuenué vieille de douze cens ans,
        <lb/>&amp; qu’elle ĉnſerue entore, &amp; ſa force &amp;ſa beauté. Ete
        <lb/>i voſtre Majeſté pré la peine de ieeter lesyeuſur tous
        <lb/> lIes <pb n="21"/>
        <lb/> a1
        <lb/>les Eſtats où l’autorité des Roys eſt foible &amp; mal aſſeu¬.
        <lb/>rée, il luy ſera aiſé de recognoiſtre que ce ne ſont pas
        <lb/>ceux ou les Officiers du Prince ſont fort reſpectez, ou
        <lb/>en grand nombre, que te ſont pluſtoſt ceux où le pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir des grands, &amp; les orages des ſeditions populaires,
        <lb/>ne rencontrent point cetobſtacle.Que ſi cequ’on com
        <lb rend="¬" break="no"/>mande de la part du Prince bien ſouuent ſansſon ſceu,
        <lb/>&amp; contre ſon autorité, n’eſt pas touſiours receu auec
        <lb/>promptitude par vos Parlemens; ſi par fois de peur de
        <lb/>pecher contre voſtre ſeruice ils diferent à vous rendre
        <lb/>obeiſſancé, &amp; ſi pour cette raiſon le Parlement de To
        <lb rend="¬" break="no"/>Ioſe n’a pas creu deuoir obeyr d’abord à quelques Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſts de voſtre Conſeil, donnez par ſurpriſe, ſur ſimple.
        <lb/>requeſte, contre voſtre derniere Declaration du mois
        <lb/> d’Octobre, &amp; contre le bien de voſtre ſeruice; Il ne
        <lb/>croit pas, SIRE, auoir rien fait en cela que voſtre e
        <lb rend="¬" break="no"/>quité ne luy permette, &amp; que meſme le zele de voſtre
        <lb/>gloire ne luy demande: Les Roys ſont abſolus, &amp; tout.
        <lb/>puiſſans dans leuxs Eſtats, c’eſt vne verité́ qui ne peut
        <lb/>pas eſtre reuoqué́e en doute, ils ſont au deſſus des loix,
        <lb/>mais ils ayment mieux qu’on die’qu’ils ſont au deſſus de
        <lb/>leurs paſfions; Ils ſçauent que s’il et glorieux de pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir faire les choſes iniaſtes, il eſt encore plus glorieux
        <lb/>de n’vſer point de cette puiſſance, ils temperent eux
        <lb rend="¬" break="no"/>meſmes ce commandement abſolu dont ils peuuént ſe
        <lb/>ſeruir, afin que leur Empire ſoit plus ferme &amp; plus du
        <lb rend="¬" break="no"/>rable. Et veritablement ils ne ſe trompent point en ce
        <lb rend="¬" break="no"/>la, car il n’y aeſrirt ſi rebelle qui ne rouere vne force
        <lb/>qui fait regner’la taiſon, &amp; chacun regarde auec amour
        <lb/>vne autorité qui ne s’efleue au deſſus de luy qtapour le
        <lb/>couurir &amp; pour le defendre. Quand tout celane ſeroit
        <lb/>pas verirable, il nous ſuffiroit de vous dire que le Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement de Toloſe n’a refuſe de receuoir quelques Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſts devôtre Conſeil que pour vous coſeruer l’auto
        <lb rend="¬" break="no"/>F <pb n="22"/>
        <lb/>lſeie enen e e le eſenoe eneee
        <lb/>2
        <lb/>n’auons pas à craindre que voſtre Majeſte luy impute
        <lb/>vn peche quia vne origine ſi pure, &amp; qui porte de ſi
        <lb/>glorieuſes marques de l’amour qu’il a pour la France &amp;
        <lb/>pour les drous de la ourone; Au contraire, nous
        <lb/>auons tout ſuiet d’aſperer que vos Peuples, qui de la
        <lb/>premiere annee de la maiorité des Roys tirent des pre
        <lb/>ſages pour tout le reſte de leur regne, comme ils en ti
        <lb rend="¬" break="no"/>rent du leuer des Aſtres pourtout le reſte du iour ou de
        <lb/>l’année, verront que vous ne fauoriſez pas ceux qui les
        <lb/>oppriment, &amp; que vous teſmoignerez à ceux qui trou
        <lb rend="¬" break="no"/>blent le Lauguedoc que vous auez le droit de les punir,
        <lb/>comme le pouuoir de le defendre.
        <lb/>.
        <lb/>
        <lb/>o
        <lb/>FIN.
        <lb/>I
        <lb/>Vee
        <lb/>eg
        <lb/>r
        <lb/>u </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
