<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3237_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Relation véritable de l'horrible assassinat commis par
          les fripiers de la nation judaïque en la personne d'un bourgeois de cette ville de Paris,
          le 26 août 1652.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k840458k"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Relation véritable de l'horrible assassinat commis par les fripiers
            de la nation judaïque en la personne d'un bourgeois de cette ville de Paris, le 26 août
            1652.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Antonomaz" notBefore="1652-08-26">récit du 26 août 1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Philosophie, histoire, sciences de l'homme</repository>
            <idno type="cote">4-LB37-2997</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3237. Relation véritable de l'horrible assassinat commis par les fripiers
          de la nation judaïque en la personne d'un bourgeois de cette ville de Paris, le 26 août
          1652. Paris, 1652, 7 pages. Voir le Récit natf et véritable du cruel assassinat, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="genre">relation</term>
          <term type="subject">Juif</term>
          <term type="subject">Antisémitisme</term>
          <term type="subject">Assassinat</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_96" source="Moreau">
          <p>Assassinat de l’épinglier</p>
          <date when="1652-08-26">1652-08-26</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-07-12" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="3"/>
        <lb/>RELATION
        <lb/>VERITABLE
        <lb/>De l’horrible Aſſaſſinat commis
        <lb/>par les Frippiers, de la nation
        <lb/>Iudaïque, en la perſonne d’vn
        <lb/>Poure oe de ceae mle d Pui.
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="4"/>
        <lb/>3
        <lb/>RELATION VERITABLE DE
        <lb/>l’horrible Aſſaßinat commis par les Frippiers, de
        <lb/>la nation Judaique, en la perſonne d’vn Bourgeois
        <lb/>de cette ville de Paris le 6. Aouſt 1552
        <lb/>gINGAT1TVBE &amp; la Cruauté ont vne
        <lb/>telle connexite &amp; rapport, que l’vne peut
        <lb/>eſtre la mere ou la cauſe de l’autre; ce ſont
        <lb/>deux vices ſi contraires à̀ la Nature, &amp;
        <lb/>ſpecialement à l’humanité, que d’ordinaire
        <lb/>l’on les attribuë̈ aux beſtes les plus farouches, &amp; neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins elles en ſont moins blaſmables que les hommes,
        <lb/>qui les ſurpaſſent en ces deux abominables Actions,
        <lb/>qu’ils exercent le plus ſouuent ſur leurs ſemblables,
        <lb/>comme il ſe voit par les exemples que nous auons de
        <lb/>l’infidelité des Iuifs, qui ont eſté de toutes les Nations
        <lb/>les plus entachées de ces deux crimes. Leur ingratitude
        <lb/>dans l’ancienne Loy enuers tant de graces &amp; faueurs ſi
        <lb/>ſignalées dont Dieu les auoit aduantagées ſur toutes les
        <lb/>autres, les a en ſuitte portés à rendre mal pour bien,
        <lb/>&amp; exercer les plus deteſtables cruautés qui ſe puiſſe
        <lb/>jamais publier, par le maſſacre de tant de Propheres;
        <lb/>&amp; ſur tout par l’execrable Deïcide en la perſonne du
        <lb/>Roy des Prophetes &amp; leur Sauueur, qui les a jettez en
        <lb/>horreur &amp; execration par tous les endroits de la Terre
        <lb/>habitable, &amp; rendus l’abomination de tous les hommes,
        <lb/>A ij <pb n="5"/>4
        <lb/>ſans qu’vn tel chaſtiment ayt peuû̂ deſtourner de leur
        <lb/>eſprit cette habitude à la cruauté, puiſque nous en
        <lb/>auons reſſenty du depuis dans ce Royaume ( &amp; particu
        <lb rend="¬" break="no"/>lierement dans Paris) les mal-heureux exemples, tant
        <lb/>ſur des enfans innocens(dont les monumens en ſont
        <lb/>dans vne Egliſe Parochiale d’icelle) que ſur les Hoſties
        <lb/>ſacrées, &amp; autres ſujets qui ont remply nos Anceſtres
        <lb/>d’vne iuſte indignation, pour les chaſſer auec bonne,
        <lb/>raiſon de ce Royaume. Ores comme ces gens reſpan
        <lb rend="¬" break="no"/>dus par les autres Prouinces &amp; endroits de la terre, sa
        <lb rend="¬" break="no"/>donnent tous aux plus ſordides trafics de friperie, d’v
        <lb rend="¬" break="no"/>ſures, &amp; telles autres ſortes; Ceux qui dans noſtre
        <lb/>Royaume de France ſont reſtez du depuis à exercer ce
        <lb/>meſme traficq, ayans comme herité des meſmes vices,
        <lb/>ont auſſi d’ordinaire eſté reputéz de meſme nation, &amp;
        <lb/>appellez de meſme nom, puis qu’ils ſe retirent d’ordi
        <lb rend="¬" break="no"/>naire à l’eſcart dans des lieux où̀ ils habitent ſeparez
        <lb/>des autres Citoyens, formant comme vne eſpece de
        <lb/>Synagogue particuliere, &amp; que leur façon de viure &amp;
        <lb/>trafieq eſt odieux. Mais ce qui augmentera beaucoup
        <lb/>cette hayne contre eux, &amp; cette auerſion generale, eſt
        <lb/>la cruauté execrable, &amp; ſans exemple dans les ſiecles
        <lb/>paſſez, qu’ils ont commis le26. iour d’Aouſt dans la ville
        <lb/>de Paris, ſur vn jeune homme de ladite Ville leur voiſin,
        <lb/>&amp; voiſin de l’Egliſe des Saints Innocens, laquelle eſtant
        <lb/>journellement à leur veuë̈, &amp; y ayans eſtably vne Con
        <lb rend="¬" break="no"/>frairie, ils deuoient auſſi continüellement ſe ſouuenir
        <lb/>des marques qu’elle porte des cruautez de leurs
        <lb/>Auceſtres.
        <lb/>Ce <pb n="6"/> Ce ieune homme nommé Iean Bourgeois, aagé de
        <lb/>32. ans, de famille honneſte de cette Ville, &amp; d’humeur
        <lb/>agireable, ſe rencontrant le 1. iour d’Aouſt pres ſainct
        <lb/>Euſtache, comme la Compagnie de leur nation de
        <lb rend="¬" break="no"/>meurans ſoubs la Tonnellerie, revenoit de garde de la
        <lb/>Porte Montmartre, quelque paſſant ayant demandé
        <lb/>quelle Compagnie s’eſtoit, Il reſpondit que c’eſtoit la
        <lb/>Compagnie de la Synagogue, ſans deſſein de les offen
        <lb rend="¬" break="no"/>cer: mais ces gens prompts aà̀ la colere &amp; à la rage, ſe
        <lb/>ſaiſirent à l’inſtant de luy, l’outragerent de coups de
        <lb/>hallebardes, &amp; de croſſes de mouſquets, le menerent
        <lb/>ſuiuans leur marche chez leur Capitaine nõmé Amant,
        <lb/>où apres pluſieurs mauuais traittemens le contraigni
        <lb rend="¬" break="no"/>rent à leur demander à genoux pardon, &amp; faire amande
        <lb/>honorable, puis leſdits iours enſuiuans ne ceſſerent le
        <lb/>rencontrans par les ruës à ſe mocquer de luy de la ſoû̂
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſion qu’llleur auoit faite; en ſorte que conſeillé par
        <lb/>pluſieurs, il- fiſt ſes plaintes à Iuſtice, obtint prouiſion
        <lb/>de ſoiante liures, à raiſon des meurtriſſeures &amp; excéz
        <lb/>commis-ſur ſa perſonne; &amp; priſe de corps en vertu
        <lb/>duquel il fiſt empriſonner-vn des complices le Ven
        <lb rend="¬" break="no"/>dredyg. du meſme mois, qui ſortiſt de priſonen conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnant ladite ſomme. Les deux jours ſuiuans Feſte &amp;
        <lb/>Dimanchesemployerent à machiner la haute vengean
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’ils extcerent depuis ſur luy; enſorte que le Lundy
        <lb/>a6. ſur les ſixheures dumatin, les boutiques non enco
        <lb rend="¬" break="no"/>res ouuertes, comme ledit Iean Bourgeois commenoit
        <lb/>d’ouurir la ſienne joignant la grande porte du Cime
        <lb rend="¬" break="no"/>tiere des Saints Innocens,ils l’attirerent ſoubs la Porte
        <lb/>par ſurpriſe; &amp; à l’inſtãt parut quarante-deſdits Fripiers, <pb n="7"/>6
        <lb/>les vns ſe ſaiſiſſant de la Porte &amp; auenuës, les autres ſe
        <lb/>ruérent ſur luy impetueuſement, le traiſnant cruelle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment le long dudit Cimetiere, en le battant &amp; outra
        <lb rend="¬" break="no"/>geant ils l’amenerent ainſi dans leur quartier chez ledit
        <lb/>Amant leur Capitaine, où̀ eſtans arriuez firent battre
        <lb/>le tambour, poſerent corps de garde au deuant &amp; de
        <lb rend="¬" break="no"/>dans la boutique d’iceluy, puis l’eſpace de quatre heures
        <lb/>outragerent leudit priſonnier, &amp; luy firent ſouffiir tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes les indignitez que leur rage leur peût ſuggerer,
        <lb/>comme de luy tirer la barbe, le nez, les cheueux, le
        <lb/>battre auec des inſtruments de leur cruauté extraordi
        <lb rend="¬" break="no"/>naires &amp; non vſitez, qui ſont des lizieres de drap où
        <lb/>ſont attachez des boules dé plomb, luy refuſerent la
        <lb/>veuë̈ de ſes amis, &amp; la conſolation d’vn Preſtre, au bout
        <lb/>duquel temps ils conclurent de le mener à̀ l’Hoſtel de
        <lb/>Ville; Pour cét effect font battre le tambour, aſſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blent 8o. à̀ ioo. hommes, marchent en ordre le Capi
        <lb rend="¬" break="no"/>taine en teſte, les rangs quatre à quatre, font porter ce
        <lb/>pauure priſonnier dans le quatriéme rang à̀ coſte du
        <lb/>tambour, lié ſur vn fauteuil par les jambes &amp; les bras
        <lb/>ſi rudement, que les cordes ſe trouuerent imprimées
        <lb/>dans ſa chair. En cét équipage ſortent tambour bat
        <lb rend="¬" break="no"/>tant de leur ruë, paſſerent par celle de S. Honoré, en
        <lb rend="¬" break="no"/>trerent par la ruë des Bourdonnois, &amp; des Carneaux,
        <lb/>&amp; dans celle des Deſchargeurs, qu’ils choiſirent (coõ̃me
        <lb/>peu frequentes) pour executer leur abominable deſſeins;
        <lb/>En fin s’eſtans arreſtez &amp; ſaiſis des auenuës, &amp; fait po
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer ledit Bourgeois contre vn mur lié audit fauteuil, ils
        <lb/>dirent tout haut qu’il en falloit faire vne fin: &amp; alors
        <lb/>quelques-vns des plus deſnaturez luy deſchargerent <pb n="8"/>leurs fuzils &amp;
        mouſquetons, leſquelles deſcharges luy
        <lb/>percerent l’œil, caſſerent la teſte, &amp; firent voler ſa cer
        <lb rend="¬" break="no"/>velle ſur le paué; &amp; ainſi maſſacrerent inhumainement
        <lb/>cette pauure victime de leur cruauté, ſans vouloir per
        <lb rend="¬" break="no"/>mettre à vn charitable Eccleſiaſtique qui ſe rencontra
        <lb/>preſent aà̀ l’action, de le reconcilier &amp; luy donner l’abſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lution; ce qu’il s’efforça pourtant de faire courantapres
        <lb/>ceux qui en eſtoient charge. Apres cét aſſaſſinat hor
        <lb rend="¬" break="no"/>rible, ils font reporter ce corps mort &amp; martyriſé à
        <lb/>l’Hoſtel de Ville, criant par les ruës que c’eſtoit vn vol
        <lb rend="¬" break="no"/>leur; &amp; l’ayans mis dans la Court d’icelle, ils dopoſé
        <lb rend="¬" break="no"/>rent eux-meſmes qu’ils auoient eſté obligez de le tuer,
        <lb/>d’autant que l’on le vouloit ſauuer, ce qui eſtoit tres
        <lb rend="¬" break="no"/>faux, puiſque les parens qui s’eſtoient mis en debuoir
        <lb/>de trauailler à̀ ſa deliurance ayans eſté conſeillez de le
        <lb/>laiſſer mener à l’Hoſtel de Ville, ou il ſeroit plus ſeure
        <lb rend="¬" break="no"/>ment que dans les mains de tels ennemis, ſouhaitoient
        <lb/>de le voir en ce lieu de ſranchiſe; &amp; ainſi n’auoient garde
        <lb/>de trauerſer leur marche &amp; conduitte: Mais auſſi-toſt
        <lb/>qu’ils furent deſchargez de cette Victime, leur con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſcience commencç̧ant de ſe charger d’vn plus lourd far
        <lb rend="¬" break="no"/>deau, ſe retirerent chez eux dans le deſordre &amp; confu
        <lb rend="¬" break="no"/>Aion, pour y attendre l’ordre d’vne punition ſi exacte,
        <lb/>que la memoire d’vn tel forfaict en demeure aà la
        <lb/>poſterité <pb n="9"/>8
        <lb/>A la Nation Iudaique. <l>
          <lb/>TJNfames Aſaſi</l>
        <l>
          <lb/>luienn eiene</l>
        <l>
          <lb/>Chaßé de toutes places,</l>
        <l>
          <lb/>Falloit-il aujourd’huy</l>
        <l>
          <lb/>Renouueller l’effort</l>
        <l>
          <lb/>De vos cruautez inouyes,</l>
        <l>
          <lb/>Leſquels donnerent la mort</l>
        <l>
          <lb/>Au Dieu de qui nous tenons vie.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
