<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3222_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Mazarine">Relation veritable de ce qui s’est passé au Mont de
          Marsan, contre les troupes du marquis de Poyanne.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=_byeF4SKd80C"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Relation veritable de ce qui s’est passé au Mont de Marsan,
            contre les troupes du marquis de Poyanne.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001831368" xml:id="IL_BrunetJean.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Brunet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" when="1652-03-06">6 mars 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01156" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50057"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 309610</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">D'après Hubert Carrier, texte relatif aux résistances des habitants du
          Mont-de-Marsan aux entreprises du marquis de Poyanne du 20 au 22 février 1652
          (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-5, f. 22v). Autre édition : Bordeaux, Guillaume de La
          Court, [1652], 8 p., signalée par Armand d'Artois (Bibliothèque Mazarine, 8° 40523-21/5
          [Res], p. 14-15 ; Labadie, n° 298) et classée comme la première par H. Carrier. Autre
          édition : Paris, Nicolas Vivenay, 1652, 7 p. (BM01139), d'après l'édition de Bordeaux.
          Autre édition : Paris, Jacob Chevalier, 1652, 8 p. (BM01157), d'après l'édition de
          Bordeaux, sous le même titre prolongé par "avec le te deum qui s'est chanté pour la
          victoire remportée par messieurs les princes sur le marquis de Saint-Luc" (repérée par
          Armand d'Artois, Bibliothèque Mazarine, 8° 40523-21/5 [Res], p. 72-73). D'après Hubert
          Carrier, texte paru le 6 mars 1652 (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-5, f. 115v).</p>
        <p source="BM_Lyon">Recueil factice</p>
        <p source="Moreau">3222. Relation véritable de ce qui s'est passé au Mont- de-Marsan contre
          les troupes du marquis de Poyanne. Jouxte la copie imprimée à Bordeaux. (S. 1.), 1652, 7
          pages. Rare. Même pièce que le Récit véritable , etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="subject">Baylens, Jean-Gabriel-Henri de, 1601-1667</term>
          <term type="subject">Mont-de-Marsan</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-26" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RELATION
        <lb/>VERITABLE
        <lb/>DE CE QVI S’EST PASSE
        <lb/>AV
        <lb/>MONT DE MARSAN,
        <lb/>Contre les Troupes du Marquis
        <lb/>de Poyanne.
        <lb/>Auec la Defaite eniere dudit ſieur Marquis. <figure type="decoration"/>
        <lb/>Iouxte la coppie imprimée à Bourdeaux.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez IEAN BRVNET, ruë Neufue Saincte
        <lb/>Anne, proche le Pallais.
        <lb/>M. DC. LII.<pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>RECIT VERITABLE
        <lb/>de ce qui s’eſt paſſe au Mont de
        <lb/>Marſan.
        <lb/>Contre les roupes du Marquisde Pyanne.
        <lb/> ES Victoires de Monſieur le Prince ſe
        <lb/> ſoiuent de ſi prés, Que nous auons appi
        <lb rend="¬" break="no"/> preſque à meſme temps des aduantages dif
        <lb rend="¬" break="no"/>lferents, que ſaprelence ou ſa reputation a
        <lb rend="¬" break="no"/>remportez en diuers lieux. A grand peine auions
        <lb rend="¬" break="no"/>nous achevé le Te Deums, qui a eſté chanté dans cette
        <lb/>Ville, pour remercier Dieu de la derniere Vitoire,
        <lb/>que ſon Alteſſe &amp; Monſieur le Prince de Conty ſon
        <lb/>Frere, ont gangnée ſur l’Armée du Marquis de Sainct
        <lb/>Lue, Et nos feux de joye n’eſtoient pas encor bien
        <lb/>eſtients, Quand on nous a apporteé la nouuelle de quel.
        <lb/>que deſavantage que les Trouppes du Marquis de
        <lb/>Poyanne ont receu au Mont-de Marſan. Nous en
        <lb/>baillons la Relation au Public, comme elle a eſté en
        <lb rend="¬" break="no"/> voyée de la part des Habitans de cette Ville. Nous ne
        <lb/> ſcaurions aieux exprimer leur ele, ny leur fidelité, <pb n="4"/>
        <lb/>que par leurs propres termes, &amp; apres qu’ils ont eu la
        <lb/>gloire de faire vne ſi belle action, il faut qu’ils ayent
        <lb/>l’honneur de l’eſcrire.
        <lb/>Le Dimanche dix-huictieſme de Février, les Mai
        <lb rend="¬" break="no"/>re &amp; Iurats de cete Ville, eurent aduis que Monſieur
        <lb/>de Poyanne les deuoit venir aſſieger, &amp; que pour cét
        <lb/>effet il avoit donné rendez-vous à̀ ſes Trouppes dans
        <lb/>la ville de Sainct Sever, pour s’y rendre le Mardy 20
        <lb/>du meſme mois.
        <lb/>Il arriva conformément à l’aduis qui en auoit eſté
        <lb/>donneé: Surquoy les Maire &amp; urats firent aſſembler
        <lb/>les Habitans dans la Maiſon Commune, où il fut re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolu qu’on depeſcheroit devers ledit ſieur de Poyan
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, Monſieur de Prugue Lieutenant Particulier, &amp; vn
        <lb/>Capitaine, pour luy repreſenter, qu’il n’y avoit rien
        <lb/>qui l’obligeaſt à venir à main-armé́e contre nous,
        <lb/>d’autant que nos actions avoient touſiours eſteé con
        <lb rend="¬" break="no"/>formes au ſervice du Roy, &amp; nos volontez ne reſpi
        <lb rend="¬" break="no"/>roient que l’obeyſſance pour Sa Majeſté, &amp; pour Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>eigneur le Prince.
        <lb/> Toutes ces reſolutions ne peurent l’obliger
        <lb/>à quitter ſon entrepriſe, ll eſt vray qu’il fit offre
        <lb/>de n’entrer dans la Ville que comme amy, &amp; avec
        <lb/>ſa maiſon ſeulement. Mais cette reſponce nous ayant
        <lb/>eſteé rapporté́e par nos Deputez, les Maire &amp; Iu
        <lb rend="¬" break="no"/>rats firent vne ſeconde aſſemblée des habitans, ouù̀ il
        <lb/>fut conclu d’vne commune voix, qu’one pouuoit, ny
        <lb/>vouloit, ny denpit luy donner entrée en auçune facon
        <lb/> On <pb n="5"/>
        <lb/>3
        <lb/>Oiremoya lesmeſmes Deputez, aecompagneE d’vni
        <lb/>lIurat &amp;de deux autres habitans pour luy porter cette
        <lb/>parole.
        <lb/>Surquoy leditſieur de Poyanne repartit, que puis
        <lb/>qu’il nepouuoit entrer par douceur dans noſtre Ville,
        <lb/>ily entreroit à maiu armée; &amp; renuoya ainſi nos De
        <lb rend="¬" break="no"/>pntez: lls porterent bien-toſt apres cette reſponſe
        <lb rend="¬" break="no"/>aux habitans qui eſtoient ſous les armes depuis le ma
        <lb rend="¬" break="no"/>in, &amp; les animerent àſe bien deffendre, &amp; à receuois
        <lb/>les ennemis les armes à la main en quelque poſture
        <lb/>qu’ils ſe vouluſſent preſenter. L’ordre neceſſaire pour
        <lb/>ce deſſeinfut donné ſi promptement, que les portes &amp;
        <lb/>les murailles de la Ville furent bordées incontinent
        <lb/>d’vn bon nombre d’hommes bien reſolus à repouſſes
        <lb/>l’ataque des aſſiegeans.
        <lb/>Bien-toſt apres ledit ſieur de Poyanne parut ſur vne
        <lb/>Eminence voiſine auec ſa Caualerie, compoſée de
        <lb/>trois cens cheuaux, huict cens hommes de pied. Apres
        <lb/>auoir misen ordre ſes eſcadrons, &amp; dreſſé ſes batail
        <lb rend="¬" break="no"/>lons il enuoya vn tambout ſommer la Ville de ſe ren
        <lb rend="¬" break="no"/>drt &amp; receuoir garniſon de ſa part, auquel il fut reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pondu qu’on l’attendoit les armes à la main.
        <lb rend="¬" break="no"/> Soudain apres que le tambour l’euſt aſſeuré́ de no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtte reſolution, il fit aduancer ſes troupes ves vn faux
        <lb rend="¬" break="no"/>ourg qu’on appelle le Port, pour s’y aller barricader.
        <lb/>Eneffet, il fit d’abord vne barricade, ou de la premie
        <lb rend="¬" break="no"/>re deſcharge que firent les habitans, il perdit cinq ou
        <lb/>ſxhommes, &amp; fut enfin contraint de l’abandonner, &amp;
        <lb/>s <pb n="6"/>
        <lb/>de choiſirvne place plus fauorable pour ſe poſter: od
        <lb/>voulant faire vne autre barricade, il ne fut pas mux
        <lb/>traicté que dans la premire occaſion, les habitans fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſanieon leneoni inie e de en et nnn too
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant vn feu continuel ſur les ennemis.
        <lb rend="¬" break="no"/>Colonel dudit ſieur de l’oyahne., allant viſiter les leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez, &amp; reconnoiſlre la place, fut reçeu d’vne fillhade
        <lb/>dans le ventre, de laquel’e il rmourut bien-toſt apres.
        <lb/>On dit que la mort de cet Ofhcier donnua vn ſenble
        <lb/> deſplaiſr au ſieur de Poyanne.
        <lb/> Enuiron la my nuict, le hieur de Prugue Micarrere
        <lb/>propoſa au Conſeil de guerre de mertre quelques flm.
        <lb/>beaux au Conſeil de guerre de mettre quelques fla m.
        <lb/>ſur l’heure, &amp; ilfut ordonné à̀ rous ceux qui eſtoientſut
        <lb/>les urailles de crier, V’ue le Roy &amp; Monſieur le Prine,
        <lb/>à meſme temps quils verroient ces feux, Ce qui donna
        <lb/>vne li rande allarme dan le Camp du heur deoyan
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, que s’imginant que que’qe grand ſecours fut ar
        <lb rend="¬" break="no"/>riué́ dans la V le il décampa auec autant de prompt
        <lb rend="¬" break="no"/>tudeé qu’il s’eſtoit auancé.
        <lb/>Il s’lla loger ſur la meſme eminence, où̀ eſtoit le
        <lb/>iouravant, d’où le leudy vingt-deuxieſme du cour ant
        <lb/>ſur les ſept heures du matin, I envoya deux Cavalier
        <lb/> de ſa tronupe, pour parler à Monſieur le Maire, auec
        <lb/>ordre de luy dre qu’il vouloit venir derechef dans le
        <lb/>Faux bourg, pour y mettre le feu, ſion ne voulir le
        <lb/>recevoir dans la Ville: Surquoy il fut reparty par l <pb n="7"/>
        <lb/>Maire, &amp; partous les Hbitans, qu’on le repouſſeroit
        <lb/>comme auparavant, &amp; que ſi cela luy arrivot, ’on en
        <lb/>eroitautant dans toutes ſes terres.
        <lb/>Cette reſoonſe l’appaſa d’vne telle façon qu’il en
        <lb rend="¬" break="no"/>voya vn Gentil-homme, pour dire que ſi on luy ve
        <lb rend="¬" break="no"/>aoit faire compliment, il ſe retireroit: Surquoy
        <lb/>les Deputez precedans le furent trouuerpour luy dire
        <lb/>. que ſa rerraite leroit fort agreable à toute la Ville, &amp;
        <lb/>pour luy rendre quelques cuilitez: Enſuite dequoy il 4
        <lb/>proteſta qu’il eſtoit de nos amis, &amp; qu’il n’entreroit
        <lb/>plus das les rerres de noſtre Iuriſdiction à main armé́e.
        <lb/>Lesennemis ont perdu dans cette attaque vingt ou
        <lb/>tete hommes qui ont eſtétuez ſur la place, il y en a
        <lb/>euautant ou dauantage de bleſſez. Mais ce qui eſt re
        <lb rend="¬" break="no"/>marquable dans cette action, c’eſt qu’elle a eſteé execu
        <lb rend="¬" break="no"/>tee pat la generoite des habtans ſans auuu ſecours
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtanger, &amp; ſans auttres fores, que cel le de leur va
        <lb rend="¬" break="no"/>leur &amp; de leur fidelité enuers le Roy &amp; Monſeigneur
        <lb/>le ’rince.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
