<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3225_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Relation véritable de ce qui s'est passé dans le combat
          de messieurs les ducs de Beaufort et de Nemours, avec le sujet de leur querelle.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=RycgxWKM2QYC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Relation véritable de ce qui s'est passé dans le combat de
            messieurs les ducs de Beaufort et de Nemours, avec le sujet de leur querelle.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="viaf:120177787" xml:id="IL_MallardJulien.xml">
            <persName>
              <forename>Julien</forename>
              <surname>Mallard</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="15"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 309672</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="BM_Lyon">Rel. à la suite de 312 849 : Retz.- La Véritable harangue.- Paris, 1652.
          4°</p>
        <p source="Moreau">3225. Relation véritable de ce qui s'est passé dans le combat de
          messieurs les ducs de Beaufort et de Ne mours, avec le sujet de leur querelle. Paris,
          Julien Mallard , 1652 , 1 5 pages. Récit de bonne foi , curieux et rare. L'auteur dit
          qu'on n'a rien su positivement du combat , a chacun le racontant à l'avantage de son
          maître. '</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_92" source="Moreau">
          <p>Duel des ducs de Beaufort et de Nemours</p>
          <date when="1652-07-30">1652-07-30</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-26" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RELATION
        <lb/>VERITABLE
        <lb/>De ce qui s'eſt paſſé dans le combat de
        <lb/>Meſſieurs les Ducs de Beaufort &amp; de
        <lb/>Nemours, auec le ſujet de
        <lb/>leur querelle. <figure type="decoration"/>
        <lb/>Chez IVLIEN MALLARD, au Puits Certain. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>RELATION VERITABLE
        <lb/>de ce qui s’eſt paſſé dans le comhat de Meieurs
        <lb/>les Ducs de Beaaufort &amp; de Nemours,
        <lb/>auec le ſujet de leur querelle.
        <lb/>E temps conſomme toutes choſes, celles meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>LLme qui ſemblent eſtre les mieux eſtablies &amp;
        <lb/>ne deuoir prendre fin que par la conſommation des
        <lb/>ſiecles, ne reſtent pas d’eſtre ſujettes à la viciſſitude
        <lb/>&amp; inſtabilité de la fortune. La reputation que M. le
        <lb/>Duc de Nemors s’eſtoit acquiſe dans la deffaite du
        <lb/>Mareſchal d’Hocquincourt à Chaſtillon, &amp; à l’at.
        <lb rend="¬" break="no"/>taque du Faux-bourg ſaint A ntoine par M. de Tu
        <lb rend="¬" break="no"/>renne, ſemblolt l’auoir legitimement placé dans le
        <lb/>plus beau rang’des inuincibles; mais la fortune qui
        <lb/>ne regarde de bon œil ceux qu’elle veut à la fin de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtruire, que pour les attirer inſenſiblement dans le
        <lb/>piege qu’il leur prepare, n’a fait triompher-M. le
        <lb/>Duc de Nemoudes plus puiſſancs effores-quel’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mée Maarine aytfait ſur nos trouppes, que pour
        <lb/>le faire enfin ſuccomber par le btas d’vn ſeuil
        <lb/>homme, affin de nous faire connoiſtre que par vn
        <lb/>ds ſes reuers elle peut terraſſer d’vne ſeule main,
        <lb/>ceux à qui pluſieurs eſcadrons, voire meſme des ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mées entieres n’aurontpeu reſiſter. Cetce reflexion <pb n="4"/>
        <lb/>ſeroit capable de pouſſer mes ſentimens bien plus
        <lb/>auant ſur ce ſuiet, mais comme mon principal but
        <lb/>n’eſt que de aconter fi lellement ce qui seſt paſſé
        <lb/>dans le combat de Meſſieurs de Beaufort &amp; de Ne
        <lb rend="¬" break="no"/>mours, ie coupe couit pour commencer ma Rela
        <lb rend="¬" break="no"/>tion.
        <lb rend="¬" break="no"/>Sur la reſolution que Monſeigneur le Duec d’Or
        <lb rend="¬" break="no"/>leans fit de prendre la Lieutenance generalle du
        <lb/>Royaunme, voyant qu apres les quatre iours qu’il!
        <lb/>auoit donné aà la Cour, pour ſonger à l’eſloigne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment du Card. Mazarin ( pendant leſquels il differa
        <lb rend="¬" break="no"/>d’aceepter cét employ)l’ons’y mocquoit à leur or
        <lb rend="¬" break="no"/>dinaire de tout ce qui alloit contre les intereſts
        <lb rend="¬" break="no"/>cet Italien: S. A. R. iugea eſtre abſolument neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaire d eſtablir vn Conſeil, ſelon le ſentiment’du
        <lb rend="¬" break="no"/>quel l’on prendroit les-deſſeins qu’on iugeroit les
        <lb/>plus propres pour le bien public, lerepos de l’Eſtat,
        <lb/>&amp; l’erpulſion de ce Miniſtre eſtrangor. Pour ce ſujes
        <lb/>S. A. R. taſchoit de le compoſer des perſonnes que
        <lb/>l’on connoiſtroit les moins ſuſpetes dans la con
        <lb rend="¬" break="no"/>jonture ds affaires preſentes, &amp; les mieux inten
        <lb rend="¬" break="no"/>tionnées pour paruenir à cette fin, du nombre deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quels on auoit choiſi M. le Duc de Nemours, com
        <lb rend="¬" break="no"/>meayant touſiours donné des marques irreprocha
        <lb rend="¬" break="no"/>bles de ſon azele &amp; de ſon affetion pour le party
        <lb/>contraire aà celuy de Mazarin; mais fçachant qu
        <lb/>M. le Due de Beaufort ne ſcç̧auroit mahquer d’y eſtre
        <lb/>appellé par les meſmes raiſonsil ſe dours quil ne
        <lb/>rmanqueroit point d’y prendre ſa ſeanee daeuant luy,. <pb n="5"/>
        <lb/>ilteſmoigna la luy vouloir diſputer, dans la croy
        <lb rend="¬" break="no"/> ance qu l auoit de n eſtre point obligé de ceder le
        <lb/>deuant one oeſonne né́e d’vn Prince de France
        <lb/>baſtard, puis que cete qualité de Prince ſe termi
        <lb rend="¬" break="no"/>aoit dans l perſonne des baſtards des Roys ſans
        <lb/> paſſer iuſques à̀ leurs enfans, &amp; qu’ainſi pour ſon
        <lb/>partieuler venant legitimement de la Maiſon de.
        <lb/>Sauoye, il n’eſtoit point en deſſein de paſſer apres
        <lb/>Monſieur de Beaufort, qui par toute ſorte de
        <lb/>raiſon, ne pouuoit prendre que la qualité de Duc,&amp;
        <lb/>croyant pouuoir raiſonnablement oſperer d’eſtre
        <lb/>reconneu eſtre quelque choſe plus que ſimple Due,
        <lb/>il ſe diſpoſa de faire valoir les raiſons qu’il ’imagi
        <lb rend="¬" break="no"/>noit en auoir; Et afin que daas le Conſeil il ne ſe
        <lb/>trouuaſt point contraint en preſence de S A’R. d’ea
        <lb/>venir aux mains auec Monſieur de Beaufort la pre
        <lb rend="¬" break="no"/>miere fois qu’ils y prendroient leurs ſeances; il fit
        <lb/>informer S. A. R. de ſes pretentions, la ſuppliant
        <lb/>d’y auoir eſgard, de luy rendre iuſtice, &amp; de l’exeu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer ſi le reſpect qu’il luy deuoir l’empeſchoit de sy
        <lb/>trouuer iuſques à ce que la choſe fuſt terminée.
        <lb/>Cependant qu’on ſe diſpoſoit à examiner toutes
        <lb/>choſes pour lasaccorder ſur ce different, l’on taſcha
        <lb/>de preuenir lë deſſein ſecret qu’ils pourroienauoir
        <lb/>de le vuider e leur partieulier. Monſiear le Prince
        <lb/>qui connoſſoit bien l’humeur boü̈illante de M n
        <lb rend="¬" break="no"/>fieur de Nemours, ne perdit pas vn moment apres
        <lb rend="¬" break="no"/>que cela fut venu à ſes orilles pour eſuirer le ma
        <lb rend="¬" break="no"/>cur qu’il preuoyoit bien qui nousen pouarroit arri
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/>uer, il enuoa ſoudain prier de ſ perM le Due
        <lb/>de Nemouts d ſe ren lre cezvaame l uhe ſſe
        <lb/>deCh ſtillon pour quelque pot ante aſlaire qu il
        <lb/>auot à luy comu quet, en mlme temps Mon..
        <lb/>ſieur le Prince paut pour aller priet cette Ducheſſe
        <lb/>de retenr Monli ur de Ne mours iuſques aà̀ ſon re
        <lb rend="¬" break="no"/>tour, qu’il s’en alloit cependant chez madame de
        <lb/>Montbazon pour tirer parolle d’elle &amp; de Monſieur
        <lb/>de Beaufort, qu ils ne le battroient point, ou Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur lePrince arrendit iuſques aà minuit pour ne s’en
        <lb/>point retourner lans en auoir quelque aſſerance de
        <lb/>rous deux: Comme il en eut, &amp; s’en eſtant enſute
        <lb/>reuenu chez Madame la Ducheſſe de Chaſtllon
        <lb/>pour y trouuer Monſieur le Duc de Nemours afin
        <lb/>de le deſtourner du deſſein de ſe battre s’il connoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit quil y fuſt reſolu, apres luy auoir faict des re
        <lb rend="¬" break="no"/>monſtrances, comme de Frere à̀ Frere, ſur tout ce
        <lb/>qu’on pouuoit dire ſur vn tel ſuiet, luy repreſenta
        <lb/>le deſordre que cela pourroit cauſer dans le party,
        <lb/>la ioye que cela donneroit à la Cour de voir cette
        <lb/>diuiſion, ou la perte de l’vn ou de l’autre, qu’eſtans
        <lb/>tous deux eſgalement vtils au public, il eſloit obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gé de leur dire en conſcience &amp; enamy ce qui luy
        <lb/>en ſembloit pour leur conſeruation, &amp; que puiſque
        <lb/> tous enſemble auoit reſolu de perir pour le repos de
        <lb/>l’Eſtat, qu’il falloir bien ſe donner de garde de le
        <lb/>mettre en confuſion par la mort de l’vn ou de l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tre, que ſachant que le ſuccez des armes efſt incertain
        <lb/>qu’il eſtoit auſſi incertain lequel des deux auroi l’a¬ <pb n="7"/>
        <lb/>uantage, mais que faiſant eſtime- partieuliee de
        <lb/>cous les deux, qu’il le prioir denepainr ſonger àen
        <lb/>venir aux mains, que ſi le mal-heur arriuoit quiil fult
        <lb/>tué, qu ’il ne ſç̧auroit receuoir vne telle perte, &amp; ain
        <lb rend="¬" break="no"/>ſi puis qu’il luy auoit touſiours reſmoigné tant d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>miié́ qu’il le priit deſe conſeauer pout l’amoiande
        <lb/>luy, outre que Monſieur le Prinue corſiletit quei
        <lb/>le ſort fuſt tombeé ſur Monſieur de Beaufortſes en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis en auroient peut eſtre ietté toute la faute ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>ſa perſonne, &amp; animé le leuple à la vengenceé
        <lb/>d’vne perſonne en quiil ade lconfiancd ufin
        <lb/>M. le ’rince n'oublia point dans cette rtncontre
        <lb/>rien de ce qu’il iugea eſtre neceſſaire pour gaigner
        <lb/>M. de Nemours, &amp; apres auoiroona papeparol
        <lb rend="¬" break="no"/>les, autant qu’on le peut, quil i’eſtoit point dans le
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentiment den venir aux maidueciM de Beu
        <lb rend="¬" break="no"/>fort, il ne luy demanda poinſa parolle, craignant
        <lb/>que comme ce Duc eſtoit tout fou, cette deraad
        <lb/>ne luy perſuadat qu’il y auoieplus do fujet de ſeat
        <lb rend="¬" break="no"/>tr quln’y en connaiſſoit, M le Prince ſe contea
        <lb rend="¬" break="no"/>ta de luy dire ſimplement qu’il le iugeoit troppr
        <lb rend="¬" break="no"/>dent, pour s’imaginer que pour vn tol ſuiat il vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lut pouſſer plua auamt vn affairo qui pourrois eſtre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſi preiudiciableau pdr ty ipoarlequeb il auoit touſ
        <lb rend="¬" break="no"/>iours teſmoigné tantde zle, veu meſme’ que leurs
        <lb/>intereſts eſtoient deſia enre les mains de Rlà
        <lb/>deſſus chacun ſereira claſoy, mais ſi deflon.M..
        <lb/>de Nemoirs ſongeoit à ce qui n arrua le lone
        <lb/>main, il l diſſimlaſ̀ bien, que M. la Prino aleu <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb rend="¬" break="no"/>bmas peu ſe perſuador qu’il en fut arriué, ce que
        <lb/>ddapuis tous les gens de bien dé́plorent auec tant
        <lb/>deſuiet.
        <lb/> Le Mardy natin qui fut le iour du combat, M. le
        <lb/>Duc de Nemours fut à l ’Hoſtel de Condeé aà̀ ſon or
        <lb rend="¬" break="no"/>dinaire; de là̀ ils’en alla chez Madame da Bel-Eſbat,
        <lb/>uu M. lePrlice le fit iuiure, mais ayant apris qu’il
        <lb/>eſtoit’ à table pour ydiſner, l’on creut qu’il ne de
        <lb rend="¬" break="no"/> uoit penſer enrien. En ſuitte il s’en alla à l’Hloſtel de
        <lb/>Nemours, oueſtant, il appella C heualier ſon Valet
        <lb/>deChambre pour le pdudrer &amp; luy faire ſa barbe;
        <lb/>cependant il auoit donneé ordre à Vilar vn de ſes
        <lb/>Gentils hommes domeſtiques de ſortir auec deux
        <lb/>eſpoes &amp;deux piſtolets le plus ſecretrement qu’il le
        <lb/>pourroit, &amp; di l’alber attendreaux petits Peres der
        <lb rend="¬" break="no"/>riere le Palâis Royal, ou M. de Nemours le fut
        <lb rend="¬" break="no"/>trouuer incontinent apres ſans que perſonne s’ap
        <lb rend="¬" break="no"/> perceut de ſon deſſein: il eſt vray que du depuis Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>dale de Nemoutsa dit quen ſortant il luy toucha
        <lb/>dans lamain, luydiſant, Ade Madae, ce qu’elle
        <lb/>ne luy auoit iamais ouy dire, mais qu’apres s’eſtre
        <lb/>fait ajuſter auec ſi peu de toſmoignage de porter
        <lb/>ich ſur fon cur de contraire àce qui paroiſſoit au
        <lb/>dehors, elle ne ſe deffia point de l’action ny dudeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fein, que long -tempsapres quelle ſongea en elle
        <lb rend="¬" break="no"/>neſme, que les parolles que M. de Ncmours luy
        <lb rend="¬" break="no"/>auoitdittes enſorape eftientaearque infail
        <lb rend="¬" break="no"/>lille de quelque deſſeip, &amp; ainf ns penſer à Mi de
        <lb/>Beaufor; s’e all pnier Died au graadAuguſtins, <pb n="9"/>
        <lb/>ooecftant en deuotion, elle saduiſa d’enuoyer ſca
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir des nounelles, ſe retira chez elle ſas pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeraàautre choſe, les premieres qu’elle en apprit fu
        <lb rend="¬" break="no"/>entpr les eris &amp; les deſeſpoits de tous ſes dome
        <lb rend="¬" break="no"/>tiques; d’où elle ſedouta bien de l’affaire. La choſe
        <lb/>ly en fut crtiſiée par! Eueſque de Grace qui
        <lb/>fut choiſi pour luy en porter la parolle, mais ayant
        <lb/>rencontŕ cette Princeſſe toute eſcheuelé́e &amp; tou
        <lb rend="¬" break="no"/>e effigurée de deſeſpoir, d’auoir appris le mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heur de la mort d’vne perſonne qu’elle cheriſſoit
        <lb/>unt: ie laiſſe penſer à ceux qui ſçauent bien aymer,
        <lb/>ſi elle eſtoit en eſtat de receuoir des remonſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>ces ny de conſolatio.
        <lb/>Vilar doncauoit &amp;re de s’en aller trouuet M. de
        <lb/>Beaufort &amp; de luy dire de la part de M. de Nemours
        <lb/>qu’il deſiroit luy voir l’eſpé́e à la main &amp; qu’il l’at
        <lb rend="¬" break="no"/>tendoit auec impatience aux petitsPeres, d’ou il ne
        <lb rend="¬" break="no"/>boogeroit poinr qu’il ny fut de ret our. En effet
        <lb rend="¬" break="no"/>ron vne bonne heure apres, Vilar arriua &amp; rap
        <lb rend="¬" break="no"/>porta à Monſieur de Nemours qu’il auoit trouué
        <lb/>Monſieur de Beaufort, &amp; qu’il le ſuiuoit auec le
        <lb/>Comte de Boury, mais comme le temps eſt touſ
        <lb rend="¬" break="no"/>iours ennuyeux à des perſonnes qui attrendent,
        <lb/>Mdoaſieur de Nemours croyoit que Monſieur de
        <lb/>Beaufort ſe mocqueroit de luy &amp; qu’il ne vie ndroit
        <lb/>point aſſeurement, puis qu’il voyoit qu’il y auois
        <lb/>deſia pres d’vne heure que Vilar eſtoit arriué́ ſar.s
        <lb/>C <pb n="10"/>
        <lb/>voir celuy qui le deuoit ſuiure, l’impatience com
        <lb rend="¬" break="no"/>mençoit à le prendre, lors qu’il vit arriuer le ſieur
        <lb/>de Ericour Eſcuyer de Monſiaur de Beaufort qul
        <lb/>luy rapporta que ſon maiſtre ne pouuoit ſortir pous
        <lb/>ſe battre deux à deux comme il auoit promis, par
        <lb/>ce que trois de ſes Gentils hommes auoient deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>couuert l affaire, qui vouloient eſtre de la partie ou
        <lb/>la rompre, &amp; que ſi elle ſepouuoit faire cinqà ecinq
        <lb/>quil ſeroit bien-toſt à l’Hoſtel de Vendoſme pout
        <lb/>luy donner ſatisfaction; Monſieur de Nemours
        <lb/>creut d’abord que c’eſtoit vne deffaire, ou vn
        <lb/>moyen de ne ſe point battre, renuoya viſte que
        <lb rend="¬" break="no"/>rir la Cheze, Duzeche, &amp; Campan rous ſes do
        <lb rend="¬" break="no"/>meſtiques, &amp; dit à Ericour é dire à Monſieur
        <lb/>de Beaufort qil ne l’eſtimoit point houme
        <lb/>d’honneur, s’il ne venoit donc auec lemonde qu’il
        <lb/>auoit.
        <lb/>Il ſemble que quand le deſtin veut quelque
        <lb/>choſe, qu’on s beau s’opiniaſtrer à sy oppoſer
        <lb/>pour empeſcher que ce qui en eſt ordonné n’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>riue. Ce nombre de perſonnes à fait en d’autres
        <lb/>rencontres deſcouurir des perſonnaes de neant, &amp;
        <lb/>das celle cy, il ſemble que tout conſpiroit à̀ la
        <lb/>faire reü̈ſſir, que les hommes s’eſloignoient du lieu
        <lb/>ou ils paſſoit, &amp; que le quartier de leur Rendez
        <lb rend="¬" break="no"/>vous s’eſtoit ce iour deſerté pour faire reü̈ſſir leur
        <lb/>deſſein; enfin Monſieur de Beaufort arriua à̀ <pb n="11"/>
        <lb/>21
        <lb/>IHoſtel de Vandoſme aue’ le Comte de Boury,
        <lb/>Ericour, Brilet, &amp; Deſry, ils s’en allerent au Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>ehéaux Chenaux ſuiuis de Monſieur de-Nemours,
        <lb rend="¬" break="no"/>de Vilars,la Chee, Campan &amp; Duzeche ; oo Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieus de Nemours dit à Monſieur. de Beaufort
        <lb/>qu’ilfalloit prendre vnpiſtolet, qui luy reſpondi
        <lb/>deox, ſi vous voulez; d’abord chaeunſe mit en deuoir
        <lb/>de ſe deffaire de ſon compagnon &amp; ay eur pas vn
        <lb/>qui ſur le champ paya de ſa perſonne que M.de Ne
        <lb rend="¬" break="no"/>mouir, qui comme tout le monde ſç̧ait demeura ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>la placed’va coup depiſtolet, deux doigts au
        <lb rend="¬" break="no"/>ſus de la mammolle gauche, qui faiſant vne en
        <lb rend="¬" break="no"/>rée ſeulle d’eauiron la groſſeur d’vn Teſton,
        <lb rend="¬" break="no"/>fitſortir trois groſſes balles du coſté droit, eſloi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnées l’vne de l’autre de quatre doigts en trian
        <lb rend="¬" break="no"/>gle, vn peu au deſſous de l’eſpaule ſans percer.
        <lb/>rtout à fait, faiſant ſeulement leuer la peau de
        <lb/>leur groſſeur comme trois prunes noires. Pour
        <lb/>le particulier du combat ie n’en diray rien, puis
        <lb/>qu’on ne peut ſçauoir rien de certain, perſopne
        <lb/>n’en demeurant d’accord &amp; chacun le voulant
        <lb/>racomprer aà l’aduantage de ſon maiſtre; mais il
        <lb/>demeure conſtant que la Franee faict par la mort
        <lb/>de Monſieur le Duc de Nemours vne perte des
        <lb/>plus conſiderables qu’elle ayt iamais fait de cette
        <lb/>nature, &amp; Paris principallement pert auiour
        <lb rend="¬" break="no"/>d’huy vn de ſes plus fidels protecteurs, ce grand <pb n="12"/>
        <lb/>2.
        <lb/>. 2
        <lb/>-¬-
        <lb/>Heros qui n’a iamais peu ſouffrr le Tyran qui
        <lb/>faict nos diuiſions, nn pas rmeſme dans ſes pro
        <lb rend="¬" break="no"/>ſperitez. Et lors de la derention de Meſſieurs les
        <lb/>Princes il en donna des preuues ſi grandes &amp; ſi
        <lb/>glorieuſes qu’il eſt iuſte de les faire ſçauoir au pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blic, affin qu’vn chacun connoiſſe qu’il pert au
        <lb rend="¬" break="no"/>iourd huy vne perſonne qe l’intereſt parti uliet
        <lb/>fi’a iamais peu détacher du party qu’il tenoit, car
        <lb/>incontinent apres qu’on eut arreſté Meſſieurs les
        <lb/>Princes, Monſieur le Duc de lemours fut le ſeul
        <lb/>dans ’aris qui oſa hautement blaſmer ceét atten
        <lb rend="¬" break="no"/>tat, &amp; fſi hardiment qu eſtant venu aux oreilles
        <lb/>du Cardinal Mazari, ne ſç̧achant comment
        <lb/>gaigner ce genereux Prince, il luy fit offrir le
        <lb/>Gouauernement d’Auuerge de la part de la Rey
        <lb rend="¬" break="no"/>ne &amp; la ſienne auee vingt mll eſcus de penſion
        <lb/>’il vouloit quiter le party de Monſieur le Prinee
        <lb/>pour embraſſer le leur, qui reſpondit auec autant
        <lb/>de generoſité que de prudece à celuy qui luy en
        <lb/>porra la parolle. Monfeusr dins à la Reyne que ie
        <lb/>l remere de ſa bonne volonté, que ſi ſa Majeſté à
        <lb/>des graces à me fare, qu’elle donae la hberté Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>eurs les Prinees, car pendao que. ie les verray dans
        <lb/>vne priſon auec ant d’niuſice, i ne ſç̧auerois receuojr
        <lb/>de recoopenſe, &amp; puis que i ſçay fort bien que ie n’en
        <lb/>oy point merié de ſa bonté par mes ſeruices, qus ſa
        <lb/>Maiefté aottende que n’en puiſſa eſperer par l’eſlagiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement <pb n="13"/>
        <lb/>13
        <lb/>ſeame de Meßieurs les Praces, de l’intereſt deſquels
        <lb/>E bie das mode e ſcçanroit me ſeparer, aſſeurez-luy
        <lb/>Lſonſieur qe ie ſais ſo tres-bansble ſeruiteur, mais
        <lb/>por . le Candinmal, dittes- loy que ie n’ay iamait eſté
        <lb/>ſos amy, que ie nme le ſuis point, ny ne le ſenay de ma
        <lb/>vi.
        <lb/>Apres quoy peut on voir vne conſtance plus
        <lb/>ferme, vne generoité plus accomplie, ou vne
        <lb/>amitie plus parfaicte quel celle de Monſieur le
        <lb/>Duc de Nemours, mais les actes qu’il a donné de
        <lb/>Hn &amp; de l’autre ue ſe terminent pas encores-lâ,
        <lb/>ils me fourniroient ſeuls à les raconter de quoy
        <lb/>fairede gros volumes, ie me contenteray d’ache
        <lb rend="¬" break="no"/>uaer de vous declarer le reſte de ce qui ſe paſſa ſur
        <lb/>ceſuje.
        <lb/>La Reyne &amp; le Cardinal Mazarin voyant que
        <lb/>ces offres ne pouuoient eſbranler Monſieur de
        <lb/>Nemours, luy firent dire par 6. de Vandoſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me qu’on luy donneroir le meilleur des quatres
        <lb/>GCouuernmeœrdens qu’nn venir d’oſter àMeſſieurs
        <lb/>les Princes dans ſeur priſon, ou celuy qu’il trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueroit mieux en ſa bienſceance; ſçauoir Bour
        <lb rend="¬" break="no"/>gongne, Chanpagne, Berry, u Normandie,
        <lb rend="¬" break="no"/>ee Duc reſpondit auec plus de fieirté qu’aupara
        <lb rend="¬" break="no"/>uant à ſon beau-pere, il ne ſen iamas dit que le
        <lb/>De de Neours s’eſt raueſtu des deſpouilles d’auruy.
        <lb/>Ces parollas eſtoiet bien capables de ſeruir d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>xe mple à̀ d plus grandes barbes que la ſienne,
        <lb/>s’il ſe trouuoit de cœurs genereux qui fuſſent à3:
        <lb/>l’eſpreuue de toutce ſorte de recompenſe coi
        <lb rend="¬" break="no"/>me le ſien; ainfi nous pouuons dire que la France
        <lb rend="¬" break="no"/>pert auiourd’huy par ſa mort l’homme du mon
        <lb rend="¬" break="no"/>de le plus deſintereſſeé, vn des plus genereux
        <lb rend="¬" break="no"/>Princes, &amp; le eigneur le mieux accomply qu’
        <lb rend="¬" break="no"/>elle-ayt poſſedeé de nos iours, que Monſieur le
        <lb/>Prince y pert ſon meilleur amy, &amp; que Paris ne
        <lb/>ſç̧auroit connoiſtre la perte qu’il y faict; puis
        <lb/>qu’en fort peu de temps on l’a vou pour la liberté̃
        <lb/>de cette Ville parcourir les Prouinces, s’expoſet
        <lb rend="¬" break="no"/>aà toutes ſortes de dangers, alleriquerir du ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>cours hors du Royaume, venir à la chaſfe des
        <lb/>Mazarins, &amp; enfin eſpancher ſon ſang auec ans
        <lb/>de joye, qu’il luy ſtoit aduis que celuy qui cou
        <lb rend="¬" break="no"/>loit de ſes veines ne luy eſtoit point ſi cher que
        <lb/>celuy qu’il empeſchent que leaarin ne vint
        <lb/> faire ruiſſeler dans nos muraills par lecarnage
        <lb/>general deut ce qn’il y ar dgoaa vls be- dan.
        <lb/>Paris; Nous l’auons veu nous ſeruir de rempar
        <lb/> pour la deffence de nos Portes, n’eſtant pas en
        <lb rend="¬" break="no"/>cores bien guery, de premieres bleſſuros. qu’il
        <lb rend="¬" break="no"/>auoit reçeie ànls deffaite du Mareſchal d’Hoe
        <lb rend="¬" break="no"/>quincourt; enfin depuis qu’il a eſté à la teſte des
        <lb/>trouppes pour Ie ſeruice du publicq, on e l’a ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais veu qu’auoe les marques ide l’aitié qu’il <pb n="15"/>
        <lb/> 15
        <lb/>auoit pour nous, que nous pouuons aſſeurer
        <lb/>eſtre ſi grande, que ſa vie ne luy eſtoit pas ſi chere
        <lb/>que noſtre conſoruation. Ceſt vn teſmoignage
        <lb/>que ie dois rendre à la verité &amp; aà ſa memore, &amp;
        <lb/>ce deuroir eſtre vn caractere de reſpect &amp; de ve.
        <lb/>neration ineffaçable de nos cœurs, ſi nous eſtions
        <lb/>auſi reconnoiſſans, qu’il auoit de bonté pour
        <lb/>nhous.
        <lb/>FIN. <pb n="16"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/>tee
        <lb/>u </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
