<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3299_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Remontrance d'un bon François sur les impiétés du
          cardinal Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=ba1IBAt3eIEC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Remontrance d'un bon François sur les impiétés du cardinal
            Mazarin.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000360953009" xml:id="IL_PetrinalJean.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Pétrinal</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309668</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3299. Remontrance d'un bon François sur les impiétés du cardinal Mazarin.
          Paris, J. Pétrinal , 1652, 8 pages. 5</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">rhétorique délibérative</term>
          <term type="genre">remontrances</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="subject" ref="personnes/Mazarin.xml">Mazarin</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>REMONSTRANCE
        <lb/>FRANCo1S
        <lb/>ii
        <lb rend="¬" break="no"/>MAZARIN.
        <lb/>?
        <lb/>ns
        <lb/>es oe il fe delunu lee
        <lb/>Chez
        <lb/>eu <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/> A A&amp; e Ae
        <lb/>pp e’peet &amp; p p?
        <lb/>REMONSTRANCE
        <lb/> E
        <lb/>DVN BON FRANCO1S
        <lb/>SVR LES IMPIETE’ES
        <lb/>CARDINAL MAZARIN.
        <lb/> AVVRE France, qui depuis la mon
        <lb/> de Henry le orand n’a eſte qu’vn
        <lb/>, Theatre ou le vice a paru ſur le Throſ
        <lb rend="¬" break="no"/>a e par vne longue ſuitte de Fauoris
        <lb/>dont l’ambitien a ioüé toutes ſortes de perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nages, tu te croyois deliurée de ces monſtres,
        <lb/>apres que tant de Heros ont pourſuiuy la deéfaite
        <lb/>du dernier, qui par vne honteuſe fuite, ſuiuie de
        <lb/>ſa condamnation, ſemblolt auoir monſtreé le dos
        <lb/>pour ne tourner iamais viſage; mais tu vois
        <lb/>maint enant chez toy l’ennemy de ta proſperiteé́ le
        <lb/>Perturbateur de tonrepos, le Perſecuteur de-tes
        <lb/>Princes &amp; Magiſtrats, &amp; le cruel Tyran de tes Peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples. Apprens de ce retour fatal à te mieux ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uir de tes auantages. Si tu euſſes eſtouffeé ce Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre entre deux ais l’ayant arraché du Throſne, il
        <lb/>e viendroit plus te brauer auec ſes nouuelles for
        <lb rend="¬" break="no"/>. A i
        <lb/>¬¬. <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>ces, &amp; ſi tu n’vſes de l’adreſſe d’Alcide qui ne peût
        <lb/>iamais vaincra Penée tandis qu’il touchoit la ter
        <lb rend="¬" break="no"/>re, mais l’eſtrangla apres l’auoir enleué par ſes ro
        <lb rend="¬" break="no"/>buſtes bras: Tu trouneras ton Aduerſaire le Car
        <lb/>dinal Mazarin indomptable, tandis qu’il pourra
        <lb/>mettre le pied ſur le Throſne; &amp; ſi tu n’empeſche
        <lb/>qu’il ſe rende à la Cour, tu dois tout apprehende:
        <lb/>de ſa fureur &amp; de ſa rage: il te reſte encore v
        <lb/>peu de temps, apres lequel tu n’as rien à eſperer.
        <lb/>Ce Miniſtre eſt entré auec main forte, &amp; marche
        <lb/>à la teſte d’vne armée de Brigands, nean:moins à
        <lb/> la moindre reſiſtance il prendroit la fuite, &amp; n’au
        <lb/> roit garde de s’engager plus auant s’il voyoit
        <lb/>quelques bons François s’eſleuer pour le com
        <lb rend="¬" break="no"/>battre. Il eſt vray que le Parlement, par les ſoins
        <lb/>du Dc d’Orleans, a donné des Arreſts pour luy
        <lb/>courre ſus, mais ſa l’on ne joint la Force à la Hu
        <lb rend="¬" break="no"/> ce, c’eſt abandonner au pillage de eces Voleurse
        <lb/>tout le Royaume, &amp; mettre Paris en danger d’vn
        <lb/>nouueau trouble, ſans conter que ſi ſon Ennemy
        <lb/>reſte aictorieux, &amp; qu’il vienne à bout des Princes
        <lb/>qu’il a reſolu de perdre pour ſe vanger, &amp; pour fe
        <lb/>remettre dans le lieu dont ile l’ont dethroſné;
        <lb/>¬ ,
        <lb/>cette Ville qui eſt le principal objet de ſa haine,
        <lb/>comme elle a eſté l’inſtrument de ſa ruine, ſe
        <lb/>verra bien-toſt reduite en vn deſert. Il ne faut
        <lb/>point douter que la Monarchie ne ſe trouue
        <lb/>ebranlée par la mes-intelligence qu’il va metrtre
        <lb/> 2
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>entre <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>entre le Souuerain, &amp; les Prinees, &amp; les Subjets,
        <lb/>&amp; que ce pauure Royaume qui n’en peut plus,
        <lb/>ayant eſté depuis ſi long temps dpuſeé ne ſe trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ue reduit à la derniere extremité. D’eſperer vne
        <lb/>parfaite ſanté, c’eſt vouioir s’abuſer ſoy-meſme,
        <lb/> nos vlceres ſont trop vieilles &amp; trop malignes
        <lb/>pour eſtre ſeiché́es &amp; cicatricées, &amp; meſme il
        <lb/>ſemble que le mal ſe rengrege par les remedes,
        <lb/>Si nous euſſions peu ſeulement reſpirer apres la
        <lb/>Majoriteé de noſtre Monarque, &amp; que le feu de la
        <lb/>diuiſion ſe fu, eſteint par l’eſloignement de celuy
        <lb/>qui l’auoit allumé, nous aurons trouueé du ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>lagement en nos miſeres; mais maintenant que
        <lb/>nous voyons que ceux qui ont abuſé de l’Au
        <lb rend="¬" break="no"/>horité́ d Roy pendant ſa Minorité ſont plus que
        <lb/>jamais fortifiés de ſa puiſſance, que pouonsnous
        <lb/>attendre, ſinon, vn enchaiſnement de malheurs
        <lb/>qui ſont ineuitables dans les guerres Ciuilles.
        <lb/>Celle où nous allõs entrer ſi oieu ne nous en retire
        <lb/>par ſa puiſſante main, va eſtre d’autant plus d’an
        <lb rend="¬" break="no"/>gereule que les chefs ont de forces &amp; d’animoſit́
        <lb/>pour ſe combattre &amp; ſe d’eſtruire. Car bien que ce
        <lb/>priuilege ſubſiſte lequel doit eſtre ſource de tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te noſtre conſolation, aſſauoir que chaque
        <lb/>party pretend ne combattre que pour rele
        <lb rend="¬" break="no"/>uer l’Authorité Royale qu’il pretead eſtre cho
        <lb rend="¬" break="no"/>queée par l’autre, neantmoins tous les deux ne
        <lb/>feront de cette fin qu’vn moyen pour axercer leur
        <lb/> B <pb n="6"/>
        <lb/>vengeance, ou pour établir leur fortune ſu
        <lb/>la ruyne d’ne infinité d’Innocens qui ne
        <lb/>ſont coulpables ny reſponſables de ſes partia
        <lb rend="¬" break="no"/>litez cauſées par l’ambition &amp; l’auarice. Ie ne
        <lb/>doute point qu’vn chacun qui ſe trouuera armé
        <lb/>ne publie qu’il prend les armes pour le ſeruice de
        <lb/>ſon Monarque, mais comme la guerre ne porte les
        <lb/>hommes qu’à ſe d’eſtruire, auſſi ceux qui ſe trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueront les plus forts ne manqueront de ſe ſeruir
        <lb/>de leur auantage pour deſpoüiller les autres &amp;
        <lb/>authoriſeront leurs meurtres &amp; leursbrigandage.
        <lb/>Ce n’eſtoit pas vne terreur pannique dans l’eſprit
        <lb/>de ceux qui ont apprehendé le retour de ce Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtre, auſſi celuy qui en à plus teſmoigné de reſſen
        <lb rend="¬" break="no"/>timent eſt non ſeulement incapable de crainte
        <lb/>(meſme de celle que les Theologiens ou Caſui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſles appellent tio. doaa- cvn foeena dirus J
        <lb/> maisne peut eſperer que de la gloire tandis qu’il
        <lb/>aura cét ennemy à combattre. Les plus ſages du
        <lb/>Parlement ne manquerent pas à dire apres que ce
        <lb/>Miniſtre ce fuſt eſloigné de laCour, qu’õ le verroit
        <lb/>vn iour reuenir. Auſſi ne s’eſtoit-il abſẽté que pour
        <lb/>obliger le Duc d’Orleans d’entrer en Conference
        <lb/>auec la Reyne, eſperant que par ſes prieres elle
        <lb/>gaigneroit tout ſur ſon eſprit.Mais apres que cette
        <lb/>Conference fut rompuë par la ſage conduitte du
        <lb/>Conſeil de Monſieur; le Cardinal c’eſt retiré &amp;
        <lb/>n’aattendu que la Maioriteé du Roy pour reuenir
        <lb/>¬¬¬¬ <pb n="7"/>
        <lb/>auee main forte. On peut voir par la conduite du
        <lb/>Parlement comme cét Auguſte Senat n’a monſtré
        <lb/>que trop de patiẽce à ſoufſrir des maux qui euſſent
        <lb/>arrache des gemiſſemẽs publics à la conſtance des
        <lb/>Stoiques. Lentiere des peuples, l’exil eſt l’empo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnement de leursCollegues,l’empriſonnement
        <lb/>des Princes les ont enfin obligeés de ſe ſeruir du
        <lb/>glaiue de Themis pour chaſſer cette harpie qui a
        <lb/>voulu fondre ſur leurs tables. Maintenant qu’elle
        <lb/>à repris ſon vol &amp; qu’elle vient à tire d’aiſle pout
        <lb/>tout deuorer, que pouuons nous eſperer que
        <lb/>d’eſtre bien-toſt ſa proye. Tandis qu’il à eſté placé
        <lb/>ſur le Throſne, il a paru non ſeulement redou
        <lb rend="¬" break="no"/>table; mais encore furieux, mettant tout au hazard
        <lb/>pour ſi maintenir. Il s’eſtoit vanté de perdre le
        <lb/>Parlement, apres auoir par vne noire calomnie
        <lb/>proferé qu’il s’en prenoit à luy comme celuy
        <lb/>d’angletere au Vice- oy d’Irlande &amp; maintenant
        <lb/>qu’il eſt entré́ dans le lieu dont il a eſté déchaſſe,
        <lb/>il meſure ſon courage &amp; ſes forces à ſa fortune,
        <lb/>ſa puiſſance le rendra encore plus inſolent, &amp; deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>lors qu’il ſe verra donner le branſle à l’Eſtat, il ne
        <lb/>manquera pas de l’eſbranſler, ſi l’on va remettre
        <lb/>ſur les eſpaules de ćt Atlas le faix d’vn ſi puiſſans
        <lb/>Empire. Si ce Coloſſe de grandeur eſt vne fois
        <lb/>remis ſur pied il va tout abbatre ſous ſa peſanteur,
        <lb/>ſi ce torrent de faueurs vientà̀ s’enfler, il empor
        <lb rend="¬" break="no"/>era tout par ſon deſbordement, bien que ſa fſuit. <pb n="8"/>
        <lb/>te ayt eſté vn effet de ſa peur, neantmoins ſes
        <lb/>fineſſes luy donnent de l’aſſeurance; il combat
        <lb/>comme les parthes, &amp; lors qu’on le penſe vaincu
        <lb/>il faut l’aprehender d’auantage, quelques vns ont
        <lb/>publié qu’il eſtoit Magicien, &amp; il ſemble que ce
        <lb/>ne peut eſtre que ſes enchantements qui trou
        <lb rend="¬" break="no"/>blent la Cour, qui deſrobent la lumiere à nos
        <lb/>Aſtres, qui les font eclypler les vns les autres, &amp;
        <lb/>dans nos plus beaux iours nous enuellopent dans
        <lb/>les ombres &amp; dans les tenebres. Tant de gens de
        <lb/>guerre qui ſont dans Paris &amp; aux enuirons ne nous
        <lb/>peuuentapporter que dudommage &amp; beaucoup
        <lb/>de crainte. Si tous les bons François pouuoient
        <lb/>ſe joindre enſemble pour repouſſer leur commun
        <lb/>ennemy nous naurions rienà aprehender, mais le
        <lb/>mal-heur eſt ſi grand, que ceux qui deuroient s’op
        <lb rend="¬" break="no"/>poſer au retour duMazarin, l’ont fauoriſé, &amp; ceux
        <lb/>qui deuroient punir ſes crimes en ſont les com
        <lb rend="¬" break="no"/>plices. Il n’eſt point de meilleur moyen pour nous
        <lb/>tirer du danger où nous allons tomber courageu
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, que de combattre auec nos Princes, ſi l’on
        <lb/>nous attaque, &amp; ne ſe plus fier qu’a bonne enſei
        <lb rend="¬" break="no"/> gnes à ceux qui voudront entreprendre noſtre
        <lb/>deffence.
        <lb/>FI1N.
        <lb/>ee </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
