<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau113_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Apologie des Normands au roi pour la justification de
          leurs armes.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=pUxKAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Apologie des Normands au roi pour la justification de leurs
            armes</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000109284925" xml:id="IL_BesongneCardin.xml">
            <persName>
              <forename>Cardin</forename>
              <surname>Besongne</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-02-23">23 février 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="12" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00807" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49669"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque Nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127647B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Daté : "A Cae͏̈n, le 23. fevrier 1649.". Autres éditions : publiée à
          Rouen en 1649 (1er supplément Moreau, n° 15) ; réimpression de la fin du 19e, pour la
          Société rouennaise des Bibliophiles, de l'édition de Paris de 1649 2 états distingués
          notamment par : page 3, lettre ornée 20*20 mm (état A) / lettre ornée 16*16 mm (B) ; p. 3,
          l. 8 "pouroient" (A) / pourroient" (B) ; p. 4, l. 24 "Comte d'An ou" (A) / "Comte d'Anjou"
          (B) ; p. 5, l. 24 "obiet que l'af-" (A) / "objet que l'affer-" (B) ; p. 7, l. 22
          "derision" (A) / "dersion" (B) ; p. 8, l. 18 "proye ; ils ont rendu" (A) / "proye ; ont
          rendu" (B) ; p. 11, l. 31 "ayent opprimez" (A) / "oyent apprimez" (B) ; p. 12, l. 3
          "Mazarin", l. 14 "Fevrier" (A) / "Mazrein", "Fevier" (B) Signé : "Les peuples de
          Normandie" D'après Hubert Carrier, texte paru le 1er ou 2 mars 1649, d'après sa place dans
          le recueil chronologique de la Bibliothèque Mazarine 4° A 13969-104 (Bibliothèque
          Mazarine, Ms. 4682-1, f. 70 v.)</p>
        <p source="Moreau">113. Apologie des Normands au roi pour la justification de leurs armes.
          Paris , Cardin Besongne, 1649, 12 p. Datée de Caen, le 23 février 1649. Détails fort
          curieux de la misère normande. Voir la Pièce d’État ou Sentiments des sages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">rhétorique judiciaire</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_13" source="Moreau">
          <p>Réception de l’envoyé de l’archiduc Léopold au parlement</p>
          <date when="1649-02-19">1649-02-19</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-11" who="KA"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>APOLOGIE
        <lb/>DES NORMANS
        <lb/>AV ROY.
        <lb/> POVR LA IVSTIFICATION
        <lb/>DE LEVRS ARMES.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez CARDIN BESONGNE, ruë d'Ecosse,
        <lb/>proche S. Hilaire.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permißion</imprimatur>
        <pb n="6"/>
        <lb/>APOLOGIE
        <lb/>DES NORMANS
        <lb/>AV ROY.
        <lb/> POVR LA IVSTIFICATION
        <lb/>DE LEVRS ARMES.
        <lb/> SIRE
        <lb/> iſquepour voſtte mal- henr &amp; poar lenoſtre.
        <lb/>la verité n’oze pas appcocher de voſtre throſne, parce qu’i eſt?
        <lb/>inueſty par la tyrannie, qui n’agarde- de ſouffrir les moyens
        <lb/>qui pouroient la deſtruire, en rendant à voſtre Majeſté le re
        <lb rend="¬" break="no"/>pos &amp; ſon authorité, que ſa perfidie taſche ſoubs voftre nom
        d’v
        <lb rend="¬" break="no"/>ſurper ſur vous nmeſne, &amp;-pour ſoy, &amp; pour vos autres enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis.
        <lb/>Permettez, Sire, pour la iuſtification de nos armes, contre
        <lb rend="¬" break="no"/>voſtre Tyran, &amp; le noſtre, que nous nous ſeruions des voyes,
        <lb/>que la violence de ſes ſuppots, ne ſçauroit plus nous empeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cher; &amp; qu’en vous adreſſant nes veœux, route l’Eure pe cognoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe, que noſtre nation n’a pas moins de uſtice dans ſes deſſeins,
        <lb/>que voſtre Maieſté d’innocence, dans la creance qu’o luy don
        <lb/>ne, que nous ſommes ſes enncms.
        <lb/>Sire, la protoſtation ſolemnelleque-nous anons faicte à l’imi.
        <lb rend="¬" break="no"/>tation de nos freres -de Paris, en prenant les armes à la face du
        <lb/>iou, qui prepare leonnerte, poar foudoyer l’Autheur de nos;
        <lb/>A ij <pb n="8"/>
        <lb/>4
        <lb/>deſordres; de reſpandre noſtre ſang pour ous conſeruer vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre perſone ſacreée, &amp; à voſlre Ma eſté ſon Eſlat, contre l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>uaſion ſecrette de l’intendant de voſtre ruine, pluſtoſt que de
        <lb/>voſtre education; ne ſeroit que trop ſuffiſante pour deſruire cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te calomnie, qand l’inclination naturelle des Normands pout
        <lb/> leur Prince, ne vous aſſeureroit pas de leur fidelité.
        <lb/>C’a eſteé, Sire, pour ne l’auoir pas violée, qu’ils ſe ſont quel
        <lb rend="¬" break="no"/> quesfois,acquis a, hayne des natns, cette erreur dont la
        <lb/>France ſeſouuient encore apres plus; de ſept ſiecles, ’eſt pas plus
        <lb/>n effect de leur yaleur, que de l’atfectian ſincere., qui lesa fai
        <lb/>ſouſtenir les intereits de leurs Souuerains auec tant de genero
        <lb rend="¬" break="no"/>ſié́
        <lb/> Quand la tendreſſe de voſtre age vous l’aura permis, vous
        <lb/>apprendrez, Sire, queles Nosmands ſont les plus anciens Aliez
        <lb/>de la tyge Royale, qui regne ſur eux aujourd’huy, dont vous
        <lb/>eſtes le rejetton glorteux: Que la vertu de voſtre Ayeul Hu
        <lb rend="¬" break="no"/>gues Capet, n’euſt point de plus puiſſant inſtrument, pou ob
        <lb rend="¬" break="no"/>tenir les ſuffrages de tous les ordres du Royaume, &amp; pour ſ0
        <lb/>maintenir dans la poſſeſſion de laCouronne, que les conſeils,.
        <lb/>le credit, &amp; les forces du Prince des Normands Richard l I.
        <lb/> quenos Hiſtoires nommeat, ſans-peue, ſon Beau-fere, auquel
        <lb/>Hugues le Grand l’auoit, en uaourant, ſi puiſſament recmandé;
        <lb/>Et voſtre Maieſté cognoiſtraencote que la. querelledu pere de
        <lb/>Robert Comte d’Anou nommé Vnirichind de Saxe, voſtre
        <lb/>premier Ayeul, vaincu par Charlemagne, a cfté lapremiere
        <lb/>çauſe qui ayt obligénosperosdepaſſer en ce Ryaume.
        <lb/>Tant de bons offices rendus à voftre Maieſté en la perſonne
        <lb/>de vas Ayeux la vengeance de leur quorelle, enetrepriſe contre
        <lb/>vn vamqueur du monde ; ſouſtenuë contre ſes ſuccefſeurs; &amp; ter
        <lb rend="¬" break="no"/>uinée contre le deniar, par vn accomaodement, dont . voſtre
        <lb/>Couronuaefait encore éclararl’aduantage par tout l’Vuiuers. Le
        <lb/>reſtabliſſemeat deHenry.I. dans ſon throſue vſurpé par ſou Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>det, &amp; beaucoup d’autres ſeruices ſignalez, renlus aux autras
        <lb/>Roys vos predeceſſeurs, los que la France n’eſtoit pas encore ſi
        <lb/>floriſſanre qu’elle eſt ſous voſtre regne, ne vous permottront pas,
        <lb/>ie m’aſſeure, de douter de la ſincerité d’vne narion, qui à l’imia
        <lb rend="¬" break="no"/>tion deſes Princes paiculiers, n’ayans pout eu d’intereſts plus
        <lb/>chers <pb n="9"/>
        <lb/>V
        <lb/>¬i
        <lb/>ches quo deux denoſtre Sang Royãl, conſere encore iuiſques icy
        <lb/>lesftamens le ces grands hommes , comme les gages eternels de
        <lb/>ſon affection pour ſes Souierains.
        <lb/>Le remps qui corompt toutes choſes,ne l’a point alterée.par vne
        <lb/>ſi longue ſuite d’années, &amp; c’eſt le meſme zele, S RE, qui porta les
        <lb/>Nonmands à s’offrir au Roy Philippes de Vlois d’entreprendre
        <lb/>auec quare mil hommes de pied, &amp; quatre mil Cheuaux, la getre
        <lb/>contre les Anglois, qu’ils appeloient leurts ſubiets reuoltez, qui ve
        <lb rend="¬" break="no"/>noient pour vſurper la France ſous la conduite d’Edoüard troiſieſ
        <lb rend="¬" break="no"/>e leur Roy, q reſueille aujour’huy leur fideéllté, que l’auarice
        <lb/>ſanguinaire des Fauoris Sroy oit aubir eſtouffée dais leuirs miſeres,
        <lb/>poun deliurer V. M. &amp; ſes Eſtats de l’oppreſſion d’vn Tyran, que
        <lb/>nouis ne connoiſſons que par ſes crimes: nmais qul ſous le nom de
        <lb/>Mazat in &amp; le riltrede Cardinal, ſi faralà noſtre ruine; &amp; qui deuient
        <lb/>ſi odieux à’tousivs peples ja xercé ſuir nous tout ce que la ra
        <lb rend="¬" break="no"/>ge ambitieuſe &amp;’auare doCardinaI-de iehelieu n’auoit oſé entra
        <lb rend="¬" break="no"/>prehde
        <lb rend="¬" break="no"/>Non, Sire, ce Pere des Monſtres de la Prance, ſi hay dans vos
        <lb/>Eſtats par ſes crnautez:ſi connu chez les Narions, par le treuble qu’il
        <lb/>a ietré ds toute l’Europe; ſi fameux clrez les Souuerains par ſeés per
        <lb rend="¬" break="no"/>fadie &amp; ſi horrible a’Eg-a ſee moietez politiques, qui l’ont
        <lb/>conduire prelque au panchant de ſa ruine, n’auotenorarrë
        <lb rend="¬" break="no"/>noſtre deſeſpoir, il ſe contentoit de nous abatrre ſansnous exteri
        <lb rend="¬" break="no"/>ner, &amp; parce que dans nore miſereil n’auoi pour obier que l’af
        <lb rend="¬" break="no"/>fermiſſement de ſa Tyrannie, il luy reftoz encore aſſeaz deprobié
        <lb/>pour ne viſer qu’à nous faire ſes eſclaues.:
        <lb/>. Mais, Sire, voſtre Tyran aiuré noſtre peerte dés le ventre de ſa
        <lb/>mere; il eſt voſtre ennemy naturel &amp; le noſtre ;&amp;e ſa conduite mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre que l’Eſpagne luy a fait faire ſerment pour noſtre extermin
        <lb rend="¬" break="no"/>tion ſur les Aels.
        <lb/> Nous n’allegons poins pour l preuue de ceue verité ſes intelli
        <lb rend="¬" break="no"/>gences particuleres auec uos ennemis, depuis, comme l’on dit, qu’il
        <lb/> en a receu ſa grace, pour vous rahir, &amp; pour nous perdre ni qu’il ſuie
        <lb/>les briſees du Cardimal Caieran, penſionnaire du Roy Caufolique.
        <lb rend="¬" break="no"/>pour lui liurer Henry le Grand, l’amour &amp; le bon heur des
        peuples,.
        <lb/>comme vous en eſtes l’eſperance. Nous ne pencttrons point encore
        <lb/>dans la delegation de Galarety, ni dans les ſecrerts deſon Audience,
        <lb/>2 <pb n="10"/>
        <lb/>6.
        <lb/>bien q’elle air deſia proûuit des effects plus ſuneſtes,que neſfit ia
        <lb rend="¬" break="no"/>maisl’Ambaſſade de Do Bermatdin de Meadoe, auec la puiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de rous les P’ataiſans d’Eſpagne, alorsque dans Pais ls s’appre
        <lb rend="¬" break="no"/>toientpour metre voſtre Couronne ſur la teſtedelour Maiſtre.
        <lb/> Enfit, Sitnousſerans-les youx à la haue politique, pour les
        <lb/>aireouurir à̀ nos oalheur&amp; nous contentans de faire voir ſa per
        <lb rend="¬" break="no"/>idie parnos pcppres deſaſtres, ie a’aſſeure ares cela,qu’il n’y a
        per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonneſi goier qui ne iuge-que le Cardinal Mazari a’a auaillé
        <lb/>iquesey qu’aà perdre le Roy &amp; le Royaume.
        <lb rend="¬" break="no"/>L’Hiſtorien de l’ancienne Rome dit, que l’auarice &amp;c la luxure.
        <lb/>ſoat les deux pſtaaqui oat xterminé les grands Empires du mon
        <lb rend="¬" break="no"/>de. Si le Cardinal Mazarin ſeſert de la dernier4 pournous perdle
        <lb/>nousnopouuous en rienexaminer; encqre ynpeu de reſpeét, pma
        <lb/>lecaratere quipore, ouqu’il feiat de porter, nous ſerme la b
        <lb/>che, &amp; l’iapugejé́ desItalien(nous en excepons les bons )n’apa
        <lb/>encore teljemeotinfeCé la Frace,qu’il ne nous teſte aſſe de pu
        <lb rend="¬" break="no"/>deur pou ſuppriaer des crinaes, dont la reprehenſion ne ſetpit pas
        <lb/>pl-vuile, que l’exemple en pouroit eſtreinfame &amp; dangereux..
        <lb/>Sil s’eſt ſetuy de l’auarice; ô doue criminel! nais plus ſanglane
        <lb/>ſouuenir! qui aous fait verſer des larnes de ſang: C’eſt ſur ce piuoe
        <lb/>antroulépeéſenapgloa euſi uous alteronsli
        <lb rend="¬" break="no"/>enrotvor en voſtre regne deſſouasv oy ſi inno
        <lb rend="¬" break="no"/>eue put a reat des emuuute que lon oi duns le nminaiſtee, ſou
        <lb/>des Miniſtres ſicruels.
        <lb/>Pepuis cipqans on e connoiſt dedans la France quel’horreur &amp;
        <lb/>la deſolauon dont l’auaree de aanin eſt la cauſe eet cle qu
        <lb/>Ptouir la corpion des mœurs dans ou voſtre Royaume llin
        <lb rend="¬" break="no"/>piete riomphante iuſques ſur les Autels: les applaudiſemens aux
        <lb/>ailegess aur eimoies aur blaſphemees aux vola meſmes poblie
        <lb/>AA ſouoe &amp;e lindelirt pure les Couruiſans , l’hypoere deauil
        <lb/>Cour o la deuotion ̀ la mode eſt de cenir vn cbapelet en vne main,
        <lb/>&amp;vn poignmrd dans l’autre; la conſternauion de tous les gens de
        <lb/>ien eſouſpits &amp; le ſandous des yeufues les ecrs &amp;e les gemiſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ens des orpuelns, mais pluſtoſt de ous ces grands Edla, qui ne
        <lb/>one lusquvn hoſpial déiſetbles Cui croin quelauaniee dvx
        <lb/>Eſtranger nous air fait tant de maux?
        <lb/>C’ſt elle, Sire, qui eſt l’ouutiere des tortures qui demembreut¬ <pb n="11"/>
        <lb/> 7
        <lb/>epuis ſi long-temps les peuples de vos Pouincos des haines qui;
        <lb/>es aceablents oe de la barbarie deſes ſuppoſts umpitoy ables, qui out
        <lb/>fait mourir dans les priſons iuſques au ombte de quare à cinq
        <lb/>milleinnocenspourvneannée.
        <lb/>’Ceieaie qui aou ourmy l’ex-npleeeeluy auquelaſre
        <lb/>s’eſtre vou rauir par des Iatellites le pain que la charié des bons luy
        <lb/>founſſoit pou ſuſtenter ſa famille le deſeſpoir a misle poigar
        <lb rend="¬" break="no"/>en la main pour ſe l’enfoncedans le ſeing. apres auoir maſſacré ſes
        <lb/>enfanqui expirans dedans leur lang,faiſoient eous quelques eforts
        <lb/>pour piononceo le Cardlaal.
        <lb/> &amp;ſtSire, dans ce ſang que ſapôurproà rehauſſé ſoneelat, &amp;que
        <lb/>celle du Catdinst de Sainte CIcile ſon frere a eſté teite: cené
        <lb rend="¬" break="no"/>bre demillions, dont on a gaigné les vſurpateurs de la Iuſtice au
        <lb rend="¬" break="no"/>pos du Pape, pont luſouſtairé fon chapeaau, vlëénnent tous de çes
        <lb/>horreurs ſaaglantes, ds ſont les epreſſions de ſes fureurs, e la Fra
        <lb rend="¬" break="no"/>eoeſpiſé, en iette encoré de nouueau des ſamglots &amp; des armes.
        <lb rend="¬" break="no"/> C’eſt cete cmeſme auarice qui a forgé l’inſolente inipieré́, auec
        <lb/>aquelle Maarin a tiré, ce Moine ſangiinaire, ceTorlalis e
        <lb rend="¬" break="no"/>pourpré de ſa cellule de la mandicité, pur ’eleuer deſſus le
        <lb/>Throſae de Catlogne, pour eſtre Vieeroy ſous fon enmpire, afin
        <lb/>de mous piller aüec plus d’eſclat, apres auoix enueloppé la Reli
        <lb rend="¬" break="no"/>gion Cathboſique dans la deriſion, o ila ietté la Fraace chez tous
        <lb/>las peuples du monde.
        <lb/>Combien nmotre Peouinee a ſouffert de iolenee? Conbiea e,
        <lb/>geſaes on a donneé à voſtre peuple? Combien de queſtionnz pqur
        <lb/>Ieur faire ſouſtenir, la cruele dignité de ce gueux deſroqué uu
        <lb rend="¬" break="no"/>uellement Monarque; auſſi bien comme pous enſeuelir ’infamie
        <lb/>du reſte de ſa famille ; On a, Sire, eſgalé toutes les inuentions abo
        <lb rend="¬" break="no"/>minables, que par tradition Siciliee Phalaris a laiſſez à Palerme.
        <lb/>dont Pierre Mazarin ſon pere fut habitant deuant ſa hanqueroute.;
        <lb/>Nous auons ſenty la rage deſployée de certains Mabojars
        <lb/>valets de la Monopole ſous l tiltre d’Ilntendans de luitice qui eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cortez de Fuzeliers, pour ne pas dire de Demons, &amp; pretextez du
        <lb/>ſeau &amp; de caratere du Prince. proſtitué par l’approbateur do la
        <lb/>Tyrannieont exercé ſur les plus miſerables d’entrenous, tout ce
        <lb/>que l’inhumanité des plus Barbares auroit eu hone d’entrepren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre; les viols,les prophanations des Temples, les meurres &amp; les
          <pb n="12"/>
        <lb/>¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>.
        <lb/>8
        <lb/>e-E
        <lb/>3
        <lb/>biganages ont tous eſté les inſtrumens de leur auaice, dont,
        <lb/>Sire, nouseuſſions fait il y a long-temps des puntons exemplai
        <lb rend="¬" break="no"/>res, ſi voſtre figure qu’ils nous preſentoien, ne les euſt mis a
        cou
        <lb rend="¬" break="no"/>uert de nos reſſentimens;&amp; ſi noſtre reſpect puur voſtre mage
        ne
        <lb/>ous euſt encore forcé, dehailer les mains quinous doanoient les
        <lb/>coups de la more.
        <lb/> Cependant vos Eſtats ſont pillez, tous vos peuples reduits à
        <lb/>la mendicité, noftre Prouince la plus abondante de la Ftance
        <lb/>ne ſe ſoaſtient non plus que les aures, que par le deſeſpoir que
        <lb/>le plus auare des homes, le Partiſan des bouës de Paris, à de
        <lb rend="¬" break="no"/>puis peu tenté d’aduancer, en rauiflant aux pauures par dona
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de Mazarin, quelques mareſts &amp; communes qui leurs re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoient pour les empeſcher de perir.
        <lb/> Ce Chef de l’iniquité, que Salomon vit aſſis defſus le Thro
        <lb rend="¬" break="no"/>ne de la luſticey ces Arc-boutans de ſa caballe, ces Antropofages
        <lb/>des Normands, les Iutendants de l’injuſtice en noſtre Prouince
        <lb/> qui par es ordres des Tyrans, ont entrepris noſtre ruine, nous
        <lb/>ont fait leur proye; ils onr rendu nos campagnes deſertes &amp; la
        <lb/>face de la terre hideuſe, ils ont deſeſperé nos peuples &amp; plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs fois reduits à la reuolte, ſi la prudence des gens de bien
        <lb/>ne les eut arreſtez ; pardon Sire, ſi nous confeſſons que nous
        <lb/>auons eu la penſée de deſirer vne domination moins inhumai
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, &amp; ſi nous: auons douté que l’Empire des Turcs ou coluy
        <lb/>des Barbares ne fuſt preferable au voſtre.
        <lb/> Non, Sire, les cruautez n’y ſont point ſi frequentes meſme
        <lb/>contre leurs ennemis, il n’y a point chez eux de miſerable, à
        <lb/>qul on ne permette au moins d’auoir vn lict pour ſe coucher,
        <lb/>la pluſpart de nos peuples à peine ozent-ils auoir ſeulement de
        <lb/>la paille, quelle horreur d’eſtre pires que les beſtes: ll n’y a point
        <lb/>d’eſclaues auſquels on ne donne du pan autant qu’il leur en ſaut
        <lb/>pour ſe nourtir, &amp; nos Tyrans ſont eux meſmes teſmoings que
        <lb/>das tous nos villages, il y en a peu qui n’en manquent &amp; preſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que perſonne, qui an aye ſuffiſamment; Encore que l’infidelité
        <lb/>de ces nations deteſte noſtre Religion &amp; la perſecute, elle ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>fre pourtant la liberté des Ames, meſme dans ſes eſclaues, &amp; ne
        <lb/>leur deffend point d’entrer dedans les Temples conſacrez au
        <lb/>Dieu qu’ils adorent alors qu’ils en rencontrent, Sire, ſous vo
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtre <pb n="13"/>
        <lb/>tre Regne on ne le permet pas, l’impieteé de nos demons aua
        <lb rend="¬" break="no"/>es( pour s’attaquer à Dieu umeſme, aux iours que ſans crime vn
        <lb/>Chreſtien n’ozeroit manquer de ſignaler ſa foy par l aſſiſtancs
        <lb/>qu’il doit à la celebration de nos diuins &amp; redoutables myſtae
        <lb rend="¬" break="no"/>res a ſouusent empeſché que vos ſubjects ne s’en ſoientacquie
        <lb/>en ces iouts’de repes, parce que ſuiuant l’humeur de ules Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>arin, ſes dereſtables fupports ſe ſeruoient de nos Temples pou?
        <lb/>facrifier lesvictimes innocentes, qui les autres iournées-ſeſoubs
        <lb rend="¬" break="no"/>brayoient à leur freur.
        <lb/>Que peut-on, S. attendre de toutes ces deſolations dont l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>aarice du Cardinal Maarin eſt la cauſe; laquelle n’eſt pas aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſouuie par le pillage de voſtre Royaume, noſtre extermina
        <lb rend="¬" break="no"/>tion eſt aeceſſaire pour donner quelques bornes à ſa conuoiti
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe, &amp; il ne receura pas ce qu’il eſpere de nos ennemis, s’il ne
        fait
        <lb/>quel Prance deuienne Prouince d’ſpagne.
        <lb/> Perſonne ne s’eſtonneta plus apres toutes ces horteurs du de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſordre particulier des afaires de voſtre Majeſté; de la Cat2
        <lb rend="¬" break="no"/>Iongne abandonnée qui faiſoit trembler la Caſtille; du Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me de Naples non ſecouru, de la reuolte duquel on a ſi frau
        <lb rend="¬" break="no"/>duleuſement meſprifé les aduis? de la perte de nos alliez quiſe
        <lb/>plaignent ſi hautement de la perfidie du Miniſtere du deſad
        <lb rend="¬" break="no"/>uantage de nos victoires dont la pourſuitte nous euſt eſté ſi ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uantageuſe; de la guerre en Itale ſi peu neceſſaite;, ſi le Cardl
        <lb rend="¬" break="no"/>nal Mazarin euſt peu trouuer d’autres prerexres pour y tranſ
        <lb rend="¬" break="no"/>porter les millions pour leſquels le Sieurs de**n ne pût trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ner aſſez de remiſes, ce qui eſt cauſe que ſon Eminence n’eſt
        <lb/>pas encote en poſſeſſion de la principanté quel à tant marchan
        <lb rend="¬" break="no"/>dée, auec noſtre argent &amp; nos armes; de la rupture de la paix
        <lb/>qui euſt fermé le chemin à toutes ſes rapines laquelle pat ſa pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pre Confeſſion il a tenuë̈ tnt de fois entre ſes mains, &amp; qu’il
        <lb/>enuſt pû conclure anec rant d’aduantage pour voſtre gloire, ¬i
        <lb/>ſon onfident n’euſt en le ſecre de continuer nos miſeres, t&amp;
        <lb/>dont le Dut de Longueuille noſtre gouuerneur &amp; le Seigneur
        <lb/>d’Auaux ont eu tant de fois les larmes aux yeux; de la prote.
        <lb/>ction des impies qu’il a ſoubſtraits à la iuſtice, &amp; dont les crinaes
        <lb/>ont atti ré l’ire de Dieu ſur nous; de la perſecution du Saint
        <lb/>Pere, don ietais les ſanglantes raiſons; du meſpris de ſon Non
        <lb rend="¬" break="no"/>C <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>ce, parce qué ſa probité, ne s’accorde pas auee la peruerſité de
        <lb/> ſes deſſeins; de l’obſceſſion de Monſeigneur le Due d’Orleans
        <lb/>Onecle de V. M. trahy par vn blaſphemateur, fils d’vn mou
        <lb rend="¬" break="no"/>leur de bois, Miniſtre neantmoins de voſtre Eſtat; qui tendant
        <lb/>à la Tyrannie de Iules, faoriſe ſes deſſeins pour affermir ſa for
        <lb rend="¬" break="no"/>tane, ſoubs l’eſperance de s’eſtabhir ſur ſa ruine; ny finallemens
        <lb/>de l’enleuement des Seigneurs du Parlement de Pariss en ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>tant de deuant la faee du Dleu viuant, où il les auoit conuie
        <lb/>pour les perdre, afin d’empeſcher ce Seonat Auguſte de le punir
        <lb/>de ſes forfaicts.
        <lb/> Mais, Sire, on ne peut conceuoir ſon audace ſacrilege dans
        <lb/>l’atrentat commis-en voſtre perſonne ſacrée, ’affin de faire vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre nom coulpable de toutes les cruautez dont on nous rappor
        <lb rend="¬" break="no"/>te tous les iours que l’on eſpouuente autour de Paris toute la
        <lb/>nature; on ne parle que d’incendies de bourgs &amp; de villages,
        <lb/>que de viols au milieu des Temples, que d’aſſaſſins de Preſtres
        <lb/>qu’on deſpouille aux Autels ſans trembler à l’aſpect du Dieu
        <lb/>qui tent le foudre, que de pillage des vaſes ſaerez, que d’infi
        <lb rend="¬" break="no"/>delitez, que de manques de foy que de laſchetez, enfin que
        <lb/>d’impietez, que nous n’ozons eſcrire ne les ozants prononcer.
        <lb/>Veu meſme qu’elles partent de la bouche, Die veille que ce
        <lb/>ne ſoit pas du cœur de perſonne pour leſquelles nous voudrions
        <lb/>nous ſacrifier s’ils auoient d’autte object de leurs armes que la
        <lb/>ruine de la patrie.
        <lb/>Et de rant d’orreurs, Sire, Mazarin eſt la cauſe; Ce traiſlre
        <lb/>pourroit il eſperer miſericorde; &amp; routes ces abominatons ion
        <lb rend="¬" break="no"/>esà ſes cimonies execrables, à ſes entaſſements de benefices,
        <lb/>à ſon trafic infame du bien des pauures, ne forceroient-elles
        <lb/>pas la iuſtice de Dieu d’en prendre la vengeance ; ſans doute
        <lb/>elle la prepare &amp; nous en ſommes les iuſtes inſtruments.
        <lb/>C’eſt donc, Sire, apres la cauſe de la conſermarion de voſtre
        <lb/> Maijeſté, pour l’extermination du Cardinal Mazarin que nous
        <lb/>ſommes ſous les armes: commandez qu’on nous le liure, nous
        <lb/>en ferons part aux autres Le Roy voſtre Pere aſſeura ſa puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance par la mort de Conchiny Marquis d’Anere ſon ſembla
        <lb rend="¬" break="no"/>ble; quoy qu’il fut moins coulpable, &amp; vous deuez aſſeurer
        <lb/>V. M. &amp; e ſalut de la France, par le ſupplice de ſon compa
        <lb rend="¬" break="no"/>riotte. <pb n="15"/>
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/> Il faut, Sire, que ce bouc Emiſſaire porme la paleliſtio des
        <lb/>Peuples: tout le ſang reſpandu dont. il aſt le ſupreſme coupa
        <lb rend="¬" break="no"/>ble qui a monté iuſques au Throſoe de Diu ppur en pouſui
        <lb rend="¬" break="no"/>ure la punirion, inuite voſtre Maieſté à ne la differcr pa5.
        <lb/>Quoy que vous ſoyez au miheu de la yranle.. vos oydres
        <lb/>n’auront pas moinsleurs effects, dſabuſez, yos ſeulement, Sit,
        <lb/>&amp;ſouhaittez; parmy les laſches Paraſites de ſ fueur il y. a des
        <lb/>ideiles à V. M qui peuuet rompre vos chaaines: C’et poyſes
        <lb/>ſouſtenir que Paris a prs les armes &amp; queſon Peuple l plus cn
        <lb rend="¬" break="no"/>tant de la Fraace dans ſon affetion pour ſes R ois fai eſclatter la
        <lb/>generoſité à l’imitation de laquelle nous nous preparons.
        <lb/>Il y a iong cmps que nous demandians au Ciel cette occ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion pour exterminer les yrans; Paris n’auroit pas l’honneur que
        <lb/>nous luy enuions d’auoir le premier trauaillé pour leur ruine, ſi
        <lb/>nous auions eu l’approbation de noſtre Parlement pour l’entre
        <lb rend="¬" break="no"/>prendre, &amp; la valeur du Due de Longueuille pour pous çomman
        <lb rend="¬" break="no"/>der..
        <lb/>Maintenant nous auons l’vne &amp; l’autre, &amp; il ne nous reſte que
        <lb/>quelques voleurs à faire pendre puis nous ſommes à vous pour
        <lb/>pourſuiure leurt Chef: Nous auons, Sire, tous iuré ſon extermi
        <lb rend="¬" break="no"/>uation; nous la iurons encore, &amp; proteſtons par la fidelité que
        <lb/>nous deuons à voſtre Majeſté, par noſtre ang que nous vqulons
        <lb/>reſpandre pour abattre la Tyrannie, &amp; releuer nos priuileges ac
        <lb rend="¬" break="no"/>cordez, &amp; ſi religieuſement conſeruez par vos predeceſſeurs
        Rois,
        <lb/>que ſon auainice a ioldez en rous les ordres; par noſtré vie que nous
        <lb/>auons deſuouée pour mette fin à nos miſeres; par nos femmes,
        <lb/>pafnos enfans qui naus preſſent de venger le ſang de leurs pa
        <lb rend="¬" break="no"/>rens, morts peris, ou miſerable.: nfin par toaur ce qui nous eit
        plus
        <lb/>cher, que nous voulons tous ceſſer de viure, auant que de ceſſer ſa
        <lb/>pourſuite du plus meſchant de tous les perſecuteurs qui nous
        <lb/> ayent opprimez.
        <lb/> C’eſt, Sire, la reſolution de vos peuples, que nous ne doutons
        <lb/>point que voſtre Majeſté n’approuue, eſtant ſi pleinement inſtrui
        <lb rend="¬" break="no"/>te de la iuſtice de nos deſſeins aſſez iuſtifiez, puis qu’ils ne
        tendent
        <lb/>qu’ la conſetuation de ſa perſonne &amp; de ſon authorité; &amp; que no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre ſalut que nous y cher chons n’en eſt l’obiet que pour ſa
        gloire.
        <lb/> Puiſſions nous, Sire, auec l’aide du Ciel, nous monſtrer par coe <pb n="16"/>
        <lb/>aion dignes ſucceſſeurs de nos Peres; puiſſions nous reſtablir
        <lb/>bâre Maieſté ſur ſon Throſne, qu’on medite, peut-eftre, de luy
        <lb/>tauir; puiſfions hous vous deliurer de la captiuité où Mazarin
        <lb/>vous tientdepuis vaſtre enleuement de voſtre bonne ville de
        <lb/>Paris; puiſions nous le liurer à nos peuples, pour eſtre vn exem
        <lb rend="¬" break="no"/>ple eternel à la poſteriré. Puiſſions nou; enfin vous teſmoigner
        <lb/>par vné execution proportionnée à ſes forfaits, qu’en quelque
        <lb/>Eftar que la Tyrannie nous reduiſe, il nous reſtera touſiours aſſez
        <lb/>defſorcs, de moyens, &amp; d’affection pour exterminer vas enneni.
        <lb/>uis qe nousſommes,
        <lb/> ’as tres-lhonmebles tres-olbeyſſanms,&amp;s
        <lb/>A Caën, le 23. Fevrier 1649. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
