<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau133_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L’aposthume de toute la cour mazarinistes crévé contre
          les Parisiens, avec la réponse des frondeurs aux mazarinistes, Ne dis mot, paix !
          paix!</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=6bwM75FzslsC"/>
          <author ref="isni:0000000121223121" role="speaker">
            <persName>
              <forename>Jules</forename>
              <surname>Mazarin</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Aposthume (l’) de toute la cour mazarinistes (sic) crévé contre les
            Parisiens, avec la réponse des frondeurs aux mazarinistes, Ne dis mot, paix !
            paix!</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="15"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309552</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">133. Aposthume (l’) de toute la cour mazarinistes (sic) crévé contre les
          Parisiens, avec la réponse des frondeurs aux mazarinistes, Ne dis mot, paix ! paix! Paris,
          1652, 15 pages. Cette sotte et ridicule pièce se termine par un dialogue entre Mazarin et
          sa bonne amie Cerbère! elle a d’ailleurs les deux conditions principales des pamphlets les
          plus recherchés : elle est pleine d’ordures, et elle est rare.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="genre">dialogue</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LAPOSTVME
        <lb/>DE TOVTE
        <lb/>LA COVR
        <lb/>MAZARINISTES
        <lb/>Creuée contre les Pariſiens.
        <lb/>vc A oeo PEs Pnotnevs
        <lb/>Ne dis mot, paix, Pa
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>. Dc LI1 <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>bs
        <lb/>Se
        <lb/>LAPOSTVME DE TOVTE LA CoVR
        <lb/>des Mazarins, creué́e contre les Pariſiens.
        <lb/>Auec la Reſponce des Frondeurs aux Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>riniſtes,
        <lb/>T Euples, vous ne doutez pas, que nous ’ne
        <lb/> ſoyons vos ennemis mortels, &amp; que nous
        <lb/>ferons porter nos armes auec noſtre fureur juſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques dans le cœur de cette ville rebelle; ce ſera
        <lb/>là où il faudra voir qui ſera les plus forts, (en
        <lb rend="¬" break="no"/>dormis reſueillez Vous nous auez fait dire
        <lb/>par l’vn de vos Frondeurs que ſi vous auiez eſté
        <lb/>endormis, qu’à preſent vous eſtiez reſueillez, &amp;
        <lb/>que vous attendiez tous les jours pour nous.
        <lb/>faire reſentir voſtre rage, ie croy que vous n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes pas ignorans qui eſt celuy qui vous parle
        <lb/>quoy que ie parle en pluriel, c’eſt moy Iules
        <lb/>Mazarin Cardinal, c’eſt moy qui vous ferez paâ
        <lb rend="¬" break="no"/>ir juſques à la mort, c’eſt moy qui ferez porter
        <lb/>nos armes juſques dans le Louure, &amp; moy-meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me iray le premier afin de vous faire ſortir de
        <lb/>cette ville rebelle comme à la honteuſe fuite de
        <lb/>luuiſi, &amp; qui enuoiray mes Gardes iuſques dans
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/> ’,, s, ,-¬¬¬¬¬¬,
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>.¬.¬ <pb n="4"/>
        <lb/>5
        <lb/>lePalais, crier viue le Roy, &amp; le Cardinal, auſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſi bien que l’on crie à preſent viue le Roy &amp; les
        <lb/>Princes, c’eſt moy qui feray planter les Laurien
        <lb/>&amp; marque de reſiouyſſance de noſtre venuë̈
        <lb/>comme i’ay fait à̀ la deruiere entreé́e que de met
        <lb rend="¬" break="no"/>tre des lanternes aux feneſtres, pour vn teſmoi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnage deioye; Aprenez que ie vous apprendrez
        <lb/>à̀ viure à vos deſpens, &amp; qu’il vous couſtera des
        <lb/>Fratricides plus de deux cens mille, &amp; que ſi ie
        <lb/>peis attraper, ceux que ie ne nomme pas, ie leuns
        <lb/>feray reſſentir l’effect de mon couroux en les
        <lb/>faiſant eſcorcher tout vifs: Buffons eſclaues
        <lb/>ſans honneur, l’eſperance que i’ay de me main
        <lb rend="¬" break="no"/>tenir, &amp; la vaillance qui conduit mon bras fera
        <lb/>que ie renderay Paris, comme vne vieille cam
        <lb rend="¬" break="no"/>pagne toute deſerte, ou il y aura les murailles &amp;
        <lb/>les maiſons renuerſeées &amp; les corps morts &amp; des
        <lb/>os fracaſſez, &amp; qui rendrez tout Paris à l’égal du
        <lb/>Cimitiere des Innocens, &amp; qui durant trois iours
        <lb/>&amp; trois nuits les ruiſſeaux coulleront de ſang,
        <lb/>parmy les ruës, oü̈y ie dis cela de ma propre
        <lb/>bouche, c’eſt moy qui parle, c’eſt lules Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin, vous dis je derechef, c’eſt moy qui feray
        <lb/>mettre le feu par tout, &amp; ayant tout reduit en
        <lb/>poudre en feray rebaâ̂tir vne toute nouuelle, la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle i’appelleray le liou de mon plaiſir, le lieu
        <lb/>de mon contentement, le lieu de mes recrea
        <lb rend="¬" break="no"/> tions
        <lb/>2-,..--a¬-¬-
        <lb/>..
        <lb/>.
        <lb/>LL¬¬ <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>lons, &amp; le lieu de mes delices, &amp; laquelle porte
        <lb rend="¬" break="no"/>rapour ſon nom( la belle Mazarine) qui auta
        <lb rend="¬" break="no"/>eſté oaſtie par Iules Mazarn, qui a mainteu
        <lb/>l’authorité Royale, iuſques à la derniere periode
        <lb/>de ſon ſang: ’auure Peuple rebelle que ferez
        <lb rend="¬" break="no"/>vous,-il faudroi mieux que vons euſſiez ecſteé
        <lb/>morts que dauoir iamais leueé les armes, &amp; il
        <lb/>faudroit mieux dormmr dans vos mlons qe de
        <lb/>faire Garde le ſoir a vos portes pour nus fare
        <lb/>voir quc vous eſtes de. oitinz, &amp; cqui voulez at
        <lb rend="¬" break="no"/>tendre en dernier reſſoet à vous conuetir, c’eſt
        <lb/>à dire à vous rendre, afin que nous vous pre
        <lb rend="¬" break="no"/>nions à merecy, mais il ne ſera plus rant, &amp; que
        <lb/>ſi vous n’euſſiez pas tant dffamé ma perſonne,
        <lb/>tant iure &amp; peſteé́ contre moy, incite tout le
        <lb/>monde pour me faire perir par des mauuais ſoup
        <lb rend="¬" break="no"/>5ons que vous auez eus, &amp; auoir fait firs mon
        <lb/>procez, ie vous proteſte foy de Cardinal, que ie
        <lb/>ny penſois plus &amp; auois fait en moy-meſme vne
        <lb/>petite Amiſtie, &amp; que ie pardonnois à tous les
        <lb/>Pariſiens, &amp; que i’eſtois faſché́ de voir vn Pere
        <lb/>tuer ſon fils, &amp; le frere tuer ſon frere, &amp; le cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſin ruer ſon couſin, l’oncle ruer ſon nepeu, &amp; le
        <lb/>nepeu tuer ſon oncle, plus de pardon, ie veux
        <lb/>faire tout maſſacrer, tout tuer, &amp; veux que le
        <lb/>Pere tue ſon fils, &amp; que le fils, tue ſon pere, que
        <lb/>le frecre tue ſon frere, &amp; anſi tout le reſe, &amp; que
        <lb/> ,,,,,4
        <lb/>D¬¬ <pb n="6"/>
        <lb/>vous mourrez tous, en fratricide, &amp; que d’oſreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>nauant ie vais faire tout piller, &amp; voier afin qae
        <lb/>des Villes des enuirons onne vous apporte plus
        <lb/>rien, en ce faiſant vous voir venir mille à mille
        <lb/>demander pardon à ſa Maieſté, &amp; lors que l’on
        <lb/>vous dira, point de pardon, que reſpoaderez
        <lb/>vous, vous direz à Monſieur le Cardmal que
        <lb/>nous auons tant offenſé́, &amp; moy tout en colere
        <lb/>vous reſpondray, allez rebelles, allez, vous me
        <lb rend="¬" break="no"/>ritez la corde, ce faiſant, ie ſuis,
        <lb/>Signeé,
        <lb/> ALA¬.... A
        <lb/> IVLESMAZARIN.
        <lb/> Cardinal,
        <lb/>,
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>R
        <lb/>S
        <lb/>A3e
        <lb/>e3
        <lb/> RSPONs E D FR NDEV5,
        <lb/> aax Mharinmiſtes
        <lb/>12.
        <lb/>VLES Mazarin, Car dinal, à qui leDiableaye
        <lb/>I pour tout partage dans les Enfers, ’&amp; que r
        <lb/>ſois le rebut de Lucifer &amp; de Belezebnt, &amp; qbé
        <lb/>pire que n’a iamais eſté Orphés, &amp; que tu ſerue
        <lb/>de boulles à Caron, que tu ſerue de tabac en
        <lb/>machicatoire à tous ceux des Enfers, Nous t’é.
        <lb/>eriuons noſtre bonne volonté, en reciproque de
        <lb/>latienne que tu n’as pas le pouuoir d’execorer
        <lb/>ne dois tu pas rougir de honte, veu que u as eſte
        <lb/>taat de fois cendamné par pluſieurs Arreſts, a
        <lb/>eſtre pendu &amp; eſtranglé &amp; que ton corps ſeroit
        <lb/>ieté́ à voirie, comme eſtant le voleur de tous les
        <lb/>Royaumes, ne parle plus des ſ’ariſiens, ce ſont
        <lb/>eux qui te feront periren te faiſadt déchirer par
        <lb/>éguiſlettes, &amp; par apres ils te feront roſtir- com
        <lb rend="¬" break="no"/>me l’on fait des harrans, t’arachanttous les
        <lb/>hembres les vns apres les autres, rontrant ta
        <lb/>teſte au bout d’vn baſton, &amp; auee des cris, Voylà
        <lb/>le voleur des voleurs, le ſcelerat des ſcelerats, &amp;
        <lb/>l’impie des impies, le ſacrilege des ſacrileges,
        <lb/>celuy aà quitoute la Fraace &amp; l’Eſpagne &amp; tous
        <lb/> .A¬¬¬¬.,
        <lb rend="¬" break="no"/>¬.¬¬¬¬ , , L
        <lb/>L¬¬. <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/> les Royaumes demande la’deſtrutfon, c’eſt luy,
        <lb/>qui les a mis en proye, par ſes muuais conſe ls,
        <lb/>comme eſtant pouſſeé de celuy qui attend apres
        <lb/> ſon çors pour en faire ſapaſtute; c’eſt le priace
        <lb/>des tenebres, qui attend apres luy, comme e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtan l’vn de ſes aſſociez qui s’eſt donné entiere
        <lb rend="¬" break="no"/>ment à luy dés ſa ieuneſſe, pour paruenir en des
        <lb/>bjens dont il eſtoit incapable de poſſeder, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me eſtant le fils d’vn Laquais&amp; qui depuis eſtan
        <lb/>venu à hbont de ſes deſſeins par des ſortileges i
        <lb/>ſignes, a ietté́ des ſorts ſur tous les Royaumes,
        <lb/>qui depuis onr eu la Gue rre, &amp; l’auront tant que
        <lb/>ce Sorçier vſera de ſon ſort, lequel il faut nous
        <lb/>efforcer de luy faire perdre en luy oſtant la vie.
        <lb/>A ce coup te voylaf...
        <lb/>Penſe à toy, Iules le tondu.
        <lb/> François puis que cette peſte d’lralie demeu.
        <lb/>re en France ſi long temps &amp; que nous diſons
        <lb/>rouas les iours qu’il le faur aller le querrir, &amp; que ſi
        <lb/>ce n’eſtoit le reſpect de ſa- Maieſt́, l y a long
        <lb/>remps que nous l’euſſions atrappé. SlRE, l’on
        <lb/>craint qu’il ne faſſe come vn iour nous y allions,
        <lb/>&amp; comme il euſt ve nt de l’affaire, que firt ce trai
        <lb/>ſtre. il enuoya le Regiment des Gardes ſur les
        <lb/>chemins, &amp; les auerit, que lors qu’is apperce
        <lb rend="¬" break="no"/> uroient
        <lb/>.L¬.A¬.. . L¬.
        <lb rend="¬" break="no"/>¬ <pb n="9"/>
        <lb/> 9
        <lb/>nroient S. M. de loing qu’ils euſſent a faire leurs
        <lb/>deſcharges, &amp; de crier qui viue, ce traiſtre com
        <lb rend="¬" break="no"/>mence à dire, Sire, voicy les Bourgeois de Paris,
        <lb/>qui vienent pour vous aſſieger, ll’on fit toutner
        <lb/>agage du coſté qu’ils eſtoient venus, &amp; alors le
        <lb/>Roy tout effrayeé́ de la peur que ce perfide luy fit,
        <lb/>qu’il en fut malade l’eſpace de quinze ioursn’eſt
        <lb rend="¬" break="no"/>ce pas la vn bon Miniſtre d’Eftat, ne merire t’il
        <lb/>pas pire que la rouë, &amp; s’il la l’effronterie de dire
        <lb/>qu’il nous fera mourir, &amp; qu’il fera qu’il en cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtra plus de deux cens mille Fratricide, pour rui
        <lb rend="¬" break="no"/>ner cetre ville rebelle; hé:! l’inſolent que de dire
        <lb/>ville rebelle, qui demaade tous les iours ſon Roy,
        <lb/>&amp; qu’il la feraraſer, &amp; mertre tout a feu &amp; à ſang,
        <lb/>&amp; la reduire à l’égal du Cimiriere des Innocens,
        <lb/>des corps morts par cy par laà, des ostout fracafſez
        <lb/> &amp; les ruiſſeaux de ſang qui couleront durant trois
        <lb/>iours entiers, par ſesrages &amp; ſes fureurs.
        <lb/>Os re coupera paure laldes,
        <lb/>Ee lvme &amp; l’aatre tefticlle.
        <lb/>Vn iour, le Roy eftant en peine de tetreuuer, &amp;
        <lb/>t’ayant rencontre, te dit, qu’il eſtoit beſoin pour
        <lb/>le ſalut de ſon Royaume &amp; de ſon Eſtat, que tu
        <lb/>fuſſe bien eſloigné, &amp; tu fis reſponſe que tu ne
        <lb/>croyois pa qu’il euſt permis ton oloignemete&amp;e
        <lb/> ¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>¬...-
        <lb rend="¬" break="no"/>1 <pb n="10"/>
        <lb/>i0
        <lb/>il te reſpondit, que tu le ttouaſſe bon ſi tu vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lois, &amp; qu’ilte ſouuienne, que lors de ſa Maiorité
        <lb/>que ton eſloignemen; eſtoit ſans eſperance de
        <lb/>retour, &amp; tu lçay que les payoles Royales ſont
        <lb/>inuiolables, toutesfois ie n’ay pas laiſſé de te faire
        <lb/>reuenir, allez que ie ne vous vois jamais, il vaut
        <lb/>mieux que tu meure, qu’vne ſi grand ville peri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe &amp; meſme tout vn Royaume.
        <lb/>la pauure Cardinal pelé,
        <lb/> Cardina! detesfticulé,
        <lb/>Ce Gouuernement dépotiqué́ ſeroit ban par
        <lb rend="¬" break="no"/>my le s Stoyres &amp; les Barbares &amp; les Peuples eſlol
        <lb/>gnez &amp; Soptentrionaux, qui n’ont que les viſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ges d’hommes: mais en France qui a touſiours
        <lb/>eſté le pays le mieux policé du monde, les peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples ont touſiours fait eſtat d’eſtre nez libres, &amp;
        <lb/>de vu re comme de veritable François, cependant
        <lb/> en ce voyant traittez comme des eſclaues, &amp; des
        <lb/>forcats qui gemiſſent &amp; preſtent le dos ſous le
        <lb/>baſton des Comittes des Galleres, dont ils vou
        <lb rend="¬" break="no"/>droiens deuoret le cœus, bien loaing d’attiret par
        <lb/>leurs prieres, les henedictions du Ciel ſue cé
        <lb/>Eſtat, il y en a beaucoup qui mediſeat &amp; maudi¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe dans le ceur, ce qu’ilsſont obligez de ieſpe:
        <lb/>cter à l’oxteiéur ieee
        <lb/>2
        <lb/>-..,¬¬----¬¬¬¬ <pb n="11"/>
        <lb/>1
        <lb/>Et pour parler dauantage de ee traiſtre, qui
        <lb/>nous a cauſé rant de mal &amp; qui nous cauſe encor,
        <lb/>ceſt qu’ilne nous faurpas attendre d’auantage, i
        <lb/>faus aller auce forces, &amp; ſi l’on demande que
        <lb/>eherchez vous, il faut reſpondre, nous cherchons
        <lb/>l’homme de bonne volonté, &amp; ſi on nous fait
        <lb/>reperterdeux fois en nous demandant, que cher
        <lb rend="¬" break="no"/>chez-vous, il nous faur reſpondre nous cherchons
        <lb/>ccluy que il y a long-temps que nous deurions
        <lb/>tenir, &amp; ſi on vous demande encore vne fois que
        <lb/>cherchez-vous, il faur dire nous cherchons, Iules
        <lb/>Mazarin, on vous dira il eſt dans le hbois.
        <lb/> Liffuë de ce bois pour aller ’au champs, eſtoit
        <lb/>n cas fait à la main, par lequel fſon couſin de
        <lb rend="¬" break="no"/>uant’paſſer la Sibillei ſe trouua tout à propos,
        <lb/>pour luy rendre raiſon de ce beau paſſage, &amp; le
        <lb/>premunir contre les vrlemens &amp; abois de Cerbe.
        <lb/>re, qui clabaudoient effroyablemene contre Ie.
        <lb/>dit Cardinal; il eſt vray que le commandement
        <lb/>nel Prince, &amp; de la Siblle luy impoſerent le
        <lb/>ſilence.
        <lb/> Cette poſe finiſſoir par vn vœu que Iules Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>arin auoifait, que ſitoſt quie l’on nous verroit
        <lb/>uvenit que l’on diſt il eſt dans le bois, afin de s’en
        <lb/>uyedvnaure coſté, hé bien Miniſtre d’Eat
        <lb/>qui eſt ſi generœeux, &amp; qui nous menace tous
        <lb/>lesiourse de nous metce à feu &amp; à faag, tu nous <pb n="12"/>
        <lb/>i2
        <lb/>as monſtré l’efet de ta generoſité, que de ten
        <lb/>fuyr dans ce bois pour tenir compagnie à ta fi
        <lb rend="¬" break="no"/>delle amie Cerbere, en luy parlant en ces ter
        <lb rend="¬" break="no"/>mes. Ma mie que i’ay connuë des ma ieuneſſe,
        <lb/>&amp; qui deés l’aage de huict ans i’ay commencéa te
        <lb/>ſeruir, ie te prie d auoir egard à ma miſere, tu voi
        <lb/>que ie ſuis poutſuiuy de mes ennemis, &amp; tu ſçsy
        <lb/>que ie ne me puis deffendre ſans ton ſecours que
        <lb/>de la langue, c’eſt pourquoy ie me mets entrete
        <lb/>mains, ma chere Cerbere, comme ie ſçay queta
        <lb/>as beaucoup plus de forces toy ſeule que tous
        <lb/> mes ennemis enſembles, Mon cher amy lules,
        <lb/>il eſt vray que ie te connois il y a long tempsmais
        <lb/>tu me permetreras que ie te die la verité, apres
        <lb/>t’auoir enſeigné́ toutes mes ſciences &amp; tous mes
        <lb/>ſecretrs, afin que tu en profitaſſe, comme tu as
        <lb/>fair, lors que tu venois à mon eſcole, tu auois de
        <lb/>ſi excellens ſouliers, &amp; des pas ſi adroits, que
        <lb/>tu as chaſſeé de ma cauerne tous mes meilleuns
        <lb/>amis &amp; les tiens, premierement, ton cher amy
        <lb/>Caron, lequel m’a dit qu’il ne ſç̧auroit exprimer
        <lb/> le bien que tu luy veux, que de t’eſtre offert toy
        <lb rend="¬" break="no"/>meſme à luy ſeruir de boule, &amp; que tu luy as offen
        <lb/>tous tes deuoirs, dont il auouë t’auoirde l’oblig
        <lb/>io. Mon cher amy lules, ie te portereuere
        <lb rend="¬" break="no"/>ce en qualité de Cardinal &amp; ie ſacrifie toutes te
        <lb/>voloutez celuy qui a doné toutes les magjiis
        <lb/> dout
        <lb/> oa.,
        <lb/>¬ ,,a a
        <lb/>¬¬.¬¬.¬¬-
        <lb rend="¬" break="no"/> 1 <pb n="13"/>
        <lb/>.
        <lb/> dont tu tes ſeruy, c’eſt Bellezebut qui te prepare
        <lb/>ſa ſille laquelle ſera tapiſée de haute liſſe, à̀ la
        <lb/>charge que tu quitteras tes ſabots, ie re deman
        <lb rend="¬" break="no"/>de pardon, Seigneur lules, ie veux dire tes ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>liers, &amp; pour les pas de cadance nous offrirons
        <lb/>toncorps &amp; ton ame, comme eſtant en noſtre
        <lb/>pouuoir, au meilleur danſeur &amp; farceur de noſt re
        <lb/>trouppe, c’eſt Orphee voſtre cher, amy, c’eſt
        <lb/> luy qui l’vn de ſes iours, nous fiſt a tous danſer la
        <lb/>mazarinade, dont nous te prions comme eſlant
        <lb/>vn de nos amis, de nous venir tenir compagnie,
        <lb/>en t’attendant Orpheé́e va ioïer ta Mazarinade.
        <lb/>Ie ne m’eſtonne pas ſi lules Mazarin, deman
        <lb rend="¬" break="no"/> doit à aller dans le bois, pour appeller tous les
        <lb/>Diables a ſon ſecours, ce genereux coyon à qui
        <lb/>toe a genmeroſité eſt dans ſa langue, nous te
        <lb/>tiendrons aſſeurement, &amp; nous te ferons la meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me choſe que tu nous as ſouhaitré.
        <lb/>Ce bon Miniſtre d’Eſtat, vn iour parlant à la
        <lb/>Reine, pour faire le bon valet. luy dit, Madame,
        <lb/>il voùs plaira entendre par ma bouche, ce que le
        <lb/>Ciel veut que vous faſſiez doreſnauant, afin de
        <lb/>conſeruer le Roy, &amp; le Royaume &amp; meſme voſtre
        <lb/>perſonne. Il eſt temps que vaus ſongiez à ces
        <lb/>choſes, puis quelles commencent à chercher
        <lb/>leur penchant, il ſemble que vous ne voulez plus
        <lb/>qu’il y ait de France, diſoit-il en riant, puis que
        <lb/>,,, ¬ <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>vous cauſez que les Eſtrangers y viennent de tou
        <lb/>tes parts, y faire leurs leiour, le Royaume vous
        <lb/>eſt importun, puis que vous voulez la faire de.
        <lb/>ſtruire par ſes ennemis.
        <lb/>L’on nous dit qu’il n’eſt point facile de con
        <lb rend="¬" break="no"/>clure la Paix auec les ennemis, qu’il eſt plus ayſe
        <lb/>de forcer par les armes, que de les ſurmonter pa
        <lb/>la raiſon, qu’il eſt aduantageux à l’Eſtat de ne pas
        <lb/>manquer aux progrez des victoires, &amp; conque
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes du Roy, qui ont augmenté́ nos frontieres de
        <lb/>nouuelles Prouinees &amp; des Royaumes entiers,
        <lb/>ſoit que les proportions ſoient vrayes ou ſimu
        <lb rend="¬" break="no"/>lées, tant y a que nous pouuons dire à Voſtre Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ieſteé, que les victoires ne diminueé rlen à la miſ
        <lb rend="¬" break="no"/>re de ſes Peuples, qu’il ya des Prouinces entiere!
        <lb/>ou lon ne ſe nourrit que par vn peu de pain d’or
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, qui caule cela, Sire, c’eſt ules Mazarin, c’eſt
        <lb/>uy qui ſe vante qu’il apprendra à viure à nos br
        <lb rend="¬" break="no"/>ues Compatriottes, voyla vn hon neſte perſonua
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, puis que l’on luy fat vne cage à Rome, pou
        <lb/>luy apprendre à parler, la cage qu’on luy prepe
        <lb/>re, eſt vne cage de fert, que l’on fera rougir au feu
        <lb/>pour mettre cét homme de bonne volonté, qui
        <lb/>h’a iamais meriteé́ que toutes ſorres de ſupplice
        <lb/>par les crimes.
        <lb/>Peuples accourrez de toutes parts, pour vonit
        <lb/>voir la meſchanceté de noſtre Sicilien comme il
        <lb/>2¬ 2...
        <lb rend="¬" break="no"/> r¬, -¬a <pb n="15"/>
        <lb/> 15
        <lb/> ioe ſon ſort, tant d’vn coſté que d’autres rantoſt
        <lb/> du coſté du Roy, &amp; de la Reine, &amp; enuers nous
        <lb/> meſmes, en nous faiſants accroire tous les iours
        <lb/>qu’ils’en vat, &amp; a fait crier les Articles de la Paix
        <lb/> cauſee par ſa fuitte, ie vous aſſeure chers compa
        <lb rend="¬" break="no"/> triortes qu’il eſt, encore à la Cour, allons ( com
        <lb rend="¬" break="no"/>me i’ay des-ja dit) auec forces, portons nos armes
        <lb/>iuſques dans Pontoiſe, &amp; nous dirons que l’on
        <lb/>nous donne Mazarin, ce grand voleur, autrement
        <lb/>point de quartieraà qui que ce ſoit.
        <lb/>FIN.
        <lb/>¬¬¬¬ </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
