<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau189_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Arrêt de la cour de parlement de Bordeaux, portant que le
          libelle diffamatoire, intitulé: le Curé bordelois , sera brûlé par la main du bourreau,
          avec un avertissement au lecteur.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15049"/>
          <author ref="isni:0000000119572170" source="Mazarine">
            <orgName>Parlement de Bordeaux</orgName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Arrest de la cour du parlement de Bourdeaux, portant que le
            libelle diffamatoire intitulé, Le curé bourdelois, sera bruslé par la main du bourreau.
            Avec un advertissement au lecteur.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1651">1651</date>
          <date source="Antonomaz" notBefore="1651-03-16">exécution de l'arrêt le 16 mars
            1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49394" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49394"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14247</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Arrêt daté du 10 mars 1651. Avertissement. - Mention de l'exécution de
          l'arrêt le 16 mars 1651 signée "Suau". Édition originale : Bordeaux, Jean Mongiron
          Millanges, 1651, 6 p. (Labadie, n° 87). Signé "Suau".</p>
        <p source="Moreau">189. Arrêt de la cour de parlement de Bordeaux, portant que le libelle
          diffamatoire, intitulé: le Curé bordelois , sera brûlé par la main du bourreau, avec un
          avertissement au lecteur. Paris, jouxte la copie imprimée à Bordeaux par J. M. Millanges,
          7 pages. Daté du 10 mars 1651.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">arrêt</term>
          <term type="genre">texte officiel</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-09" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>ARREST
        <lb/>DE LA COVR
        <lb/>DE PARLEMENT
        <lb/>DE BOVRDEAVX,
        <lb/>Portant que le Libelle difamatoire intitulé, Le Curé́ Bour
        <lb/>delois, ſera bruſlé par la main du Bourreau.
        <lb/>Auec vn Aduertiſſement au Lecteaur. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>louxte la copie imprimée à Bourdeaux par I. M. Milanges.
        <lb/>M. DC.LI. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>ADVERTISSEMENT
        <lb/>AMY LECTEVR,
        <lb/>&amp; lement de Pourdeaua, qui à eſe endo pourfle
        <lb/>s re bnuſlerpar uaia qe boulteal vn libele dſai
        <lb/>&amp; uaeoirc, imrie ſion t pPrls, au molns e
        <lb/>Psa poilſieuriſ oeſonnei Cen uren le pil
        <lb/>quà de my le itte de ce lielle fameu, le voicy yout etiej
        <lb/>Comme il eſitoie, le cure Boirdeſois, grand Deſeſr de de cau5
        <lb/>de eſlieuns dle boindeax, &amp; ſos ce m ep entendu Ie le¬s
        <lb/>heueux e Lois Be dt, Crs e S uſls, qu
        <lb/>laiſé dps Bourdeaux pe odeu inmofrels e ſa ſalntsj
        <lb/>vie. C’at luy que ceſt eſcrit albominable s’eſt eſforce de difs
        <lb/>fame, ce qu’iln’a peufave qu’en poras ſes opups ſaeil
        <lb/>e eoue ſa ſaiude eenerniboie ceoiai eeio dle loſſ
        <lb/>aius , eonre l’heueuſs ppeqoſ e nry
        <lb/>Surds Rreheueſque de Boudeu, eotre les bons &amp; t;
        <lb/>delles Bourgeois de DBourdeax, &amp;x contie l plus ſaine &amp;
        <lb/>ine parſe du Patlement s &amp; touteaſois dMrrteſt ’e de
        <lb/>tiń qu oour ueoes ly ſeul atlemes, Qqui ’eſt par ce
        <lb/>oea ſailuge e ſa propre cuſe, Ceies ela d’ao34
        <lb/>aaru eſtcange, &amp; contre la dſpoûtion du droii; car les rois
        <lb/>Empereuts conſorts Valens, Gratian &amp; alenrioian p2s
        <lb/>leur loy capnortée au C9e 4e Iuſtinian ſous ce tire, Né,
        <lb/>qu in ſaa auſa iuice, vel usſih iea, ordoeit gue er
        <lb/>ſoane i ̀ eſre juge en la popie cauſe, ni aſe fajte roir:,
        <lb/>cr ileſt audeuent inuuſte, diſese ls , qu’aurii t a diceec en ſ
        <lb/>ppacauſe de pranoucer aucune ſeence. Ce qui eſt méſe qbe
        <lb/>ſerue par les meſqes Emyerçur, comme leurs luriſcpſul
        <lb rend="¬" break="no"/>res nous on foy, ome pçileqent qe Pois apt aç¬,
        <lb/>cquſtumé d ne, le ſaire paidioi eux melpes auyx àcton
        <lb/>contentieuſes, &amp; ſouffrent que les Parlemens ſient leurs
        <lb/>
        <pb n="12"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1!
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>Jagës, &amp; les condamnent ren quoy leur Majeſté ’eſt pas
        <lb/>diminuée, mais affermie, comme les doctes Inſerpretes
        <lb/>Prançois le determinent. IH eſt vray que par la reſolation
        <lb/>des Docteurs cenx là̀ ſe peuuent faire droict, qui ne tecon
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſſent point. de Supereur, &amp; qu’on peut eſtae Iuge en ſa
        <lb/>propre cauſe par deffaut d’autre luge: Auſſi ne peut-on re.
        <lb rend="¬" break="no"/>uoquer en doubte la ſouueraineté des Parlemens, &amp; que
        <lb/>meſme les Edicss &amp; Ordonnances de nos Rois ont beſoin
        <lb/>de leur verification, comme il s’eſt touſiours obſerué dopuis
        <lb/>leur eſtablſſemenrt, &amp; depuis qu’ils ont eſté rendus ſeden!
        <lb/>airés de chaque Prquince. Or les iniures que ce Libelſe
        <lb/>diffamatoire Vomit contre cet Auguſte Senat font verita
        <lb rend="¬" break="no"/>blement horreur aux gens de bien, &amp; merirent vne puni
        <lb rend="¬" break="no"/>tion bien grande, combien que trois autres Empereurs con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſos Theodoſius, Atcadius &amp; Honorius en leur loy rappor
        <lb rend="¬" break="no"/>tée en diuers Codes ſous le titre, Ssi qosis Imnperators
        maaledixeris,
        <lb/>n’ordonnent point de peine contte ceux qui mediſent de
        <lb/>leurs; Majeſtez, ce qu’ils prononcent auec des paroles plei
        <lb rend="¬" break="no"/>nes de clemence admirable, comme il ſe peut voir. A l’exem
        <lb rend="¬" break="no"/>ple de ces grands Princes le Parlement euſt bien peu paſſer
        <lb/>I’injure qui touchoit la majeſté du Sepat, comme parle l’Em
        <lb rend="¬" break="no"/>pereur Probus chez Vopiſcus, au Senat Romain, qui auoit
        <lb/>lors moins de puiſſance, que les Parlemens de France n’en
        <lb/>ont par les loix fondamentales de leur premiere inſtiturion;
        <lb/>Au moins attendions-nous que le Parlement euſt eſgard
        <lb/>aux attroces iniures emesties par ce Libelle ſameux contre
        <lb/>les autres perſonnes ſurnommeées, veu que l’honneur doit
        <lb/>eſtre plus cher que la vie, &amp; que ſelon le ſentiment du Iuriſ
        <lb rend="¬" break="no"/>conſulte Paulus. la crainte de l’infamie doit eſtre plus gran
        <lb rend="¬" break="no"/>de en nous, que la crainte de la moit, l. 8. 5. 2. ff. Qaod mne.
        <lb/>. g. Le Parlement toutesfois n’a fait mentiou ni repara
        <lb rend="¬" break="no"/>on, que de l’iniure qui le touche, &amp; n’a pas trouué bon,
        <lb/>que l Arreſt fuſt rendu, comme il auoit eſté dreſſ- premiere
        <lb rend="¬" break="no"/>neat par ce venerable, genereux &amp; fidelle Aduocat gene
        <lb rend="¬" break="no"/>ral, le ſieur Duſault, ainſi qu’il l’auoit requis tres iuſtement.
        <lb/>En quoy Monuſeigaeur le Ptince euſt eu ſaas doubte du plal
        <lb rend="¬" break="no"/>¬- <pb n="13"/>
        <lb/>Iie, quë çtté6 iuieeeuſb eſté renduë pout rearer les ioiu
        <lb rend="¬" break="no"/>es aites à ce bien-heareux P. Bonnes, non ſeulement à
        <lb/>cauſe de ſa ſaincteté ie, celle que la depeind l’Eloge funebre
        <lb rend="¬" break="no"/>qui en a ete publie ſoudain apresſa mo, mais encore ?
        <lb/>ôaſequece ſainc hoames eſtoit clien dol’ auguſte maiſo
        <lb/>de ſo Alreſſe, &amp; fis d’vn Secreraire de ſeu Monſeigueus
        <lb/>e Peiace, d’haeudreuſe memoire, ouuoreurr de G yenoe,
        <lb/>tomme merite -de l’eſtre Monſoigneur le ’rince ſon fils, y
        <lb/>ayanteu quatregrands Princes du ſang, ſes Anceſtres, qui
        <lb/>ont eu de ſuitte depere e fils le Gouuerneent de Guyen
        <lb rend="¬" break="no"/>ne: Auſſi ne ceſſoit ci bien- heureu uré de reodse à Ma:
        <lb/>dame la Princeſſe, lors qu’elle honoroit &amp; bien-heurois
        <lb/>noſtre ville de ſa preſeonce, les meilleurs offices qu’il luy
        <lb/>eſtoit poſſible, enmployant la grande creance que ſes elo
        <lb rend="¬" break="no"/>quentes &amp; pieuſes predieations que ſes ſainctes ations luy
        <lb/>aequeroient parmy le peuple, pour le ſouſtiende Monſei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneur le cince noſtre tres cher bienfacteur, contre los
        <lb/>oppreſſions dn Duc d’Eſpernon, noſlre mortel ennemy,
        <lb/>-cy-deuaut Gouuerneur de Guyenne.
        <lb/>: u qp p qpqu e
        <lb rend="¬" break="no"/>y e
        <lb/>E XTRAICT DES REGISTRES
        <lb/>r r
        <lb rend="¬" break="no"/>de Parlenment.
        <lb/>71
        <lb/>n
        <lb/>o?
        <lb/>V R ce qui a eſté repreſeue la Gour par
        <lb/>e ouuait oou le oouaur oenerl du
        <lb/>A Ro, Que depuia peu ona debite eerain
        <lb/>Libelle; noulé e Curé Boledos, cone
        <lb rend="¬" break="no"/>e aantphſieatsiaiures &amp; qalaies; contre
        <lb/>l’honneor &amp; la dignité de ſadite Coqur, rendat à-ſedition
        <lb/>à troub’er le repos publit; C’eſt oourquoy il a creu eſtre
        <lb/>obligeé par le deub de ſachrge, d’en aduereir la Cour, &amp;
        <lb/>de la ſupplier de condamner ceſt ouurage cmme vn pur
        <lb/>Libelle diffamatoire, ſans couurir la peine quel Aurtheu
        <lb/>B <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>1j
        <lb/>L
        <lb/>dlcllomar ſalaa lobpau daoain, &amp; l’gna
        <lb/>qai la impriaaé eoei qaisldelaes &amp; pnbluo au
        <lb/>oyan dquoy, l anquiaqu’ilpaiſola aouleme
        <lb/>ar infome coaaieaucheuardudie iaellefaataie
        <lb/>ocoutcaslimprineusdlicelujs, ôea qilodapua&amp;
        <lb/>faiedfenſs oomsespeſone dbllis pbas u le
        <lb/>publes l’aduonir dane la praſoaaeila a iblaus,Aye
        <lb rend="¬" break="no"/>ne de quupea mail liures s de puiftion qeliſe uy
        <lb/>le rapporodes Commiſſairas dapuupauvoi&amp;e eami
        <lb rend="¬" break="no"/>e leis Libelles A C aya eſgad au -coa
        <lb rend="¬" break="no"/>duſios ns dudntooureur eaeral,A odoné &amp;oroai
        <lb/>qae lodie uible difamaoas ,oxle pis om
        <lb/>uad lass, ſeabraſle danala plaoe puhlique dauant le Palai
        <lb/>de Lombtiere, par leanains de l’enaueur do la aue a
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice, en la fms ancouſtaee e elles aeeuaio! &amp;
        <lb/>pour enquein dobuitheu &amp; lmprimeue duduu uubollae ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>meux, ordonné&amp; ondonnequ’il en ſora inſonmné à la re
        <lb rend="¬" break="no"/>quea &amp; diligence dodin rroeureur Cmaal pa lſdus
        <lb/>Commiſſaires, pour l’informatinn faiao &amp; deuor la Cour
        <lb/>rappouece, y eſtre pourueu detel decres qu’il appaiemdra
        <lb rend="¬" break="no"/>F eependane ladie Coua faie&amp; ſaie -erſeih
        <lb rend="¬" break="no"/>biions &amp; deſenſes à toutes peſonnes, de quelque qualité
        <lb/>SCeonditiou qu’alles ſoient , der debiter, lire ny pubolior le
        <lb rend="¬" break="no"/>ie Libeſſe faneux: Comme auſſi a fait deſenſes à toutes
        <lb/>perſonnes d’eſcrire, imprimer &amp; epoſer ea venne auount
        <lb/>Lioelien ou eſeries difamatoires, peine d’eftre punu
        <lb rend="¬" break="no"/>Comae peituoareun da repoe pabie; Eu us lppi
        <lb/>aeurs-de couerooenir aux Odoaaaneas &amp;-Arreſts de la
        <lb/>Cour doae ſu de ſai des impreſfioaas ,ſur les peines
        <lb/>pouoe parleſe-ooamno rſetou
        <lb/>a n Fleaenc les gandhambe&amp;Tornao ae
        <lb/>ſemblees; le diieſtne ars mil fix oenscuquante
        <lb/>Siene. SV v. <pb n="15"/>
        <lb/>Ee aduenant le ſeizieſme dadit mois de ars,
        <lb/>heurede douze heures du maein, iſſuë de la Cour, ledit
        <lb/>Libelle famex a eſé bruſlé par les mains de l’execu
        <lb rend="¬" break="no"/>eur de la haute Iaſtice, dans la plſace pblique, au
        <lb/>devant la grandelporte ds Palais Royal de Lom
        <lb rend="¬" break="no"/>briere, e la forme aecouſtumée en pareilles execs
        <lb rend="¬" break="no"/>ionms, ſaiuvamt &amp; conformement au ſuſdie Arreſt,
        <lb/>aſfiane M.
        <lb/>Duſaule Hlaiſfer
        <lb/>an ladue Cer.
        <lb/>S A V.
        <lb/>Sgné, </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
