<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau115_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Apologie du révérend père Chartreux contre le père Faure
          sur la réponse à la harangue faite à la reine.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k8501776"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Apologie du révérend père Chartreux contre le père Faure sur la
            réponse à la harangue faite à la reine.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" when="1652-05-22">faite le 22 mai 1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="24" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00809" cert="low"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49671"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository> département Philosophie, histoire, sciences de l'homme</repository>
            <idno type="cote">4-LB37-2555</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Publié en réponse à : La response du pere Faure, predicateur et
          confesseur de la Reyne. Sur la Harangue à elle faicte par un reverend pere Chartreux, pour
          la paix." (Moreau, n° 3431) qui répondait à la "Harangue faite a la Reyne, par un reverend
          pere Chartreux, pour la paix" (Moreau, n° 1565). ". D'après Hubert Carrier (Bibliothèque
          Mazarine Ms. 4682-1, f. 70 v) et la note ms. sur l'exemplaire de la bibliothèque Mazarine
          coté 4° A 13947-30 : "faitte le 22 May", texte paru la dernière semaine de mai 1652.</p>
        <p source="Moreau">115. Apologie du révérend père Chartreux contre le père Faure sur la
          réponse à la harangue faite à la reine. Paris, 1652, 24 pages. Je n'ai point vu la
          Harangue ; mais l’Apologie est incontestablement d’un homme de talent. Voici qui fera
          juger de la doctrine du père Chartreux : « Un roi est établi pour conserver et défendre
          ses sujets, et non pour les oppresser ni molester. Il est roi et père ; et partant, ce lui
          seroit une inhnmanité de par trop châtier ses enfants. Il est dit que le roi prendra vos
          fils et vos filles, mais seulement pour s’en servir avec honneur et lui subvenir en cas de
          besoin: comme si le roi étoit attaqué de ses ennemis, son peuple le doit assister et ne le
          laisser jamais sans défense ; mais si le roi veut, par un mauvais conseil, détruire le
          peuple que Dieu lui a mis entre ses mains, il n’est plus roi, mais tyran. » Voici le titre
          exact de la pièce que l’Apologie réfute : La Reponse du père Faure prédicateur et
          confesseur de la reine. Je ne crois pas que jamais le père Faure ait dit que « le roi peut
          mettre un frein à la bouche de son peuple et le mener à courbet (sic). » Aussi n’est-ce
          pas dans la Réponse qui, elle-même, n’est pas fort authentique. Nous retrouverons cette
          double thèse, traitée des deux côtés, avec plus de développements et d’une manière
          dogmatique, à propos de la Lettre d’avis à Messieurs du parlement de Paris écrite par un
          provincial.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">apologie</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_70" source="Moreau">
          <p>Le duc de Nemours passe la Seine à Mantes et vient à Paris</p>
          <date when="1652-03-05">1652-03-05</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-11" who="KA"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <lb/>. <pb n="3"/>
        <lb/>APOLOGIE
        <lb/>DV
        <lb/>REVEREND PERE
        <lb/>CHARTREVX.
        <lb/>P. FAVRE
        <lb/>Sur la Reſponce à la Harangue faite
        <lb/> à la Reyne.
        <lb/>M. DC. LII <pb n="4"/>
        <lb/>8
        <lb/>e
        <lb/> 5 po
        <lb rend="¬" break="no"/>4!
        <lb/>IrU
        <lb/>ALR
        <lb/>.
        <lb/>7 5y
        <lb/>...
        <lb/>e
        <lb/>E.
        <lb/>V .
        <lb/>T2 ITTI r
        <lb/>.
        <lb/> p
        <lb/>A IMV i31
        <lb/> r
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>V I L I I. 1
        <lb/> y
        <lb/>e
        <lb/>2
        <lb/>1¬N;
        <lb rend="¬" break="no"/>3
        <lb/>21
        <lb/>E
        <lb/> ITM9
        <lb/>1
        <lb/>a te
        <lb/>s oe?
        <lb/> ele tpne
        <lb/> è5¬1
        <lb/>1
        <lb/> syr, J ¬-.
        <lb/>a VAA
        <lb rend="¬" break="no"/>A
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>e
        <lb/>-A
        <lb rend="¬" break="no"/>IA1
        <lb/>... ¬A.¬ . .As. .¬¬. ¬¬¬ s ¬
        <lb rend="¬" break="no"/>IIOI¬.
        <lb/>.4.
        <lb/>9 7
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>4
        <lb rend="¬" break="no"/>t
        <lb/>.¬.
        <lb/>..
        <lb/>y!
        <lb/>2
        <lb/> ¬¬.-Se
        <lb/>f’¬ <pb n="5"/>
        <lb/>e et n o0
        <lb rend="¬" break="no"/> ea pe rn e eoa re a a e a r e uese e o es e e
        <lb/> . t &amp; v veeve ve- e- e e eresr
        <lb/>vae ’
        <lb/>’ls ’ets tpſ ’gdtseQelelſ d’l
        <lb/> Te D L
        <lb/> 7 L
        <lb/>APOLOG’IE, CR
        <lb/>R. Pere Faure, Confeſſeur &amp; Predica
        <lb rend="¬" break="no"/>,
        <lb/>teur de la Reyne, ſur la reſponce qu’il
        <lb/>a faicte contre la Harangue du Reuerend
        <lb/>’ere Chartreux, prononcée deuant la
        <lb/>Reyne à S. COermain en aye.
        <lb/>ee&amp;eee le ſe lie eoe e er dle d ne
        <lb/> nulation; Le Ciel s’en faſche, Le
        <lb/>Pe lunei enenne nuoe e e ie
        <lb/> a Noblere deitrute, Les Eccle
        <lb rend="¬" break="no"/> ſiaſtiques ſans honneur ny reueran
        <lb rend="¬" break="no"/> ce, La Iuſtice ſans pouuoir, Le
        <lb/>Marchand ſans credit, L’ouurier ſans trauail, Le Sol
        <lb rend="¬" break="no"/>dat ſans paye, La veufue ſans ſupport, L’orphelin ſans
        <lb/>nourriture, les Moynes &amp; Religieux deſpriſez, Le
        <lb/>Laboureur ſans cheuaux ny charuë: Et les Vignerons
        <lb/>lans cerpettes. Pourquoy donc ( par voſtre belle Reſ.
        <lb/>ponce rouuere vous à redire à ces belles paroles;
        <lb/>Que, Dieu eſt faſché de l’a ſfiction de ſon peuplei
        <lb/>’Vous me demandez ſi Dieu eſt ſuſceptible de faſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cheres le vous reſpons que ouy? Puis qu’il dit par la
        <lb/>bouche de Moyſe, en l’Exode chap. 210. verſ 5. Ie ſuis <pb n="6"/>
        <lb/>4
        <lb/>le Seigneaur ton Dieu, fort &amp; ialoux, viſitant l’iniquité des
        <lb/>Peres ſur les enfans, s. Que veut dire cecy; ſinon que
        <lb/>tous ceux qui le faſcheront dans ſes commandemens
        <lb/>qu’il les deſtruira? Or, c’eſt le faſcher &amp; le mettre en
        <lb/>courroux; Quand ſans prendre de luy conſeil, on reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pend iniuſtement le ſang des ames qu’il a creées &amp; for
        <lb rend="¬" break="no"/>mées en ſa propre Image &amp; ſemblance;, donc Dieu en
        <lb/>ce point &amp; en pluſieurs eſt ſuſceptible, pour nous con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruer de faſcheries: Il a horreur de voir vn homme luy
        <lb/>deſplaire, auſſi n’en veut-il prendre la peine comme il
        <lb/>a fait de le proteger, puis qu’il a ſi legerement ſecoué
        <lb/>ſon ioug.
        <lb/>2. Vous croyezZ que la France luy ſoit quelque choſe?
        <lb/>Ha! mon Pere, d’ou vous eſt arriuée cette parole!
        <lb/>Quoy! la France, n’a-elle pas eſté creée par le propre
        <lb/>eſprit &amp; vouloir de Dieu? Quoy tous ſes habitans ne
        <lb/>croyent ils point en ſon nom, en celuy du Fils, qu’il a
        <lb/>de luy meſme, de ſoy-meſme, &amp; par ſoy-meſme en
        <lb rend="¬" break="no"/>gendré; Tombe telle en erreur, qu’il n’ayt enuoyé ſon
        <lb/>S. Eſprit pour nous illuminer; Ne croy-t’elle pas tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ces choſes? Et n’auez-vous iamais leu, Quiconques
        <lb/>croira en moneNom, &amp; ſera BPaptifé, iceluy ſera ſaaé. Or
        <lb/>la France &amp; tous les Fraņois, croyent au S. Nom de
        <lb/>Ieſus, &amp; par conſequent elle luy eſt quelque choſe:
        <lb/>parce que, ce que Dieu fait, il ne le deſtruit iaais:
        <lb/>mais en retirant ſa face de ſa creature, elle ſe deſtruit
        <lb/>ſoy-meſme.
        <lb/>;. Le peuple ne veut viure qu’en guerre, comment vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lez-vous que l’on luy octroye la Paix?
        <lb/>Ces paroles ne ſortent de la bouche d’vn vray Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>cois: lequel des plus forts eſprits, &amp; meſme de ceux
        <lb/>ui ont accouſtumé d’agir à la guerre, qui oſera dire:
        <lb/>ILe; Pariſiens veulent viure dans la guerre &amp; non pas
        <lb/>dans <pb n="7"/>
        <lb/>les delices de la Paix: c’eſt, ſaufvoſtre correctionR.P.
        <lb/>vne fauceté́ tres-grande: car ce peuple n’a iamais oſé
        <lb/>leuer les yeux contre ſon Roy, que pour le reuerer,
        <lb/>l’honnorer, le deffendre de ſes ennemis, &amp; meſme oſé
        <lb rend="¬" break="no"/>ie dire l’adorer?s’l eſt permis d’vſer de telles paroles en
        <lb rend="¬" break="no"/>uers vne creature: Touresfois ie ne crains point faillir,
        <lb/>puis que toutes perſonnes ſacrées meritent l’adoration.
        <lb/>Mais, cher Pere, vous la fleſtriſſez, &amp; non pas ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment cela: mais vous donnez vos ſentimens pour l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>neantir de point en point. Eſt-ce la viure en Religieux?
        <lb/>voſtre Conuentne vous ſeroit-il pas plus duiſible, que
        <lb/>l’air que vous pouuez reſpirer dans vne Cour Royale,
        <lb/>laquelle n’aſpire qu’à mettre à la beſſace, le Roy &amp; ſon
        <lb/>Royanme, ſous pretexte, que le peuple s’eſt rebellé
        <lb/>contre ſon Prince, ainſi que vous iargonnez cy-apres.
        <lb/>4. Vous ne conſiderez pas qae tous vos corps ſont di
        <lb rend="¬" break="no"/>uiſez: Comment donc en pourrez- vous faire la vraye
        <lb/>vnio?
        <lb/>Ces paroles, mon Reuerend Pere, ne ſont que les
        <lb/>ordinairs plats de voſtre meſtier: tout le monde con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſt vos ruſes, c’eſt pourquoy il eſt facile de sen don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner de garde: Vous vſez d’appats pour plus facilement
        <lb/>ſurprendre le poiſſon: Voſtre eſprit, &amp; voſtre capacité
        <lb/>vous a fait connoiſtre par vos eſtudes, qu’il fraye, &amp;
        <lb/>qu’apres il s’endort ſur les eaux aux rayons lumineux
        <lb/>&amp; ardens du Soleil: Et que ſans beaucoupde peine, on
        <lb/>le peut attirer à ſoy, &amp; s’en ſubſtenter: Il n’eſt plus de
        <lb/>ſaiſon; le poiſſon ne dort plus, il s’eſt éueillé au bruit
        <lb/>des coups de canons, de mouſquets, de fuſils, &amp; pi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtolets: il s’eſt retiré dans ſon Lact, &amp; s’y tient
        <lb/>comme dans vne forte place: c’eſt en ce point qu’il a
        <lb/>fait vne eſtroite Vnion auec ſes autres Confreres, ou
        <lb/>pour mieux dire, Camarades; &amp; ce bander vnanime¬ <pb n="8"/>
        <lb/>ment eoutre celuy quin’aſpire qu’à les deuorer toule
        <lb/>Enrs Ouoy eroyeu vous que ce ſoie oſrencer Dieu
        <lb/>que de conſleruer a ue onre desdue ſaires eonnen
        <lb/>a des ens qui ne ſontns que pour deſrire les e
        <lb/>e leſquels ne demande que le repos &amp; la Paonl
        <lb/>us dommes, conmme vous dites, deſ vnis ll ne vous
        <lb/>lue ſoere are cdoſe que ce ne lore ſur ons de
        <lb/>lous, eonre vous, que cettedeſ vnion ſe reneon
        <lb/>’dans ſa force, &amp;non pomtpar v peuple, le.
        <lb/>quelin’a iamais eu autre recours qu’a Dieu
        <lb/> yl ſaue punir lesrebelles, &amp; ſcache que aris s’en
        <lb/>rouuera du nombre.
        <lb/>pe r o, le ne ſcaurois quememoeque de rout cela
        <lb/>caeuant que iarſuis parss ns ſes Conerens aer
        <lb/>lMenoie eſtre reboelesconte le oy ry meane e
        <lb/>es, leus le l ueil louſuennenent lai lanie Ces dl
        <lb/>outs one ure dvne peite iarote que ous fſtes
        <lb/>out deuunt le o, geau le enn apee e l ſor e
        <lb/>letour à ſdon Chaſteau de ſaint C&amp;erain l n’enyra
        <lb/>pas ainſs p ns a ſie de pooour pour nons eloeſlne
        <lb/>Pbe neſme ſ oid rous les ours des vens de oſre
        <lb/>ol on ſuns olailonner eſlre esle a voſre cobne
        <lb/>leſques ne le ſe auroienteſeouueret, l eſi laie in
        <lb/>eoilpus u ſenoeque e ſesenmemn leuſon
        <lb/>eiere Conſei luy deſfendde ſe donner aluy Qs
        <lb/>eu i done deſonnai eperese ſiles nu er li
        <lb/>Pueur du Ce rontbe na, dan pe de doure ſur vuue
        <lb/>er, oous ſeruirez d’erempleàla poſteité
        <lb/>’yluut roire que la Ryme eſt iuſement indgń.
        <lb/>&amp; u’ele à droit de ſe vanger de ſes connmt
        <lb/>Ce pnrme nieſl paslieſte en det endoir ll ſent:
        <lb/>apius de aiſon nyneſne damusla plraſe depil
        <lb/>rlſte oiendemunder, al voſtre Reuerence, ſi eilea <pb n="9"/>
        <lb/>du ſuiet de ruiner le Roy, meſme, &amp; ſon peuple;
        <lb/>pour ſupporer vn eſtanger qui comne vme ſenſue
        <lb/>apieque ſans luy faire ſentir qu’vme legere bleſeure
        <lb rend="¬" break="no"/>oue touresfois ne laiſſe pas daſroiblit le ceur de la
        <lb/>per ſonmeſur laquele elle ce’eſt appliquée, luy oſte ſes
        <lb/>orces, &amp; enfin la deſtruit petit à petit Vous appellez
        <lb/>eela droit de ce vanger de ces ennemis. En a-e’elle
        <lb/>quelques-ns dans la Feance Marain&amp; vous , luy
        <lb/>font entrer ſes fantaiſies dans la teſte: Et comme tout
        <lb/>nerendque pour vos intereſts, auſi faites vous en ſor
        <lb/>re que le Royaume ſoit obſcurecy par les fumées d’vne
        <lb/>querre inteſtine, afin que l’on ne connoiſſe pas ce que
        <lb/>vous proiettez. Ilne faut plus que vous vous cachie
        <lb/>vos fineſſes ſont accomplies &amp; deſcouuertes: Vous ne
        <lb/>deuez pas long temps régner. Vous auez deſtruit, vs
        <lb/>ſere conſomme, &amp; voſtrenom ſe verra fleſtry, &amp; effa
        <lb rend="¬" break="no"/>cé de l’Hiſtoire,
        <lb/> Vous dittes, que le Ciella menace, &amp; ie ſçay le con
        <lb rend="¬" break="no"/>raire; caril verſera touſiours ſur ſa teſte ſes delicieuſes in
        <lb rend="¬" break="no"/>luences.
        <lb/>Cette impoſture, eſt partie de voſtre bouche &amp; non
        <lb/>pas de la mienne Vn àduertiſſemems n et point vne
        <lb/>nenace. Qui dit, donnez-vous de garde, il y a des vo
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs ſur le chemin que vous tenez: n’eſt en rien coupa
        <lb rend="¬" break="no"/>le, ſi celuy qu’il a aduerty eſt par iceux deſtrouſſé. De
        <lb/>meſme i’aduertis que Dieu ne veut point voir le ſang
        <lb/>de ſes ſeruiteurs reſpendu ſur la terre, autrement qu’il
        <lb/>en chaſtira les Autheurs: Fais-ie mal d’en aduertir. Ie
        <lb/>ſçay qu’il eſt iuſte &amp; rigoureux dans ſes chaſtimens:
        <lb/>Pourquoy me voulez vous empeſcher d’en parler à
        <lb/>ceux dontil veut la conuerſion? N’eſt-il point raiſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nable de mettre fin à tous ſes deſordres? Et il ſemble,
        <lb/>cher Pere, Que vous ne le vouliez pas: Eſtes-vous <pb n="10"/>
        <lb/>Eſtranger? La France n’eſt elle point voſtre MereNour
        <lb rend="¬" break="no"/>nce. A quel ſuiet donc la voulez vous fouler pour la
        <lb/>deffence d’vn inconneu qi ne ceſſe iournellement de
        <lb/>la conſommer &amp; deſtruire. Reuenez vn peu à vous, &amp;
        <lb/>ne vous laiſſez plus doreſnauant tomber dans les er
        <lb rend="¬" break="no"/>reurs de la Cour. Ie ſçay que vous aymez le Roy, que
        <lb/>vous cheriſſez ſemblablement la Reyne;, ie ne trouue
        <lb/>rien à redire à tour cela, ſinon que ie croy que voſtre
        <lb/>ſincerité eſt feinte enuers eux, puis que vous ſupportez
        <lb/>celuy lequel peut cauſer leurs mal heurs &amp; les noſtres:
        <lb/>Ou: auez-vous les yeux: faut-il que l’on diſe: Vn Re
        <lb rend="¬" break="no"/>ligieux François, à donné occaſion de la ruyne de ſa
        <lb/>Patrie. Il faut donc que voſtre Reuerence obſerue ces
        <lb/>choſes, &amp; ne point adiouſter des paroles, leſquelles
        <lb/>n’ont iamais eſté prononcées.
        <lb/>8. Vous jmenaſſés, &amp; vous eſtes tout rempli de peur.
        <lb/>Ce n’eſt point la peur qui m’a occaſionné d’auertir
        <lb/>la Reyne, des malheurs qui luy ſont preſcrits arriuer,
        <lb/>au contraire c’eſt vne hardieſſe, que vous meſme n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uez iamais oſeé entreprendre: Il me ſuffitde vous dire
        <lb/>que cette menaſſe eſt preſte de tomber ſur voſtre teſte,
        <lb/>&amp; que nul de vos flacteurs ne la pourront empeſcher:
        <lb/>Ceſſez donc de dire que ie ſuis remply de peur, ie vous
        <lb/>fairay voir clairement, que tout ce que ie vous propo
        <lb/>ſe n’eſt qu’auec authorité &amp; hardieſſe.
        <lb/>9. Que pouuez vous eſperer de cette guerre qu’vne to
        <lb rend="¬" break="no"/>ale ruyne?
        <lb/>Voſtre Reuerence peut cognoiſtre que mon eſpit
        <lb/>n’eſt pas capable de conceuoir, de quel coſté pourroit
        <lb/>commencer cette ruyne: Nous ne ſçauons que trop
        <lb/>les Motifs de cette guerre, &amp; par conſequent il ne faut
        <lb/>point que vous doutiez, par qui, &amp; comment elle ſe
        <lb/>pourra terminer: La ruyne d’icelle ne tombera que
        <lb/>ſur <pb n="11"/>
        <lb/>ſur ceux qui en ont eſté la cauſe, c’eſt pourquoy ie vous
        <lb/>aduertis de bien conſeruer celuy que vous ſuppodrez.
        <lb/>10. Pouuez-vous eſtre Prophete &amp; pblier le conerare?
        <lb/>Ie vous reſponds pour moy que ie ne ſuis point Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>phete, mais ſeulement annonceur des ſecrets du Ciel:
        <lb/>c’eſt à ce ſujet que ie puis affermir vn peuple chery de
        <lb/>Dieu, qui pour vos pechez ne peut viure qu’en crain
        <lb rend="¬" break="no"/>re. Ces paroles ne ſont pas bien adaptées, puis qu’il y
        <lb/>peut auoir ſur chacune ſyllable vn contredit: mais ie
        <lb/>paſſeray outre.
        <lb/>I Quel don du ſiinct Eſprit aaezZ-vous, poar predire
        <lb/>les choſes futures?
        <lb/>Vous vous trompez lourdement en cela, mon tres
        <lb/>cher Pere, le don de predire n’eſt point en moi, où̀ ſiil
        <lb/>s’y eſt rencontré, quel ſuiet voulez-vous qu’il s’en deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>parte? Du temps des Apoſtres, Agabus predit vne fa
        <lb rend="¬" break="no"/>mine, &amp; meſme la priſon de ſainct Paul. Ce Prophere
        <lb/>diſant fermement que Ieſus eſtoit mort pour lui,il
        <lb/>croyoit &amp; confeſſoit ſon Nom, ſi ie fais de meſme; ou
        <lb/>ſi ie ſuit ſa piſte; pourquoy voulez-vous que ie n’aye
        <lb/>auſſi bien que luy le don du ſainct Eſprit Etpur vous
        <lb/>monſtrer que ce meſme eiprit eſt mon directeue; un
        <lb/>deffenſeur, &amp; mon conſeruareur:c’eſt que ſi vous per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſitez, aux mandemens du Ciel: Vous ne viurez plus
        <lb/>que ſix mois &amp; ſix iours: Et en cela vous connoiſtrez
        <lb/>que Dieu m’a donné quelque petite parole du don de
        <lb/>Prôpherie parce que ie ſçay, qu’edle né pleuxonber
        <lb/>en nous que par la vertu du ſainct Eſprit ; ’Ainſi voſtre
        <lb/>erréur ſera effacée du Liure des viuans, &amp; nul ne fera
        <lb/>mention de vous, que pour auoireſté dutar voſtre ovle
        <lb/>le ſouſtien d’vn Perturbateur du repos de la rante
        <lb rend="¬" break="no"/>’, pnens nter emmrs, dpimragl
        <lb/> S5
        <lb/>S
        <lb rend="¬" break="no"/>C¬ <pb n="12"/>
        <lb/>16
        <lb/> Ces paroles me ſemblent tres-rudes en la bouche
        <lb/>d’vn Predicareur; Si les Prophetes ſont morts: dittes
        <lb rend="¬" break="no"/>moy,s’il vous plaiſt, eſtes-vous viuant? Que dittes
        <lb rend="¬" break="no"/>vous Que preſchez-vous Que ſouſtenez vous, que
        <lb/>la pure diſeipline des Prophetes Non, moneuerend
        <lb/>pere, ie ſçay que vous ſuiuez vn autre ſentier que l’on
        <lb/>appelle le libertinage, &amp;à ce ſuiet vous quittez la loy
        <lb/>&amp; les Prophetes, pour laſcher la bride à l’impieté: Vous
        <lb/>en reſpondrez dans peu de temps; ſongez y.
        <lb/>1. Vos diſcours ne ſont que pour intimider les eſprits;
        <lb/>&amp;non pas pour les corroborer.
        <lb/>Que voulez-vous, cher Pere, corroborer quand
        <lb/>tous Ies membres d’vn corps ſe quittent les vns les au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres: Il y à diuiſion, au lieu ouù il ne ſe rencontre point
        <lb/>’vnaion; les paroles que vous dittes n’ont aucu fon
        <lb rend="¬" break="no"/>dement, &amp; auſſi ſeront-elles ſoufflées; parce qu’elles
        <lb/>ne tendent qu’à nous prolonger dans vne extreme mi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſere dont vous vous en pourrẽz à la fin repentir, Il faut
        <lb/>que vous croyez que ié n’ay iamais intimidé perſonne
        <lb/>qui fut ſur latere ie vous conijure d’en faire le ſembla
        <lb rend="¬" break="no"/>le, Les eſonts de ce temps ſont plus forts &amp;affinez
        <lb/>que vus né penez, melméle vſte. &amp; eſt pourquoy
        <lb/>vous ne deuriez pas vſer du mot de corroborer.
        <lb/>1. Toutes les paroles de voſtre Harangue ne ſont que
        <lb/>friuaſles, pare que l’on ne ſuiuna par vas cnſeils
        <lb/>Elles ſeront veritablement de nul efftet ſi l’on ſuyt
        <lb/>oſtre coſeil, &amp; celuy de ceux qui n’ont autre deſſein
        <lb/>que de deſtruire la France, par leurs faux rappos Y
        <lb/>ntretiens enuers celle qui deuroit iouyr d’vne Paix,
        <lb/>longue &amp; perdurable, oceupant le Nom de Mere des
        <lb/>François.
        <lb/>. Dieu eſt iaſte, &amp; nous eſperons qu’il chaſtira ceux
        <lb/>qu’il l’ont merité. <pb n="13"/>
        <lb/>Vous n’auez iamais prononcé vne parole plus jveri
        <lb rend="¬" break="no"/>cable. Aſſeurez-vous que vous en verrez dans peu de
        <lb/>iours l’effet: Vous cognoiſtrez que Paris ſera exempt
        <lb/>de cette menace, &amp; qu’icelle tombera ſur vous: puis
        <lb/>que tous vos conſeils ſont iniques &amp; temeraires.
        <lb/>16. N’eſperez pas que le party que vou ſouſtenezZ, puiſſe
        <lb/>auoir le deſſus?
        <lb/>Ce n’eſt, pas cher Pere, ce que nous demandons, il
        <lb/>nous ſuffit d’eſtre au plus bas lieu ou nous nous ſoyons
        <lb/>iamais rencontré: &amp; partant voſtre croyancé eſt fauce.
        <lb/>Car il vous ſemble que le party que nous tenons, ſoit
        <lb/>pour nous: Il n’en va pas ainſi. Noſtre cœur eſt pour
        <lb/>noſtre Roy, &amp; partant il nous eſt licite de regimber
        <lb/>contre l’ennemy de ſon repos &amp; du noſtre, ainſi vous
        <lb/>ne pouuez douter, ( la cauſe eſtant iuſte,) d’auoir le
        <lb/>deſſus.
        <lb/>17. L’on vous fait croire, que c’eſt nous, qui reſpadent
        <lb/>l ſis e enniſe e ees ſen unre ne ſeenmende
        <lb/>la raiſon: N’eſt-il pas vray, que Baal fit perir vne tres
        <lb rend="¬" break="no"/>grande quantité du peuple Iſrälite, par ſon diſſimulé
        <lb/>Conſel. V ous en voulez ſaire de meſme, car ſous om
        <lb rend="¬" break="no"/>bre de pieté, vous donnez place à l’inſolence &amp; à̀ l’im
        <lb rend="¬" break="no"/>pieté. Vous, vous trompez vous meſme, conſiderez
        <lb/>que mes paroles n’ont eſté prononcées, que pour la
        <lb/>Paix, &amp; les voſtres au contraires ne reſpirent que la
        <lb/>guerre, le ſang, &amp; la confuſion.
        <lb/>e e rne lenae ſeſl e ene deileunr pn
        <lb/>Ie vous reſponds, que non; Que Dieu eſt Createur
        <lb/>du peuple, auant qu’il fut eſlecteur d’vn Roye le Peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple lui ayant demandé; il le doit aymer &amp; cherir; Cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te puiſſance venant du Ciel, il n’eſt pas heſoid’en <pb n="14"/>
        <lb/>abſer ; le Roy œſt Roy, &amp; ſera tant que le Ciel
        <lb/>dui ait boméſes amées, &amp; apres luivn autre; &amp; par
        <lb rend="¬" break="no"/>tant vous deuez conſiderer que le regne des Roys ne
        <lb/>fut iamais permament, &amp; qu’ils ne peuuent faire que ce
        <lb/>que Dieut veut: Or Dieu aime ceux qui le cheriſſent,
        <lb/>Comment voulez vous qu’il delaiſſent les Pariſiens,
        <lb/>qui le connoiſſent &amp; l’adorent? Seroit il meurtrier des
        <lb/>lames qui neceſſe deconfeſſer ſõn nom? Auroit-il fait
        <lb/>vn ſecond monde pour ledeſtruire? Non, non, cher
        <lb/>Pere; vous le confeſſez vous meſme qu’il eſt tout mi
        <lb rend="¬" break="no"/> ſericordieux: Et bien que quelquefois il puniſſe l’inno
        <lb rend="¬" break="no"/> cent auſſi bien que le coulpable; il ne faut pas tirer con
        <lb rend="¬" break="no"/>fequence de cela, car vous vous pouuezaſſeurer de re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceuoir les chaſtimens, &amp; les ardeurs de ſa iuſte colere;,
        <lb/>Pere, prenez-y garde; &amp; ne ſecoüez plus le ioug de ſon
        <lb/>obeiſſance.
        <lb/> 193 Pourquoy n’aaira-t’il pas le pouuoir de le deſtrumire,
        <lb/>s’il l’a offencé; Et d’en eſlie en ſa place vnmeilleur, &amp; plus
        <lb/>obeyſſant?
        <lb/> Ie vous prie de me reſpondre, cher Pere, en quel
        <lb/>endroit voſfre penfée ſe porte-t’elle? Que vous croye
        <lb rend="¬" break="no"/>Aovn Ry peut &amp; a pouuor de detruire lon peuple &amp;
        <lb/>es Sujetsi De qui le R oy eſt il fabriqué? De Dieu, rme
        <lb/>irez-vous, fi il eſt petry de la main de Dieu, il ne doit
        <lb/>pas fouler ſes ſemblables? N’eſt-il pas dit dans les
        <lb/>leaumes, Vosſtes Dieux. En ce rencontre ie ne par
        <lb rend="¬" break="no"/>le point ny du Roy, ny de ceux qui lui doiuent eſtre
        <lb/>fuets; mais ſeſlement auax fils des hommes, qui l’adrent
        <lb/>&amp; le reuerent. Avoſtre conte, il faudroit queDieu eut
        <lb/>eſtine vn deſtructeur, au lieu d’vn Oinct: Et ainfiil ſe
        <lb/>renleotreroit e Dieu feroit coulpable de tout ce qui
        <lb/>ocomimeiy bas; OrDieu ne pur pecher; ny ceux
        <lb/>quarsyedtfermemehiten lui, Carila dit; Ie les nmrt
        <lb rend="¬" break="no"/>iray <pb n="15"/>
        <lb/> 13
        <lb/>ray de llabry des vehementes empefes, &amp; ie detruirayees
        <lb/>qai les oppoſeront; Vous voyez par là qu’il n’eſt permis
        <lb/>a vn Roy de deſtruire ce que Dieu a fait, ains à luy meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me, Et il ne ſe trouue dans toutes les Eſcritures qu’vn
        <lb/>ſeul &amp; memorable chaſtiment, Il n’eſt plus remps de
        <lb/>craindre des deluges, ny des embraſemens celeſtes; Il
        <lb/>ſuffit qu’il y a plus de cinq hommes de bien &amp; iuſtes
        <lb/>dans Paris, pour deſtourner l’ire de Dieu. Vos diſcours,
        <lb/>cher Pere, deuant ſa face, ne le pourront faire tourner
        <lb/>qu’à voſtre deſtriment; Et ſ̧achez qu’il n’eſt point de
        <lb/>penple en tout le monde, qui aimen &amp; cheriſſent,
        <lb/>aueé plus dandeur leur oy que les Paſiens C’eſt
        <lb/>donc à tort que vous faites telles imprecations contre
        <lb/>uy, &amp; que vous donnez des conſeils pour chercher ſa
        <lb/>ruine.
        <lb/> 20. Les Lix ne permettent-eles pas aux Roys de faire
        <lb/>ae que bon leur ſemble? C’eſt-ilianais pûrencontrer guel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques-ns qui les aye pù empaſcher?:
        <lb/>Ie vous reſponds que les loix, ſont auſſi bien pour les
        <lb/>Rois, que pour le peuple; Et que quandvne loy eſt for
        <lb rend="¬" break="no"/>cée, elle deſtruit &amp; met àneant les Empires, les-Roy
        <lb rend="¬" break="no"/>aumes &amp; les Principautez: Les Loix ont cela e pro¬!
        <lb/>pre, de conſerner &amp; teniren bon accord toutes choſes:
        <lb/>mais ceux qui les empeſchent d’agir, ſontappellez ty
        <lb rend="¬" break="no"/>rans: c’eſt pourquoy vous touchez cetre conde: parce
        <lb/>que vous ſouſteuez vn Tyran Eſtranger lequel deuore
        <lb/>a France, &amp; ſon legitime Roy: lequel,djſ-iemetles
        <lb/>armes aux mains des Princes, &amp; bref quieſt néque
        <lb/>pour nous conſommer. Ne ſgauez vqus pas qu’il eſt
        <lb/>bien aiſé d’émobuoir vn peuple;taisltres, diffcile de
        <lb/>l’appaiſer :Platon,nous appren ceschoſese Vus ne
        <lb/>es ignorez pas&amp; pourranr, vos croyez qil n’yaaul
        <lb/>danger de faire d’autres hbitams dns la vdle-Caitale
        <lb/>D
        <lb/>2 <pb n="16"/>
        <lb/>14
        <lb/> yufe eeuxdeParis Oaués voualesvem?
        <lb/>epollesvo pas juget qil eſt res dangereus de
        <lb/>Vvdſil tllir &amp; l’honinéur &amp; la vie à vn peuple que vo
        <lb rend="¬" break="no"/>e lson Iule’à rendus aguerris par ſa tyrannie. Paris
        <lb/>eatSufoutsPars &amp; vous ne ſerez pas tôjours aupes
        <lb/>dei Péyne ny de Maaarin: Vous penſez de confonde
        <lb/>́ſeelaquelé ſahs doute, vous jouera vn mauuais
        <lb/>party Ne eroye pasque ie vous die ceey par mennres
        <lb/>e le vods puis ’àſſeurer qu’il vous arriuera quelque
        <lb/>aſmeur dans pea de jours les entreteneurs de diſcon
        <lb rend="¬" break="no"/>dleis ne gdegne &amp;qué des diſgraces c’eſt pourquoy ir
        <lb/>ou neroehera&amp; diray lẽs meſmes paroles, que vo
        <lb rend="¬" break="no"/>tre eſprit tempeſtatif à ſuggerée.
        <lb/> ee eienoee reneſene ſeonennelſe
        <lb/>Ce motSvoas appartiennent mieux qu’à moy, vous
        <lb/>me fiiuez pas lesſageſſes, ny moy les folies: ſi ie ou
        <lb/>Peſemblois, vous me verrieiz couuert de voſtre eſtoffo:
        <lb/>fol croy que tout le monde luy reſemble: vn medi
        <lb rend="¬" break="no"/>ant en fait le lefnblable: Et il ſe rencontre ordinair
        <lb rend="¬" break="no"/>mer qu’vn Relgieux en blaſinevn autre: C’eſt lafa
        <lb rend="¬" break="no"/>aſité dutemps: mais quoy il eſt diffieile de le corriger,
        <lb/>uis que les boeurs Couriſans, ſont ceux qui font
        <lb/>es plus grandes fautes.
        <lb/>. V’aueeoous aupre cboſe pour oeper voftre eſpn
        <lb/>qu’a eſudier, &amp; mettre dans lei plue fenſeles ſenms de
        <lb/>a Rene, Qu’il faut qu’elle s’humilie, &amp; qu’elle oftroye
        <lb/>la Paix à ſon deſuadluantage.
        <lb/> Ces paroles ſont ſortiẽs de voſtre bouche, &amp;non pes
        <lb/>de la miene; Il eſt vray que i’ay parlé d’humilité à la
        <lb/>Reyne; mais, mou R. Pere, vous ne rouuerz poin
        <lb/> quéce ſoiten eette facon, c’eſt pourquoy ie pe veut
        <lb/>eſpondre &amp; paſſeray outre: toutefois auant quitrer
        <lb/>J <pb n="17"/>
        <lb/>15
        <lb/>cette article, ie veux bien vous aduettirqu’il eſt temps
        <lb/>de luy donner de bons Conſeils, ou autrement vons
        <lb/>vous en trouuerez mal, &amp; elle auſſi.
        <lb/>2. Es quel endroit de la Saincl’e Eſcriture trouuerez
        <lb rend="¬" break="no"/>vous: Qu’il faile qu’vn Seigneur ſe proſtere deuant ſes
        <lb/>l’e,e beaucoup chercher, Vous ſçauez qu’Abime
        <lb rend="¬" break="no"/>lech Roi de Gerar, s’humilia deuant Abraham; Que les
        <lb/>fils du Patriarche Iacob, firent humble reuerence à
        <lb/>leur frere Ioſeph qu’ils auoient vendu par enuie: Et afin
        <lb/>de n’eſtre point prolixe, Ieſus meſme s’eſt humilié;
        <lb/>lors qu’il laua les pieds de ſes Apoſtres; &amp; continua
        <lb/>iuſqu’à la mort de la Croix; ce n’eſt pas vn crime que
        <lb/>l’humilité, au contraire, c’eſt vne tres grande vertu.
        <lb/>a2 4. N’auez-vous iamais leu dans les Sacrez Cayers, les
        <lb/>droits que Dieu preſcrit par la bouche de Samuël aa pre
        <lb rend="¬" break="no"/>maier Roy des Iſraëlites Saül, diſant, tel ſera le droit das
        <lb/>Roy, &amp;c.
        <lb/>Nul n’ignore cher Pere, que nos biens &amp; nos poſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeſions, ne ſoient au ſeruice du Roy: mais de dire qu’il
        <lb/>nous les puiſſent tollir, vous ne rencontrerez point
        <lb/>cette parol le dans les Eſeritures: Vn Roy eſt eſtably
        <lb/>pour conſeruer &amp; deffendre ſes ſujets, &amp; non pour
        <lb/>Ies oppreſſer ny moleſter. Il eſt Roy &amp; Pere, &amp;
        <lb/>&amp; partant ce luy ſeroit vne inhumanité, de par
        <lb/>trop chaſtier ſes enfans, Il eſt dit que le Roy pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dra vos fils &amp; vos filles: mais ſeulement pour s’en
        <lb/>ſeruir auec honneur, &amp; luy ſubuenir en cas de beſoin:
        <lb/>comme ſi le Roy eſtoit attaqué de ſes ennemis, ſon
        <lb/>Peuple le doit aſſiſter &amp; ne le iamais laiſſer ſans puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance: mais ſi vn Roy veut, par vn mauuais conſeil,
        <lb/>deſtruire le peuple que Dieu luy a mis entre ſes mains,
        <lb/>il n’eſt plus Roy, ains tyran: Or encette guerre ci, il <pb n="18"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>16
        <lb/>n’en va pas de meſme: parce que ce n’eſt pas leRoy qui
        <lb/>nous perſecure:ains ſon Miniſtre, &amp; ſon Cõſeil que vo?
        <lb/>ſouſtenez: c’eſt pourquoi les droits du Roy ſe perdent
        <lb/>tous les jours: Et tout ainſi qu’antrefois vous portiez
        <lb/>la beſace, vous voulez qu’il vous imite &amp; qu’il en faſſe
        <lb/>le ſemblable. Ea pour vous montrer que tout n’eſt pas
        <lb/>juſte aux Rois: Saül dont vous parlez: ne fût il pas
        <lb/>chaſtié &amp; ſpolié de ſon Royaume, pour n’auoir pas
        <lb/>obey aux mandemens de Samüel; meſme Dieu permit
        <lb/>qu’il ſe tuaſt luy meſme; ne laiſſant oceupper aucuns
        <lb/>de ſa lignée le troſne d’Iſrael. Dauid qui luy ſucceda, ne
        <lb/>fut il pas repris pour l’adultere de Berſabée? Salomon
        <lb/>ae fut il pas chaſtié pour ſon idolatrie Achab ne perit.
        <lb/> pas pour auoir tué Nabot? Et quantité d’aurres, que
        <lb/>Vmrs ſ̧auez, ſans rechercher nos Hiſtoiens. Ilne faut
        <lb/>dorc point que vous flattiez: Il eſt la faiſon de verité,
        <lb/>elle doit regnerou jamais. Quel profit auez vous?ou
        <lb/>quel a duantage tirez vous du diſeord, que nousvoyons
        <lb/>preſente mentdans noſtre rrance e deuea on P
        <lb/>pluſtoſtapoaiſer la Reine que de luy merrre dans l’eſ
        <lb/>pnait le deſir de vargeane OQnoy iſerail dt q n
        <lb/>Reloieux Francois, one conſeil de deſtruire la Pa
        <lb/>aies Non non, Cher Pere, reuenez à vous: ſongez
        <lb/>que les oismeurent auſi boienu que ls plus meeani.
        <lb/>aues &amp; nuilne ut ou n nonen pou nons feire
        <lb/>lprer dounous ſemimes ſortis: C ’eſt pourquoy, il
        <lb/>aous eſit benutoup eileur de parler de Pais que de
        <lb/>ures pluſtoſtappaiſer l’ire de Dieu que de le cou
        <lb rend="¬" break="no"/>roucér.
        <lb/> , p los ouul ooa nenle onre ’éoilen
        <lb/> ieeous ſpon dsuens ele ne pen&amp; ni a pe e
        <lb/>dais ne ſor honde ſes limires, mais bien la roſtre,
        <lb/>isr qureile ous i, ſ pat piuſieis ſois abfoude e
        <lb/>pechez; <pb n="19"/>
        <lb/> 7
        <lb/>pechez: C’eſt pourquoy vous ne deuezpas eſtre eſme?
        <lb/>ueillé que le Ciel vous ait fait naiſtrepour vous reduire
        <lb/>au meſme neant, ſans monſtrer aucuns fruicts que vos
        <lb/>mauuais confeils, vos auarices &amp; vos lubricitezIe par
        <lb rend="¬" break="no"/>le à vous &amp; nonà autre, ſçachant que vous auez aſſez de
        <lb/>capacité de me reſpondre:&amp; par conſequent connoiſtre
        <lb/>&amp; quitter le vice auquel vous eſtes enclin: Ne ſçauez
        <lb/>vous pas que ſainct Paul fut le premier qui combatit
        <lb/>contre la lumiere: Cette lumiere eut le deſſus ſur luy:
        <lb/>&amp; partant il conneuſt que cé’n’eſtoit plus la lueur d’vne
        <lb/>lumiere, mais vn Dieu tres-viſible &amp; apparent. Or
        <lb/>quiconque veut de gayeſté de cœur offenlſer vn Dieu: Il
        <lb/>eſt licite de dire à celuy-là: tu veux regimber contre l’é
        <lb rend="¬" break="no"/>guidlen? A inſi, chier Pere, vous pouuez voir le contraire:
        <lb/>Le peuple contre lequel vous portez vos parolés; n’eſt
        <lb/>Psne de cetre trempe, &amp; pat ́e ſeul motif il n’eſt point
        <lb/>ſuſceptible de reprehenſion.
        <lb/>26. ’eſt- ilpa vray, que voila le teſmoignage, la force,
        <lb/> anination, &amp; la ſeigneurie de iout ce que peut coneenir
        <lb/>vn Royaume.
        <lb/>Ie reſponds; Que la force nr teſmoigne que la ri
        <lb rend="¬" break="no"/>gueur: Que la domnarion n’aſpire qu’à deſtruiire tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes choſes, leſquel les ſont conſtruites: Et que la Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>geurie eſt plus douce Dittes- moy: En quel liure ou
        <lb/>lſtoire, auez- vous leu que la force ait pei ’arir de
        <lb/>ſoy meſme? Et en quelque endroit que la rigueur aat
        <lb/>paſſe, s’l y a quelques-vns qui l’ait teconneués &amp; que
        <lb/>la deſtruction en ſoit venué iuſques à l’obſeurité Ilne
        <lb/>faur done pas dire, que ces choles ſoient pernlanentes,
        <lb/>PAis que le meſme Segneur qui fes à oonſttuités, &amp;
        <lb/>tples os aas fnonihre de quelques ehoſes les peut
        <lb/>détruire &amp; du tout anneantir.
        <lb rend="¬" break="no"/>-ay Poulez-vous ſouſtennque nos biens, noftre ſang, &amp;
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="20"/>
        <lb/>neſme nosuies, ne foient pas ſous ’abſol poraoir dn Roy,
        <lb/>&amp; qu’il peut agir on cela, par les forces que’il veu doner
        <lb/>ſon premier &amp;fidele Miniſtre?
        <lb/> Ie ne vous reſpondray rien à tout cecy;, que c’eſt,
        <lb/>non pour les tyrannies du Roy, mais de celuy qui luy
        <lb/>ſert de Courtiſan &amp; Miniſtre; Et vous diray, cher Pere,
        <lb/>que nos biens, noſtre ſang, ny meſme nos vies, ne
        <lb/> ſont point ſous l’abſolu pouuoir du Roy; ny meſme n’y
        <lb/>peut pas agir par les plus grands forces de ſon mignon
        <lb/>Miniſtre: Les Roys ſont Roys, &amp; le Ciel leurs annon
        <lb rend="¬" break="no"/>cent les ſecrets du Dieu qui les a fait naiſtre; c’eſt pour
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy il ne faut pas crore qu’il ayent plus de forces en
        <lb/> leurs perſonnes, ains ſeulement vn commandement
        <lb/>ſur ceux qui luy veulent obeyr à mons de cela, cete
        <lb/>authorité ſe diminue, &amp; l’on ne peut connoiſtre qui eſt
        <lb/>celuy qui doit dextrement gouuerner le peuple: Et
        <lb/>quand bien le Roy auroit pris quelque affection auec
        <lb/>vn Eſtranger, ce ſeroit contre les Loix, &amp; ne pourroit
        <lb/>qu’en receuoir vn digne chaſtiment: ainſi que receurt
        <lb/>le Roy, Saül, pour àuoir exempté de mort le Roy qui
        <lb/>luy faiſoit la guerre. Ori eſt tres euident que Maa
        <lb rend="¬" break="no"/>rin nous ſait la guerre, pourquoy voulez- vous que nous
        <lb/>luy pardonnions, puis qu’il n’a autre deſir que d’eſpen
        <lb rend="¬" break="no"/>cher noſtre ſang? Vous ſçauez que Dauid ne pût obte
        <lb rend="¬" break="no"/>nirde Dieu de conſtruire ſon Temple. parce qu’il auoit
        <lb/>trempé ſes mains dans le ſang: Il ne dit, remarquez
        <lb/>bien, dans le ſang de tes ennemis; mais bien celuy de ton pex
        <lb rend="¬" break="no"/>ple&amp; partant iſne te ſera loiſible d’é difier ma Maiſon.
        <lb/>oila donc vn commandement faità Dauid de la part
        <lb/>du Seigneur, lequel l’auoit trouué ſelon ſon crur &amp;
        <lb/>pourtanra cauſe de quelque petite ofrence, que le peu
        <lb/>ple d’apreſent eſuine eomhe vnnent le voila déroſ
        <lb rend="¬" break="no"/>he, Salonaon apres luy, &amp; ſon fils Roboanſuiuit ſa <pb n="21"/>
        <lb/>piſte: Voila dont la maniere, comme l’authorité des
        <lb/>Roys prennent priſe ſur les peuples: ils ont du cœur &amp;
        <lb/>peunent quand beau &amp; bon leur ſemble, abatardir ceux
        <lb/>que leur Prince &amp; Maiſtre aiment &amp; cheriſſent.
        <lb/>28. Il n’eſt plus temps de leuer l’oreille, iln’eft plus de
        <lb/>ſaiſon de ſecöer le ioug de l’obeyſſance.
        <lb/> Ces paroles R. P. ne me choquent pas: car ie ſçay
        <lb/>qu’ils vous appartiennent mieux qu’à moy: c’eſt pour
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy vous y deuriez prendre garde.
        <lb/>29. Le Roy ſera Maiſtre, &amp; non pas Valet.
        <lb/>Il ny à nul bon François, cher Pere, qui voulur ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>lement y ſonger: nous ſçauons qu’il eſt noſtre Roy,
        <lb/>Pourquoy le connoiſtrions nous de ce titre: ſi nous ne
        <lb/>luy voulions obeyr? Mais ie vous diray en paſſant que
        <lb/>nous n’obeyrons iamais à Mazarin, c’eſt pourquoy
        <lb/>vous perdez temps d’eſcrire telles ou ſemblables cho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes.
        <lb/>30. l pet d’eſtruire &amp; conftruire: il peut chaſtier &amp;
        <lb/>ebſoudre, il peut mettre vnfrain en la lboaxche de ſes peuples,
        <lb/>&amp; les mener à courbet, &amp;c.
        <lb/>En quel Canon, auez vous rencontré ces paroles, de
        <lb rend="¬" break="no"/>ftruire &amp; conſtruire, chaſtier &amp; abſoudre; Nul que Dieu
        <lb/>ne le peut faire, &amp; partant vous vous trompez lourde
        <lb rend="¬" break="no"/>ment: ie ne ſçay pas à quoy vous ſongez? Cette erreur
        <lb/>ne peut eſtre ſupportable. Et encore par ces paroles
        <lb/>ſuiuantes: Ilpeut mettre vn frein en la bouche de ſes pe
        <lb rend="¬" break="no"/>ples, &amp; les meuer à courbet. Quoy done, il faut que nous
        <lb/>croyons, par voſtre meſme penſée, que Dieu nous
        <lb/>ait donné vn Roy tyran? Il n’eſt pas ainſi, &amp; ne le ſera
        <lb/>iamais: parce que les Pariſiens ont trop de cœur, pour
        <lb/>ſe laiſſer tomber dans de ſi horribles ſentimens: ils re
        <lb rend="¬" break="no"/>connoiſſent leur Roy ſorty des Iuſtes, &amp; partant ils
        <lb/>ont droit de le demander, &amp; de confondre ceux qui <pb n="22"/>
        <lb/>20
        <lb/>l’empeſchent de le venir voir, &amp; d’habiter en paix auec
        <lb/>eux.
        <lb/>31. l eſt temps &amp; iufte de punir vn peuple rebelle, &amp;e.
        <lb/>Cher Pere, ſi voſtre deſir eſtoit accomply vous ſeriez
        <lb/>des premiers pris: parce que vous eſtes triplement re:
        <lb/>belle:En premier lieu, dautant que vous ne taſchez, pa
        <lb/>vos conſeils que de deſtruire toute la France. En ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>cond lieu: que vous eſtes porté pour vn Eſtranger, lé
        <lb rend="¬" break="no"/>quel enfin vous conſommera: Et tiercement: que vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre langue eſt maligne: &amp; qu’elle ne fait autre faculté
        <lb/>que d’eſloigner loin de nous la Paix: Eſt-ce ainſi qu’il
        <lb/>faut agir? voſtre Reigle vous commande t’elle de faire
        <lb/>vne ſemblable choſe Il ne faut plus que vous ſucciez
        <lb/>le ſang: Pere, il vous faut mourir auſſi bien que
        <lb/>moy: &amp; deuant le tribunal du tout Puiſſent, nouver
        <lb rend="¬" break="no"/>rons lequel de nous deux ſe rencontrera le plus iuſte.
        <lb/>32. Ileſt plus aisé de faire vn nouueau peuple, que cor
        <lb rend="¬" break="no"/>riger ccluy de Paris, &amp;c.
        <lb/>Cette penſée ne me ſemble pas bien timbrée, &amp; voy
        <lb/>qu’elle ne prouient que d’vn eſprit entierement
        <lb/>rouillon. En quel endroit c’eſt eſuanouy voſtre reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ei Ou auez vous laiſſé voſtreTheologieiQuoy faut
        <lb rend="¬" break="no"/>il que vous premez de ſi mauuais arguments pourap
        <lb rend="¬" break="no"/>puyer voſtre Rethorique le ne m’eſtonne plus de ce
        <lb/>que l’on m’a tooſiours dtde vous; Reprenéz vn peu vds
        <lb/>ens&amp; me dittes, s’il eſt aiſé de faire vn nouueau mon
        <lb rend="¬" break="no"/>de: A qui telles choſes appartiennent elles ſinon à
        <lb/> ieu &amp; non pas à ſa creature: mais vous vous ſeruez
        <lb/>de ſonNom pour vous perdre: C’eſt vne erreur tres clai
        <lb rend="¬" break="no"/>’re dont ianais perſonne ne tombera en doute que vous
        <lb/>mfne. Vos ſentimens ſeront tenus apocryphes: &amp;
        <lb/>’dus verrez regner la veirité à l’encontre de vous Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ndent oſez-vous, preferire le iugement de mort &amp; de
        <lb/>CO¬ <pb n="23"/>
        <lb/>21
        <lb/>condamnation, contre Paris: puis que c’eſt vous meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me qui deuez expier les faures que vous auez commi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes à l’endroit de milles ames, qui reſpirent l’air, &amp;
        <lb/>loûent Dieu dans ſon enclos, Songez à vous, il en eſt
        <lb/>temps: car ie proreſte deuant luy que vous ne ſerez
        <lb/>pas touſiours en Cour: &amp; qu’il vous faudra rendre con
        <lb rend="¬" break="no"/>te de vos actions, &amp; des meurtres, violemens &amp; inſen.
        <lb/>dies que vous croyez, &amp; faites croire à la Reyne que le
        <lb/>tout n’eſt que bien fait.
        <lb/> Aes Prophres de nmoſtre temps ont tofours teſmoigné que le
        <lb/>Ry ſeroit RZoy abſolu, &amp; qu’il auroit laforce de chaſtier ſes ennems.
        <lb/>Ie ſuis rauy de ces paroles, R. P. parce qu’elles authoriſent les
        <lb/>Prophetes, tant du temps iadis que du preſent ſiecle? &amp; en cela
        <lb/>recognois vne tres-grande variation en voſtre eſprit: car vous
        <lb/>auez dit: Les Prophetes ſont morts, &amp;r par tant il n’y à plus de Prophe
        <lb rend="¬" break="no"/>ies. Ainſi chacun peut voir clair en cette affaire: &amp; tous les
        Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>phetes ne ſont pas morts: puis que vous le teſtifiez vous meſme,
        <lb/>en diſant, Les ’ropheete d noſtre temps, &amp;. Il y-a donc des Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>phetes: Mon Reuerend Pere, ouy, il y e a qui prediſe: Que ſi
        <lb/>vous n’oſtez les erreurs que la Reyne à conç̧eu contre les Pari
        <lb/> que vous periclitez, ſongez-y, cela vous touche &amp; vous
        <lb/>regarde.
        <lb/>34. Vouus dirtes qne les Pariſies aae luy eoua lenr poine de mal: moa
        <lb/>d’n vouloir ſa Mere, &amp; aſon fauory, Que vous en ſem le- ;lp
        <lb/> Ie reſpons qu’en ce point ie ne dis que la verité: Les Pariſiens
        <lb/>ayment leur Roy: ue cheriſſent pas moins la Reine ſa Mere:
        <lb/>mais ils ne peuuent ſupporter qu’vn meſchant &amp; veritable en
        <lb rend="¬" break="no"/>chanteur les puiſſent approcher: c’eſt pourquoy ils ont droit,
        &amp;
        <lb/>vous auez tort de les blaſmer. Et ſçachez que cette inſigne trahi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon dout vous parlez, n’arriuera iamais de leur coſté, quoy que
        <lb/>vous la prediſiez, ains pluſtoſt du voſtre.
        <lb/>35. le dus cecy:; parce que ie ne veux point vſer de la ſcience qui ap
        <lb/>prend a borner le heures &amp; les iours.
        <lb/>Vous faites bien de vous excuſer de cette façon: car ie la trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ue honneſte, auſſi crois-je voſtre eſprit entierement attaché à
        la
        <lb/>erre de la Cour, qu’il ne peutierter ſa veuë̈ iuſques aux voûtes
        <lb/>P <pb n="24"/>
        <lb/>2
        <lb/>etherées: Et aiſi il vous eſt difficile de ſcauoir ce qui peut eſtre
        <lb/>borné, tant à Paris, qu’en la Cour, ou vons viuez contre les
        <lb/>Statuts de voſtre Reigle.
        <lb/>;6. Vous auez par le par authorité: ais ie verray voſtre remeriré́
        <lb/>aAbbaiſſ́e iaſqes en terre, &amp; pourrez auſ rier, Peccaui, l’on vous
        <lb/>en d’nvne le lo ſir.
        <lb/>S i’ay parlé par authorité, ſçachez que i’y ay eſté contraint
        <lb/>par le Ciel, &amp; qu’il m’a commandé de dire les paroles que ſ’ay
        <lb/>proferées, &amp; croyez que vous ne verrez iamais cette temerite,
        <lb/>dont vous enflez voſtre diſcours, s’abbaiſſer, ny meſime crier
        <lb/>raui, que pour mes offences particulieres: mais ces paroles
        <lb/>vous regardent &amp; vous enaſſent de pres, elles vous talonnent
        <lb/>&amp; vous uy prenez pas garde: Aſſeurenent voſtre ugeent eſt
        <lb/>faux, &amp; vous donnez ſentence contre voſtre prochain, laquelle
        <lb/>ombera bien-toſt ſur voſtre teſte: Vos aduis ne ſont pas perma
        <lb rend="¬" break="no"/>mens pour me reuirer des ſecrets obſeurs de la Prophetie, pu?
        <lb/>que vous croyez(par la rencœur que vous auez conceü contre
        <lb/>moy,) que i’en aye le don.
        <lb/> voſre habt eſt confiderable, mais voſtre Regle vou deffend
        <lb/>d’en abuſer.
        <lb/> Lequel de nous deux abuſe de ſon habit &amp; deſa Regle? Dien
        <lb/>le ſçait, &amp; i’en laiſſe le iugement aux eſprits mieux conditionea
        <lb/>&amp;plus peneerans quele voſte. Ma regle me deffend de ſuiure
        <lb/>l Cou &amp; ſes deliees, auſi ie ne le puis, ny le veux pas faire:
        <lb/>avotrevous annremd- lle funborner l’eſpit de la Re yne nfin
        <lb/>eminer ſonpeuple, en quelendroit ſainet françois a- t’ilfait &amp;
        <lb/>ommandeſes choſes: Reuenez à vous, cher Pere, &amp; conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>ree queie ſouftiens mon voœu, &amp; que vous deſtruiſez le voſtte.
        <lb/>paes mieux doreſnauant, afin que vous puiſſiez appaiſer l’ire
        <lb/>de Dieu, laquelle ſans ceſſe vous menaſſe.
        <lb/>g, Les prieres doiuent eîre vos o eupations iournalieres, &amp; non
        <lb/>pas les affaires del’Efat.
        <lb/>ores, mon Reuerend Pere, à qui ſeruiront- elles, ie
        <lb/>me peux reſſeneir qu’auunesperſonnes dumonde ne en ſen
        <lb/>rnu, paree que vous nen aites point du roir, ou ſi vous cen
        <lb/>Eaires quelques-vnes, ce n’eſt que des imprecations: &amp; non pas
        <lb/>de otuiſons, que vous laſche tous lea iours contre vn peuple
        <lb/>afire, leoquel enſinDieuſoulagera: malgré vous, dans peu de <pb n="25"/>
        <lb/>23
        <lb/>iours. Et ce que vs Mittes ’que mon deſir eſt de faire ſouleaer
        <lb/>vn peuple contre ſon Roy: ſauf voſtre reuerence, &amp; le Cara,
        <lb/>ctcre que vous portez, cela eſt ſaux: Et nul Moyne qu’vn Re.
        <lb/>negat ne me l’oſeroit ſouſtenir.
        <lb/>39. e ſang qui s’eſt iuſques à̀ preſent répendu, c’eſt ifement, e&amp;
        <lb/>encor ce luy qui par cy-apres ſe refpandra.
        <lb/>Hé! bien, quels diſcours ſont-ce là: telles paroles deuroir
        <lb rend="¬" break="no"/>elles ſoruir de la bouche d’vn Religieux: Quoy! le ſang qui ſe
        <lb/>reſpand ſi uſtement dans letemps qui court, eſt neceſſaire, &amp;
        <lb/>c’eſtiuſtee que de l’eſpancher Ou pouuez vous trouuer cetre
        <lb/>maxime que dans les entrailles de l’Enfer? Ie vous adueitis de
        <lb/>prendre garde de ne plus dire de tels ou ſemblables diſcours:
        <lb/>autrement ie vous puis aſſeurer que Dieu iuſte vangeur des ini
        <lb rend="¬" break="no"/>vune n eſeneſen leue ſteanr la o er cuipuo
        <lb/>C’eſt amuſer les eſprits que prononcerde telles paroles; Eſt
        <lb rend="¬" break="no"/>ce la bonté de Mazarin qui deſtourne lesqtohles de la fance,
        <lb/>Eſt-il digne Miniſtte de l’Etat Eſt- ce le ied quia ſuggere v
        <lb/>rl peronnage C’eſt pluſtoſt l’Enſet &amp; les Demons qu y fount
        <lb/>leur habitation. Comment pouuez-vous prouuer, qu’l ſ
        <lb/>ſſaure q’vatel perſonnagenaſqniſten lda nmnltare terre dunonde, q,
        <lb/>ſ à ce que vous publiez ) l’I alie poar le biex &amp; lae canſruaio
        <lb/>de la’rar le leſay- Ceſtpar les gras moreaux que vouns re
        <lb/>cues de cét Eminentſime deſtrueteur de la Franee, &amp; de ſee
        <lb/>aleu s ll eſt né enbonme rerre s &amp; n’arpuru ehee pnou a
        <lb/>abominable fruit lequel ne peutnourrir que les difeos, &amp; i.
        <lb/>pgere i Certeterre eſt Cieilienne: c’eſt pourquoy ildeſire pou.
        <lb/>laſeconde foia y erige le ſepulere de la Feance &amp;e des Faneous
        <lb/>leſtiuſte ue vous eroye que nous ne fommes plu veſpernns,
        <lb/>mais Maurins, &amp; que nous auons les yeux ouuerts pour de
        <lb/>couurir vos fourberies.
        <lb/>’ ous eſer remply de monlt, &amp; conmame ennyare, quand vous
        <lb/>prononcez ces paroles: c’eſt vn deſftruteaur.
        <lb/>Ie vous prie par charité, reſpondez-moy s’il eſt autre? C’eſt
        <lb/>ce que iamais vous ne pourtez ptouuer i Et partantne dir
        <lb rend="¬" break="no"/>Feorenieſe eeie eon eeeienelee
        <lb/>beur, parce qu’ila cete qualité de Conſeruateur Mais dſans, <pb n="26"/>
        <lb/>24
        <lb/>mleux, &amp; conſiderons que c’eſt pluſtot Deſolateur: ear pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uez-vous nier qu’il ne nous aye pas furtiuement volé, &amp; tous
        <lb/>les Habitans de Paris, Il eſt vray que ce tiltre luy appartient,
        <lb/>puis qu’il ſçait auec aſſeurance, prendre tout, &amp; en faire ſelon
        <lb/>ſon bon plaiſir, dautant que l’on luy permet. Et ſ̧achez que ma
        <lb/>langue n’a iamais paſſé mes dents, qu’entant qu’il s’eſt trouué
        <lb/>raiſonnable. Que ie ne ſuis pas aſſez fort pour intimider les forts
        <lb/>&amp; timides eſpits. Que l’air de la Cour vous a apris ces choſes.
        <lb/>Que mes plaintes ſont legirimes, &amp; que mes paroles ne ſont
        <lb/>point imperieuſes?
        <lb/>Oue vos Propheties ne ſortens iamais de voſtre Conet,
        <lb/>42.
        <lb/>puois que le iour les obſeurcis.
        <lb/>Ma demeure n’eſt point ſuiette à vos loix, &amp; partant il m’eſt
        <lb/>licite de ne vous point ol eyr, ſç̧achez que mes Prophetes ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>iront de chez-moy, &amp; que ce ne doit eſtre qu’à voſtre deſ-auan
        <lb rend="¬" break="no"/>tage : l vaudroit mieux pour vous de ne pas vſer de ſes mots.
        <lb/>aux &amp; Ment aat, parce qu’ils monſtrent euidemment vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre ſupercherie, &amp; d’bn ne peut douter que vous ne ſoyez grief
        <lb rend="¬" break="no"/>uement puny, pour auoir ſupporté le deſolateur de la France.
        <lb/>43. Qu’il y ait vnfran en voſtre bouche, c.
        <lb/>Reuerend Pere, ce ne ſera pas vous qui luy mettra: car vous
        <lb/>m’en eſtes pas capable: ie parleray iuſques à la mort, voire la
        <lb/>plus erueſſe que l’on me puiſſe préſenter: Mes abſtinences ſont
        <lb/>feules capables de me deſfendre de vous &amp; de mes, epnemi
        <lb rend="¬" break="no"/>Caapo quaoyas me uee que de guoner le cour de laeyne,
        <lb/>y ehery de ſes plus grands fauoris, ny meſnme d’eſtre eſleué à
        <lb/>des dignitez où ie n’aſpireray iamais, ny leulement yſonger: Et
        <lb/>vous proteſte que ie ne veux viure ny mourit, plus heureux &amp;
        <lb/>plus lauiefait queie ſuis Cormioea- ous, &amp; vous ne corriperei
        <lb/>et ce que vous peut annoncer vn Religieux de bonne volonté.
        <lb/>A Dieu.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
