<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau125_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Apologie pour messieurs du parlement contre quelques
          libelles faits à Saint-Germain-en-Laye.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=j3grptoDIqYC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Apologie pour messieurs du parlement contre quelques libelles faits
            à Saint-Germain-en-Laye.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110423830" xml:id="IL_LaVigneNicolasde.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas de</forename>
              <surname>La Vigne</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="12" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00822" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49690"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Res 311877</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">2 états p. 5 dernière ligne : "ves mauuaise" (A) / "res mauuaise" (B).
          Après l'arrêt de jonction, rendu sur demande du parlement de Rouen, 5 février 1649
          (Moreau).</p>
        <p source="Moreau">125. Apologie pour messieurs du parlement contre quelques libelles faits
          à Saint-Germain-en-Laye. Paris , Nicolas De la Vigne, 1649, 12 pages. Après l’arrêt de
          jonction, rendu sur la demande du parlement de Rouen, 5 février 1649.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">apologie</term>
          <term type="genre">rhétorique judiciaire</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_9" source="Moreau">
          <p>Déclaration du roi par laquelle six jours sont donnés aux habitants de Paris pour
            rentrer dans le devoir</p>
          <date when="1649-02-03">1649-02-03</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-12" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>APOLOGIE
        <lb/>POVR MESSIEVRS
        <lb/>DV PARLEMENT
        <lb/>CONTRE QVELQVES
        <lb/>Libelles faicts à S. Germain
        <lb/>en Laye. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>Chez NICOLAS DE LA VIGNE,
        <lb/>prés Sainct Hilaire.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>APOLOGIE
        <lb/>POVR MESSIEVRS
        <lb/>DV PALEMENT
        <lb/>CONTRE QVELQES
        <lb/>Libelles faicts à S. Germain
        <lb/>en Laye..
        <lb/>J'Ay creu qu’il eſtoit du deuoin
        <lb/>d’vn veritableFrançois, &amp; méme.
        <lb/>i’euſſe eſtimé n’n meriter pas le
        <lb/>tiltre,ſiie ne mefuſſe mis en eſtat
        <lb/>de repouſſer les cal̃nies de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que ennemy du repos public, qui
        <lb rend="¬" break="no"/>e’efforce de ternir la gloire de ceux qui trauaillent à,
        <lb/>remettre la Ftance dans ſon ancien eſclat, &amp; dans.
        <lb/>l’abondance des biens qu’elle poſſedoit cy- deuants.
        <lb/>Certes aucun ne peurs douter, que celuy-là ne ſoit
        <lb/>Partiſan du plus deteſtable de tous les hommes, ie
        <lb/>veux dire de Mazarin,-&amp; qu’il ne ſoit coupable da
        <lb/>eaucoup de crimes, quitraſche par vn crims nou¬ <pb n="4"/>
        <lb/>ueau de diminuar l’authorfté de ceux qui le doiuent
        <lb/>condamner. Non, non, que ce laſche ennemy de
        <lb/>ſa Patrie, n’eſtime pas que ſes eſcrits diffamatoires
        <lb/>faſſent aucune impreſſion ſut les eſpsits du peuple
        <lb/>de Paris, il conaoit trop bion le procedé de Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs du Parlement, pour concenoir la moindre
        <lb/>penſé́e d’vn ſouleuement contre luy Le Parlement.
        <lb/>à ſon aduis, eſt coupable de a’auoir pas voula ſortir
        <lb/>de Paris, lors que certaines perſonnes abuſant iriu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtement du nom auguſte de noſtre Roy, l’ont ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pellé deuers elles, afin qu’eſtant en leur puiſſance,
        <lb/>ils puſſent exercer leur colere ſur ceux de ce corps
        <lb/>qu’ils eſtimoient eſtre les plus gens de bien: mais
        <lb/>helas! eſt -ce auoir commis ve deſobeyſſance que
        <lb/>de n’auoir pas ſuiuy les illicires commandements
        <lb/>des rauiſfeurs de noſtre Roy, &amp; n’auoien ils pas rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon de craindre pour eux, puis que par vn enleue
        <lb rend="¬" break="no"/>ment criminel, ils n’ont pas meſme eſpargné ſa per
        <lb/>ſonne ſacrée. De ce refus doit-on concſure que l
        <lb/>Parlement ſe ſoit rendu ennemy de l’Eſtat? &amp; qu’il
        <lb/>ait tîché d’abattre la ſouueraineté de noſtre monar
        <lb rend="¬" break="no"/> que? S’il eſt vray que nous voyons tous les iours que
        <lb/>ſaes procedures ne tendent qu’a readre le Roy plus
        <lb/>puiſſant &amp; ſon peuple plus heureux: sila fait pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre les armes, ce n’a oſté́ que pour noſtre deffenſe,
        <lb/>ee qui eſt vne marque de ſa prudence &amp; de ſa gene
        <lb rend="¬" break="no"/>roſit, il n’a iamais voulu agir en ennemy, lors meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>e qu’il pouuoit ſe preualloir de l’occaſion. Dans le
        <lb/>emps <pb n="5"/>
        <lb/>tomps qu’il a veu tout le peuple de Paris animeé pour
        <lb/>l’enleuement de ſon Roy; ne pouuoit il pas luy laſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cher la bride, pour le ietterſur les autheurs de cet at
        <lb rend="¬" break="no"/> tentat: &amp; puis l’ona dira qu’il ſe veut rendre abſolu,
        <lb/>qu’il a vſé de mille inuentions pour attirer à̀ ſoy
        <lb/>l’eſprit des peuples, dont l’ardeur ſembloit improu
        <lb rend="¬" break="no"/>uer la moderatio: non non, il n’a iamais eu la pen.
        <lb/>ſée de deſobeir au Roy, au contraire, il a temoigné
        <lb/>l’extreme affe tion qu’il luy a touſiours porté́e en
        <lb/>donnant des Arreſts contre l’Auteur de ce rauiſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment. N’eſt ce pas vne impoſture bien noire de di
        <lb/>re, qu’il n’a rendus cet acCte de Iuſtice que pour l’exé
        <lb rend="¬" break="no"/>pter d’aller à Saint Germain, &amp; d’entrer en qu’eſtĩ,
        <lb/>ſç̧auoir, qui du Roy ou du Parlement deuoit eſtre
        <lb/>obey en France? propoſition certes auſſi ridicule
        <lb/>que celuy qui l’a propoſee, puis que le Parlement a
        <lb/> tant de reſpect pour le Roy, qu’il auroit creu faire
        <lb/> va crime d’en auoit conceu la ſeule penſée. &amp;auroit
        <lb/>monſtré, ſi ceſte propoſirion eſtoit vetitable, pa
        <lb/>ſa deſobeyſſance ſuppozée, -qu’il n’a iamais aſpiré au
        <lb/>droit de ſouueraineté, ayant refusé da la diſputer a
        <lb rend="¬" break="no"/>oec eolay à qui le Ciel &amp; la naiſſance l’ont donnee¬i
        <lb/>legitimement. C’eſt doe en vain quel’õ̃ nous veut
        <lb/>faire croire qu’il a mis enieu le Cardinal, pour ſere
        <lb rend="¬" break="no"/>tirer d’vne coteſtation que luy meſme condamne
        <lb rend="¬" break="no"/>roit pour vn crime. Si c’eſt ds ce pretexte dont on
        <lb/>reut pallier ſes fautes, il eſt à croire que ſa cauſe eſt
        <lb/>ves mauaiſe, fi c’eſt laà la meilleure de ſes defſfen
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/>ſes. On nous replique toutefois que Meſſieurs du
        <lb/>Parlement ne peuuent s’excuſer d’auoir failly, par
        <lb rend="¬" break="no"/>ce que du moins, s’ils n’ont pas coõmis de deſobeyſ.
        <lb/>ſance, ils ont donné vn Arreſt iniuſte contre Mazs
        <lb rend="¬" break="no"/>rin, pour le faire ſortir du Royaume, n’ayant pas de
        <lb/>droit de chaſſer le domeſtique d’autruy. Celuy qui
        <lb/>nous fait ceſte belle replique, eſt tellement aueuglé,
        <lb/>qu’il ne voit pas que la connoiſſance des crimes ap
        <lb rend="¬" break="no"/>partient à Meſſieure du Parlemer, &amp; que lors qu’vn
        <lb/>ſeruiteur eſt rombeé en faute, il as droit de le faire
        <lb/>prendre iuſques dedans la maiſon de fon Maiſtre. I
        <lb/>’eſt pas temps de raconter toutes les malices de
        <lb/>Mazarin pour monſtrer la Iuſtice de l’Arreſt pro
        <lb rend="¬" break="no"/>noneé eontre luy, mais il nous faut faire voir le
        <lb/>droit qu’il a de punir les ennemis ds l’Eſtat. Lors que
        <lb/>cet illuſtte Senat reconnoir que dedans. quelque
        <lb/>affaire que ce ſoit, il y va de l’imtereſt de ſa Maieſté, il
        <lb/>eſt obligé́, comme repreſentant la Iuſtice de Dieu,
        <lb/>d’enfaire la recherche &amp; d’en punir les autheurs. Il
        <lb/>a veu les mauuaiſes maximes d’vn Miniſtre d’Eſtat;
        <lb/>l’attentat qu’ila commis en la perſonne duRoy tres
        <lb/>Chreſtien, les intelligences qu’ilauoit auec l’eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>ger, enfin les etis de toute la France qui ſe plaint
        <lb/>qu’il luy a tiré́ iuſques à la derniere gouto de ſon ſãg
        <lb/>pour s’en ſaouler comme vne Harpie affamee: &amp;
        <lb/>puis apres auoir eu la connoiſfance de tous ces excés,
        <lb/>ilauroit ferḿ l’oreille à̀ la Iuſtice, luy qui fait pro
        <lb rend="¬" break="no"/>fſeſſion de la rendre à ceu x quit la demandant, &amp; n’au¬ <pb
          n="7"/>
        <lb/>roit pas eu le courage d’eſtoufer tant de maux dont
        <lb/>la pauure Franace eſt accablee, &amp; cependant apres
        <lb/>toutes ces vertueuſes entrepriſes, i’aperçois encor
        <lb/>quelque Perturbareur du repos public qui s’effor
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de nous mettre en horreur les genereux trauaux
        <lb/>qu’il prend pour noſtre ſoulagement. Il n’eſt pas
        <lb/>poſſible que ce ſoit vn autre qu’vn demõ qui ait pris
        <lb/>la plume pour blaſmer ce iuſte procedé, que tous les
        <lb/>Theologiens approuuent, que la Nobleſſe deffend,
        <lb/>que le peuple reuere, &amp; qu’ẽé fin les ennemis meſme
        <lb/>du Royaume eſtiment tre louable Ce perfide abĩ
        <lb/>l’audace d publier que ceſte AuguſteCompagie a
        <lb/>eu aſſez d’infideliré pour attaquer vn Roy durant ſa
        <lb/>minorité, mettant par ce moyen le Royaume en
        <lb/>proye aux Eſpagnols. Helas! ceux qui nous font la
        <lb/>guetre iuſques dedans nos portes, donneront vn
        <lb/>teſmoignage bien aſſeuté du contraire, ne nous
        <lb/>eſtant ſerts des armes contre eux, que pour deffen.
        <lb/>dre’ce qui eſtoit neceſſaire aà noſtre vie. N’euſt-ce
        <lb/>pas eſté vne grande laſcheté à nous, s’il eſt permis
        <lb/>de repouſſer les armes par les armes, de voir auancer
        <lb/>les troupes Mazarines iuſques dedans nos portes
        <lb/>piller &amp; bruſler nos maiſons, eſgorger les enfans,
        <lb/>violer iuſques aux Veſtalles, entrer daus nos Egliſes
        <lb/>briſer les Autels conſacrez à̀ Dieu, profaner les vaiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeaur ſacrez, reauerſer &amp; fouller aux pieds la Sain
        <lb rend="¬" break="no"/>cte Hoſte, ſass nous mettre en effect de reprimer
        <lb/>leur inſolence? mais ſi le Royaume euſt eſté en <pb n="8"/>
        <lb/>proye aux Eſpagnols, cela ne fut-il pas arriueé́ par
        <lb/>l’imprudence de ceux qui ont enleaé́ noſtre Prince,
        <lb/>qui ont deſgarny nos Frontieies de leurs garniſons,
        <lb/>donnant par ce moyen paſſage à l Eſpagnol pour
        <lb/>nous venir fae la guerre iuſques au cœur de la
        <lb/>France.
        <lb/> Que l’on ne reproche plus que les ſeuls habitans
        <lb/>de Paris ont plus payé en quinze iouts que ne mo.
        <lb/>te la deſcharge d’vne année que le Roy leur auoit
        <lb/>accordée, ils ont payé́ auee tant de facilité, qu’ils
        <lb/>ſembloient receuoir pluſtoſt que de donnar, parce
        <lb/>que du moins ils ont la conſolation de ce que cét
        <lb/>argent ſert pout la deffenſe de leur pain, au lieu que
        <lb/>l’autre ne ſeruoit qu’à aſſouuir la conuoltize de ceux
        <lb/>qui par mille infernalles inuencions, onteſpuiſeé tou.
        <lb/>te noſtre ſubſtance, &amp; leur reſte l’eſpoir, qu’apres
        <lb/>l’auoir employé à faire vne reſiſtance geereuſe ax
        <lb/>efforts d’vn Miniſtre qui penſoit les ruiner entiere.
        <lb/>ment, ils eſperent malgré́ toutes ſes intrigues iouiir
        <lb/>d’vne Paix generale, dont la tranquillité leur doiz
        <lb/>verſer abondamment toutes les felicitez qu’ils at
        <lb rend="¬" break="no"/>tendent depuais ſi long-temps.
        <lb/>C’eſt à vous? que e parle maintenant, braues ha
        <lb rend="¬" break="no"/>bitans de Paris? pourſuiuez eeſte ardeur martiale,
        <lb/>que vous auez touſiours fait eſclaret pour la deffen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de la republique, &amp; pais que vous auez lhonneur
        <lb/>d’habiter la plus puiſſante ville du monde, faites pa
        <lb rend="¬" break="no"/>roſtte que vous en eſtes dignes, en expoſant voſtse
        <lb/>vie <pb n="9"/>
        <lb/>3
        <lb/> vie pour la conſeruation de ceux qui rauaillent à̀
        <lb/>voſtre liberté.
        <lb/> Ie ne doute pas que vous ne vous reſſentiez des
        <lb/>oppreſſions que vous font les ennemis, mais com
        <lb rend="¬" break="no"/>me vous vous acquerez tous les iours tat de palmes,
        <lb/>ie m’aſſeure que vous en reconnoiſſez aſſez la na
        <lb rend="¬" break="no"/>ture pour l’imiter: Si la palme à la vertu de reſiſter
        <lb/>au poids qui l’opprime, &amp; aà la puiſſance de ſe releuer
        <lb/>auec plus de vigueur, que pluas elle eſt chargée, pout.
        <lb/>quoy ue vous rendrez-vous pas ſemblables à ceſte
        <lb/>plante glorieuſe, en reſiſtant aà̀ ceux qui vous ont
        <lb/>rellement chargé detributs &amp; de taxes, qu’à preſent
        <lb/>vous auez vn iuſte ſuiect de vous en reſſentir. Vous
        <lb/>auez veu iuſques auiourd’huy l’auantage que nous
        <lb/>auons remporté ſur nos ennemis, par la ſage coõduit
        <lb rend="¬" break="no"/>te de nos Generaux: Faites ſur ce ſuiect vne refle
        <lb rend="¬" break="no"/>xion, &amp; conſiderez de combien de trophées nous
        <lb/>nous fuſſions ſignalez, ſ nous euſſions voulu nous
        <lb/>preualoir des rencentres, &amp; ne nous pas tenir ſur la
        <lb/>deffenſiue, pour donnes afſeurance aà nos ennemis,
        <lb/>que nous ne voulions pas eſtre les leurs, &amp; leur faire
        <lb/>ſçauoirs’ils ont pris quelque village auec la perte de
        <lb/>quantité́ de leur plus braues hommes, que nous a
        <lb rend="¬" break="no"/>nions aſſez de cœur lluſtre, &amp; de force pour nous il
        <lb rend="¬" break="no"/>luſtrer par des actions bien plus recoõmandables a la
        <lb/>poſterité́ que celles dont il tirent tãt de preſompriõ.
        <lb/> Pour vous donnor vn eſguillon de gloire, que de
        <lb/>vous mettre deuãt les yeux ce grand Prince de Co
        <lb rend="¬" break="no"/>ty, dont la prudence iointe à la generoſité, ne nous
        <lb/>promettent rien moins qe l’accompſſement de
        <lb/>C. <pb n="10"/>
        <lb/>1o
        <lb/>e4¬.
        <lb/>nos proiects? d’vn autre coſté, voyez ce braue Duc
        <lb/>de Beaufort, auec le reſte de nos Princes, &amp; de nos
        <lb/>Generaux, qui les premiers dans les oecaſions vous
        <lb/>donnent des exemples que vous ne pouuez voir
        <lb/>ſans admirer, &amp; ſans onuie de les imiter.
        <lb/>Et puis que l’on nous vante les trouppes de Maza
        <lb/>rin, dont la valeur &amp; la vertu s’eſtendent à̀ deſteouſ¬.
        <lb/>ſer va pauure homme, de qui la plus grande richeſſe
        <lb/>eſt ſeulement de cinq ſols, dont il pretend dõ̃ner vn
        <lb/>chetifrepas aà̀ ſes enfans, que le ſoldat enragé faict
        <lb/>mourir de faim! que ce ſont des perſonnes qui font
        <lb/>vne guerre bien genereuſe, de qui les acCtiõs les plus
        <lb/>heroiques, ſont de voler, &amp; de violer meſme dans les
        <lb/>Temples conſacrez à la ſupreme Diuinité? quelle
        <lb/>choſe pouuez vous trouuer de plus deteſtable que
        <lb/>le ſoldat qui ſe laiſſant emporter à ſes paſſions bru
        <lb rend="¬" break="no"/>talles, ſans reſpeét de la vieilleſſe, violer impunemét
        <lb/>les femmes, dont l’aage eſt ſi decrepit, &amp; le corps ſi
        <lb/>caſſé, quelles deuroient pluſtoſt l’eſmouuoir à com
        <lb rend="¬" break="no"/>paſſion, que de leur faire cét opprobre ſur le declin
        <lb/>de leur vie
        <lb/> Si ie voulois icy monſtrer le reuers de la Medaille,
        <lb/>n’admireroit on pas la vertude nos ſoldats, qui zellés
        <lb/>pour le ſeruice du public, au lieu de piller com
        <lb rend="¬" break="no"/>ma les Mazariniſtes, s’efforcent d’apporter chaque
        <lb/>iour à Paris, ce qu’ils eſtiment y eſtre neceſſaire.
        <lb/>Si pourt meſpriſer noſtre armée, l’on nons dit qu’il
        <lb/>s5’é̃ desbade tous les iours pour ſe iettcer dans le party
        <lb/>cotraire: le reſponds que ce ne ſont que des perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes de ſac, &amp; de corde, leſquelles ayant veu l’ob ſer. <pb
          n="11"/>
        <lb/>ancë eſtroicte de noſtre diſcipline Militaire pout
        <lb/>receuoir double payement, ſe retirent en l’armé́e de
        <lb/>Mazarin, où ils peuuent, auee leur ſemblables tuer,
        <lb/>iurer, &amp; commettre les excez ſans chaſtiment, que
        <lb/>l’on punit auec ſeuerité dans noſtre armée par la vi
        <lb rend="¬" break="no"/>gilanca continuelle de nos Officiers.
        <lb/> C’eſt aſſez parlé́ de nos ſoldats. pour vous appré
        <lb rend="¬" break="no"/>dre qu’ils ſont mieux commandez, &amp; que leur ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neroſité eſt mieux employee que ne voudoient
        <lb/>nos ennemis, que leur Monſtre ne fut iamais mieux
        <lb/>payee qu’elle eſt aà̀ preſent, &amp; qu’en fin ils ont des
        <lb/>Generaux, qui n’ont pas f peu monſtré́ de courage
        <lb/>dans les hazards de la guerre qu’ils ne ſçachent auſſi
        <lb/>bien le meſtier de vaincre &amp; de triompher que ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy de combatre.
        <lb/> Prenez la peine de reflchir vos yeux, iuſques deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſus la Normandie, où vous verrez le grand Duc de
        <lb/>Lmgueuille, au milieu d’vne armee; qui fait des ex
        <lb rend="¬" break="no"/> ploicts ſi dignes de luy, que la renommee à trop peu
        <lb/>de langue pour les exprimer ſelõ leur merite?voyez
        <lb/> le’ das le Senat de ceſte Prouince, &amp; vous aduoü̈erez
        <lb/>que ſon conſeil &amp; ſa prudehce ne ceden; en rien à
        <lb/> ſaforce &amp; la Iuſtice eſtant de ſon parry que c’eſt vne
        <lb/>patſonne telle que Seneque l’a deſiree pour auoit
        <lb/>toures les perfections dignes d’vn homme Nad
        <lb/>-mirerez vous pas auſſi la conduite de ce ſage Parle.
        <lb/>ment de Rouen, qui s’eſt porté auec tant d’ardeur
        <lb/>pour le ſalut de la cauſe pubhque, &amp; dont l’adion
        <lb rend="¬" break="no"/>ction à celuy de Paris, a fait que les affaires ont tour
        <lb rend="¬" break="no"/>né ſi heureuſement à noſtre auantage. <pb n="12"/>
        <lb/>e vous laiſſez dont point abuſer, apres auoir veu
        <lb/>tan de perſonnes illuſtres, qui prennent en main la
        <lb/>deffence de noſtre cauſe, &amp; n’adiouſte point de
        <lb/>croyance à̀ des diſcours iniurieux &amp; des libelles dif
        <lb rend="¬" break="no"/>famatoires qui taâchent de noircir la priſe de nos ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, par vn lache titre de rebellion dont vous eſtes
        <lb/>autant incapables, que vous eſftes ſuſceptibles de
        <lb/>l’amour de voſtre Roy.
        <lb/>Ie ne doute point de l’affe ction que vous portez à
        <lb/>Meſſieurs du Parlement, mais ce n’eſt pas aſſez de
        <lb/>l’auoir continuée iuſques à̀ ce iour, il la faut auoir in.
        <lb/>uiolable auſſi bié que celle qu’il vous porte eſt eter
        <lb rend="¬" break="no"/>nelle: en effet n’eſtes vous pas obligé de cherir par
        <lb rend="¬" break="no"/>ticulierement ceux qui prennent l’intereſt de voſtre
        <lb/>Roy, qu’vn Miniſtre eſtranger opprimoit durant ſa
        <lb/>minorité, diminuant les forces de ſon Royaume, &amp;
        <lb/>ne deuez vous pas accroiſtre dautant plus ceſte affe
        <lb rend="¬" break="no"/>ction que plus ils trauaillent pour voſtre ſoulage
        <lb rend="¬" break="no"/>ment expoſant leur vie &amp; leur biens aà̀ la barbarie de
        <lb/>Mazarin,s’il euſt acquis quelque auãtage de ſur eux.
        <lb/>ce que Dleu n’a pas permis pour monſtrer qu’il vous
        <lb/>ayme &amp; qu’il n’a peuſouffrir que ce tiran regnaſt
        <lb/>plus long temps? faites donc des vœux pour la co
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruation de ceſte auguſte Compagnie, apres en a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir fait pour la protetion de voſtre Monarque.
        <lb/>afin que le Ciel eſtende ſur luy autant de benedi
        <lb rend="¬" break="no"/>Ctions que ſa perſoane vous doit eſtre cheſis
        <lb/>2
        <lb/>FIN </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
