<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau121_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Apologie pour la défense du cardinal Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5660474s"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Apologie pour la défense du cardinal Mazarin.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-05">entre mai et le retour du Roi</date>
          <extent>
            <measure quantity="10" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00818" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49686"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Littérature et art</repository>
            <idno type="cote">YE-1859</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">En vers (alexandrins). Autre éd. : imprimée à Lille en 1853 par
          Vanackere. D'après Hubert Carrier, texte paru au printemps 1649, entre mai et le retour du
          Roi (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-1, f. 73 v.).</p>
        <p source="Moreau">121. Apologie pour la défense du cardinal Mazarin. « Aliud in ore
          promptum, aliud in pectore reconditum. » Sans Lieu, 1649, 10 pages. L’auteur dit que
          Mazarin est le bras droit du roi et que celui qui le forcerait à quitter la France,
          offenserait plus le roi que s’il lui crachait au visage. « La couronne Qui n’a point
          d’autre éclat que ce qu’il lui en donne. » Faites attention à l’épigraphe. C’est encore de
          l’ironie ; mais ici elle est dans la pièce comme dans le titre.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject">Anne d'Autriche, 1601-1666</term>
          <term type="subject">Louis, roi de France, XIV, 1638-1715</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-12" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2"/>
        <lb/>APOLOGIE
        <lb/>POVR
        <lb/>LA DEFFENCE
        <lb/>DV
        <lb/>CARDINAL
        <lb/>MAZARIN
        <lb/>Aliud in ore promptum, aliud in
        <lb/>pectore reconditum.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <lb/>APOLOGIE POVR LA DE
        <lb rend="¬" break="no"/>fenſe du Cardinal Mazarin.
        <lb/>Aliudin ore promptum, aliud in pectore reconditum. <l>
          <lb/>ENTRE les paſſions qui maiſtriſent noſtre ame,</l>
        <l>
          <lb/>d</l>
        <l>
          <lb/>le n’en recognois point de plus digne de blaſme,</l>
        <l>
          <lb/>ele monſtre enuieux, qui troublenoſtre cœur.</l>
        <l>
          <lb/>Et qui flatte touſiours noſtre mauuaiſe humeur,</l>
        <l>
          <lb/>Car ſi nous médiſons, tous nos ſens il reſueille,</l>
        <l>
          <lb/>Pour nous perſuader que nous diſons merueille,</l>
        <l>
          <lb/>Il entretient ſi bien ce deſſein dangereux,</l>
        <l>
          <lb/>Que, quoy qu’il ſoit infame, il paroiſt genereux:</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt ce qui fait ſouuent, que dans noſtre colere</l>
        <l>
          <lb/>Nous ne pardonnons pas à noſtre propre pere,</l>
        <l>
          <lb/>La langue eſt vn couſteau qu’on ne peur empeſcher</l>
        <l>
          <lb/>De couper, d’offencer, de rompre &amp; de trancher.</l>
        <l>
          <lb/>En offençant quelqu’vn nous en chocquons vn mille,</l>
        <l>
          <lb/>Chocquant vn Citoyen, nous offençons la Ville,</l>
        <l>
          <lb/>Ce diſcous monſtre aſſez que ceux qui parlent mal,</l>
        <l>
          <lb/>Et quiveulent ternir le nom du Cardinal,</l>
        <l>
          <lb/>Ne penſant offencer que luy, chocquent la Reyne,</l>
        <l>
          <lb/>Qu ne reuiendra pas qu’elle ne le rameine.</l>
        <l>
          <lb/>eile lnin ine li ene e ire eune</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>Iis deroien penſer que ſa grande puiſſance</l>
        <l>
          <lb/>Pourra bien-toſt ou tard punirleur médiſance.</l>
        <l>
          <lb/>Et les faire parler tout d’vne autre façon,</l>
        <l>
          <lb/>Leur ſaiſane enſeigner vne eſtrange leçon;</l>
        <l>
          <lb/>le ne puis approuuer qu’vn Royaume s’occupe</l>
        <l>
          <lb/>A décrier par tout le Cardinal pour dupe,</l>
        <l>
          <lb/>En faiſant vn fatras de mille fictions</l>
        <l>
          <lb/>Pour le deshonorer ſelon leurs paſſions.</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne puis conſentir qu’vne humeur libertine,</l>
        <l>
          <lb/>D’vn Laquais, d’vn Cocher, d’vn Valet de euiſine</l>
        <l>
          <lb/>S’occupe tout vn iour à forger laſchement</l>
        <l>
          <lb/>Quelque mot qu’vn bouffon dira ſans iugement,</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne ſçaurois penſer qu’on diſe auec iuſtice,</l>
        <l>
          <lb/>Tant d’execrations qui ne ſont que malice</l>
        <l>
          <lb/>Ny qu’on puiſſe ſans tort perdre ainſi le reſpect,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’on ne peut denier ſans ſerendre ſuſpect.</l>
        <l>
          <lb/>Bref, pour dire en vn mot, ie ne puis condeſcendre,</l>
        <l>
          <lb/>Que l’on condamne à mort vn homme ſans l’entendre,</l>
        <l>
          <lb/>Et que pour contenter ſa curioſité,</l>
        <l>
          <lb/>On ’expoſe dans peu de ſe voir arreſté,</l>
        <l>
          <lb/>Pour vne occaſion qui n’eſt point honorable,</l>
        <l>
          <lb/>Et qui par conſequent ne doit point eſtre aimable;</l>
        <l>
          <lb/>Ie voudrois bien ſçauoir ſi ces faiſeurs de Vers,</l>
        <l>
          <lb/> ui comme leurs eſcrits) ſont touſiours de trauers)</l>
        <l>
          <lb/>O nt ſatisfaction d’inuenter tant de choſes</l>
        <l>
          <lb/>Dont ils n’ont ſeulement iamais cognu les cauſes,</l>
        <l>
          <lb/>Si vous leur demandez qui cauſe tant de mal?</l>
        <l>
          <lb/>Ils diront bruſquement que c’eſt le Cardinal,</l>
        <l>
          <lb/>¬. ¬¬¬ </l>
        <l>
          <lb/> Deſire</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>Deſirez vous ſç̧auoir qui cauſe leurs miſeres?</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Cardinal auecque ies Confreres,</l>
        <l>
          <lb/>Si l’on s’informe d’eux, pourquoy manque l’argent</l>
        <l>
          <lb/>It pourquoy le peuple eſt maintenant indigen?</l>
        <l>
          <lb/>Sans crainte ils vous diront qu’il eſt en ltailie,</l>
        <l>
          <lb/>Et qu’il n’en reſte plus à preſent que la lie,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’ils ſont au deſeſpoit, qu’ils ſont tous ruinez.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’ils aymeroient autant eſtre à iamais damnez:</l>
        <l>
          <lb/>Qui leur dicte cela? que l’excez de leur haine,</l>
        <l>
          <lb/>Laquelle paſſion leur donne plus de peine.</l>
        <l>
          <lb/>Que les calamitez qui leur faut endurer;</l>
        <l>
          <lb/>Car ils ne croyent pas auoir droict d’eſporer,</l>
        <l>
          <lb/>Ils ne font que gemir, ils diſent que la France</l>
        <l>
          <lb/>Ne perira iamais que par ſon Eminence.</l>
        <l>
          <lb/>S’ils penſoient bien à eux, ils cognoiſtroient bien-toft,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’ils ne ſouffrent du mal que par leur ſeuls deffauts:</l>
        <l>
          <lb/>Car depuis que la Paix dure de dans la France</l>
        <l>
          <lb/>Ils nous priuent du Roy en cauſant ſon abſence,</l>
        <l>
          <lb/>Par leurs mauuais diſcours qu’ils font par tout courir</l>
        <l>
          <lb/>S’expoſant librement à ſe faire perir,</l>
        <l>
          <lb/>Car des maux, des mal-heurs, ils en donnent le blaſme,</l>
        <l>
          <lb/>A Monſieur Mazarin qu’ils veulent rendre infame.</l>
        <l>
          <lb/>Par de ſales moyens, qu’ils forgent contre luy</l>
        <l>
          <lb/>Et n’en exempten p ar la Reyne noſtre appuy.</l>
        <l>
          <lb/>Ils deuroient penſer, que chocquer la Couronne</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt beaucoup offencer, celuy-là qui la donne.</l>
        <l>
          <lb/>l’entends qu’on chocque Dieu. En offençant le Roy,</l>
        <l>
          <lb/>Puis que c’eſt l’offencer que meſpriſer ſa Loy,</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>ous les Rois ſont des Dieux, qui gouuernent la terre,</l>
        <l>
          <lb/>l ne leur reſte plus qu’à lancer le Tonnerre,</l>
        <l>
          <lb/>e qu’ils font à propos ſelon leur volonté,</l>
        <l>
          <lb/> LorS que par quelque affront leur cœur eſt irrité</l>
        <l>
          <lb/>Ils imitent tous Dieu qui veut la repentance:</l>
        <l>
          <lb/>Auec l’humilité, pluſtoſt que la vengeance.</l>
        <l>
          <lb/>Mais quand ils les contraints à la punition,</l>
        <l>
          <lb/>Il punit nos forfaits aucc proportion,</l>
        <l>
          <lb/>Et comme bien ſouuent il retarde la peine,</l>
        <l>
          <lb/>Pour nous faire amender, ll augmente ſa haine</l>
        <l>
          <lb/>Quandnous le meſpriſons) par vn grand chaſtiment,</l>
        <l>
          <lb/>Il executent en bref ſon iuſte iugement.</l>
        <l>
          <lb/>LeS Rois peuuent vſer du meſme priuilege,</l>
        <l>
          <lb/>uand on les a chocquez, par quelque ſacrilege,</l>
        <l>
          <lb/>Ils peuuent differer de plaine authorité</l>
        <l>
          <lb/>Le chaſtiment de ceux, qui pour leur dignité</l>
        <l>
          <lb/>Ne ſçauroient eſtre pris ſans extremes prudence.</l>
        <l>
          <lb/>Tels que ſont auiourd ’huy les meſdiſants de France,</l>
        <l>
          <lb/>Mais quelqu'’vnme dira, quoy chocquons nous le Roy?</l>
        <l>
          <lb/>Puniſſant Mazarin qui a fauſſé ſa foy?</l>
        <l>
          <lb/>Nous n’auons iamais eu ſeulement la penſée,</l>
        <l>
          <lb/>que pour vn criminel la Reine fut faſchée,</l>
        <l>
          <lb/>Et nous auons rous creu luy faire grand plaiſir,</l>
        <l>
          <lb/>De ruinerMazarin &amp; le faire ſaiſir,</l>
        <l>
          <lb/>Pour luy faire payer par le iuſtes ſupplices,</l>
        <l>
          <lb/>Tous ces excez commis &amp; ces enormes vices,</l>
        <l>
          <lb/>L’Autheur de e diſcours, croit ſe mettre à couuert</l>
        <l>
          <lb/>Mais ſon mauuais deſſein n’eſt que trop deſceuuert,</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>Ie voudrois bien ſcauoir qui auroit bonne grace?</l>
        <l>
          <lb/>Allant baiſer le Roy luy cracher à la face.</l>
        <l>
          <lb/>Que pourroit-il ſouffrir pour vn tel manquement?</l>
        <l>
          <lb/>Qui pourroit inuenter vn digne chaſtiment,</l>
        <l>
          <lb/>Pour iuſtement punir vn ſi ſanglant outrage:?</l>
        <l>
          <lb/>Sinon que le bruſſer rout vif dans vne cage.</l>
        <l>
          <lb/>qui auroit fait cela, chocqueroit il le Roy?</l>
        <l>
          <lb/>Reſpond eſprit ſabtil? reſpond donc? parle à moy?</l>
        <l>
          <lb/>Tu ne le puis nier en coupant ſa main dextre,</l>
        <l>
          <lb/>Dis moy le chocque on, tu me diras peuteſtre,</l>
        <l>
          <lb/>Tu és bien mal-heureux, quoy?peux-tu bien dourer</l>
        <l>
          <lb/>Que Monſieur Mazarin que tu fais deteſter.</l>
        <l>
          <lb/>Soit le bras droict du Roy? il ſouſtient ſa Couronne,</l>
        <l>
          <lb/>Il maintient ſes Eſtats, il garde ſa perſonne,</l>
        <l>
          <lb/>Il luy donne conſeil auec fidelité,</l>
        <l>
          <lb/>Il luy monſtre à ſouffrir toute difficulté,</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt tout ſon ſupport, il gouuerne la France,</l>
        <l>
          <lb/>Tout le bien qui ſe fait vient de ſon Eminence.</l>
        <l>
          <lb/>Si l’on gagne vn combat deſſus les ennemis,</l>
        <l>
          <lb/>Nous deuons tous penſer qu’il nous les a ſouſmis,</l>
        <l>
          <lb/>Comment me diras-tu eſt- ce par ſa prudence?</l>
        <l>
          <lb/>Eſt-ce par ſon eſprit?ou par ſa diligence?</l>
        <l>
          <lb/>Ie te reſponds qu’oüy, &amp; ie dis que l’Eſtat,</l>
        <l>
          <lb/>Le perdant ſe verroit renuerſé tout à plat,</l>
        <l>
          <lb/>Et puis tu voudrois deſtruire ce Miniſtre?</l>
        <l>
          <lb/>Qquiconque y panſera, paſſera pour beliſtre.</l>
        <l>
          <lb/>Si tu priuois l’Eſtat d’vn tel ſoulagement,</l>
        <l>
          <lb/>Aurois tu bien le cœur de vinre leulement?</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>Apres auoir deſtruit le bras droict de la France,</l>
        <l>
          <lb/>lIl te faudroir choiſir la mort pour re compenſe:</l>
        <l>
          <lb/>Car de viure icy bas dedans le des honneur,</l>
        <l>
          <lb/>On ne le pourrois pas ſi tu as de l’honneur.</l>
        <l>
          <lb/>Tu choecqueros bien plus la dignité Roy alle,</l>
        <l>
          <lb/>Oſtant le Cardinal que perſonne n’eſgalle,</l>
        <l>
          <lb/>Que ne feroit celuy, dont ie parlois tantoſt,</l>
        <l>
          <lb/>Ben qu’aucun de vous d’eux n’agiroit comme il faut,</l>
        <l>
          <lb/>Vous chocqueriez tous deux vne meſme puiſſance,</l>
        <l>
          <lb/>Mais vos erimes leroient de meſme diference,</l>
        <l>
          <lb/>L’vn du Roy ſeulement obſcurciroit l’eſclar,</l>
        <l>
          <lb/>Et toy monſtre inhumain tu ruinerois l’Eſtat,</l>
        <l>
          <lb/>Mais tu ne viendras pas à bout de tes penſées,</l>
        <l>
          <lb/>L’on empeſchera bien tes funeſtes briſées,</l>
        <l>
          <lb/>Et l’on ſçaura punir ce cruel attentat,</l>
        <l>
          <lb/>Que ferment les Suiets du Roy dans ſon Eſtat,</l>
        <l>
          <lb/>Croyez vous auoir droict de contraindre vn Monarque,</l>
        <l>
          <lb/>qui eſt par deſſus tout ne cedant qu’à la parque,</l>
        <l>
          <lb/>D’eſloigner celuy là que ſa Mere cherit,</l>
        <l>
          <lb/>Il voit tous vos efforts neantmoins il s’en rit.</l>
        <l>
          <lb/>Il les croit impuiſſans pour le pouuoir demettre,</l>
        <l>
          <lb/>Il les empleyera afin devous ſoubmettre,</l>
        <l>
          <lb/>Et les cruelles morts dont on l’a menacé,</l>
        <l>
          <lb/>Feront voir clairement qu’il a tout ſurpaſſé,</l>
        <l>
          <lb/>Les dangers euidens qui panchoient ſur ſa teſte,</l>
        <l>
          <lb/>Et qu’eltant dans le port il braue la tempeſte,</l>
        <l>
          <lb/>Taſchez donc ſeulement d’euiter le danger,</l>
        <l>
          <lb/>Auquel vos adherans l’euſſent voulu plonger.</l>
        <l>
          <lb/>Toux</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>Tourainſi comme Aman eut la teſte attachée,</l>
        <l>
          <lb/>Au poteau qu’il auoit dreſſé pour Mardochée.</l>
        <l>
          <lb/>De meſme, vous pourrez peut- eſtre bien mourir</l>
        <l>
          <lb/>Dans le lieu preparé pour le faire perir,</l>
        <l>
          <lb/>Vous ſçauez que les Roys peuuent titer vengeance,</l>
        <l>
          <lb/>De la temerité d’vne pareille offence,</l>
        <l>
          <lb/>Teſmoing cét Empereur lequelfit eſgorger</l>
        <l>
          <lb/>Tout le Peuple innocent qui vouloient l’outrager</l>
        <l>
          <lb/>Non pas en l’attaquant: car l’affaire impreueuë:¬</l>
        <l>
          <lb/>Fit voir à deſcouuert laverité cogneuë.</l>
        <l>
          <lb/>Mais n’importe, croyant auoir eſtémoequé</l>
        <l>
          <lb/>Il ſe faſcha ſi fort penſant eſtrepiequé,</l>
        <l>
          <lb/>qQue pour la mort d’vn ſeul de ſes Valets de chambre,</l>
        <l>
          <lb/>Il t ſouffrir au Peuple vne ſanglante eſclandre,</l>
        <l>
          <lb/>S’il fiſt ainſrvanger la mort d’vnſeruiteu;</l>
        <l>
          <lb/>Quefera noſtre Roy pourvn tel proreteur?</l>
        <l>
          <lb/>Que Monſieur Mazarin qui maintient la Couronne,¬</l>
        <l>
          <lb/>Et qui n’a point d’eſclat que ce qu’il luy en donne,</l>
        <l>
          <lb/>Il ne faut pas dourer qu’il purge cét affront,</l>
        <l>
          <lb/>Qui dans l’eterniré luy terniroit le front,</l>
        <l>
          <lb/>Enfin ſi depuis peu l’on ſouffre tant en France,</l>
        <l>
          <lb/>Ce n’eſt que pour vanger vne telle inſolence,</l>
        <l>
          <lb/>Meſſieurs de Paris ne ſoyez point honteux,</l>
        <l>
          <lb/>Faut vous humilier &amp; vous ſerez heureux.</l>
        <l>
          <lb/>Si ce n’eſt de bon gré vous le ferez de force,</l>
        <l>
          <lb/>La Paix que vous auez y ſeruira d’amorce,</l>
        <l>
          <lb/>Quandvous ſerez ſurpris toutes ſousmiſſions</l>
        <l>
          <lb/>Paſſeront dans la Cour pour des illuſions,</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>L’humilité pour lors n’eſtant que par contrainte,</l>
        <l>
          <lb/>Tout le monde dira, qu’il n’y a que la crainte</l>
        <l>
          <lb/>Qui vous a fait ranger dedans voſtre deuoir,</l>
        <l>
          <lb/>qQue vous n’eſtes ſoubmis, que manque de pouuoir,</l>
        <l>
          <lb/>Suiuez donc mon conſeil, allez trouuer la Reine,</l>
        <l>
          <lb/>Demandez-luy pardon &amp; coniurez ſa haine,</l>
        <l>
          <lb/>Voyez le Cardinal, appaiſez ſon courroux,</l>
        <l>
          <lb/>Autant qu’on la choqué, vous l’eſprouuerez doumx,</l>
        <l>
          <lb/>Il vous pardonnera, il ſuppliera la Reyne</l>
        <l>
          <lb/>Qu’enuers ſes bons ſubjets, elle n’ait plus de hayne,</l>
        <l>
          <lb/>A moins que de cela, n’y a point de pardon,</l>
        <l>
          <lb/>Cette ſeule action ſauuera voſtre nom.</l>
        <l>
          <lb/>&amp;oeſse&amp;e, aeSeebebeſe Leoe,eo,eeeeees</l>
        <l>
          <lb/>Pour conſeiller cela, ie n’en voudrois vien taire:</l>
        <l>
          <lb/>’eft pourquoy non diſcours ne vous doit pas d’eplaire</l>
        <lb/>FIN. <pb n="12"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
