<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau101_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Apologie de la vertu contre l’imposture de l’envie en
          faveur de monsieur le Garde des sceaux.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=7QNwgiNSOAAC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Apologie de la vertu contre l’imposture de l’envie en faveur de
            monsieur le Garde des sceaux.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000385986464" xml:id="IL_ChevalierJacob.xml">
            <persName>
              <forename>Jacob</forename>
              <surname>Chevalier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" when="1652-01">Fin janvier 1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="12" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00732" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49594"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309210</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Défense de Mathieu Molé après son départ de Paris pour rejoindre la
          Cour à Poitiers. D'après Hubert Carrier et selon la place du texte dans le recueil
          chronologique de la Mazarine coté 4° A 11288-28, cette mazarinade a paru fin janvier 1652
          (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-1, f. 64 v.).</p>
        <p source="Moreau">101. Apologie de la vertu contre l’imposture de l’envie en faveur de
          monsieur le Garde des sceaux. Paris, Jacob Chevalier, 1652, 12 pages. Rare.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Molé, Mathieu</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_63" source="Moreau">
          <p>Arrivée du cardinal Mazarin à Poitiers</p>
          <date when="1652-01-28">1652-01-28</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-08" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>APOLOGIE
        <lb/>DE LA VERTV,
        <lb/>CONTRE L'IMPOSTURE
        <lb/>DE L'ENVIE
        <lb/>En faueur de Monſieur le Garde des ceaux. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS
        <lb/>Chez IACOB CHEVALIER, proche Sainct
        <lb/>Iean de Latran.
        <lb/>M. DC. LII.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>APOLOGIE
        <lb/>DE LA VERT V,
        <lb/>CONTRE L’IMPOSTVRE
        <lb/>T
        <lb/>DE LENVIE
        <lb/> A condition des Grands
        <lb/>N Hommes ſeroit eeme
        <lb rend="¬" break="no"/> ment deplorable, &amp; ie les
        <lb/> eimerois bien mal-heu
        <lb rend="¬" break="no"/>é reux; ſi leur gloire depen
        <lb rend="¬" break="no"/>T erelnenns dome popilae.
        <lb/>raagante, &amp; ſi pour etre vertueux
        <lb/>A ii
        <lb/>;
        <lb/>2 <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>il falloit qu’ils reglaſſent leurs actions ſur
        <lb/>les ſentimens du vulgaire. Car il eſt cer
        <lb rend="¬" break="no"/>tain qu’il n’y a point de plus mauuais
        <lb/>eſtimateur des choſes, ny de plus iniu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte diſtributeur de la Renommé́e. Il ne
        <lb/>ſçauroit ſouffrir l’eſclat des vertus extra
        <lb rend="¬" break="no"/>ordinaires. Tout ce qui eſt au deſſus de
        <lb/>luy, le chocque, &amp; par vne brutaliteé́
        <lb/>malicieuſe, confondant la grandeur auec
        <lb/>le crime, il porte le venim de ſa me
        <lb rend="¬" break="no"/>diſance ſur les teſtes les plus llluſtres;
        <lb/>comme s’il y a auoit vne neceſſaire An
        <lb rend="¬" break="no"/>tipatie entre les faueurs de la Fortune, &amp;
        <lb/>les qualitez d’vn homme de bien. Tous
        <lb/>les ſiecles ne nous ont fourny que trop de
        <lb/> preuues de cette malhecureuſe verité. On
        <lb/>n’a preſque iamais veu perſonne dont le
        <lb/>merite ait donneé de l’aanu de l’eſtirne
        <lb/>à ſon Prince, qui n’ait en meſime temps
        <lb/>inſpireé de la haine &amp; de l’envie aux peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples. Ils ont touſiours creu que les diſgra
        <lb rend="¬" break="no"/>ces qui arriuoient en leur fortune eſtoit
        <lb/>l’effetr du gouuernement des Miniſtres, &amp;
        <lb/>leur imputant les deſaſtres qui procedoient
        <lb/> ou du malheur des temps, ou de leur pro
        <lb rend="¬" break="no"/> pre <pb n="5"/>
        <lb/>3
        <lb/>pre negligence, ont calomnieé les innocens
        <lb/>pour iuſtifier les coupables. Dans cette
        <lb/>coruption ſi generale ce n’eſt pas de mer
        <lb rend="¬" break="no"/>ueille ſi Monſeigneur le premier Preſident
        <lb/>eſprouue le deſtin de ſes ſemblables. ll n’eſt
        <lb/>pas moins qu’eux ſeparé du commun,
        <lb/>pour y trouuer plus de faueur: Mais il n’eſt
        <lb/>pas moins qu’eux auſſi au deſſus de ſes ca
        <lb rend="¬" break="no"/> prices, &amp; certe ame deſ-intereſſée qui ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>crifie au bien de l’Eſtat par vne pure gene
        <lb rend="¬" break="no"/>roſité ſon repos, ſa ſanté, &amp; ſa vie me
        <lb rend="¬" break="no"/>mes &amp; qui ne pretend point d’autre re
        <lb rend="¬" break="no"/>compence de ſes bonnes actions, que la
        <lb/>gloire de les auoir faites; n’eſt pas plus tou
        <lb rend="¬" break="no"/>chée des iniures de ſes Ennemis que le So
        <lb rend="¬" break="no"/>leil eſ laſ -l fer-e-e de ee-barbares
        <lb/>qu1 ne le regardentqu’auecque execration,
        <lb/>&amp; qui tirent des flelches contre ce bel aſtre,
        <lb/>pour le remercier de ſa lumiere. Au con
        <lb rend="¬" break="no"/>traire il fait gloire de ſeruir vne Patrie in
        <lb rend="¬" break="no"/>gratte, &amp;, comme ſi ſon azele croiſſoit
        <lb/>par la meſconnoiſſance de ceux qu’il obli
        <lb rend="¬" break="no"/>ge; il redouble ſes ſoins &amp; ſes peines, à
        <lb/>meſure qu’ils redoublent leurs impreca
        <lb rend="¬" break="no"/>ions. Ne croyez pas auſſi que i’entre
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/> ¬-¬o4
        <lb/>prenne cette Apologie pour donner à ſa
        <lb/>Vertu, mal traittée, yne conſolation dont
        <lb/>elle n’a pas beſoin, ny pour repouſſer les
        <lb/>traits de plume dont on a voula l’outra
        <lb rend="¬" break="no"/>ger: le ſçay trop bien qu’elle eſt au deſſus
        <lb/>de ces atteintes, &amp; que toute l’ancre
        <lb/>qu’on pourroit verſer ſur ſes Actions ne
        <lb/>ſeroit iamais aſſez noire pour y laiſſer la
        <lb/>moindre tache. C’eſt pour monſtrer au
        <lb/>peuple l’iniuſtice de ſes iugemens, &amp; que
        <lb/>c’eſt eſtre quaſi auſſi iniuſte que luy, que de
        <lb/>ſe laiſſer emporterà̀ vn torrent qui n’eſt con
        <lb rend="¬" break="no"/> ſiderable que par les rauages que fait ſon
        <lb/>impetuoſité. Et defait n’eſt-ce pas vne pro
        <lb rend="¬" break="no"/>digicuſe iniuſtice que de demander com
        <lb rend="¬" break="no"/>pte de tout vn oyaume à vn homme qui
        <lb/>ne le peut appuyer que de ſes onleils,
        <lb/>tandis que la ruyne en eſt pour ainſ dire
        <lb/>concertée par des puiſſances qui ſont les
        <lb/>arbitres de ſon deſtin? l’auoue que la de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolation eſt generale par toure la France.
        <lb/>chacun reſſent vne eſtincelle de ce grand
        <lb/>braſer, qui s’appreſte à en conſumer tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes les parties, &amp; il ny a plus perſonne
        <lb/>qui ne ſoit reduit à témoigner ſa douleur <pb n="7"/>
        <lb/>par ſes gemiſſemens, &amp; à la ſoulager par
        <lb/>es planes. Mais pourquoy ſe plaindre
        <lb/>d’vn Miniſtre qui contre l’innondation
        <lb/>des Armes d’vn plus puiſfant que luy,
        <lb/>a’en a point d’autres que ſa raiſon, &amp;
        <lb/>qui par vn mal heur, qui ſurpaſſe tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te preuoyance, eſt obligeé de s’en ſeruir
        <lb/>dans vn remps auquel elle n’eſt plus
        <lb/> écoutće. Si ſes auis &amp; ſes remontrances
        <lb/> ſont contre-pointé́es de ceux qui occu
        <lb rend="¬" break="no"/>pent la meſme place, Si ceux à̀ qui l’on
        <lb/>donne les plus ſecrettes, &amp; les plus par
        <lb rend="¬" break="no"/>ticulieres Audiances les interpretent ſi
        <lb rend="¬" break="no"/>iſtrement; &amp; enfin ſi les Souuerains les
        <lb/>rebuttent comme autant d’importuns ob
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtaeles qu’il mer à leurs plus adanres
        <lb/>paſſions. Faut-il le blâ̂mer ſi ſes bonnes
        <lb/>intentions ſons trompeées? &amp; merite-il
        <lb/>l’auerſion du peuple pour des maux auſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quels il s’oppole de tout ſon pouuoir,
        <lb/>mais que tout ſon pouuoir n’eſt pas ca
        <lb rend="¬" break="no"/>pable d’arreſter? jamais vn Iuge equita
        <lb rend="¬" break="no"/>ble de la bonte des deſſeins ne la cher
        <lb rend="¬" break="no"/>chera dans les ſuccez. Et cependant par
        <lb/>vne conlſequence mal-tiré́e, on condam¬ <pb n="8"/>
        <lb/>ne le gouuernement de cé grand Hom
        <lb rend="¬" break="no"/>me, aà cauſe que l’eéuenement des affaires
        <lb/>ne répond pas à nos deſirs. Mais, me
        <lb/>direz-vous, il n’y a guere d’apparance
        <lb/>que ſes intentions ſoient ſi bonnes, ſes
        <lb/>Conſeils ſi des- intereſſez, ny ſes deſſeins
        <lb/>ſi fort portez au ſoulagement du peuple.
        <lb/>Le deſordre luy eſt trop auantageux pour
        <lb/>le vouloir appaiſer. L’ér abliſſement qu’il
        <lb/>fait de ſa fortune dans les calamitez pu
        <lb rend="¬" break="no"/>bliques fait croire qu’il n’en ſouhaitte
        <lb/>pas la fin, &amp; les charges qui viennentr
        <lb/>en foule dans ſa famille le fait ſoupçon
        <lb rend="¬" break="no"/>ner de ne pas combattre ſi vigoureuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment les volontez de ſes bien-facteurs.
        <lb/>A la verité ſ les bien-faies deas gtands
        <lb/>éroient: comme autrefois la recompen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe des ſeruices: Ce reproche ne ſeroit
        <lb/>pas tout à fait ſans fondement: mais au
        <lb rend="¬" break="no"/>jourd’huy que ceux qui leruent le mieux
        <lb/>ſont les moins conſiderez, &amp; que les
        <lb/>Oeconomes des graces &amp; des liberalirez
        <lb/>du Roy ne s’en ſeruent que pour gan
        <lb rend="¬" break="no"/>gner ceux qui par la force, ou par la
        <lb/>prudence ſont capables de trauerſer leurs
        <lb/>projets: <pb n="9"/>
        <lb/>s9
        <lb/>projets. Ne doit-on pas conſiderer les.
        <lb/>Sceaux qu’on a remis entre les mains de
        <lb/>Monſeigneur Molé; comme des preuues
        <lb/>aſſeurées qu’il n’eſt point d’vne caballe dans
        <lb/>laquelle on le veut engager par cet arti
        <lb rend="¬" break="no"/>fice. Non non Meſsieurs, il n’en eſt point,
        <lb/>&amp; ſes mains ont receu ces preſens, ſans
        <lb/>que le cœur en air eſté ſurpris; &amp; je puis
        <lb/>dire que ce n’eſt pas ſon intereſt, mais le
        <lb/>voſtre qui l’a fait reſoudre à les accepter;
        <lb/>c’eſtoit le ſeul moyen qu’il auoit pour vous
        <lb/>conſeruer dans le Conſeil vn homme aſſez
        <lb/>courageux pour ſoutenir voſtre cauſe. S’il
        <lb/>auoit aigry les Puiſſances par vn refus, la
        <lb/>declaration trop euidente quil auroit fai
        <lb rend="¬" break="no"/>te de ſes ſentimens n’auroit produit qu’vne
        <lb/>eoeeaise prejadieiale à auae la Ftance, &amp;
        <lb/>l’auroit mis dans l’impuiſſance d’auancer
        <lb/>le retour de voſtre feliciteé́ paſſeée que par
        <lb/>d’inutiles ſouhaits. Mais je ne m’étonne
        <lb/>pas ſi cette multitude, de qui les yeux ſont
        <lb/>trop foibles pour penetrer la profondeur
        <lb/>des grands deſſeins, blàme vn procedé don
        <lb/>elle ne preuoit pas les conſequences: puis
        <lb/>qu’elle en a bien pû condamner vn duquel
        <lb/> C <pb n="10"/>
        <lb/>elle auoit reſſenty l’vtilité, &amp; qu’elle a pris
        <lb/>pour ſujet du blame dont elle a voulu noir
        <lb rend="¬" break="no"/>cir la reputation de ſon bien facteur, cela
        <lb/>meſme qui deuoit l’obliger à luy rendre de
        <lb/>continuelles actions de graces. Lorſque le
        <lb/>Roy ſortit de cette ville, &amp; que par ſa ſortie
        <lb/>il l’euſt expoſée à tout ce que les armes d’vn
        <lb/>grand Monarque irrité́ pouuoient faire ſentir
        <lb/>de plus oruel aà̀ des ſuiets qui auoient encou
        <lb rend="¬" break="no"/>ru ſa diſgrace. A quel eſtat eut-elle eſté re
        <lb rend="¬" break="no"/>duite, ſi la prudence de ce grand Politique
        <lb/>ne ſe fuſt interpoſeée entre la cholere du Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce &amp; l’aueuglement des Bourgeois., pour
        <lb/>moyenner vn accord, ſans lequel perſonne ne
        <lb/>ſe fuſt ſauue de cette bouraſque. A peine la
        <lb/>guerre auoit-elle duré trois mois, que deſia
        <lb/>I’interrupion du commerce, &amp; lindigence
        <lb/>des choſes neceſſaires à la vie ayant reſſerré la
        <lb/>bourſe des vns &amp; eſpuiſe celles des autres,
        <lb/>auoit ietté vne confuſion dans la Ville, qui
        <lb/>l’expoſoit au pillage de ſes habitans, &amp; la
        <lb/>mettoit à la veille de ſe voir deſchiré́e de ſes
        <lb/>propres mains. Qu’euſt-elle donc ft ſi la tem
        <lb rend="¬" break="no"/>peſte euſt duréplus long temps, &amp; ſice grand
        <lb/>cœur euſt cedeéà ces mouuemens de rage qui <pb n="11"/>
        <lb/>conſeilloient à la populace de demander la
        <lb/>guerre, &amp; de porter inconſiderement les affai
        <lb rend="¬" break="no"/>res dans la derniere extremiteé? La ruyne n’au
        <lb rend="¬" break="no"/>rouit-elle pas eſté generale &amp; ſansreſource Et
        <lb/>cependant comme ſi c’euſt eſté trahir la Pate,
        <lb/>que de trauailler à ſon repos: Comme ſi c’euſt
        <lb rend="¬" break="no"/>eſté conlpirer contre le Peuple, que de ne le
        <lb/>pas laiſſer courir à̀ vn remede dont la violence
        <lb/>Iuy eſtoit mille fois plus dangereuſe que ſon
        <lb/>propre mal; &amp; bref comme ſi c’euſt eſté le li
        <lb rend="¬" break="no"/>urer à ſes ennemis, que de le retenir lors qu’il
        <lb/>vouloit s’aller faire eſgorger dans des batail
        <lb rend="¬" break="no"/>les inutiles. On ne reconnoiſſoit ces impor
        <lb rend="¬" break="no"/>tans ſeruices que par des iniures, des inue
        <lb rend="¬" break="no"/>ctiues, &amp; des conjurations contre ſa vie.
        <lb/>C’eſtoit vn traiſtre à̀ cauſe qu’il eſpargnoit le
        <lb/>ſang des Citoyens, &amp; deſtournoir la perte de
        <lb/>mille familles. Si cette ame euſt eſteé d’vne
        <lb/>trempe ordinaire, n’auroit-elle pas abandon
        <lb rend="¬" break="no"/>né ces ingrats à leur propre fureur? n’auroit
        <lb rend="¬" break="no"/>elle pas quitteé́ le ſoin de tant d’ames bruta
        <lb rend="¬" break="no"/>les? Et preferant ſon ſalut à celuy de ces dé
        <lb rend="¬" break="no"/>naturez, ne ſe ſeroit. elle pas ſouſtraire à̀ mil
        <lb rend="¬" break="no"/>le dangers, &amp; mille fatigues, auſquelles ſa
        <lb/>charité l’expoſoit continuellement? Mais el¬ <pb n="12"/>
        <lb/>12
        <lb/>le ne pouuoit deſcendre à cette ombre de
        <lb/>baſſeſſe, &amp; cette meſme generoſit́ qui la ren
        <lb rend="¬" break="no"/>doit ineſnranlable à des furies qui auroient
        <lb/>fait trembler les plus temeraires: luy fait enc0
        <lb rend="¬" break="no"/>re meſpriſer auiourd’huy les breſches que l’on
        <lb/>veut faire à ſa renommée, &amp; s’immoler tout
        <lb/>entier pour le ſoulagement d’vn peuple qui
        <lb/>luy reproche ſes miſeres, &amp; qui deſcharge
        <lb/>tout ſon fiel contre luy. Ouy c’eſt la la ſeule
        <lb/>chaiſne qui l’arreſte à la Cour. Il n’y demeure
        <lb/>que pour diſpoſer les eſprits à la douceur, &amp;
        <lb/>monltrer à̀ toute la terre qu’il eſt en poſſeſſion
        <lb/>d’arracher les armes des mains des Princes,
        <lb/>de fleſchir les puiſſances les plus abſoluës, de
        <lb/>dompter les paſſions les plus imperieuſes;
        <lb/>Et pour forcer enfin l’enuie à le reconnoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre pour le modelle des Miniſtres, le Pere
        <lb/>du Peuple &amp; l’autheur de la Paix. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
