<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau150_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Arrêt de la cour des Aydes, sur la requête du procureur
          général du roi, portant qu'il sera informé des abus commis au fait et exécution des
          contraintes solidaires des tailles et taxes des huissiers et secrgents, employés au
          recouvrement d'icelles, avec réglement, sur ce sujet, au soulagement des sujets du
          roi.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15059"/>
          <author ref="isni:0000000115476931" source="Mazarine">
            <orgName>Cour des aides</orgName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Arrest de la Cour des aydes. Sur la requeste du procureur general
            du Roy. Portant qu'il sera informé des abus commis au faict &amp; execution des
            contraintes solidaires des tailles &amp; taxes des huissiers &amp; sergens employez au
            recouvrement d'icelles : avec reglement sur ce sujet, au soulagement des subjets du
            Roy.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1648">1648</date>
          <date source="Antonomaz" when="1648-12-15">daté du 15 décembre 1648</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49768" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49768"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14257</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Édition différente de celle décrite par Célestin Moreau (Paris :
          Rocolet). Autre édition repérée par Hubert Carrier à l'adresse des imprimeurs et libraires
          ordinaires du roi et publiée avec privilège (Bibliothèque Mazarine, Ms.4682-1, f. 85v).
          Daté du 15 décembre 1648.</p>
        <p source="Moreau">150. Arrêt de la cour des Aydes, sur la requête du procureur général du
          roi, portant qu'il sera informé des abus commis au fait et exécution des contraintes
          solidaires des tailles et taxes des huissiers et secrgents, employés au recouvrement
          d'icelles, avec réglement, sur ce sujet, au soulagement des sujets du roi. Paris, Pierre
          Rocollet, 1648, 8 pages. Du 15 décembre 1648.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">arrêt</term>
          <term type="genre">texte officiel</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Louis XIV (1638-1715 ; roi de France)</term>
          <term type="subject" ref="institution/fiscalite.xml">Taille (impôt)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-09" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>ARREST DE
        <lb/>LA COVR DES AYDES
        <lb/>Sur la Requeſte du Procureur General du Roy.
        <lb/>Portant quil ſera informé des abus commis au faict &amp;
        <lb/>execution des Contraintes ſolidaires des Tailles &amp;
        <lb/>taxes des Huiſſiers &amp; Sergens employez au recouure
        <lb rend="¬" break="no"/>ment d’icelles: Auec Reglement ſur ce ſujet, au
        <lb/>ſoulagenent des Subjets du Roy. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>M. DC. LV1¬ <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>LOVIS PAR LA GRACE DE
        <lb/>Dieu Roy de France &amp; de Nauarre
        <lb/>Aeet pu nie de noe onune le lnn
        <lb/>Conſeillers de noſtre Cour des Aydes
        <lb/>trouué ſur les lieux, &amp; en ſon abſence
        <lb/>au premier des Officiers des Eſlections
        <lb/>ſur ce requis, SAL vT. Comme ce iourd’huy, VEy pat
        <lb/>noſtre-dite Cour la Requeſte à elle preſenté́e par noſtre
        <lb/>Proeureur General, Contenant qu’encores que part
        <lb/>nos Ordonnances, Arreſts &amp; Reglemens de noſtre
        <lb rend="¬" break="no"/>dite Cour. Il ſoit expreſſement deffendu à̀ tous Rec
        <lb rend="¬" break="no"/>ueuts des Tailles &amp; Taillon de decerner aucunes Con
        <lb rend="¬" break="no"/>traintes ſolidaires contre les Habitans des Parroiſſes
        <lb/>qu’aux cas deſdites Ordonnances, &amp; de les faire mettre
        <lb/>à exeecution qu’au prealable elles ne ſoient viſeées &amp; pa
        <lb rend="¬" break="no"/>uaphées par les Officiars des Eſlections: Comme auſ¬i
        <lb/>de donner leurſdites contraintes pour pluſieurs Par.
        <lb/>roiſſes voiſines à diuers Sergens, ains à vn ſeul pour les
        <lb/>mettre à execution, ſi faire ſe peut par meſme voyage
        <lb/>pour éuiter à multiplicité de frais, au ſoulagement de
        <lb/>nos Subjets contribuables auſdites Tailles: Meſmes
        <lb/>que ſuiuant la diſpoſition de noſdites Ordonuances,
        <lb/>Arreſts &amp; Reglemens, leſdits Receueurs des Tailles &amp;
        <lb/>Taillon ſoient obligez de faire leurs charges en per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes ou par Commis approuuez, &amp; ayant ſerment à
        <lb/>Iuſtice: Neantmoins au preiudice de ce, noſtre-dit <pb n="12"/>
        <lb/>Procuteur Oeneral, auroit eu tdunis &amp; receu plaine
        <lb/>u’en diuerſes Eſlections du reſſrt de noltredire cout
        <lb/>cer o dre ſi ſolemneleinent e ſtabl, ſe peruertiſloir pa
        <lb/>a malie , ignoranece ou melpis deluits eeeueurs op
        <lb/>leuns Commis, leſquels aegilaus de la ſorte, eſm4
        <lb/>gnoient eersant lours chrges n’auoit utre but que
        <lb/>viure dans le deſordre &amp; la confubhiou, pour eſayer de
        <lb/>s’enrichir aux deſpens des pauures contribuables, en
        <lb/>e qu’ils decernoient iournellement leurs contraintes
        <lb/>olidaires contre les Habitans des Parroiſſes hors les
        <lb/>eas de l’Ordonnance, &amp; ne les faiſoient viſert &amp; para
        <lb rend="¬" break="no"/>pher auant les mettre à erecution par les Oſficiets des
        <lb/>Eſlections, à deſſein de leur oſter la connoiſſance de la
        <lb/>al-façon &amp; diformité d’icelles: Comme auſſi les
        <lb/>donnoient à executer, quoy que contre vn meſme
        <lb/>canton &amp; voiſinage de Parroiſſe à pluſieurs Huiſſiers
        <lb/>&amp; Sergens auec leſquels ils auoient intelligences ſecre?
        <lb/>es participants aux taxes, qui leur faiſoient faire pour
        <lb/>leurs voyages &amp; ſallaires: Leſquelles taxes à cauſe du
        <lb/>grand nombre &amp; multiplicité montoient à des ſommes
        <lb/>immenſes &amp; exceſſiues, qui reuenoient le plus ſouuens
        <lb/>endant le cours d’vne année au principal de la Taille,
        <lb/>Et non contants de ce, leſdits Huiſſiers &amp; Sergens pre
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient &amp; exigeoient des Collecteurs &amp; Habirans ſous
        <lb/>pretexte de leurs voyages pluſieurs ſommes de deniers,
        <lb/>reſans &amp; gratifications: En ſorte que pluſieurs pa
        <lb rend="¬" break="no"/>roiſſes en eſtoient ruinées, &amp; enticrement deſertes
        <lb/>d’Habirans, eſtans contraints de les abandonner, ſe
        <lb/>voyant en eſtar de ne pouuoir iamais ſatisfaire à tant
        <lb/>de <pb n="13"/>
        <lb/>de charges, parce que lors qu’ils penſoient eſtre quit
        <lb rend="¬" break="no"/>res de leurs impoſitions enuers Nous, il ſe trouuoit
        <lb/>que ce qu’ils auoient payé auſdites Receptes, eſtoit
        <lb/>tonſommé pour les taxes, fraiz &amp; ſallaires deſdits
        <lb/>Huiſliers &amp; Sergens, &amp; que noſtre partie eſtoit touſ
        <lb rend="¬" break="no"/>jours deue: Et d’ailleurs que la pluſpart deſdits Recei
        <lb/>aeurs negligeans de faire leurs eharges, les faiſoient
        <lb/>xercer par des Commis affidez, qui n’auoient aucu
        <lb rend="¬" break="no"/>ne approbation ny ſerraent en Iuſtice; Au moyen de:
        <lb/>quoy outre les malverſarions &amp; cxactions qu’ils coms
        <lb/>mettoient d’autanrt plns librement au piejudice de l’in.
        <lb/>rereſt public, il n’y auoit pas deſeureteé́ pour nos de
        <lb rend="¬" break="no"/>niers A tous leſquels deſordres il eſtoit beſoin &amp;
        <lb/>mporrant de pouruoit: Pov R v o Yx requerois
        <lb/>Qu’il pleuſt à noſtredite Cour luy permettre à la di
        <lb rend="¬" break="no"/>gence de ſes Subſtituts eſdites Eſlections, de faire in
        <lb rend="¬" break="no"/>former des faits mentionnez cy-deſſus, circonſtances
        <lb/>&amp; dépendan ces, pardeuant le premier des Conſeillers
        <lb/>de noſtredite Cour, trouué ſur les lieux, &amp; en ſon abe
        <lb rend="¬" break="no"/>ſence par les Officiers deſdites Eſlections, premiers
        <lb/>ſur ce requis, &amp; qui ſeront à ce, par noſtredite Cour
        <lb/>eommis, pour ce fait, leſdites informations rapportées
        <lb/>communiquées, eſtre par luy requis ce que de rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon: Et cependantordonner qu’iteratiues inhibitions.
        <lb/>&amp;e defences ſeront faites à̀ tous Receueurs des Tailles.
        <lb/>’aillon, &amp; à leurs commis, de decerner aucunes con
        <lb rend="¬" break="no"/>raintes ſolidaires, ontre les Habitans des Parroiſſes,
        <lb/>ſnon aux cas des Ordonnnances, &amp; de faire executer
        <lb/>leſdites contraintes, qu’au préalable ellesn’ayent eſté
        <lb/>viſées &amp; paraphées par lesOfficiers daſdiues Eſletions <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>Comme auſſi de donner leſdites contraintes pour plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs Parroiſſes voiſines à diuers Huiſſiers ou Sergens,
        <lb/>ains ài vn ſeul, pour les mettre à execution par melme
        <lb/>courſe &amp; voyage, pour eſtre en ſuitte les taxes de leurs
        <lb/>voyages &amp; ſallaires arreſteées par vn Preſident, &amp; deu
        <lb/>Eſleus au moins en chacune Eſlection, en la preſence
        <lb/>du Subſtirut de noſtredit Procureur General, ſur les
        <lb/>exploits &amp; procez verbaux de commandemens &amp; con
        <lb rend="¬" break="no"/>traintes qui leur ſeront repreſentez par leſdits Huiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiers &amp; Sergens, &amp; ce ſans aucunes Eſpices ny fraiz:
        <lb/>defences d’y proceder autrement, &amp; auſdits Receueurs
        <lb/>ou leurs Commis, de les payer que ſuiuant les taxes
        <lb/>qu’ils verront arreſteées en la forrrre ſuſdite: Defenſes
        <lb/>auſſi auſdits Huiſſiers &amp; Sergens, d’exiger aucuns de
        <lb rend="¬" break="no"/>niers, preſens &amp; gratifications des Collecteurs &amp; Ha
        <lb rend="¬" break="no"/>bitans des Parroiſſes; Et defences pareillement auſdits
        <lb/>Receueurs des Tailles, Taillon, &amp; tous autres, de
        <lb/>commettre &amp; employer aà̀ l’exercice de leurs clbarge
        <lb/>aucuns particuliers qui n’ayent ſerment en Iuſtice,
        <lb/>le toutſur peine de nullité, concuſſion, interdiction, &amp;
        <lb/>de ſix mil liures d’amande contre chacun des contreue
        <lb rend="¬" break="no"/>nans, &amp; que l’Arreſt qui interuiendroit ſur la preſente
        <lb/>Requeſte ſeroit regiſtré aux Greffes des Eſlections, &amp;
        <lb/>publí aux Proſnés des Parroiſſes, meſmes qu’il enſe
        <lb rend="¬" break="no"/>Foit fait mention par les comiſſions &amp; mandemens qui
        <lb/>ſeroient envoyez eſdites Parroiſſes, lors des departemés
        <lb/>des Tailles, &amp; qu’il ſeroit enioint aux Eſleus de ce fairg
        <lb/>&amp; aux Subſtituts de noſtredit Procureur General, de
        <lb/>tenir la main aà̀ l’exeeution dudit Arreſt, &amp; de certifies
        <lb/>noſtredite Cour de leurs diligences, Et tout conſideré, <pb n="15"/>
        <lb/>7
        <lb/>NOSTREDITE COVR a pe mis &amp; pertmet
        <lb/>ànoſtre Procureur Gencrl d’informer des faicts men
        <lb rend="¬" break="no"/>eionnez en la Requeſte, circonſtances &amp; dependances,
        <lb/>pardeuant le prenmier desConſeilens d’icelle touué ut
        <lb/>Je lieux, &amp; en ſon abſence par deuant le premier des
        <lb/>ofeers des Eſlections ſur ce requis, que Ile a commi
        <lb/>eommet à cet efec, pour les nformations fairn
        <lb/>rapport́es &amp; communiquées à noſtredit Proeureu
        <lb/>General, eſtre ordonné́ ce que de raiſon: Et cepen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant a fait &amp; fait tres expreſes inhibitions &amp; defenc
        <lb/>rous Receueurs des Tailles &amp; Taillon. &amp; à leurs
        <lb/>Commis, de décerner aucunes contraintes ſolidaires
        <lb/>contre les Habitans des Paroiſſes, ſinon aux cas des
        <lb/>Ordonnancos, &amp; de les faire executer, qu’au preala
        <lb rend="¬" break="no"/>ble eles n’ayent eſté ſignifées par leoffciens deſdire
        <lb/>Eſlections, conformément auſdites Ordonnances:
        <lb/>A fait &amp; fait pareilles inhibitions &amp; defenſes auſdits
        <lb/>Receueurs de donner leurs contraintes pour pluſieurs
        <lb/>Parroiſſes voiſines, à diuers Huiffiers ou Sergens, ains
        <lb/>à vn ſeul pour les mettre à executiõ̃ par meſme voiage
        <lb/>ſi faire ſe peut, pour eſtre les taxes de leurſdits ſallaires
        <lb/>&amp; voyages arreſtez par vn Preſident, &amp; deux Eſleus
        <lb/>au moins en chacune Eſlection, en la preſence des
        <lb/>Subſtitus de noſtredit Procureur General, ſur les ex
        <lb rend="¬" break="no"/>ploicts &amp; procez verbaux qui leur ſeront repreſentez
        <lb/>pra leſdits Huiſſiers &amp; Sergens, &amp; ce ſans Eſpices &amp;
        <lb/>fraiz, auec inhibitions &amp; defences d’y proceder autre
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, &amp; auſdits Receueurs &amp; leurs Commis, de les
        <lb/>payer que ſuiuanr les taxes arreſtées en la forme cy
        <lb rend="¬" break="no"/>deſſus, Auſdits Huiſſiers ou Sergens, d’exiger &amp; pren
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="16"/>
        <lb/>dre aueuns deniers, preſens &amp; grarificatlons des Col
        <lb rend="¬" break="no"/>lecteurs &amp; Habitans des Parroiſes, &amp; auſdits Re.
        <lb/>ueurs des Tailles, Taillon &amp; autres, de commettre
        <lb/>employer à l’erereice de leurs charges, aucuns partieu
        <lb rend="¬" break="no"/>lieras quin’ayentſerment a luſuee, le ronr a peine d.
        <lb/>concuſſion, interdiction, &amp; de ſix mil liures d’amende
        <lb/>contre chaecun des contreuenans. QRD0N en
        <lb/>ue que le preſent Areſt ſera regiſtré aur Gree,
        <lb/>des Eſletionis, &amp; publie aur Proſmes des Parroies,
        <lb/>&amp; qu’il en ſera fait mention par les Comiſlion,
        <lb/>mandemens, qui ſeront enuoyez eſdires Parroiſe
        <lb/>lors des departemens des Tailles: Enjont aur Eſes
        <lb/>de ce faire, Et aux Subſtituts de noſtredit Proeureur
        <lb/>General d’y tenir la main, &amp; de certifier noſtredite
        <lb/>our de leurs diligences. S vov S mM An oN.
        <lb/>&amp; commettons par ces preſentes, qu’à la requeſte ds
        <lb/>noſtredit Procureur General, vous informiez dil¬
        <lb rend="¬" break="no"/>gemnent, ſecrettement, &amp; bien, des faicts contenus
        <lb/>en la preſente Requeſte, circonſtances &amp; dependances,
        <lb/>&amp; les informations faites, enuoyerez cloſes &amp;ſellées au
        <lb/>Greffe de noſtredite Cour: Mandons en outre au pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mier noſtre Huiſſier ou Sergent ſur ce requis, fair
        <lb/>pour l’execurionmdudit Arreſt, tous exploicts &amp; autres
        <lb/>ates de luſtice, requis &amp; neceſſaires: De ce faire à vous
        <lb/>&amp; à luy donnons pouuoir. DonE’ à Paris en
        <lb/>noſtredirte Cour des Aydes, &amp; prononeé le quinziéme
        <lb/>iour de Decembre, l’An de grace mil ſix cens quarente
        <lb/>huict, &amp; de noſtre regne le ſixiéme, &amp; ſcellé.
        <lb/>PAR LA COVR DE AYDES. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
