<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3548_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La rhétorique du grand frondeur désintéressé contre la
          philosophie du Corinthien.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=3EZKAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Rhétorique (la) du grand frondeur désintéressé contre la
            philosophie du Corinthien.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3548. Rhétorique &gt;la) du grand frondeur désintéressé contre la
          philosophie du Corinthien. (S. 1., 1652), 8 pages. Il n'y est pas le moins du monde
          question du Corinthien; et je ne crois pas qu'il faille , à l'imitation de Châtre de Cangé
          , placer ce pamphlet parmi les pièces relatives au cardinal de Retz. Il est d'ailleurs
          aussi sot que rare.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-07-22" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>LA
        <lb/>RETHORIQVE
        <lb/>DV GRAND
        <lb/>FRONDEVR
        <lb/>DESINTERRESSE,
        <lb/>CONTRE
        <lb/>LA PHILOSOPHIE
        <lb/>DV
        <lb/>CORINTHIEN
        <lb/>M DC LII. <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>L RET ORIQVE DV G RAN
        <lb/>. Fvaador dſinrerreſe, enrre l Philoſophie
        <lb/> du Caiohien.
        <lb/> Velletynannis? quelle impiete? quel forfair?
        <lb/>l quelle manmie &amp;e ne froncar le ſoureil a
        <lb/>adrad’aurruy, &amp; en eſtre lautheur. C eſtait vne
        <lb/>pade peine aà ee rauiſeur de vouloir parteſte autre
        <lb/>queſa’eſoit : evn meruileux ourment de pren
        <lb rend="¬" break="no"/>e gaede à luay pou la cdraiate qu’il auoit d’etre d¬
        <lb rend="¬" break="no"/>couere. Puis qu’autant de fois qu’on le regardoit il
        <lb/>peaſoit eſtre elpié, &amp; enfin il ce deeclare en deſpit
        <lb/>quilenaye: acheelong-empsà laFrance ſon natu
        <lb rend="¬" break="no"/>el luy eſtoit vne geſne, &amp; eſtre dans mon cœur
        <lb/>vne confuſion. Helas! ’ay attendu tard a me plain
        <lb rend="¬" break="no"/>dre d’vn ſi oxecrable bourireau, qui a pris &amp; prend
        <lb/>ancore conplaiſance aui milieu de mes deſirs és ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>plieos des plus innocens, quoy que colomnes iué
        <lb rend="¬" break="no"/>branlables de ma Couronne, leur inauentant nouel¬..
        <lb/>les peines pour contente ſa paſſion; fille de ſa laſche
        <lb rend="¬" break="no"/>é &amp; coüardiſe, la quelle luy en oſte le regret: les la
        <lb rend="¬" break="no"/>mesles ſouſpirs, la compaſſion, &amp; tous autres indi
        <lb rend="¬" break="no"/>oes; perſuadant meſme pat ſes ſtrarageſmes tant de
        <lb/>nobleſſe, que c’eſt eſtre vaillans que d’eſtre ſangui
        <lb rend="¬" break="no"/>naires, qu’ils ſeront genereux voyant d’vn œil ou
        <lb rend="¬" break="no"/>ere &amp; riant, les aeurtres &amp;aſſactes qu ſe paſſenr <pb n="8"/>
        <lb/>e iouren iour: Tu es done vu auiré phalari, qu1
        <lb/>4
        <lb/>d’vne tyrannlque aſeuranceveut regarderlea ou
        <lb rend="¬" break="no"/>mens qu’ils ſouffre, Perille enfermeé dans le taureau
        <lb/>d’qiin eſchauffé. Paris vous verrez ineontient
        <lb/>q ſl veut perir de ma perte, &amp; que ſon maintien ne
        <lb/>veut preſter l’oreille aux cris eſpouuentables de tant
        <lb/>de peuples qu’il fait mourir: Ie t’aperçoy ſouſrire
        <lb/>aux gemiſſemeos Tu m’as donc, cruet Neron; ray
        <lb/>mon Roy, mon laurier&amp; ma tourenne, apres ma
        <lb rend="¬" break="no"/>uoi embrazée comme Troye. Royaumes recon
        <lb/>noiſſez-le à ſarobe empourpreée à̀ ſon faiſfenqu’
        <lb/>a pris pour emblefme, à’ la lach peſant au milieus
        <lb/>elle eſt toute tiede du ſang des’ panurs, aoſquels
        <lb/>a oſté &amp; oſte la vie: Enfin c’eſt vn sãguinaire broüiila
        <lb/>lé́ &amp; broüillant qui veut fouler ſuperbement nosca.
        <lb/>daures aux pieds. Appellez le ſi- vous voulez Voleſ.
        <lb/>ſus, qui mit en proye la Ville de Rome. Non c’eſt tn
        <lb/>natif de Sicille nommé Iules Mazarin, voyla nmaa Re¬.
        <lb/>thorique, lequel a troubleé́ mon Royaume mis mon
        <lb/>petit Gedeon en proye;, excité́ les peuples, aà mis rant
        <lb/>dedans que dehors Paris tant de mille nobles &amp;
        <lb/>honneſtes hommes pours’expoſer au hazard de ſon
        <lb/>jeu, qu’il appelloit ſouuent vn repic ſous main, en
        <lb/>jouant l’Aduocat auſſi bien que de ſon reſte.O1 que
        <lb/>tu croyois bien parricide, auoir fait vu acte de trionm
        <lb/>phe, ſecoü̈ant le ioug à la crainte, portant en ton
        <lb/>front paâle les marques de la ioye qui te chatoü̈illoit
        <lb/>le cœur au plaiſir que tu receuois à la dereſtable
        <lb/>veuë des effets du pouuoir &amp; de d’aurhoriteé́ de la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle <pb n="9"/>
        <lb/>quele psas-meſchammentabuſétenaura le deé
        <lb rend="¬" break="no"/>nnſaerilege eneor que ayesduit is peu
        <lb/>lesalieatremité &amp; que t ayelaiſſé gliſſenenlu
        <lb/>eſritpoſſede d Prince destenebres la’rage pg
        <lb/>orgſnater tane d’lnncens qute conduiront ſouf
        <lb/>ridſupliee quet leur as prepareé e y des-ja
        <lb/>l
        <lb/>-darquele lieu
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>! bes pitsenfans crient par pott, ecet8
        <lb/>ge ſbpducens.
        <lb/>, Toutes les Prouinces à̀ cette iuſte Monarchiel,
        <lb/>iatgieeorar paricidi, inicie, flamomaas i
        <lb/>dator.
        <lb/> Mats d̂s-moy nlferable, eu as bien ep les ſens
        <lb/>mousſſed &amp;eſtourdis &amp; perdre l’imaginatinto
        <lb/>ere te lepredit par la ſiennedu mis: de Iuin 65e,
        <lb/>ou il teiſouairta plutoſt mourir deſcendans des ins
        <lb/>fames degrez de on extraction qu’eſleué́ au deſſus
        <lb/>des dignirez les plus releuées, eſtant mon leau &amp;
        <lb/>mon’ tyran taccuſaat d’eſtre plus graad ſimo ai?
        <lb/>que que ne fut ianais eeluy lequel n’en pauuat iouy
        <lb/>eſtant reprouué del’Egliſe deuint v ee lerat Apg
        <lb/>ſtat, lequel portoit le nom de lules Maarin. le ſçay
        <lb/>que tu veux faine reuiure les ſetes onragez. al
        <lb rend="¬" break="no"/>heur à toy impie veillant &amp; dormant, la dindereſſe
        <lb/>eſuiura par tout, s’atachant. a ton cœr, d’autant
        <lb/>plus que tu l’auras bourrellé &amp; te naillé. Etapres que
        <lb/>la main de Dieu vengereſſe iuſte de es crimes ilaura
        <lb/>nis entre les mains d’vn boutreau, l’eternine teſe
        <lb/>reſfentir les peies dumal que t̀ m’as pourchaſſeé &amp;
        <lb/>o¬ <pb n="10"/>
        <lb/>8
        <lb/>és uresfais Queſ aaſ-heurhs meia
        <lb rend="¬" break="no"/>pasta rage aprochanee de la manie par ta prompte
        <lb/>violence auſi biea quetou aueuglé deſir de ce veq
        <lb rend="¬" break="no"/>get detes lateins decoauler il y ſept a hule au
        <lb rend="¬" break="no"/>né́es que i’auois emarque à- ta mihe ſongearde que
        <lb/>eu eſtoiseeierefnt detaclae de la plerre fonda
        <lb rend="¬" break="no"/>mentalle de l’Egliſe Apoſtolique &amp; Romaine ſue la
        <lb rend="¬" break="no"/>uolle ſelaslabaſtile, puſſque t agiſſols pat les le
        <lb rend="¬" break="no"/>uées &amp; emprunts que tu ne reſtituras jamais, qu’e
        <lb/>ſouffrant oes cuſſantesroprochs de ceux leſquels
        <lb/>otndansadernier ſouſpir pous t’enguffro oa
        <lb/>leurs meſmes malheurs.
        <lb/> Voicy; voicy de vray Hieroglifique deſes forairs:
        <lb/>vn’Elephant de. marbre repoſane ſur vn baze d’ai
        <lb/>raih au milieu d’vn laic, ayae les pieds enlafſez .
        <lb/>toitement daus les replis ondoyant d’un ferpene
        <lb/>dvne longuear defmeſurée, deux rubis écdatansiſer
        <lb rend="¬" break="no"/>ue d’yeux à ce luy qui paſſantſateſte creſtée par de
        <lb rend="¬" break="no"/>fus le. ventre de cêt Elephant l’arrouſe de trois ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>geons d’eaa olaire, qui ſort par des canaux de ſa
        <lb/>trompe, &amp; par la gueule beante e celuy qu’elle ſer..
        <lb/>te, efleue tout autour des fleaut eſcumeux, pareils
        <lb/>en blancheuà ceux leſquels engenidra vne Deeſfs
        <lb/>qui ſe nommmit Laida Ne uous ſemiblet’il pas que
        <lb/> cét h lbphans ſeremuë, &amp; que du. plus hur de cét
        <lb/>Enfartombant la teſte deuant au lieu d’eau verſe
        <lb/>desilaemes par ſes yeui l apaſſoraplus auar que
        <lb/> uoûSle oyez, il eſtrailléa meſme mabre que les
        <lb/>auoies , oſtan arachaé pap le bd du pie gaucheſur <pb n="11"/>
        <lb/>1
        <lb/>vrr -a¬¬¬¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>7
        <lb/>leſpine heriſée de eét animal &amp; par les doigts de la
        <lb/>main droite aà vn des replis du dragon: tout le reſte
        <lb/>du corps eſtant ſuſpendu en l’at.
        <lb/>Il me ſffit de vous dire que volcy vn Fſlephane
        <lb/>vn enfant vn ſerpent. Oinfame faftueux, le premier
        <lb/>remarque: ta colere &amp; tes paſfſions deſreglée tou
        <lb rend="¬" break="no"/>jours dſpoſée pour n’eſpargner l’ianocence ſigni
        <lb rend="¬" break="no"/>fié́e par l’enfant que ru ſecouë, que tu renuerſes
        <lb/>dans l’eau de mes larmes. De meſme que le ſerpent
        <lb/>qui ne s’eſchauffe iamais qu’il ne ſoit attaqué, repre
        <lb/>ente tes outrages enuers les peuples, leſquels ne
        <lb rend="¬" break="no"/>patrbiſſent en lurie qu’apres tes ermotions. Tes yeux
        <lb/>gnifiés patles rubis, plutoſt que dautres pierreries,
        <lb/>repreſentent le feu quetu as allumé preſque par
        <lb/> route la terre: ie laiſfe le reſte auec ſes dimenſions:
        <lb/>’ re te ſouuiéndras de l’eſpeé́e que tu fais depuis vn ſi
        <lb/>long-temps ſorrir du foureau me procurant la mort¬.
        <lb/>tu t’magines que ton manteau eſt de pourpre ma
        <lb rend="¬" break="no"/>rin eſtincelant comme vne flamme entre’incarnat
        <lb/>&amp; le violet, couurant vne bonne partie d’vn bou
        <lb rend="¬" break="no"/>elier: il te ſemble que c’eſt la dépoü̈ille qu’Aias em
        <lb rend="¬" break="no"/>porta d’vn malheuteux Guerrier: mais tu l’as bien
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt rachée de mon ſang qui reiallit a grands ran
        <lb rend="¬" break="no"/>dons pao la playe que tu màas faite en colere de ce
        <lb/>qu’Vyſſe emporte ſur toy les armes qui ſont dus a
        <lb/>ſon courage.
        <lb/> le t’aperçoy chancelantpres mon Roy auquel
        <lb/>tu donne mille &amp; mille tremeurs dans ſon aage. Tu
        <lb/>as le bras gauche en haut en donnant iour où ton <pb n="12"/>
        <lb/>s8
        <lb/>eops ſe coubeentre le ſang &amp; la main droite q
        <lb/>e pend comme deſia morte, laquelle t’ouure le ſein
        <lb/> en t’engouffrant auec tes armes &amp; tes habits, fera
        <lb/> naiſte en ton lieu vne belle fleur pour conſeruer
        <lb/> mon Roy, le quel auec ſa poſterite gardera les mar
        <lb rend="¬" break="no"/>ques de ta perte, &amp; les lettres de ton oom, Ha? trai¬.
        <lb/>ſtre Trazille tu as fait la chaſſe auz deſpens de mes
        <lb/>ſueurs. Ne voy donc deſormais les rayons du So
        <lb rend="¬" break="no"/>leil qu’en imagiarion, La hache enlaſſeée dans ce
        <lb/> fagot eſa tes pieds preparée pour m’oſter la vie:
        <lb/>mais elle ſe tiendroit trop offenſee de le faire, c’eſt
        <lb/>pour moy-meſme qu’elle eſt diſpoſee: &amp; moy ’ay
        <lb/>pris en mes drapeaux &amp; Labares Nons cherchons na
        <lb rend="¬" break="no"/>ftre Roy, que tu nous as rauy; mais i’ay la reſolution
        <lb/>de le ſuiure &amp; luy teſmoigner que ie n’en peu plus
        <lb/>ſupporter l’abſence, ny la perte qu’en y adiouſtane
        <lb/>la mienne. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
