<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3557_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le roi triomphant au milieu du peuple, ou les Vœux des
          Parisiens accomplis.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=XS3TJsMIyaAC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Roi (le) triomphant au milieu du peuple, ou les Vœux des Parisiens
            accomplis.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110423830" xml:id="IL_LaVigneNicolasde.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas de</forename>
              <surname>La Vigne</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">SJ IF 247/172, 43</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3557. Roi (le) triomphant au milieu du peuple, ou les Vœux des Parisiens
          accomplis. Paris , Nicolas de La Vigne , 1649 , 7 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_25" source="Moreau">
          <p>Entrée du roi dans Paris</p>
          <date when="1649-08-18">1649-08-18</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-07-19" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE ROY
        <lb/>TRIOMPHANT
        <lb/>AV TRIOMPHANT
        <lb/>Peuple,
        <lb/>OV LES VOEVX DES
        <lb/>Pariſiens accomplis. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez NICOLAS DE LA VIGNE, proche S.
        <lb/>Hilaire, dans la Court d'Albret, au Nom de IESVS.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>sdeſs
        <lb/>r
        <lb rend="¬" break="no"/>LE ROY TRIOMPHANI
        <lb/>1
        <lb/>AV MILIEV DV PEVPLE,
        <lb/>V0 LES VOEVX DES PARI
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiens accomplis.
        <lb/>ſ, Ve ton bon heur eſt grand, d̂ peuple de ceite
        <lb/> vile ſans pareile puis que tes vœux ont eſté eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>co’uis que tu tiens dans tn ſein ce Ptiace dont
        <lb/>lapreſence fait toutes tes delices, comme ſon eé́loigne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment eſtoit la cauſe de tes diſgraces. Quel nom peut
        <lb rend="¬" break="no"/>on donner à ta felicité qui ne ſoir infiniment au deſlous
        <lb/>d’elle, &amp; quelle ioye fut iamais egalle à celle que tu
        <lb/>goutes à cette heure qe tu te vois honoté́e des regards
        <lb/>de ce’ ieune Monarque que tu contemples comme la
        <lb/>ſource de tes proſperitez? Quant aà moy ie n’en trou
        <lb rend="¬" break="no"/>e point qui puiſſe dignement exprimer ton bon
        <lb rend="¬" break="no"/>heur, &amp; toute l’eloquence hurmame n’a point de ter..
        <lb/>mes qui ſoient dignes de rendre vn iuſte temeoignage
        <lb/>des contentemens que tu reçois à cette heure. Que ſi
        <lb/>par vn langage pompeux tu ne puex enoncer ta ioye
        <lb/>dumoins tu fais voir par tes cris, &amp; par tes acclamations
        <lb/>que tu croirois eſtre coupable de demeurer. muette
        <lb/>en cette heureuſe conioncture. Il faut auoüer que ta
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>l
        <lb/>i
        <lb/>1 <pb n="4"/>
        <lb/>. ¬ ¬,22. ,aa aaa¬ aa,,,,,,,,,,,,aaaaaa ¬,a,aa¬ -
        <lb/>4
        <lb/>gloire eſt telle qu’il n’y a point de Royaume qui oſe
        <lb/>debatre auee toy, &amp; qui ne te cedes tout l’honneus
        <lb/>qu’on peut pretendie en la poſſeſſion d’vn Monrque
        <lb/>de qui les verus naiſſantes effacent I’eſclat des venu
        <lb/>confirmees, &amp; qui vont du pair auec celles des Heros.
        <lb/>Il eſt tres certain, diſ ie, ôpeuple de Paris, que les ver
        <lb rend="¬" break="no"/>us Royalles de ton ieune Price ſeront de ces venus
        <lb/>celebres que l’antquité́ a admires dans les Ceſas,
        <lb/>dans les Scpions, dans ſes Auguſtes, &amp; dans les Aleran.
        <lb/>dres. Il eſt tres certain que les tegards ſont des Aſtes
        <lb/>de bonne influence, &amp; que la Mnerue qui veie fur
        <lb/>ſes actions eſt de ces Prnceſſes ill ſtres qui ſont au rang
        <lb/>des diuinitez à quil’on peut ſacifier ſans idolarte es
        <lb/>Hſtoriens ne diront pas de ſa Regence ce que du Hlal
        <lb rend="¬" break="no"/>lan a eſcrit d’Iſabeau de Bauiere. Ce fut vne penicieu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe Regence( dit-il car cette fmme gaſta tout, &amp; elle:
        <lb/>n’eſt pas la ſeule femme quia fait le ſenmblable enct:
        <lb/>Royaume auquel le commandement des femmes
        <lb/>touſiours eſté́ funeſte Nen non, peuple de Paris, tu n’as
        <lb/>plus rien’ à craindre, &amp; tu dois effacer de ta memoiret!
        <lb/>moment lugubre, &amp; te ſouuenir qu’il y a des tahs
        <lb/>dans les Aſttes, quoy que les Aſtres ſoient comme de
        <lb/>intell’gences ont Dieu ſe ſert pout fournir les choles1
        <lb/>neceſſaires à tes beſoins, &amp; quoy qu’ils enuoyen lſor
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ſecrete de leur influence dans les entrailles de latet!
        <lb/>re pour y former l’or qu on idolarre. Souuens tj
        <lb/>combien le calme eſt agfeable apres les tempeſtes.
        <lb/>qu’il y aplaſir à voir le nd des Alcions voguet lu le
        <lb/>au) <pb n="5"/>
        <lb/>t
        <lb/>uii
        <lb/>?
        <lb/>A
        <lb/>loſi
        <lb/>,
        <lb/>n?
        <lb/>e
        <lb/>o
        <lb/>oo
        <lb/>aux paifibles que n’agueres on voyoit irru ́es. Son
        <lb rend="¬" break="no"/>uienms toy qu’il en et des Eſtats cõme des mers qui
        <lb/>oat leurs tempeſtes &amp; leurs écueils auſſfi ien qu’cl
        <lb rend="¬" break="no"/>les. Cependant pour peu que l’on confi lere l’eſtat
        <lb/>des choſes peſentes on ne voit que des ſignes de
        <lb/>bon augure, &amp; ie penſe que la bonace y ſera eternel
        <lb rend="¬" break="no"/>le. lleſt tres-certain que c’eſt de la concorde qu’on
        <lb/>doit attendre ce bon heur, &amp; ie voy que, graces à̀ la
        <lb/>prouidence diuine, elle eſt ſi grande en toute cette
        <lb/>ville qu’il en eſt d’elle comme du fait du mon O
        <lb rend="¬" break="no"/>lympe: C’eſt par cette vnion, &amp; par la fidelit́ en
        <lb rend="¬" break="no"/>uers voſtre Prince que vous iouyrez de la felicité́
        <lb/>dont vous reeeurez auiourd huy des aſſeurances in
        <lb rend="¬" break="no"/>faillibles par la preſence de voſtre Roy. Il n’y a point
        <lb/>d’harmonie en lamuſique qui ſoit ſi douce à nos o
        <lb rend="¬" break="no"/>reilles qui ne le cede à l’vnion des cœurs entre les
        <lb/>peuples. C’eſt ce quia fait dire à vn ancien Hiſto
        <lb rend="¬" break="no"/>ien ces excellentes parolles que ie vous donne en
        <lb/>ſ meſme langue de peur qu’elles na perdent en l
        <lb rend="¬" break="no"/>noſtre ce qu’elles ont de grace &amp; de beauté, Reguns
        <lb/>Ducmque clementia non ipſors modo, ſtd in il
        <lb rend="¬" break="no"/>lorum qui parent ingemiis ſiea eſt. Souuiens- toy, ô peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple de Paris, que la diſcorde eſt dans les villes, ce
        <lb/>qu’eſtla fieure dans vn corps remply d’humeuts pic
        <lb rend="¬" break="no"/>cantes, &amp; que ce que la rage de Medeée fit des corps
        <lb/>de fſes eufans, qu’elle le fait des plus ſupebes Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>mes. LesHiſtoires eſtrangeros ne nous o fourniſſent
        <lb/>que rop d’exemples uſſi bie que colle de la Fran.¬ <pb n="6"/>
        <lb/>ce. &amp; tu ſç̧ais ce que celle des Guolphes &amp; ds Gui
        <lb rend="¬" break="no"/>belins ont cauſé dans l’Itahe. Souuent il eſt arriue
        <lb/>qu’vne querelle entre des particuliers eſt deuenuü̈s
        <lb/>vne guerre publique, &amp; d’vne eſtincelle il s’eſt fait
        <lb/>vn embrazement general. Quoy qu’il ue ſe falle
        <lb/>propoſer que les Sages pour exemple, ie puis pour
        <lb/>tant en cette rencontre te propoſer vn fou cdot pale
        <lb/>l’incomparable Barcdai en lon tableau des Eſprits.
        <lb/>qui mi en mille pieces vne riche robe de cham
        <lb rend="¬" break="no"/>bre pour aprendre à ſon Maiſtre qu’il n’on faiſojt pas:
        <lb/>moins pat la diuiſion qui eſtoit entre luy &amp; vn de ſes:
        <lb/>proches. Il en arriue ſouuent aux peuples qui lonten
        <lb/>diſcorde ce qui arriue à ceux qui diſpurent eſtans en
        <lb/>vn vaiſſeau aues ant de chaleur qu’ils en abandon
        <lb rend="¬" break="no"/>nent la conduite au gré́ de la fortune, &amp; à la violen:
        <lb/>ce des flots. Souuiens toy donc, peuple de Paris,
        <lb/>que la rrance ne peut perir pouruen qu’elle ſoit
        <lb/>vnie par la concerde &amp; par la fdelué qu’elle dotà
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon Monarque. Ie nc voy plus que les marques de
        <lb/>bon preſage pout toy, ô chete vlle od i’ay pris m
        <lb/>naiſſance, ô̂ chere ville que i’ayme à l’egal de moy
        <lb/>me!me, ſeiour des beaux eſprits, &amp; ou nous auons.
        <lb/>veu naiſtr toutes ces blles ames qui compoſcnt les
        <lb/>Licé́es &amp; les Academies, ù nous auons veu’naiſte
        <lb/>toute cette troupe illuſtte de bons oſptrits qui cneſ.
        <lb/>ſent les Muſes &amp; qui en ſont careſſez La ſupreſſon
        <lb/>des libelles diffamatoires qui ont exoté́ tant de
        <lb/>bruir eſt vne aſleurasnce du repos dont tu dois iouir <pb n="7"/>
        <lb/>i
        <lb/>ei
        <lb/>15
        <lb/>e
        <lb/> b
        <lb/>ut
        <lb/>i
        <lb/>lLe plus bel eſprit d’Angleterre, &amp; qui ne fut pas
        <lb/>moins conſiderable par ſa ſcience que par ſa digni
        <lb rend="¬" break="no"/>téa eu raiſon de dire que comme il y a des vents ca
        <lb rend="¬" break="no"/>chez, &amp; de ſecretes tumeurs de la mer qui prece
        <lb rend="¬" break="no"/>dent la terpeſte, que de meſme dans les Eſtats, les
        <lb/>lbelles pleins de licence ſont autant de ſignes de re
        <lb rend="¬" break="no"/>muëmens pernicieux à la republique. Peuple de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris fais voit à ton eune Monarque qu’il n’y a point
        <lb/>de fidelite pareille à̀ la tienne, comme il n’y a point
        <lb/>deproſperité qui ne cede à̀ celle que tu viens de re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceuoir à l’arriuée de ton Prince. Croy que cepedant
        <lb/>que tu gouſtes les delices que cette Auguſte Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſle qui porte le faix de l’Empire ſe reſerue les fa
        <lb rend="¬" break="no"/>tigues les perils, &amp; raporte au public les ioyes &amp;
        <lb/>les proſperitez C’eſt vn Aſtre qui court en ſon Zo
        <lb rend="¬" break="no"/>diaque lors que tu te repoſes, &amp; va flambeau qui
        <lb/>ſe conſome pour t’éclairer. Mets en oubh trous tes
        <lb/>maux, &amp; imites les Abeilles qui font du miel de tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ſortes de fleurs, &amp; qu’ainſi que les corps ftapez
        <lb/>de la foudre ſont exemprs de corruption, tu dois t’aſ.
        <lb/>ſeurer que tes douleurs ſont gueries, &amp; que la cica
        <lb rend="¬" break="no"/>ttices meſme ne paroiſſent plus. Fais eſclater les iopye
        <lb/>par tes cris &amp; qu’on entende par tout, VN VVE
        <lb/>LE ROY, qui na finiſſe iamais.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
