<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3517_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les ressentiments de la ville de Paris sur les
          obligations qu'elle a à la généreuse protection de monseigneur le duc de Beaufort.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=6VKmh4JFn2kC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Ressentiments (les) de la ville de Paris sur les obligations
            qu'elle a à la généreuse protection de monseigneur le duc de Beaufort.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001796013" xml:id="IL_DuPontPierre.xml">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Du Pont</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" notBefore="1649-03-07">mention du 7 mars 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 312228(2)</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3517. Ressentiments (les) de la ville de Paris sur les obligations
          qu'elle a à la généreuse protection de lit f&gt; o Py monseigneur le duc de Beaufort.
          Paris , Pierre Du Ma .rT .X B . Pont , 1649 , 8 pages. i ? A- (7 b) Daté du 7 mars 1646
          (sic), et signé Paris.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_14" source="Moreau">
          <p>Départ des députés pour la conférence de Ruel</p>
          <date when="1649-03-04">1649-03-04</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-07-29" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES
        <lb/>RESSENTIMENS
        <lb/>DE LA VILLE DE PARIS,
        <lb/>SVR LES OBLIGATIONS
        <lb/>Qu’elle a à la genereuſe Protection
        <lb/>DE
        <lb/>MONSEIGNEVR
        <lb/>LE DVC
        <lb/>DE
        <lb/>BEAVFORT. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez PIERRE DV PONT, au Mont Sainct Hilaire,
        <lb/>prés le Puits Certain.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>LES
        <lb/>RESSENTIMENS
        <lb/>De la Ville de Paris, ſur les obligations
        <lb/> qu’elle a à la genereuſe Protection de
        <lb/> Monſeigneur le Ducde Beaufort.
        <lb/>ONSEICNEVR,
        <lb/>-
        <lb rend="¬" break="no"/>is parfare Eloquence des hommes reſte inurile,
        <lb/>&amp; demeure impuiſſante, lors que l’on entreprend les
        <lb/>ouanges des grandes actions d’vn Heros comme vous;
        <lb/>chacun connoiſt que ceét artne ſert qu’à exagerer, &amp; em
        <lb rend="¬" break="no"/>belir les choſes: Mais ces actions heroiques que voſtre
        <lb/>Alteſſe met continuellement au iour, auec vne generale
        <lb/>admiration, n’ont pas beſoin d’emprunter leur eſclat, &amp;
        <lb/> leur ſplendeur de I’artifice: Puis qu’elles contunmnenmt
        <lb/>tout en elles, &amp; qu’elles ſurpaſſent cette flateuſe &amp; char
        <lb rend="¬" break="no"/>mante lumiere des eſprits: Ainſi l’on n’en ſçauroit parler
        <lb/>plus dignement que de les repreſenter auec fidelité tel
        <lb rend="¬" break="no"/>les qu’elles ſont, &amp; elles ſont s’y grandes d’elles meſe
        <lb/>mes, qu’il eſt impoſible d’exprimer naifnement les pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſées qu’vn ſubijet ſi releué inſpire, &amp; fait conceuoir: Ce
        <lb/>n’eſt donc pas ſans vne iuſte raiſon que ie dois craindre
        <lb/>de faire vn tableau, que vous ne reconnoiſſiez pas, &amp; que
        <lb/>vous des-aduouez, n’ayant point de reſemblance à ſon
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>original naturel: Il n’y a que voſtre Eloquence feule,
        <lb/>MORSEIGNEVR, jointe a la connoiſſance que vous
        <lb/>auez de vous-meſme, qui puiſſe reüſſir aduantageuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment à̀ vne ſi belle peinture: Car les vertus ſublimes,
        <lb/>les graces ſans nombre, &amp; les perfections immortelles,
        <lb/>que poſſede voſtre Alteſſe, ne ſe peuuent d’eſerire par la
        <lb/>plume d’vn mortel; enfinil n’apartient certainement qu’à
        <lb/>vn eſprit angelique eomme le voſtre, de trauailler à vn
        <lb/>ſubjet ſi auguſte: Mals il eſt ’vray auſſi qua voſtre M0
        <lb rend="¬" break="no"/>deftie vous deffend cette penſeée, &amp; ſi vous la coceuiez,
        <lb/>elle la deſtruiroit dés ſa naiſſance, puiſque meſme ie
        <lb/>m’aperç̧ois qu’elle m’impoſe le ſilence; Toutefois,
        <lb/>MosE iGnEV, Ie ſuis trop obligé de luy deſobeir,
        <lb/>ie ne dois plus eſtre inſenſible &amp; muet, il faut que ie ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>monte mon naturel en cette occaſion, jl faut que ie
        <lb/>teſmoigne à tout le monde la ſenſibilité que i’ay de vos
        <lb/> bien-fais, &amp; que ie rompe ce ſilence ordinaire en les pu
        <lb rend="¬" break="no"/>bliãt à la poſterité; Quy parlons, ne differons pas dauan
        <lb rend="¬" break="no"/>age -Mais ie reconnois encores que cette modeſtie a
        <lb/>conſpireé auec mon genie, qui m’abandonne en ceét ren
        <lb rend="¬" break="no"/>coutrs, &amp; deſiedl à ma temeriteé de me hazarder en vae
        <lb/>entrepriſe où ma reputation voit ſa perte aſſeureée: Non
        <lb/>ie me trompe, ie doit pourſuiure mon deſſein; Il vaut
        <lb/>nieuxencourir la cenſure que me ite vn œuure rempaa,
        <lb/>&amp; forér la peine d’vne preſomprion blaſinable, que
        <lb/>d’eſtre acuſé d’vne noire ingratitude, &amp; atteint du crime
        <lb/>d’vne laſche meſconnoiſſance: C’eſt là bien pluſtoſt o
        <lb/>ma reputation teouueroit ſon nauffage: Permettez-moy
        <lb/>done. MosGnNyR, que iecommance l’Eloge de
        <lb/>vos act’ons miraeuleuſes, en diſant que le commence
        <lb rend="¬" break="no"/> ment <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb/>5
        <lb/>ment de voſtre belle vie, a fait prejuger de la grandeurde
        <lb/>ſa ſuitte Ce genereux courage que vous auez fait voir
        <lb/>deés les premieres annees de voſtre àge, où vous auez
        <lb/>recherché les occaſions pour le ſignaller, a donneé en
        <lb/>meſme temps, vne preuue aſſeurée que vous deuiez pa
        <lb rend="¬" break="no"/>roiſtre en Mars, comme ſa viuante image.
        <lb/>Le choix que le deffunct Roy fiſt de voſtre Perſonne,
        <lb/> pour la garde des Enfans de France, &amp; auoir la charge
        <lb/>d’vn ſi cher depoſt, teſmoigne aſſez qu’il yous en auoit
        <lb/>reconnu digne; qu’il vous eſtimoit infiniment; que voſtre
        <lb/>prudence, voſtre affection, &amp; voſtre fidelite, meritroient
        <lb rend="¬" break="no"/>cette faueur-llluſtre &amp; ſans doute vn ſi beau choix ſe fit
        <lb/>par vne inſpiration celeſte, puiſque vous eſtiez predeſti
        <lb rend="¬" break="no"/>né pour ſouſtenir les intereſts duRoy, &amp; releuer la vraye
        <lb/>authoriteé́ Royale; auſſi cette penſeé́e m’a-t’elle touſiours
        <lb/>conſerué́ l’eſperance, que vous reſpondiez à noſtre at
        <lb rend="¬" break="no"/>tente; &amp; enfin l’on doit reconnoiſtre que vous n’auez
        <lb/>eſteé deſtineé́ de Dieu, que pour les grandes choſes, &amp;
        <lb/>les actions le s plus ſublimes: mais ſi l’enuie vous à rauy
        <lb/>l’honneur de garderces chers gages de noſtre feliaité, ne
        <lb/>voyons-nous pas que noſtre bonne fortuae vous àon
        <lb rend="¬" break="no"/>duit en eſchange, à la garde dela merueillé du monde, à
        <lb/>la protection du Troſne dos Roys de France; à la deffen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de la Ville Capitale du Royaume, &amp; à ls conſerua
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de la vie d’vn milion d’ames qui inmlmortaliſeron
        <lb/>voſtre generoſité, &amp; vous beniront eternellement.
        <lb/> Voſtre conſtance en vne longue &amp; dure captiuité oùt
        <lb/>vyoſtre innocence a eſté iniuſtement opprimé́e par vne
        <lb/>aceuſation calomnieuſe, ne marque-t’elle pas haforce &amp;
        <lb/>la grandeur de voſtre vertu? Ce grand Dieu vous en
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>deliureé par vn miracle; afin que cette innocence opri
        <lb rend="¬" break="no"/>mée fuſt reconnuë à la confuſion de vos accuſateurs &amp;
        <lb/>auſſi ſa volonté a eſté teclle que par voſtre moyen il ſe fit
        <lb/>de miraculeux effets pour la deliurance de tout vn peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple oppreſſé de douleur qui publira eternellement les
        <lb/>obligations qu’il a à voſtre protection, voyez donc que
        <lb/>l’Auteur de la nature s’eſt declaré́ voſtre Protecteur &amp; le
        <lb/>noſtre, il nous a garentis &amp; il vous donnera des recom
        <lb rend="¬" break="no"/>pences illuſtres encemonde, &amp; comme ilvous enprepare
        <lb/>de glorieuſes, &amp; immaortelles en l’autre:
        <lb/>Veritablement, MONS 1GNEvR, il faut que vos
        <lb/>actions ſoient ſans pareilles, &amp; qu’elles ſurpaſſent l’ima
        <lb rend="¬" break="no"/>gination des hommes, puis qu’elles ſont eſtimées, &amp;
        <lb/>reçoiuent des applaudiſſement par la voix vniuerſelle
        <lb/>d’vne populace compoſée de tant de differents eſprits,
        <lb/>&amp; dont les ſentimens, &amp; les boutades ont ſouuent ſi peu
        <lb/>de rapport, &amp; de correſpondance: C’eſt la choſe la plus
        <lb/>difficile de toutes, de ſatisfaire vn chacun; les actions
        <lb/>les plus belles ne reçoiuent iamais vne generale appro
        <lb rend="¬" break="no"/>bation du public: ſil’vn les approuue, l’autre les re prou
        <lb rend="¬" break="no"/> ue ,ſi quelqu’vn les loüe, l’autre les blaſme, &amp; ſi l’vn a de
        <lb/>l’anaoar &amp; de la paſſion l’autre a de la haine, ou du moins
        <lb/>de l’indifference, il n’y a que les voſtres, MosenNEvR,
        <lb/>qui ayentremporté ceét aduantage; &amp; lors que l’on attire
        <lb/>comme vous l’affection &amp; la bienveillance dei tout le
        <lb/>peuple à vn ſi haut degré, l’on doit iuger de là, qu’vne
        <lb/>telle perſonne poſſede des perfecions &amp; des qualitez
        <lb/>ſurmaturelles; AhlMonset o E vr, que cette affetion
        <lb/>eſt iuſte, qu’elle eſtbien fondée, &amp; que l’on a de raiſon
        <lb/>del’auoir conceuë, l’ayant cimenteée ainſi que vous auez <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>fait; quand vne armée victorieuſe qui donne de la terreur
        <lb/>aux plus hardis, quand ſous vn pretete ſpecieux de mainte
        <lb rend="¬" break="no"/>nir l’authorité Royale deguiſé́e, l’on conſpire la ruine &amp; la
        <lb/>perte d’vne ville qui contient vn ſecond Monde; &amp; quand
        <lb/>des trouppes agueries attentent à la vie, portent la mort à
        <lb/>rant de peuples, deſolent les campagnes, mettent aueugle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment l’Eſtat en proye pour ſatisfaire à despaſſions &amp; à des
        <lb/>vVengeances; vous au contraire, eſmeu de me voir ſur le pen
        <lb rend="¬" break="no"/>chant d’vn ſi dangereux precipice, &amp; bleſſe de reconnoiſtre
        <lb/>la veritable authorité du Roy eſteinte, vous acourez à no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre ſecours, &amp; venez nous releuer du tombéau, nonobſtant
        <lb/>tous les dangereux effets, les deſaduantages, les diſgraces
        <lb/>qui vous en peuuent arriuer, &amp; meſpriſant la faueur, paſſant
        <lb/>ſur toutes ſortes de-conſiderations, vous ſuiuez les ſenti
        <lb rend="¬" break="no"/>mens de l’ancienne vertu Romaine, qui vous fait preferer
        <lb/>vne gloire aſſeurée, &amp; des loüanges immortelles, à des vains
        <lb/>honneurs, &amp; des flateries de Cour, qui n’ebloüiſſent que les
        <lb/>ames capables de laſcheté. Auſſi auez vous vn cœur qui
        <lb/>montre que le ſang qu’il enſerre eſt vnſang veritablement
        <lb/>Royal, &amp; llluſtre, qui ne degenere en rien de celuy de ſes
        <lb/>Anceſtres.
        <lb/>Ne dois-je pas dire encore, Monſeigneur, que voſtre ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neroſité eſt ſans exemple, n’auez vous pas combattu contre
        <lb/>la mort, pour conſeruer la vie à tant de milliers d’ames qui
        <lb/>alloient ſuccomber par la faim? N’auez vous point hazardeé
        <lb/>tant de fois voſtre vie pour aſſeurer la leur ? Et ne ſemble-il
        <lb/>pas que vousayez voulu les nourir de voſtte fang meſme?
        <lb/>Puiſque vous l’auez prodigné pour leur faire auoir inceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſamment des viures? Ahl que vous eſtes vn beaufort à mes
        <lb/>Citoyens, &amp; que voſtre defence eſtoit neceſſaire à leur ſalut. <pb n="8"/>
        <lb/> 3
        <lb/>Il ſe trouue peu de perſonnes comme vous, qui embraſſent
        <lb/>auec tant d’ardeur la protection des miſeres publ ques, &amp;
        <lb/>de l’innocence perſecutée, le peuple le plus groſſier le re
        <lb rend="¬" break="no"/>connoit bien: Quant à moy, Monſeigneur, encores que
        <lb/>mon impuiſſance trahiſſe mon zele, ie ne laiſſe pas de faire
        <lb/>mes efforts por vous en teſmoigner mes reſſentimens. Et ſi
        <lb/>autrefois Paris par vniugement équitable adiugea le prix de
        <lb/>la beauté à Venus, ſouffrez auſſi que pour le prix devos ſoins,
        <lb/>&amp; de vos defences generenuſes &amp; triomphantes: Paris vous
        <lb/>offre maintenant des louanges &amp; des actions degraces,
        <lb/>comme à vn Mars, non pas celles qui vous ſon deüs, car
        <lb/>elles deuroient eſtre infinies, mais au moins celles qui ſont
        <lb/>en mon pouuoir.
        <lb/>Enfin, Monſeigneur, reconnoiſſez que vos actions ſont
        <lb/>grandes, &amp; que voſtre Eloge doit eſtre ſemblable, puis
        <lb/> qu’elles forcent vn corps comme le mien ſans voix &amp; ſans
        <lb/>veuë de parler, &amp; de voir: Ouy, Monſeigneur, ie le dis de.
        <lb/>dans noſtre infortune i’ay vn plaiſir incroyable, &amp; vne eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>perance aduantageuſe, vous voyant aller aux combats auec
        <lb/>vne ardeur de vaincre que l’on remarque dans le feu de vos
        <lb/>yeux, la hauteur de voſtre taille, ce port maieſtueux, cette
        <lb/>beauté Martialle, ces graces merueilleuſes, &amp; ce ie ne ſç̧ay
        <lb/>quoy charmaãt m’inſpiroit des deſirs de vous ſuiure toû̂jours
        <lb/>pour conſeruer vne veuë ſi agreable que la voſtre, mais
        <lb/>vous rauiſez encore bien plus vn chacun quand l’on vous
        <lb/>voit reuenir victorieux, accõpagné de ces rares perfetions
        <lb/>du corps, que la Nature a jointes à celles de voſtre ame: Ie
        <lb/>ſouhaitte pour l’vn &amp; pour l’autre vne felicité́ eternelle; Ce
        <lb/>ſont les vœux que ie dois faire, &amp; que vous proteſte de gar
        <lb rend="¬" break="no"/>der inuiolablement,
        <lb/>Cé7. Mars1649.
        <lb/>PA RI S.. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
