<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3591_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La satyre du temps, ou la Guerre declarée aux
          partisans.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5710289d"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Satyre (la) du temps, ou la Guerre declarée aux partisans.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110423830" xml:id="IL_LaVigneNicolasde.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas de</forename>
              <surname>La Vigne</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Littérature et art</repository>
            <idno type="cote">YE-4356</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3591 . Satyre (la) du temps , ou la Guerre declarée aux partisans. Paris,
          Nicolas de La Vigne , 1649, 7 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_8" source="Moreau">
          <p>Arrestation de La Raillère</p>
          <date when="1649-01-26">1649-01-26</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-15" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2"/>
        <lb/>LA
        <lb/>SATYRE
        <lb/>DV TEMPS
        <lb/>OV LA GVERRE DECLAREE
        <lb/>AVX
        <lb/>PARTISANS
        <lb/>EN VERS BVLESQVES. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez NICOLAS DE LA VIGNE,
        <lb/>prés Sainct Hilaire.
        <lb/>M DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION</imprimatur>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>LA</l>
        <l>
          <lb/>SATYRE</l>
        <l>
          <lb/>DV TEMPS</l>
        <l>
          <lb/>OV LA GVERRE DECLAREE</l>
        <l>
          <lb/>AVX</l>
        <l>
          <lb/>PARTISANS</l>
        <l>
          <lb/>EN VERS BVRLESQVES.</l>
        <l>
          <lb/> E ne viens pcint chanter comme</l>
        <l>
          <lb/> Ouide a chanté</l>
        <l>
          <lb/> Des horribles Gcans le ombat fi</l>
        <l>
          <lb/>vanté,</l>
        <l>
          <lb/> Ny comme Iupiter laiſſa choir ſon</l>
        <l>
          <lb/> tonnerre,</l>
        <l>
          <lb/> Quand on vid culbuter ces enfans de</l>
        <l>
          <lb/> la terre,</l>
        <l>
          <lb/> He me ſers animé d’vn groteſque deſein,</l>
        <l>
          <lb/> Ie ſens vn nauueau feu qui s’allume en mon ſein.</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>D’Orateur que ie fus, enfin ie ſuis Poëte,</l>
        <l>
          <lb/>Ie ſuis preſt d’emboucher la bruiante trompete</l>
        <l>
          <lb/>Par qui nous auons veu tout Paris en rumeur,</l>
        <l>
          <lb/>Et tous les Pattiſans eſtre en mauuaiſe humeur,</l>
        <l>
          <lb/>N’eſtans plus en eſtat de bien faire leur orge,</l>
        <l>
          <lb/>Puis que le Parlement leur fera rendre gorge:</l>
        <l>
          <lb/>Mais pour venirà bout de l’ouurage entrepris, </l>
        <l>
          <lb/>Pour peindre auec de l’ancre vn combat &amp; des cris.</l>
        <l>
          <lb/>Toutefois ce combat s’acheua ſans carnage,</l>
        <l>
          <lb/>On dit qu’vn Financier y perdit ſon bagage,</l>
        <l>
          <lb/>Quand il auroit perdu tout ee qu’il a de bien,</l>
        <l>
          <lb/>On cria haut &amp; clair, il ne perd rien du ſien,</l>
        <l>
          <lb/> Cepillage à pluſieurs cauſa beaucoup de ioye,</l>
        <l>
          <lb/>On dit qu’vn bon Bourgeois s’en refit bien le foye,</l>
        <l>
          <lb/>Qui chargé de deux ſacs remplis d’or &amp; d’argent,</l>
        <l>
          <lb/>it voir que ce fardeau le rendoit diligent</l>
        <l>
          <lb/>Il couroit regaler ſa petite famille,</l>
        <l>
          <lb/>Luy monſtrant qu’il auoit pour marier ſa fille,</l>
        <l>
          <lb/>Qui voyoit tous les iours mille petits muguets,</l>
        <l>
          <lb/> Mille petits amans, mille petits coquets</l>
        <l>
          <lb/>Luy faire les doux yeux, voler pres de ſa porte:.</l>
        <l>
          <lb/>Mais de tant d’amoureux que cupidon tranſporte,</l>
        <l>
          <lb/>Elle n’envoit pas vn qui morde à l’ame çon,</l>
        <l>
          <lb/>Elle a beaucoup d’appas, elle a bonne façon,</l>
        <l>
          <lb/>Elle parle Phebus, elle erit bienen proſe,</l>
        <l>
          <lb/>Elle recite Vers comme fait Belle-Roſe,</l>
        <l>
          <lb/>Sur ſuiets de Romans on ne peutl’epuiſer,¬</l>
        <l>
          <lb/>Au Diable le premier qui veueille l’epouſer:</l>
        <l>
          <lb/>Mais ie m’en plains en vain, puis que ce n’eſt la mode</l>
        <l>
          <lb/>Vne grande be auté ans bien eſt incommode</l>
        <l>
          <lb/>Que l’on aille à la Halle aue beaucoupd’appas,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’on demande du pain, on ne le baille pas,</l>
        <l>
          <lb/>Si l’argent ne paroiſt à̀ oeluy qui debite,l</l>
        <l>
          <lb/>Qui prefere vn teſton au plus rare merite,</l>
        <l>
          <lb/> Mais</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>Mais beautétoutefois faitmonſtre à là maiſo ns</l>
        <l>
          <lb/>Si le mary le veut de cent biens à faiſon:</l>
        <l>
          <lb/>Mais i’entens de beauté quiveut, paſſant les bornes;¬</l>
        <l>
          <lb/>Donner à ſpn Eſpoux vn bouquet de deux cornes,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt par là qu’on ſe fait vn grand nombre d’amis,</l>
        <l>
          <lb/>e menage va bienau deſpens d’vn Commis,</l>
        <l>
          <lb/>Qui donne abondaament ce qu’à cent ildérobe,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt ainſi que Ma dameàa rouſiours belle robbe,</l>
        <l>
          <lb/> C’eſt ainſi queMonſieur eſt touſiours fort bien mis::</l>
        <l>
          <lb/>Mais l’onſçait au quartier que le ieune Commis</l>
        <l>
          <lb/>Ne ſouffre pas que rie defaille en ce menage:</l>
        <l>
          <lb/>Car chacun en ce temps eſt faitau badinage</l>
        <l>
          <lb/>Ben ſouuent la ſeruante en lache quelque mot,</l>
        <l>
          <lb/>Oh iuge à lafa çon que le Maiſtre eſt vnſot</l>
        <l>
          <lb/>Mais à̀ ce que ie voy, ie ne ſuis guere ſage,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt hors de mon ſain que ma verne m’engage,</l>
        <l>
          <lb/> C’eſt ainſi que Monſieur eſt touſiours fortbien mis:</l>
        <l>
          <lb/>Mais l’onſçait au quartierque le ieune Commis</l>
        <l>
          <lb/>Ne ſouffre pas que rien defaille en ce menage:</l>
        <l>
          <lb/>Car chaeun’en ce temps eſt fait au badinage</l>
        <l>
          <lb/>Bienſouuent la Seruante en laſche quelque mo,</l>
        <l>
          <lb/>On iuge à la façon que le Maiſtre eſt vn Sot:</l>
        <l>
          <lb/>Mais aà̀ ce que ie voy, ie e ſuis guere ſage,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt hors de monſuiet que: ma verue m’engage,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt quelque eſgarement qui broüille mes eſprits,</l>
        <l>
          <lb/> Qui me veut deſtourner du ſuiet entrepris:</l>
        <l>
          <lb/>Car c’eſt des Financiers que i’eſcris la deſroute,</l>
        <l>
          <lb/>Le titre me l’apprend, &amp; perſonne n’en doute:</l>
        <l>
          <lb/>Venons donc au ſuiet, traitons des Partiſans</l>
        <l>
          <lb/>Qui ſont ſelon mon gouſt de fort mauuaiſes gens.</l>
        <l>
          <lb/>Dont à peine on connoitla perfide origine,</l>
        <l>
          <lb/>Et rien n’eſt bon chez eux;ſi ce n’eſt la cuiſine,</l>
        <l>
          <lb/>Car touſiours in y voit à ripaille aà̀ grand feu,</l>
        <l>
          <lb/>Grand nembre de alets, rgentdeſſus le jeu,</l>
        <l>
          <lb/>Argent de tous coſtez rauypar violence,</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>t qu’ou pourroit nommer le purſang dela rance,</l>
        <l>
          <lb/>France que nous voyons par lours maudits employs</l>
        <l>
          <lb/>Preſ que nü en chemiſe, &amp; re duite aux abois:</l>
        <l>
          <lb/>Mais grce au bon deftin, qui ſenfible aà̀ nos larmes,</l>
        <l>
          <lb/>Fir que contre Maltaute on empoigneles armes.</l>
        <l>
          <lb/>O verra le printemps faire fleurit nos Lys,</l>
        <l>
          <lb/>I mpotrs pris ſans raiſon ſeront tous, abolis,</l>
        <l>
          <lb/>Mzari n’auta plus de voix dans le Chapitre,</l>
        <l>
          <lb/>Ce doit eſtre vn zero ſans ecredit &amp; ſans titre,</l>
        <l>
          <lb/>Ce monſieur l’E minent qui fit poiafe iadis:</l>
        <l>
          <lb/>Mais pleuſt a Dieu qu’il fut dedans le Paradis,</l>
        <l>
          <lb/>Ou tout au moins qu’il fut dans lIe Palais rFarneze</l>
        <l>
          <lb/>Tl en ſeroit content, &amp; la France fort aiſe,</l>
        <l>
          <lb/>De former ce ſouhait pourrois ie eſtre blaſmé,</l>
        <l>
          <lb/>Moy qui l’ayme Dieu ſçait, &amp; qui lay bien ayme,</l>
        <l>
          <lb/>S ans doute ie voudrois que l’on viſt toute Rome</l>
        <l>
          <lb/>Dans ſon Martirologe eſerire ee Sainct homme,</l>
        <l>
          <lb/>Si quelqu’vn toutefois pretendoit que ie mens,</l>
        <l>
          <lb/>I’en feray ſi l’on veut autentiques ſermens.</l>
        <l>
          <lb/>Toutefois ſans iurer tout le monde m’en croye,</l>
        <l>
          <lb/>Et ie ſçay qu’à Paris on feroit feus de iôye,</l>
        <l>
          <lb/>Si ce braue Monſfieur pa vn heureux deſtin,</l>
        <l>
          <lb/>Vouloit retrograder dans le pays Latin,</l>
        <l>
          <lb/>Qu dans qualque autre lieu, il ne m inmportee ſomme.</l>
        <l>
          <lb/>Car chacun voudroit voir les talons du bon homme:</l>
        <l>
          <lb/>Mais bon homme, l’on ſçait comme quoy ie l’entens,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt pourm’accommoder à la façon du temps,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt par là̀ qu’on verra la Maltaute finie,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’on ne ſe plaindra plus de ſouffrirtyrannie:</l>
        <l>
          <lb/>Car afin de parler en bons termes François.</l>
        <l>
          <lb/>Depuis quinze ans &amp; plus, ſi direie l’oſois,</l>
        <l>
          <lb/>Sous ſa protection les voleurs nous font niche,</l>
        <l>
          <lb/> Vne race de gens de nos biens ſefait riehe,</l>
        <l>
          <lb/>Le marbre eſt employé pour baſtir des Palais,</l>
        <l>
          <lb/>Et tels que l’on a veus au nombre des Valets.</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>Et ſi ie ne eraignois que quelqu’vn mevint battrt</l>
        <l>
          <lb/>Entre gros Financiers, i’en connoy plus de quatre,¬</l>
        <l>
          <lb/>Ie veux dlre entre grands &amp; ſuperbes voleurs.</l>
        <l>
          <lb/> ’en ay veu quipartoient caſaques de couleurs¬</l>
        <l>
          <lb/>Mais deſſus ce ſuiet ie ne veux plus eſcrire,</l>
        <l>
          <lb/>TL’Euangile auſi bien me deffend de meſdire,</l>
        <l>
          <lb/>Et meſme dans ce temps oùla France eſt en dueil,</l>
        <l>
          <lb/>Où̀ l’on fait chez les Grands vn ſi mauuais accueil,</l>
        <l>
          <lb/>Et aeux de qui l’eſprit ſe monſtre par la plume,</l>
        <l>
          <lb/>Mais s’eſt comme l’on ſçait vne vieilſe couſtume,</l>
        <l>
          <lb/>Pötes, Orateurs reneontrent peu d’appuy,</l>
        <l>
          <lb/>Et ce malheur n’eſtpas vn malheur d’auiourd’huy:</l>
        <l>
          <lb/>Mals es maux finiront, tout le monde l’eſpere,</l>
        <l>
          <lb/>Pourueu queMaz arin quitte ſon Miniſtere,</l>
        <l>
          <lb/>AOn verra financierstomber en meſme temps,</l>
        <l>
          <lb/>Ettous les bons ranç̧ois ſerontalors contens.</l>
        <l>
          <lb/>AINSI SOIT-IZ.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
