<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3549_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le rieur de la cour aux bouffons satyriques, flatteurs à
          gages et compteurs de nouvelles.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=OSkzp1avijoC"/>
          <author ref="isni:0000000061373231">
            <persName>
              <forename>Suzanne de</forename>
              <surname>Nervèze</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Rieur (le) de la cour aux bouffons satyriques, flatteurs à gages et
            compteurs (sic) de nouvelles.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001831368" xml:id="IL_BrunetJean.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Brunet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-10">octobre 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="32"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">SJ IF 247/171, 22</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3549. Rieur (le) de la cour aux bouffons satyriques , flatteurs à gages
          et compteurs (sic) de nouvelles. Paris, Jean Brunet , 1649, 32 pages. Suzanne de
          Nervèze.</p>
        <p source="Antonomaz">Permis d'imprimer du 18 octobre 1649. Dédicace à madame de Lionne.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="genre">satirique</term>
          <term type="genre">dédicace</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>T I T
        <lb/>RIE
        <lb/>H
        <lb/>
        <lb/>LA COVR
        <lb/>AVX BOVFONS.
        <lb/>Satirques, Flateurs à gages,
        <lb/>&amp; Compteurs de nouuelles.
        <lb/>le
        <lb/>1
        <lb/>e u’le te lee
        <lb/>ee lieneirire er <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>t
        <lb/>d
        <lb/>M A
        <lb/>M
        <lb/>1 7
        <lb/> L
        <lb/>See
        <lb/>A
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>DAME
        <lb/>T
        <lb/>ADAME
        <lb/> DE
        <lb/>ONNE
        <lb/>
        <lb/>ſ D AE.
        <lb/> La triſteſte &amp; le chagrin inſeparables de la mauuaiſe
        <lb/>foraune, ſemblent ſi fart vnis à ma perſonne qu’il ſufit de
        <lb/>e ſe ſouemir de mon nom ponr prendre ne memsoire laca
        <lb rend="¬" break="no"/>le de taus lſes maau maginmables, mais came toute m ie eſt
        <lb/>eme comtimuelle guerre, &amp; que par les conſeils de la prau
        <lb rend="¬" break="no"/> demce hmomaime ſans leſion de la foy, ie chercbe ſouuene le
        <lb/>remsede de mes douleurs en cachant deur euilence, ie me ſus.
        <lb/>aaiſee de donner au pablic ſous la faaeur de evoſtre auth¬ <pb n="4"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>4
        <lb/>rité ev Rieur, qui ſera le truchemene-de maoas ba ſol
        <lb rend="¬" break="no"/>taire, &amp; ’il plaiſt à evoſtre Bonté́ le ſolliciseur de eues d
        <lb rend="¬" break="no"/>legemens, ſon ris eſt ſi raiſonnable qu’il n’offencera non plns
        <lb/>l bien-ſceance que le reſpect, ſes ſentimens ſont legitimes
        <lb/>&amp; ſa eoduitte tres reglée &amp; autant qu’il condamne l bi
        <lb rend="¬" break="no"/>goterie, il ſtoe la vraye deio, enfinMD,
        <lb/>il eva faire evoir au naonde les daffauts de beaucoup d’ep̂n
        <lb/>ſaus l’eſclat &amp; la perfeion du voſtre, &amp; teſmoigmer ̀ns
        <lb/>iours &amp; ̀ la poſfterité́ ce que ie rvoue d’hanaeur, de ſubmiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion &amp; de zele rvoftre Illuſtre Maiſon auec l’aſſeurance
        <lb/>des tres-hambles ſeruices que ie ſouhaite de ous rendre e
        <lb/>qualiteé de
        <lb/>MADAME,
        <lb/>
        <lb/>...
        <lb/>Voſtrë tres-humble &amp; tres
        <lb rend="¬" break="no"/>obeiſſante ſeruante,
        <lb/>SVZANNE DE NERVESE. <pb n="5"/>
        <lb/>béhfhtbtt tut
        <lb/>eeepu eeot’?
        <lb/> 0
        <lb/> THer
        <lb/>1
        <lb/> .
        <lb/>
        <lb/>’ &amp; L2 L V I
        <lb/>eiei
        <lb/> ne veuy plus retenir dans la ſollitude
        <lb/>d’vue Chambre deſerte, vn Rieur publie,
        <lb/>&amp;spus qnun e ſernmnenu le ſona ſonre
        <lb/>,porenp ſur le cheatre du monde, pour y
        <lb/>Jou foir la conſure, apres l’auopir genereuſement faite
        <lb/>des plus rafinee Courtiſanms du ſiecle, il s’offre en buie
        <lb/>la Satyre &amp; n’en redoute pas les attaintes, par ce que
        <lb/>ſon indifference eſt preparée aà tous les euenemens, &amp;
        <lb/>n’affectant que ſa ſatisfaction il la rend independente
        <lb/>du murmure &amp; de la bijarrerie de routes ſortes des per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes, &amp; comme il trouue en luy ſeul ſon ambition &amp;
        <lb/>ſa gloire, il deffie le reſte du monde d’empeſcher ſa fe
        <lb rend="¬" break="no"/>licité ny d’interrompre ſon ris &amp; alterer ſa complaiſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, prenez tel ſentiment qu’il vous plaita de ſon Genie
        <lb/>il n’en ſera ny plus ny moins iudicieux, &amp; vous pour
        <lb/>eſtre ſeuere n’en deuiendrez pas plus raiſonnable, ſi
        <lb/> vous errez dansvos delicateſſes, j’auoüe que ie n’en
        <lb rend="¬" break="no"/>reprens pas de guerir les incurables, ie me contente
        <lb/>de me mocquer des ridicules, s’il y a de l’audace, il s’y
        <lb/>rouuera auſſi de la ſeureté́ pour mon contentement
        <lb/>ie ne rends pas les jntereſts de mon eſprit tributaires
        <lb/>de l’incertitude, ie fais trop de cas de la rea ité pour la
        <lb/>vouloir hazarder apres vne illuſion, auſſi peu conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>rable à ma penſé́e, que vos ſentimens ſur le ſujet de
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>mes trauaux, parlez-en à voſtre fantaifie, la mienne
        <lb/>ne s’e inquietera nullement, le pardonne l’ignoren
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; ne demande pour mes œuuresay grace nyiu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice, leur reputation ne’me touche pas, i’eſcris ſans
        <lb/>deſſein, &amp; neme porte à cét employ que comnme à la
        <lb/>romenadelpour mediuertir, ie meſatisfaisà ma mode,
        <lb/>ma plume conſole mes maux, fortifie les reſolotions
        <lb/>de mesſouffrances &amp; ſoulage mon cœur dans ſes pei
        <lb rend="¬" break="no"/>nes n’a iamais eſfté́ coupable de laſcheté́ ny de lary
        <lb rend="¬" break="no"/>re, apres cela ſi vous eftes faſcheux il ny aura de trou..
        <lb/>ble que pour vous, vous ferez le reformateur à voſtre
        <lb/>aiſe, &amp; moy la ſatisfaicte de tous les euenemens, ſi
        <lb/>yous n’appellez pas devoſtre partage, mon laumeur
        <lb/>vous en ſignera le titre.
        <lb/>
        <lb/>lt¬.
        <lb/> 15
        <lb rend="¬" break="no"/>. <pb n="7"/>
        <lb/>A
        <lb/>ddde di
        <lb/>:.A!
        <lb/>le
        <lb/>
        <lb/>Pa.
        <lb/>ee
        <lb/>vut epu
        <lb/>LE RIEVe E L covR, vx
        <lb/>Boaſens, Sairiques, Flareurs ̀ gages,
        <lb/>&amp; Compters de mouaelles.
        <lb/>Oiey vn Democrite nouueau quifai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant le tour du monde pour ſe rendre
        <lb/>ſçauant des mœurs &amp; couſtumes des
        <lb/>peuples, a voulu obliger la Cour de
        <lb/>France en luy laiſſant ſes penſeées ſur
        <lb/> les obſeruations qu’il ya faites, il ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>pare la Cour en quatre claſſes ſans comprendre dans ſe
        <lb/>nombre les belſes ames qui meritent d’eſtre le pre
        <lb rend="¬" break="no"/>cieux ornemens d’vne hiſtoire fidele &amp; veritable, la
        <lb/>premiere eſt compoſée de Compteurs des nouuelles
        <lb/>complaiſans à gage &amp; à taſche Saririques, Boufons &amp;
        <lb/>Adulateurs desvices, la ſeconde des Suffiſans, Igno
        <lb rend="¬" break="no"/>rans &amp; Preſomptueux, la troiſieſme les Ambitieux, &amp;
        <lb/>la derniere des bBigots, &amp; comme la plus grandepai tie
        <lb/>du monde eſt intereſſée dans ſes meſſanges, le public
        <lb/>pourra receuoir plaiſir &amp; aduantage au recit de ſes me.
        <lb/>moires, &amp; ſans choquer la penſée de ces auſleres qui
        <lb/>condamnent le ris, i’oſe dire qu’en certaines conjon
        <lb rend="¬" break="no"/>ctures il eient lieu de correction &amp; d’enſeignement, &amp;
        <lb/>c’eft ee que nous aduouërons par l’expoſition de ce
        <lb/>aige quiauec vn ris ſans eſclat, cenſurel le dangereux <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>&amp; ridicule commerce de ces eſprits folets &amp; mali
        <lb rend="¬" break="no"/>cieux qui s’inſinuent chez les grands auec des ad.
        <lb/>dreſſes malignes &amp; honteuſes, &amp; leur dit d’vn ton
        <lb/>mocqueur&amp; agreable c’eſt icy où ie veux riredes rieurs
        <lb/>Meſieurs les Boufons, Satiriques, Flateurs &amp; Comp
        <lb rend="¬" break="no"/>reurs des nouuelles, ie vous aùoü̈eque voſtre vieeft
        <lb/>digne de riſé́e, vous eſtes ſemblabſes aux violons,
        <lb/>vous ſuiuez touſiours les feſtes, &amp; dé́s qu’on ſe met ſur
        <lb/>le ſerieux on vous fauſſecompagnie, de tous les métiers
        <lb/>le voſtre eſt le plus abiject &amp; meſpriſable, &amp; conme
        <lb/>vous necherchez que le ſeeret detout le monde pour
        <lb/>le porter d’vn lieu à autre, vous auez te bon-heur que
        <lb/>perſonne ne vous croi, cela n’empeſche pas que vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre belle humeur ne ſoit occupee à fournir des ma
        <lb rend="¬" break="no"/>eieres. Pour diuer:ir l’eſprit de ceu qul ſe ſeruent de
        <lb/>vous comme des gaettes pour apdrendre les nouuela
        <lb/>les quelques fauſſes qu’elles ſoit, vous en inuentez vne
        <lb/>partie, &amp; debitez les autres ſi falſifiées, qu’il eſt aiſé
        <lb/> iuger que ſe ſont les aduances de quelque extraua
        <lb rend="¬" break="no"/>gant, c’eſt vous qui faites le plus ſouuent les diuorces
        <lb/>entre les parens &amp; les amis, vous n’exceptez non plus
        <lb/>le Prince de vos caquets que le uiuant, tout paſſe par
        <lb/>voſtre cenſure, quoy que vous ſoyez vuides de toute
        <lb/>bonne doctrine, &amp; il me ſemble qu’aux Monarchies
        <lb/>bien poliſſeées, il y deuroit auoir des peines pour ce¬s
        <lb/>ſortes des peſonnes ou bien qu’ils euſſent vne mar
        <lb rend="¬" break="no"/>que comme les Iuifs en Auignon, pourfaire voir que.
        <lb/>ce ſont des gens ennemis des autres &amp; de touus pone,
        <lb/>ſocieté, &amp;ſi on m’oppoſe que ie dpe ſu mpyeſ
        <lb/>me qui ſuis vn Rieur &amp; vn mocquear, iereſpondray,
        <lb/>que <pb n="9"/>
        <lb/>que ie ne ſuis pas de ceux, qui courent les maiſons, les
        <lb/>tables &amp; les rués qui s’en prennent à la vie &amp; à l’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur de plus ſupremes grandeurs qui veulent apprendre
        <lb/>le deuoir aux maiſtres, l’imporraice des loix aur Magi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrats, &amp; la milice aux Generaux d’armée, &amp; qu’a la
        <lb/>meſme perſonne qu’ils ont traitée d’excellence &amp; d’ad.
        <lb/>mirable, à ſon abſence il la deſchirent &amp; noirciſſent auec
        <lb/>vne effronterie furieuſe &amp; brutale, n’eſt-ce pas la vne
        <lb/>deprauation pitoyable, &amp; l’employ d’vn eſprit mal tim
        <lb rend="¬" break="no"/>bré́, auſi ſe faut-il contenter de rire de leur commerce,
        <lb/>ils foullent dans les cimetieres pour faire parler à̀ leur
        <lb/>mode ceux qui en ont perdu la faculté́ dés long-temps,
        <lb/>conteſtent la certitude des familles, &amp;aſchent de met.
        <lb/>tre la honte &amp; le reproche ſur les plus beaux &amp; plus cha
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes viſages des Dames, ie me moque vrayement de cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te categorie d’eſprirs, &amp; leur ſoutiens que la faineantiſe
        <lb/>&amp; l’inclihation au vice les fait choper dans ce precipice
        <lb/> d’iniquité, vous flatez ceux de quivous ſouhairez la bour
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; ſi leurs liberalitez ne reſpondent pas à vos deſirs
        <lb/>vous les conuertiſſez en rage &amp; teſmoignez que comme
        <lb/>les freſlons, vous n’approcbez pas les objets ſans laiſſer
        <lb/>quelque coup de bec importun &amp; faſcheux, c’eſt vne
        <lb/>ehoſe indubitable que qui applaudit tout, eſt ſot ou
        <lb/>meſchant, &amp; qui contrarie ſans raiſon temeraire &amp; in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſupportable, lamodeſtie &amp; le iugement auec vne vertu
        <lb/>ſans laſcheté y ergorerie, improuuent genereuſement
        <lb/>ce quine leur ſemble ny iuſte ny bien ſeant; ſi bien que
        <lb/>Meſſieurs les Flateurs auec leurs complaiſances merce
        <lb rend="¬" break="no"/>naires doiuent auſſi eſtre rejettez comme inutiles ne
        <lb/>ſçachant vſer de l’honneſte liberté qu’vn honneſte hom
        <lb rend="¬" break="no"/>me peut prendre d’eſtaler ſa penſée au prejudice de ceux
        <lb/>à qui elle eſt de-agreable, excuſer vn mal, c’eſt s’en
        <lb/>c <pb n="10"/>
        <lb/>renure compiice, vous ecires eu ueu ou a erse e
        <lb/>raiſonner ſoit permiſe: Thierry Roy des Gots diſputant
        <lb/>contre vn Cheualier de quelque choſe arriuée, le Che
        <lb rend="¬" break="no"/>ualier ſoutenant la verité, &amp; le Roy au contraire, &amp; auec
        <lb/>vne telle chaleur, que l’interieur dans ſon droit ne vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lant pas ceder à vn puiſſant mal fondé dans ſon caprice,
        <lb/>ce Roy s’en mit en extreme colere, le Cheualier perſiſte
        <lb/>&amp; auec vne conſtance admirable ne voulur iamais deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mordre de ſon ſentiment équitable; quand le Roy vit ſa
        <lb/>grande fermete, reuenant à luy-meſme par reflection iu
        <lb rend="¬" break="no"/>dicieuſe, tu n’as point dit, il redoute ſa fureur de la Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté Royale, i’eſtime ton cœur franc &amp; hardy &amp; en ta
        <lb/>perſonne la generoſité &amp; la uſtice, triomphent de la
        <lb/>puiſſance; complaiſans à gage &amp; à taſche, ie me moque
        <lb/>de vos baſſeſſes, &amp; quelques mercenaires que vous
        <lb/>ſoyez, l’vtile non plus que l’honneſte, ſe trouueront ra
        <lb rend="¬" break="no"/>tement auec vous? quel plaiſir trouuez-vous d’eſtre les
        <lb/>excremens des compagnies, la balieure du ſiecle&amp; les al
        <lb rend="¬" break="no"/>lumetes pour porter le feu aux quatre coins de l’Europe,
        <lb/>qui vous leuez &amp; vous couchezauec vn eſprit de ſedition
        <lb/>&amp; de’ malheur ſans ſçauoir ny pourquoy vous le faites.
        <lb/>non pluas que ce qui en peut arriuer, &amp; c’eſt par vous que
        <lb/>i’apprends que comme il y a des animaux &amp; des herbes
        <lb/>qui ne ſeruent qu’a nuire, il y a des hommes qui n’ont de
        <lb/>l’homme que la forme, la malice du Demon &amp; la bruata
        <lb rend="¬" break="no"/>lité des beftes, les grands ont des fous &amp; des nains pour
        <lb/>leur plaiſir, les boufons ont la meſme qualite, ſion leur
        <lb/>donnoit des bornes il en ſeroit plus ſupportables, mais
        <lb/>lexez de leur inſolence n’en reçoit poiat, &amp; comme les
        <lb/>plus belles fleurs ſont plus artaquées de l’injure du temps
        <lb/>ſes perſonnes donnent auſſi contre les plus illuſtres, il eſt
        <lb/>vray que c’eſt par autheurs &amp; allegations, c’eſt aà celuy¬ <pb n="11"/>
        <lb/>ey &amp; à l’autre qu’ils ont oüy aſſeurer ce que nul n’a penſeé
        <lb/>que des gens de leur calibre, infames banquiers de ma
        <lb rend="¬" break="no"/>lefice, vous trouuerez peut eſtre le mot pour rire à la fin
        <lb/>de voſtre commerce, engeance d’iniquite, pommes de
        <lb/>diſcorde, faiſons partie enſemble de nous moquer du
        <lb/>paſſé́&amp; voüer à l’aduenir des mouuemens plus reguliers
        <lb/>pour noſtre conduitte, il eſt temps de changer d’habitu
        <lb rend="¬" break="no"/>de, voſtre vie eſt laſſante &amp; la mienne inutile, ie cours le
        <lb/>monde pourapprendre, &amp; vous pour le troubler, ſi ie
        <lb/>vielles ſans rien ſçauoir ou que ma ſcience me ſerue peu,
        <lb/>voſtre ſotre manie ne vous ſçauroit produire que des pei
        <lb rend="¬" break="no"/>nes honteuſes, en toutes choſes l’intention honore l’œu
        <lb rend="¬" break="no"/>ure, vous eſtes blaſmable en tout poinct. Et ie vous an.
        <lb/>nonce ou quelque mort ſiniſtre ou vne vie tres. miſera
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, ceux qui font ſemblant de vous eſcouter auec plai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſir, redoubteront vos ſatyres, le nom d’amy vous doit.
        <lb/>eſtre odieux, puis que toute la terre croit que vous en ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>crifieriez dix mille aà̀ la complaiſance de quelque mot
        <lb/>bien receu; enfin camarade ſans amitié, ie ſuis d’auis de
        <lb/>deuenir plus ſages, de nous attacher aà l’aduenir à l’exa
        <lb rend="¬" break="no"/>men de ce qui nous peut eſtre aduantageux, honorer les
        <lb/>grands ſans intereſt, ne nous engager dans la flaterie ny
        <lb/>la ſatyre, parler pluſtoſt du Chaſteau enchanté́ &amp; du ra.
        <lb rend="¬" break="no"/>uiſſement d’Helene que des Palais de nos Princes, &amp; des
        <lb/>geſtes des anciens Heros que des deffauts de nos voiſins,
        <lb/>&amp; ſi uous voulons rire du general, que ce ſoit touſiours
        <lb/>auec ceſte modeſtie de uy comprendre iamais le parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culier, obſeruer toutés les reſpeueuſes deferences d
        <lb/>la ſageſſe, &amp; nous irons des broüillons mal appris qui
        <lb/>s’expoſent ſans ceſſe à la crainte de la punition &amp; à la
        <lb/>honte d’vn infame &amp; deteſtable reproche. <pb n="12"/>
        <lb/>eeee&amp;ee&amp;eeleSeSece8
        <lb/>LE RIE VR D’E LA COVR A vX
        <lb/>lIgnorns, Preſompeeurs &amp; Suffi ans.
        <lb/> A preſomption &amp; l’ignorence ne ſe ſeparent
        <lb/> que tres rarement &amp; tous les deux rendent
        <lb/>E vn ſujet ſi ridicule que quand ie ne terois pas
        <lb/>l profeſſion de rire aux occaſions qui peuuent
        <lb/> y obliger le general, il faudroit eſclarter auec
        <lb/>bruit à la veuë prerenduë de leur perſonne, le merite
        <lb/>de leurs parens, &amp; les traits eſmouſſez des pointes d’vne
        <lb/>eſprit preſomptueux &amp; imbecile, vne de leurs imperti
        <lb rend="¬" break="no"/>nences, c’eſt le mefpris d’autruy, car ce qu’ils eroyent
        <lb/>ſe releuer en faiſant chimeriquement deſcendre les au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres, mais ie me moque de leur erreur, &amp; leur apprends
        <lb/>que c’eſt commettre injuſtice de refuſer l’eſtime à ceux
        <lb/>qui la meritent, la Morale regle nos déportemens, la
        <lb/>Politeſfes s’inſinuë par pratique, ſi bien que pour oſterà
        <lb/>nos habitudes ce qu’elſes ont de rude, il faut ſe former
        <lb/>ſur ceux qui font les plus parfaits &amp; prendre pour des
        <lb/>preceptes venerables la iuſtice d’vne perſonne accom
        <lb rend="¬" break="no"/>plie ainſi l’ignorent, ceſſant d’eſtre preſompueux, il
        <lb/>aprendra ſes deuoirs de ceux que l’enuie luy a fait conſ
        <lb rend="¬" break="no"/>derer comme les obſtacles de ſon luſtre &amp; los ennemis
        <lb/>deſa gloire, les qualitez d’vn bon eſprit n’empeſchent
        <lb/>pas qu’vn autre n’agiſſe auec honneur, &amp; c’eſt eſtre veri
        <lb rend="¬" break="no"/>ablement ignorant de s’imaginer, que les aduantages
        <lb/>de nos voiſins ſont la diminution des noſtres; c’eſt vne
        <lb/>foibleſſe &amp; vne erreur de croire de renſſir par le meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pris des bonnes choſes &amp; de faire comme les Operateurs
        <lb/>d’eſtaller auee impudence les fumées d’vne ceruelle
        <lb/>creuſe <pb n="13"/>
        <lb/>13
        <lb/>creuſe au preiudice des ſolides effets d’vne eſtude pe
        <lb rend="¬" break="no"/>nible, raillerie des railleries, vn ignorant pour cacher
        <lb/>ſon defaut l’expoſe dauantage, il ſe meſle de tout ce
        <lb/>qu’il n’entend pas, fait le capable ſur toute matiere, &amp;
        <lb/>ſouuent auec des mots dont il ne ſçait pas l’intelligen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, il certifie ſon’incapaeté auec ſon inſolence, ſouffre
        <lb/>donc ames abuſées, que mon ris s’eſmeuue voſtre re
        <lb rend="¬" break="no"/>gret, &amp; repentez vous de vous eſtre trop aime fans
        <lb/>vous cognoiſtre, on dit que l’amour eſt vn effes de la
        <lb/>cognoiſſance, celle que vous auez pour vous meſme
        <lb/>au contraire eſt la marque de voſtre beſtiſe ſi vous
        <lb/>auiez plus de lumiere vous feriez de meilleure grace les
        <lb/>actions qui vous donnent tant de cenſeurs, &amp; comme
        <lb/>vous neſpargnez non plus la vertu que le vice, &amp;
        <lb/>qu’indifferemment vous donnez ſur le releueé &amp; le ra.
        <lb/>uale ſans pouuoir ſouſtenir voſtre penſée que par obſti¬.
        <lb/>nation enragée, vous ſerez tres iuſtement le but &amp; la
        <lb/>riſee des ſages, qui par vn cerrain droit de preeminence
        <lb/>vous rangeront dans le pitoyable rang de la grenouiïlle
        <lb/>Deſope, petite beſte qui meſcognoiſt ſon eſtat pour
        <lb/>diſputer auee ce qui la peut eſcraſér d’vn coup de pied,
        <lb/>le ſuffifant eſtonnie les ignorans de ſon caquet; Mais
        <lb/>comme il eſt peu appuyeé, il faut encore moins pour le
        <lb/>deſtruire &amp; il ne doit ſon exiſtance qu’au meſpis que
        <lb/>les perſonnes raiſonnables font de ſon babil, mais ſi ie
        <lb/>blaſme le preſompueux ignoraat, c’eſtautant dans ſon
        <lb/>opinſaſtreté qu’au reſte de ſes defauts, le conſeil d’vn
        <lb/>amy leur eſt ſuſpect, par ce qu’ils preſusment de poſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>der plus de ſcience que tous ceux de qui l’ex perience&amp;
        <lb/>l’afteâtion pourroit les garentirde naufrage &amp; de perte
        <lb/>Salomon veut quetoutes nos ations, ſoit concertées,
        <lb/> D <pb n="14"/>
        <lb/>que l’ami nous conſeille, &amp; c’eſt ce que le preſom
        <lb rend="¬" break="no"/> ptueux ne veut pas, il et ſot&amp; meffiant, &amp; comme les,
        <lb/>grands perſonnages n’ont iamais de la crainte, les pe
        <lb rend="¬" break="no"/>tits eſprits ſont touſiours ſoupçonneux &amp;ſujets an pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mier rapport, nous trouuons dans la vie d’Alexandre
        <lb/>que ’Philipe ſon Medecin luy portant vne medecine à
        <lb/>meſme temps que Parmenioſon Coneſtable luy eſcri
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit que ſon Medecin eſtoit gaigné́ par ſes ennemis
        <lb/>pour l’empoiſonner, Alexandre pour monſtrer ſa con
        <lb rend="¬" break="no"/>fiance auale la medecine &amp; donne la lertre à lire au Me
        <lb rend="¬" break="no"/>decin apprenez de là ames timides &amp; ſoubçonneuſes
        <lb/>qu’il n’y a que les foibles qui ſoit touſiours en garde, la
        <lb/>conſcience cauteriſeée n’eſt iamais en ſeureté, les plus
        <lb/>grandes amitieés leur ſont quelquefois ſuſpectes, parce
        <lb/>que celuy qui n’aime rien, il ne penſe pas non plus eſtre
        <lb/>aimé́ de perſonne, luges, ſi ie n’ay pas ſujet de rire de ſes
        <lb/>miſerables qui auec des fauſſes maximes font vn enfer
        <lb/>de leurteſte où il ne roule que des penſees d’horreur de
        <lb/>diſgraces &amp; de peril, demandons à̀ Platon ſi la mefian
        <lb rend="¬" break="no"/>ce eſtvne veritable prudence, &amp; il nous apprendra que
        <lb/>quand on luy dit que Zenocrates ſon diſciple &amp; ſon
        <lb/>ami auoit tres iniurieuſement parlé de luy, il ne le creut
        <lb/>pas ne pouuant pasſe deffier d’vn homme qui luy auoit
        <lb/>ſi longtemps témoigaé amitié, le rapporteur preſſe
        <lb/>ſa creance autoriſe ſes paroles par ſerment affection &amp;
        <lb/>vehemence, à quoy le Philoſophe reſpond &amp; bien ſi
        <lb/>Cenorates à̀ parleé en ſes termes, il a penſé qu’il en eftoit
        <lb/>neceſſaire ie ne luy enſçay pas mauuais gré, &amp; ſans s’é
        <lb rend="¬" break="no"/>mouuoir il témoigna ſa vert u, &amp; a laiſſeé aux grands
        <lb/>hommes l’exemple de leur vie, ie ne m’eſtonne pas
        <lb/>d’entendre des vanteries ſotiſes &amp; inutiles diſcours, ie <pb n="15"/>
        <lb/>A5
        <lb/>ſerois auſſi ridieule que ceux que ie cenſure, ſi ie pre
        <lb rend="¬" break="no"/>tendois à les reformer, ie me contente de rire de tout &amp;
        <lb/>de m’imaginer que s’il n’y auoit des ſots &amp; des mechans
        <lb/>les plus rafinés &amp; les plus iuſtes ne ſeroit pas billans
        <lb/>comme des aſtres parmila foule de ſes mal entendus, le
        <lb/>plus grand nombre n’eſt pas le meilleur, il y a beaucoup
        <lb/>des gens à la Cour: Mais peu qui ne ſoit de ces Nar
        <lb rend="¬" break="no"/>ciſſes amoureux de leur ombre, artachez à leurs defauts
        <lb/>&amp; auec c’eſt aueuglement que tout leur paroiſt exce
        <lb rend="¬" break="no"/>lent chez eux, ie plains &amp; me ris de leur impertinence,
        <lb/>les courages fermes &amp; magnanimes tirent aduantage
        <lb/>de ſe qui effraye les autres, ie leu dans les anciens Au
        <lb rend="¬" break="no"/>theurs qu’vn certain genereux que l’Hiſtoire ne
        <lb/>nomme pas du temps que la guerre ſe faiſoit à coups
        <lb/>des fleſches, ſon compagnon luy dit vn iour allant à la
        <lb/>bataille auec quelque ſorte d’apprehenſion, vrayement
        <lb/>nous allons combattre contre des gens qui abondent
        <lb/>taut en fleches, que ie penſe qu’il nous en perçeront
        <lb/>detous coſtez, t’ay toy luy dit l’autre en riant les fleches
        <lb/>nous feront ombre &amp; empeſcheront le Soleil de nous
        <lb/>eſblouir &amp; de nous eſchauffer, voyez la diference de
        <lb/>ceux quiont eſprit &amp; cœur, tous les deux s’oppoſent à
        <lb/>ceſte baſſe timidite qui n’eſt propre qu’aux imbeciles
        <lb/>&amp; ie ne ſçaurois me tenir de rire encor de ſes ſuffiſans &amp;
        <lb/>preſompeueux qui me ſemblent eſtre les boëtes d’vn
        <lb/>d’vn pauure droguiſte qui n’a gardé que les noms de ce
        <lb/>qui ſouloit eſtre en ſa poſſeſſion, ſes ſuffiſans nomment
        <lb/>beaucoup des choſes: Mais il ne ſçauroit trouuer ny
        <lb/>leur valeur ni l’vſage de leur application, ’eſt aſſez qu’il
        <lb/>ſe croyent habiles pour eſtourdir tout le monde ie ris de
        <lb/>leur methode, &amp; me plais de ſuiure leurs pas pour re
        <lb rend="¬" break="no"/>cognoiſtre ſouuent en eux l’aueuglement de la ſortune <pb n="16"/>
        <lb/>qui met entrelleurs mains ce qui deuroit eſtre le ſalaire
        <lb/>d’vne haute vertu &amp; d’vn merite venerable, mais com
        <lb rend="¬" break="no"/>me ie ne fais que rite de ce qui me ſemble riſible ie laiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe agir les deſordres de ceſte iniurieuſe puiſſance ſans
        <lb/>quereler ſa manie, ſçachant que des le commencement
        <lb/>des Siecles, elle a eu ſes mouuemens iniuſtes &amp; irre
        <lb rend="¬" break="no"/>guliers touſiours inexorable aux perſonnes bien né́es;
        <lb/>Mais ie conſeille ceſte illuſtre trouppe de rire auec moy
        <lb/> de leur mauuais ſort &amp; de faire des charges &amp; des fa
        <lb rend="¬" break="no"/>ueurs des grande comme le Renard des Meures &amp; dire
        <lb/>qu’ils n’en veulent point, en effer c’eſt flatar dauan
        <lb rend="¬" break="no"/>tage les orguilleux de mettre vn honneſte homme dans
        <lb/>le meſpris pendant que ſes ſuffiſans regnent vainement
        <lb/>au preiudice de toute equité:Mais’puis que c’eſt vne ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſiteé des deſtinees, il en faut ſouffrir la rigueur &amp; ſe
        <lb/>contenter d’vn partage reel de vertu &amp; de conſtance
        <lb/>lors que le hazard donnera ſans noſtre conſentement
        <lb/>tout ce qu’il y a deſplendide &amp; de magnifique parmi
        <lb/>les mortels à ceux qui le meritent moins.
        <lb/>LE RIEVR <pb n="17"/>
        <lb/>17
        <lb/>dAdſfdodl
        <lb/>: en
        <lb/>A
        <lb/>ldiei
        <lb/>eeoee qripi
        <lb/>LE RIE VR DE LA cOVR, AVX
        <lb/> Aoabitienue.
        <lb/> or qu’il femble que les Ambitieux &amp; les
        <lb/>Vé pefomprenx ne ſoit pas gradement di
        <lb rend="¬" break="no"/>ade ſene ſle foer ae ue l n ſnone eude
        <lb/> beauooap, &amp; l’autre ne conaſidere que les
        <lb/>moyens de parueni aux eſlouaions ou il aſpire,
        <lb/>qu’en efſet ilfaut eſprit &amp;iugenent à̀ l’Ambiieux &amp; le
        <lb/>preſompueuxen aanque tres fort, e’eſt pourtant vn
        <lb/>trble tintamarre daas la ceruelle que les Ondes
        <lb/>les orages d’un Ambitieux., &amp; ie nem’eſtonne pas i
        <lb/> oeux qui aimnent e epnrenoncent̀ ſes vagues impe
        <lb rend="¬" break="no"/>ueuſes de l’Ambitian c deshonnurs ie vaus auouë
        <lb/>que ietis moaieoyamslos porſonnaages que d’éta
        <lb rend="¬" break="no"/> birieuxioüeſur le Theauede laCour, tantoſt faiſnt le
        <lb/> geand homoe ohez ay auec qualques ſarniliers, &amp;
        <lb/>hors deda dans lponſuie, leſedelfeins, lepluaſqu
        <lb rend="¬" break="no"/>uene Chimoiques, ieſeradouiuosc vn valot acoſté
        <lb/>ouxqui fotemt lors quilveur entror, &amp; s’aſſoſie des
        <lb/>perſoaes dequill necngnoiſthumeurni les, deſſeins,
        <lb/>1ileborayqpeesAndbitieux doiuenbmonter: parſou
        <lb rend="¬" break="no"/>pleſſeduſemantenmrparila foroeà ealapeu -de gons
        <lb/>efons oa pablssdrreſir , l’enuie oonrecarre les ohoſes
        <lb/>douneues, mai los phus ſagehonorent les eſtablies,
        <lb/>lAmbauax doir adulſter :ſes ommanemes ouec
        <lb/>doucour&amp; mumilisé,maisdams leptognés de ſaes gran
        <lb rend="¬" break="no"/>E <pb n="18"/>
        <lb/>deurs il ne prend loy que de la fantaiſe, il faut que
        <lb/>l’Amitieux ſoit fort &amp; magnanime comme nuous li
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons de Marcus Flaurus qui eſtant à vne bataille voyant
        <lb/>que celuy qui portoit l’Aigle enſeigne des Romains ſe
        <lb/>metroit en fuitte, prit par le col ce poltron le tourne
        <lb/>du coſte des enfemis en luy diſant ouù̀ va-tu c’eſt
        <lb/>de ſe coſté́ qu’il faut tourner en luy monſtrant les enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis, les trouppes ſe r’aljerent au tour de leur enſeigne
        <lb/>&amp; emporterent vne tres ſignalée victoire, mais ſes
        <lb/>moyens ſanglans ſont de ſi dificile prarique, que ie me
        <lb/>ris d’vne fortune ſi dangereuſe &amp; n’enuiere iamais les
        <lb/>gouuernemens de ſes grands guerriers, puis qu’il le
        <lb/>faut pourſuiure parmy les Canons les mouſquets &amp;
        <lb/>les pieques, i’eſlirois pluſſoſt de courtiſer vn domeſti
        <lb rend="¬" break="no"/>faire compliment à vn Suiſſe, &amp; re duite aux termes de
        <lb/>la baſſeſſe toutes les belles penſées d’vne Rethorique
        <lb/>Ambitienſe quoy que veritablement ie ne ſois ny pour
        <lb/>l vn ny pour l’autre, &amp; que ie me mocque de tout i’aime
        <lb/>bien l’humeur &amp; l’indifference de Diogene qui prefere
        <lb/>vne vie tranquille &amp; manger d es raues que ſe rendre eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>claue pour des profuſions &amp; des honneurs mal acquis,
        <lb/>il eſt vray que ie pourrois auſſi metromper, ſi ie blaſ.
        <lb/>mois abſolument toutes les grandeurs, il y en a qui ſont
        <lb/>les effets de la Iuſtice ſupreme, &amp; ſouſftenuës par ſa
        <lb/>bonté́ &amp; ſe ſont celles qui n’ont rien à craindre des de
        <lb rend="¬" break="no"/>cadences &amp; viciſſitudes perilleuſes, &amp; c’eſt tres inutile
        <lb rend="¬" break="no"/>ment que l’enuleattaque leur eſclat puais que c’eſt par
        <lb/>luy que le Souuerain des Princes &amp; des peuples veut
        <lb/>ſaire admirer ſa prouidence &amp; ſon pouuoir, L’hiſtoire
        <lb/>Saincle falt mention’d’vn homme de b ſſe naiſſance
        <lb/>nommé́ loab eſtant du temps de Dauid, &amp; alors qu’on
        <lb/>luy fſerma les portcs en Ieruſalem parce troubie ce S. <pb n="19"/>
        <lb/>19
        <lb/>Roy promit à celuy qui pourroit ſubiuguer les Sebu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiens, la qualiteé de Duc &amp; de Prince, ſes eſle ations
        <lb/>eſtant les diſpoſitlons des Roys qu en honorent ceux
        <lb/>qu’il leur plaiſt, Ioab animé d’vne noble ambition ſe
        <lb/>reſoult de ſeruir Dauid, &amp; y reü̈ſſit auec toute la gloire
        <lb/>&amp; l’adnantage poſſible, l’ambition ſurmonte toutes les
        <lb/>diffieultés, &amp; iauouë que ſi ie pouuois approuuer les
        <lb/>deſſeins penibles, ie ferois le Fanegirique de l’Ambi
        <lb rend="¬" break="no"/>tieux, mis dans le genre de vie independant, ou ie me
        <lb/>ſuis vouë)l’Ambition me paroiſſant eſcabreuſe &amp; mal
        <lb/>aiſée ie me veux mocquer de ſes Sectateurs &amp; leur op
        <lb/>poſer l’Hiſtoire Daman de qui l’ambition l’entraina du
        <lb/>ſommet de ſa vanité ſur lignominie d’vn ſuppl ce qu’il
        <lb/> auoit preparé au Prophete Mardoché́e, ie me mocque
        <lb/>de ſes Gean quiveulent eſcalader les cieux, les Ambi
        <lb rend="¬" break="no"/>tieux ſans apparence de ſuccez ſont de ſes follies qui ne
        <lb/>laiſſent pas les petites Maiſons deſertes, il faut de l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>perance pour ſeruir de tiltre à vn deſir violent, mais il
        <lb/>ne faut rien ſouhaitter pour viure ſans trauerſe, les che
        <lb rend="¬" break="no"/>ueux ne blanchiſſent guere aux eſprits doux &amp; tranquil.
        <lb/>les, &amp; n’eſt-ce pas vne mocquetie de ce tuer à force de
        <lb/>vouloir viure ſans peine, ie me mocque vrayement de
        <lb/>ces homicides de leur vie qui ſec tourmentent ſans ceſſe
        <lb/>&amp; ne ſe relacheront iamais de leurs funeſtes ſoins qu’en
        <lb/>expirant ſur le meſme ſujet qui les a tant fait ſoû̂pirer,
        <lb/>les ſonges &amp; les reueries de l’Ambitieux ſont plains
        <lb/>d’embarras de combats &amp; d’obſtacles, parce que ſon
        <lb/>eſprit eſtaãt ſurchargé d’vn fardeau peſant des imagina
        <lb/>tions déreglées le repos meſme en eſt troubleé, viue qui
        <lb/>voudra dans ceſte geſne conpinuelle ie me riray de leurs
        <lb/>empreſſemés qui pourroit aouir la Cour auec cét eſprit
        <lb/>que ie la coſidere, auroit les meſmes diuertiſſemés qu’a <pb n="20"/>
        <lb/>1
        <lb/>la lecture des Romans &amp; de l’Hiſtoite, il verroit les
        <lb/>ſouppleſſes des vns &amp; l’audace des autres abboutir out
        <lb/>en meſme centre, &amp; pat vhe preuoyatce exemplaire il
        <lb/>iugeroit la diſgrace la faueutdes pruds, &amp; pren
        <lb rend="¬" break="no"/>droiét leurs coups fueſtes pour le t’affetmiſſement de
        <lb/>ſa chere traquillce hetreux qui pett fairedeſſein dele
        <lb/>deuenir: Mais ie voy bien que les trauaux de la Cour
        <lb/>ont tant d’apas, que ceux qul eh ſoat ptiués ſe ctoyee
        <lb/>miſerables, &amp; que hors de leurs eſlcauage il ’et pas
        <lb/>de ioye u monde pour eox &amp; commae ie ris de leurs
        <lb/>remouſemens ilſe mocquent de mes ſteilte, &amp;e a
        <lb rend="¬" break="no"/>geant de moy’par ce quis’envoit, ils me ouhaltrent ce
        <lb/>que ie ne voudrois pas auoir, de ſois comme le P’hiloſo
        <lb/>phe Anaxagoras, à quivn de ces amis uy reprochoc
        <lb/>qu’il ne’faiſoi poinrde cas deſon pais puits qu’il l’auoit
        <lb/>qulitté pour vacquerſansobſtacle à l’eſtude dela Philo.
        <lb/>ſophie, &amp; a cela ilrefpondit mentrant le Ciel,vola dit-!
        <lb/>mon ’pals d’où toutre terre ’eſt eſgalement ôiſtante &amp;e
        <lb/>quoy des hommes ſas la vraye Religion auoit -es di
        <lb rend="¬" break="no"/>ins ſentimens, &amp; nous qui auons vn plus noble obiet
        <lb/>&amp; qui ſommes plus aſſeurez de noftre principe&amp; de ſa
        <lb/>Iuſtice ſerons nousſi ſots de nous armdſer aprés ees ieux
        <lb/>de blanque, ou les Benefices ſont ſi peu conſiderbles
        <lb/>le reitere mon ris &amp; trouue tant de ſubiet de l’entretenir
        <lb/>que ſiceux qui cherehent vn feu qui bruſle ſans ’naie
        <lb rend="¬" break="no"/>re, en trouuolt le ſectet anec la péifection doht ie lſeay
        <lb/>ce luy de ſbſiſter lans mon humeur, iheſſeoit d’ſtte
        <lb/>la mocquerie des fages &amp; la ruine des’Curleux, la vertu
        <lb/>et rneie e tant d’inuentions, &amp;noſtre vie eſt trop
        <lb/>couirte, pouren doner tant à’la vanité́ &amp;’a l’erreur:
        <lb/>Madison ne dita que ſi tout le nmode fuyoe la Cour les
        <lb/>oys &amp; les Prlnces ſembleroit etre l’horreur &amp;-leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cueil <pb n="21"/>
        <lb/>21
        <lb/>Ebel des aurrcs honmes à̀ quoy ie reſpons que danis
        <lb/>ioui hes ris i’excepte lsperſonne bien faites, il y a &amp;
        <lb/>doit àuoit dans la Cour des ames deſlite deſprits puſſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſans iudicieux &amp; fidelles que la ptouidence de Dieu à
        <lb/>bellis &amp; onez de todté ſote de vertu: Mais parmy
        <lb/>eé bb grsin il ſe mseſle tant d’luroye qu’il ſeroit tres-ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſaire d’en faire la ſeparatiod, &amp; oſter tout ce qui ſe
        <lb/>ttouue d’impur &amp; impropre à vn ſieminent ſéjour, mas
        <lb/>ie euiens à moy, ie m’eſcarté de ma piſté, &amp; d’vn Rieut
        <lb/>indifferent ie paſſeray pour vn cenſeut temeraire, &amp;t &amp;
        <lb/>n’eſt pas là mohn Genie, ie laiſſe cét mploy d̀ vii tas des
        <lb/>perſonnes inutiles, il s’aquiteront mieux de ceſfe taſche
        <lb/>que moy, qui ne fais que paſſer ſur la ſuperficie de ee
        <lb/>beau monde, &amp; apres auoir diuerty mon eſprit dans
        <lb/>l’expteſſion de leur diuerſiteé, ie ne ſerois pas raiſonni
        <lb rend="¬" break="no"/>ble de me paſſionner cohtre leuts habitudes penibles,
        <lb/>celuy qui en a ordofné pour ſa gloire donnera à̀ léuſ
        <lb/>perſeuerance le ſalaire &amp; les courondes que fe leut ſou:.
        <lb/>haite &amp; à moy la durée de mes teſoutlbos danis le e.
        <lb/>pris des choſes cauels, puis que c’eſt pair ll que le
        <lb/>pretends arriuer au comble dé certe gloire o l’on ie
        <lb/>peut aAtteindre qu’én foulatfe aux pieds le penſſble,
        <lb/>auéc l ſaſhcte ambitiohi d’eſtfe eidlté pair les fuhili¬.
        <lb/>tlons deé cette vie trafiſitbire, dangereliſe &amp;raualée.
        <lb/>eeeeQe-: e&amp;e--eege
        <lb/>L RIÉVR D E COVR AV Bs
        <lb/>Eux qui ont l’amour &amp; la erainte de Dieu ne trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueront pas mauuais que ie cenſure le dangereux
        <lb/> impie eonmerce de ſes Ypoeretes cafars &amp; que ie
        <lb/> leur diſe aec vu eſprit ennemy de leurs grimaces, ileſt <pb n="22"/>
        <lb/>vray Seigneurs Phariſiens que ie me moque de ceux qui
        <lb/>s’attachent ſi fort à l’eſcoree que ſans vouloir penetrer
        <lb/>vos malices on voushonore comme à des demy Dieux,
        <lb/>&amp; ce n’eſt pas peu d’eſuiter vos pieges, pais que vous les
        <lb/>tendez indifferemment aà toute ſorte de perſonnes, vous
        <lb/>eſtes les ennemis de Dieu &amp; de ſes œuures, &amp; abuſant
        <lb/>de ſon nom ſacreé, vous luy derobez ſa gloire en eſtalant
        <lb/>la voſtre n’eſt-il pas vray que vous mécognoiſſez ſa tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te puiſlance &amp; ſon immenſité, &amp; que ſi vous penſiez
        <lb/>que voſtre cœur luy paroiſt auec tous ſes déguiſemens
        <lb/>&amp; ſes fourbes, vous auriez horreur de ces deteſtables &amp;
        <lb/>pernicieux mouuemens quelque belle robbe que vous
        <lb/>donniez à ſes deſſeins, voſtre foy ne va pas iuſques à la
        <lb/>parole de Dieu qui ne veut pas que vous faſſiez parade
        <lb/>des bonnes actions, afin qu’eſtant faites pour luy ſeul
        <lb/>vous trouuiez en luy meſme leur recompenſe, &amp; qui
        <lb/>vousa maudits en la perſonne de ce peuple qui ne l’ho
        <lb rend="¬" break="no"/>noroit que des heures imirateurs de Cain das vos offran
        <lb rend="¬" break="no"/>des hypocrites, ie me ris de voſtre manie, vous eſtabliſ¬.
        <lb/>ſez des nouueanrx genres de peine, pour gagner cette
        <lb/>incertaine approbation des hommes qui vous precipi
        <lb rend="¬" break="no"/>rora dans les abyſmes, viſages deéguiſez, eſprits d’iniqui
        <lb rend="¬" break="no"/>té, vous eſtes martyrs de voſtre caprice, vous n’oſez
        <lb/>prendre les plaiſirs licites en apparence, &amp; vousveau
        <lb rend="¬" break="no"/>trez dans les deffendus en cacnete, mais ie vous deman.
        <lb rend="¬" break="no"/>de troupe inſenſé́e, lors que vous entendez que Dieu
        <lb/>vous deffend de publier le bien que vous pouuez faire,
        <lb/>eſtes vous pas tranſgreſſeurs de faire parade de celuy
        <lb/>que vous ne faites pas, &amp; ne preferez vous pas vn peu de
        <lb/>fumeée &amp; de ſotte complailance à ſes biens infinis que
        <lb/>vous ne voulez pas conſiderer, vous eſtes comme ſes na
        <lb rend="¬" break="no"/>tions barbares qui tirent le ſang des veines pour ſacrifier <pb
          n="23"/>
        <lb/>23
        <lb/>àdes diuiniez imaginaires &amp;refuſent d’adorer en eſprit
        <lb/>&amp; veriteé le veritable Createur du Ciel &amp; de la Terre, de
        <lb rend="¬" break="no"/>voy vous ſerte de ieſner priers &amp; onner, puis que ce
        <lb/>n’eſt pas pour Dieu, &amp; que c’eſtauec cette fauſe mon.
        <lb/>Oye que vous acheptez les charges &amp; les dignitez en
        <lb rend="¬" break="no"/>tre les hommes, malheur ſur vous &amp; moquerie funenle
        <lb/>ontre vos eſtudices grlmaces, il n’eſt pas iuſques aux
        <lb/>homnes ſauuages quſne prennent auerſion poe ln
        <lb rend="¬" break="no"/>pocriſie &amp; la dilſimulation, il s’en eſt trouucvn qui vou.
        <lb/>lant s’apriuoſer auec vn vilageois apres l’auoir rencon
        <lb rend="¬" break="no"/>é vn iour qui faiſoit grand froid, le payſan ſouſlant
        <lb/>dans ſes mains, l’autre luy demande pourquoy il ſoufoit
        <lb/>come cela, le payſan luy reſpond quec’eſtoit poureſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chaufferſes maius, mais à l’heure du diſner le paylan
        <lb/>qui trouuoit ſa ſoupe trop chaude ſe met à la ſoufle
        <lb/>pour la manger plus viſte, ce qui eſcandaliſa ce nou.
        <lb/>eau venu qui luy demande encore pourquoy il ſoufloit
        <lb/>le payſan repart que c’eſtoit pour refroidir la ſouppe.
        <lb/>vrayement dit cét habitant des bois ie n’ay plus afaire de
        <lb/>ta compagnie, puis que d’vne meſme bouche &amp; tout à
        <lb/>meſme temps u en fais ſorirt le chaud &amp; le fioid,
        <lb/>quelle confiance peut on prendre d’vne perſonne quia
        <lb/>les deux contraires ſi à commandement, mais c’eſt bie
        <lb/>à plusiuſte tiltre qu’il faudroit eſſoigner les Bigots, car
        <lb/>toute leur vie eſt compoſće de contrarietez, ce ſont des
        <lb/>Demonstransſorḿlen Anges de lumiere, &amp; dautant
        <lb/>plus à craindre qu’ils prennent eſpacieuſement l’appa
        <lb rend="¬" break="no"/>rence de toute bonteé, ce ſont des loups rauiſſans ſousla
        <lb/>peau des brebis, &amp; tour cela auec ſoin &amp; empreſſement,
        <lb/>c’eſt dequoy ie ris dauantage, par ce que ie ne trouue
        <lb/>pas qu’il y ait là ny raiſon ny iugement, quand meſme
        <lb/>nous ne ſerions pas Chreſtiens à quiil eſt ordonné d’e¬ <pb n="24"/>
        <lb/>14.
        <lb/>ſtre ſimples comme des Colombes, &amp; par conſéquënt
        <lb/>loyaux &amp; ſans artifice eni toutes nos aitions; les Payens
        <lb/>ont affeté vne vertu morale qui fait honte à nbs mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uaiſes habitudes; nous n’aymons pas noſtre prochain
        <lb/>quelque proteſtation d’amitie que nous luy puſſfions
        <lb/>faire, &amp; ils n’auoit nulle repugnancé à ſe donfiér pour
        <lb/>plegé pout la vie d’vn amy, leur parole valoit mieux que
        <lb/>nos obligations, come nous liſons de Damon &amp; Phl.
        <lb/>cias dont l’amitie fut ſi parfaicte que l’vn eſtanit priſon.
        <lb/>nie de Denys yran de Syraecuſe &amp; deſirant d’aller chés
        <lb/>Iuy donner ordre à quelques affaires domeſtiques, de
        <lb rend="¬" break="no"/>mande &amp; obint delay en baillant ſon amy en oſtage &amp;
        <lb/>pour mourir en ſa place en cas qu’il ne ſe remit en priſon
        <lb/>au temps ordonné, mais auant la ſentence de ce Tyran,
        <lb/>mais comme la loyauté́ &amp; la ferme amitié ſont des biens
        <lb/>ineſtimables &amp; rares, Denys eſtonné de l’admirable fi
        <lb rend="¬" break="no"/>delité́ de ſes deux amys les renuoye tous deux quittes
        <lb/>d’obligation, loüe leur amitié́ &amp; demande d’en eſtre le
        <lb/>tiers, ce qui nous fait voir que les hommes plus vicieu
        <lb/>ont du reſpeét &amp; de la deference pour la vettu, c’eſt auſ¬i
        <lb/>la plus precieuſecompagne de nos iours que ceſte hau
        <lb rend="¬" break="no"/>te &amp; ſupreme vertu, mais nous ſommes ſi miſerables
        <lb/>qu’au lieu de cette belle Reyne nous ſupoſons vne infa
        <lb rend="¬" break="no"/>me &amp; mauuaiſe apparence, on ne voit que des ſepulcres
        <lb/>blanchis qui nenferment que corruption &amp; ordure,
        <lb/>Meſſieurs les Bigots reſſemblent à certaines pommes
        <lb/>nommé́es Adefa qui ſont d’vne beauté excellente &amp; au
        <lb/>dedans ce n’eſt que poiſon, il eſtvray que la plus enor
        <lb rend="¬" break="no"/>me de toutes lesoffences, c’eſt ecelle qui attaque Dieu
        <lb/>dans ſon troſne, &amp; comme il eſt le Dieu jaloux de ſon
        <lb/>honneur &amp; de ſa gloire, ſa iuſtice ofſencée aura des ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>plices tres horribles pour ſes impies criminels, indignes <pb
          n="25"/>
        <lb/> I bus be sasss asss a s i C
        <lb/>vne auidné́ execrable n’on point de medirtatien qui
        <lb/>n’aille au vol, à laſimonie, vſurpation &amp; ſacrilege, aua
        <lb rend="¬" break="no"/>leur de ſang humain n’és-tu pas digne d’execration &amp;
        <lb/>ds rmoquerie de prendre tant de peine pour te perdre,
        <lb/>tu n’utretiensle monde que del’Empiree, &amp;tes penſées
        <lb/>plus arreft́es ne vont qu’à la terre &amp; aus abyſmes ô̂
        <lb/>moquerie des Demons, fource de toute malice, quand
        <lb/>ceſſeras tu d’ourdir la toille de ta perte comme la ſotte
        <lb/>araignée, ie vous aduoü̈e que ie ne ſçaurois plus tire de
        <lb/>ſes vaiſſeaux d abomination, c’eſt vn peché trop enor
        <lb rend="¬" break="no"/>me que celuy qui eſt l’enchaiſnement de rous les autres,
        <lb/>Dieu en vain ne iureras mais toutes vos paroles &amp; vos
        <lb/>astifices ayant le nom du Seigneur pour leur embelliſfe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, toutes vos addreſſes ſont autant de blaſphemes,
        <lb/>il eſt certain dangereouſes viperes que vos pas de Geo.
        <lb rend="¬" break="no"/>metrie plus meſurez que vos actions auec leut lentitude
        <lb/>affectée, ne manqueront point d’arriuer dans le centre
        <lb/>de la iuſtice effroyable de Dieu qui eſt le ſejour des
        <lb/>malheureux, ou oſtre deteſtable conduitte vous liure
        <lb rend="¬" break="no"/>ra ſi vous ne changez d’habiude, rentrez e n vous meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me, ceſſez de tromper le monde, reſiouyr les Demons
        <lb/>&amp; de perdrevoſtre ame, en offençant ceſt Eſlre ſouue
        <lb rend="¬" break="no"/>raiu qui vous a tiré du neant pour vous loger dans ſon
        <lb/>eternelle beatitude ſivous voulez taſcher de vous ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre dignode cetregrac
        <lb/>G <pb n="26"/>
        <lb/>e eeeee SSeee e3
        <lb/>Aux Diſcourcurs mal inſtruits.
        <lb/>L n’y a pas moins des maladies d’eſprit que de celles
        <lb/>r 5
        <lb/> du corps, &amp; comme l’vn eſt plus noble que l’autre, il
        <lb/>eſt auſſi plus neceſſaire de guerir celuy qui peut eſtre
        <lb/>plus dangereux, vn corps mal temperé n’eſt importun
        <lb/>qu’a luy meſme, mais vn eſprit viſionaire &amp; meſchant
        <lb/>eſt capable d’en troubler beaucoup d’autres, par cette
        <lb/>facilité que le vulgaire à pour toute ſorte d’impreſſions,
        <lb/>il eſt tres conſtant que l’inuenteur &amp; l’exn auaguant ſont
        <lb/>reçeus d’abord &amp; gagnent vne approbation ou il y a du
        <lb/>danger de contrarier, par ce que les raiſonnables &amp; les
        <lb/>iudicieux ſont moindres en nombre par cous les liemx
        <lb/>habitables, &amp; que le brutal &amp; l’incenſé ſont abuſiue.
        <lb/>ment les Iuges des matieres plus releuées, cette manie
        <lb/>ou l’horreur que i’ay de ſon cours à tres ſouuent obli.
        <lb/>geé mon loiſir &amp; mon affection au bien commun de
        <lb/>prendre la plume pour faire cognoiſtre aux preoccupez
        <lb/>que c’eſt là le plus deteſtable de tous les ſentimens &amp;
        <lb/>deſreglemens des hommes, &amp; que la perte des eſtats eſt
        <lb/>indubitable lors qu’vn chacun ſe meſle de cenſurer&amp;.
        <lb/>que le reſpect eſt diſpnté aux Superieurs, il faut aduoü̈er
        <lb/>que ſi vn ſujet veut faire le capable auec ſon Seigneur
        <lb/>&amp; mettre certaines conditions a ſes hommages, que
        <lb/>c’eſt changer l’ordre d’inferiorité &amp; traiter d’eſgal celuy
        <lb/>ei eiere e oereie releieie
        <lb/>duirtte, leſus Chriſt en a donné les precepres, &amp; nous
        <lb/>ne pouuons aller à luy ſans pratiquer certe excellente
        <lb/>veru de lubmiſſion &amp; de cdeference, le Docteur Ange¬ <pb n="27"/>
        <lb/>lique nous apprend que de meſme que les actions des
        <lb/>choſes naturelles procedent du pouuoir narurel, que les
        <lb/>operarions humaines dependent de nos volontez, mais
        <lb/>comme Dien a voulu que le corps celeſtes fuſſent en
        <lb/>qnelque façon mouuants de ceux d’icy bas, &amp; qu’il ne
        <lb/>nous ait donneé de lumiere que par la communicaion
        <lb/>du Soleil, ſa prouidence veut que ous ſoyons regis &amp;
        <lb/>eſclairez par ceux qui ont la faculté de nous dominer, &amp;
        <lb/>par des degrez &amp; ſubordination tels qu’il plaiſt à ſa ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>geſſe adorable d’en mettre, nul ne doit ignorer que les
        <lb/>Souuerains n’agiſſent par vn certain nombre des per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes &amp; que les plus aduancées dans leur eſtime &amp;
        <lb/>dans les charges honnorables ne ſoit les interpreres de
        <lb/>leurs mouuemens, depuis le commencement des ſie.
        <lb/>cles, nous auons veu cet ordre par tradition, les deſti
        <lb rend="¬" break="no"/>nées ne changeront pas pour s’accommoder aux bijar
        <lb rend="¬" break="no"/>reries de certains eſprits qui voudroit vn autre partage
        <lb/>dans la dſtriburion des honneurs du monde? ames abu
        <lb rend="¬" break="no"/>2es, ceſſez vos pretentions gueriſſez vos chimeri
        <lb rend="¬" break="no"/>ques tourmens, &amp; ſubmertez vous aux decrets du tout
        <lb/>puiſſant, vous ne ſç̧auez non plus que la mere det en
        <lb rend="¬" break="no"/>fans de Zebedée ce qe vous demandez, c’eſt Dieu qui
        <lb/>ne veut pas que vous ſoyez dans vn eſtat plus opulent,
        <lb/>conſentezreſpectueuſemẽt à̀ ſesdſpoſitions, &amp;vouspre
        <lb rend="¬" break="no"/>parerés les triomphes d’vne vertu qui ne doit point auoir
        <lb/>de condition affectée pout ſignaler la force, l’indigent
        <lb/>à ſa vertu dans la ſouffance, brauons les magnificences
        <lb/>du ſiecle, &amp; ſans nous muriner contre nos Superieurs,
        <lb/>nous eſtudierons nos deuoirs &amp; iouyrons d’vne feliité
        <lb/>independante de toute domination rerreſtre, ne cher
        <lb rend="¬" break="no"/>chez pas des mauuais pretextes à vos deſreglemens. le
        <lb/> vice ne laiſſe pas de paroilre quoy qu’on luy baille le <pb n="28"/>
        <lb/> manteau de la vertu, les faus vieillars ccufaeus de la
        <lb/>chaſte Suzanne, lcondamnoit cone criminel le, de
        <lb/>rage de n’auoir peu la ren dre complice de leurcrime,
        <lb/>mais cette noire mûice rouua ſes bornes dans la fin de
        <lb/>leur authorité &amp; de leurvie, Daniel ſerueur de Dieu,
        <lb/>deſcouurant le venin de ces deteſtables Iuges &amp; l’inno
        <lb rend="¬" break="no"/>cence de l’aceuſée, ſi bien quec’eſt du Ciet &amp; de ſa iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſce que nous deuons pcetendre toutes nos joyes, le
        <lb/>Medecin gueit d’ordinaise nos maux par purgation,
        <lb/>nos ames peuuent prendre meſmeremede, purgeon
        <lb rend="¬" break="no"/>nous de toute mauuaiſe volonté pour noſtre prochain,
        <lb/>voyons ſes intereſts &amp; ſa conduitte tans paſſion ny ani
        <lb rend="¬" break="no"/>moſité, &amp; nous aurons moins de repugnance à̀ ſes ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uantages, Dieu ne veut pas que nous penetrions ſes ſe.
        <lb/>crets, l nous ſuffit d’adorer ſes iugemens, il nous leteſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moigne en la perſonne de ſainct Pierre qu’il luy deman
        <lb rend="¬" break="no"/>de que deuiendroit iainct lean lors qu’il luy reſpondir,
        <lb/>que te chaut il qu’il faſle ſi ie veux qu’il demeure iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques à ce que ie vienne, ainſi que nous importe de ſç̧a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir les aftaires d’eſtat ſi nous ne ſommes pas nais à̀ leur
        <lb/>direction, nous en parlons comme les aueugles des cou
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs, mais ſi noüs apprenons à nous raire, nous par
        <lb rend="¬" break="no"/>uiendrons à ce haut degré de prudence &amp; de ſageſſe que
        <lb/>nous deuons ſouhaiter &amp; poſſeder preferablement à
        <lb/>toutes les dignitez imaginables, eſuitons le blaſme du
        <lb/>curieux impertinent, renatrons dans nous meſme par re
        <lb rend="¬" break="no"/>flexion de iuſtice ſans imiter cette Ladmie des ’oëtes
        <lb/>qui laiſſoit ſes yeux à la porte de ſa maiſon &amp; y demeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rent touſiours aueugleé, reformons nos imperfections,
        <lb/>&amp; nous trouuerons aduantageuſement la couronne de
        <lb/>nos trauaux auec la plaine recompenſe de la violence
        <lb/>que nous aurons ſaites à nos mauuaiſes inclinations,
        <lb/>aurons <pb n="29"/>
        <lb/>23
        <lb/>aurons nous moins de force ayant Dieu pourappuy que
        <lb/>ees Philoſophes payens qui par vertu morale ſe rendoit
        <lb/>abſolument maiſtres de lousrs foibleſſes, comme nous
        <lb/>liſons de Ariſipus qui eſtant vn iour accueilly d’vn hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mt qui luy chanta des injures ttes piquantes, à quoy
        <lb/>lans s’eſmouuoir, il reſpodit en le eſpriſant homme,
        <lb/>ûi u eé́s naaiftre de ta langue en lay faiſant direce quetu
        <lb/>veux, ie ae fuis pas moins nmaiſtre de mes oreilles pour
        <lb/>-ouyr ce qe tu ſçauras dire, par ces deux hommes, nous
        <lb/>voyons ſans contredit, que les outrages ſont les luſtre
        <lb/>des vertueu Antiſtene, eftant vn iour auec vn ſien voi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſin, &amp; un fou commence aà dire beaucoup de chofes
        <lb/>contre luy, ce voiſin apres auoir eſcoure, ſe tourne du
        <lb/>eoſté d’Entiſtene, entends. tu pas dit il les injures qu’il
        <lb/>tedirt, non, car n’eſtant pas atreint de ce qu’il impofelà
        <lb/> il ne metouche pas, il s’en prend à ceux qui ſont decet:
        <lb/>te reape, &amp; il a phus de peine de parler que moy d’ſ
        <lb rend="¬" break="no"/>eouter, il n’a qu’vne langue, &amp; i’ay deux oreilles, &amp; ſi ie
        <lb/>panſ à ces paroles ie les prends à ma gloire; car par ſa
        <lb/> meſdiſance il teſmoigne que ie ſuisau defſus de luy, la
        <lb/>detcactionnes’en prend pas ſouuent au vitieux, mais à
        <lb/> esgraudhommes quirone de l’aurhorité ſur lesaatres,
        <lb/>s’ib me met en ce rang, ie lé dois remrcier, voilà la con
        <lb rend="¬" break="no"/>duits des ſages que nous deuonsſuiure, pleſtoſt que
        <lb/>de veanldi oombattoetontre des feuilles, puis que l
        <lb/> viûoii eſt plus odeuſe que le oſpris que ous e
        <lb rend="¬" break="no"/>uonas oppofes à leur baiſſeſfe, c’eſt àrquoy nos reſolutions
        <lb/>doiueht eſtre ineſtanlables &amp;nos cœurs fermezà re
        <lb rend="¬" break="no"/>pouſfer tous les effopde la calamnie &amp; d’vn deſtin ci
        <lb rend="¬" break="no"/> pricieux &amp; inexdrable..
        <lb/>H <pb n="30"/>
        <lb/>30
        <lb/>eeeeee-é
        <lb/>A5: .
        <lb/>Pnſée Chreſtienne &amp; Morale ſur l’amour propre:
        <lb/>I L faut auouer que l’amour propre fait tant de deſor
        <lb rend="¬" break="no"/> dre dans nos penſées &amp; noſtre conduitte, qu’il eſt com
        <lb rend="¬" break="no"/>me impoſſible deuiter ſes eſcœils, &amp; quoy que nous trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uions en autruy de ſubjets de zele &amp; d’admiration qui
        <lb/>nous perſuadent que nos ames ſont plus au ſujet aimeé
        <lb/>que chez nous, il ne faut pas laiſſer de croire que le ſont
        <lb/>touſiours nos ſatisfactions qui nous ſont cheres, &amp; que
        <lb/>par ſes agréemens charmans qui nous enchantent nous
        <lb/>sSomes plus puiſſamment aſſeureés que nous aimons, cequi
        <lb/>flate nos ſens, &amp;attache noſtre raiſon,ſi bien que c’eſt ſans
        <lb/>intermiſſion que ceſte amour propre agit dans tous nos
        <lb/> mouuemens, c’eſt ce qui eſt moins capable de remede
        <lb/>chez nous &amp; qui eſt le plus dangereu, &amp; il ne faut pas s’é
        <lb rend="¬" break="no"/>tonner, ſon aueuglement ſe rend le Tiran de nos actis
        <lb/>&amp; s’il done imperceptiblement le panchant à noſtre ruine
        <lb/>la deuotion &amp; la Morale ont beau la blâmer, perſonne ne
        <lb/>s’en affranchit que par vne grace eſpeciale &amp; tres particu
        <lb rend="¬" break="no"/>liere, ſit nous n’auions vne beatitude à pretendre, &amp; rmille
        <lb/>perils à euiter oule pouuoir &amp; la bonté d’vn Dieu nous
        <lb/>ſont viſiblement neceſlaires, tout ce que ſon amour à vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lu faire dans la creation du Ciel &amp; de la terre&amp; la iedem
        <lb rend="¬" break="no"/>ption du genre humain ne nous obliǵroit pas à l’aimer,
        <lb/>Mais pour captiuer nos volontez il a voulu nous doner &amp;
        <lb/>nous promettre, des biens que nous ne pouuons aſſez efti
        <lb rend="¬" break="no"/>mer ni comprendre, apres c’eſt appas nos peines perſua
        <lb rend="¬" break="no"/>dé́es par noſtre foy ſe changent ’en douceurs, &amp; ceſte
        <lb/>amour propre trouue dans ceſte attente le charme de ſes
        <lb/>ſoins, ie ſçay bien que ceux qui font les rafinés dans la pie¬ <pb n="31"/>
        <lb/>té́ diſent que c’eſt offencer cét obiet infini de l’aimer, pour
        <lb/>autre raiſon que celle de ſles attributs adorable, mais l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>frmité d’vne chair corrompuë exige ceſte baſſeſſe, de nos
        <lb/>imperfections, que le Seigneur &amp; le maiſtre de la nature
        <lb/>pardonnera s’il luy plaiſt, puis que pour eſmouuoir nos
        <lb/>cœurs, &amp; les animer dans la ſaincte carriere de nos de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoirsil leur promet des recompenſes, c’eſt donneé en vain
        <lb/>qu’on nous defend de les conſiderer, nous eſtant propo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſées par celuy de qui tout depend, &amp; qui ſeul fera la gloire
        <lb/>de nos trauaux, comme par ſa grace le merite de os
        <lb/>œuureS.
        <lb/>eeeeeeee e
        <lb/>Penſee &amp; Reefſions ſur les hoomeurs du monde.
        <lb/>E toutes les peines celle de pretendre aà̀ l’eſtime des
        <lb/>Vereatures eſt la plus ridicule, &amp; c’eſt aà quoy nous de
        <lb rend="¬" break="no"/>uons le moins aſpirer puis qu’il eſt conſtant -que l’auœu
        <lb rend="¬" break="no"/>glement des hommes ne rendra iamais iuſtice à la vertu,
        <lb/>le bien aſfigne les honneurs &amp; celuy qui merite eſtime
        <lb/>n’ le plus ſouuent que le meſpris &amp; l’indigence pour ſon
        <lb/>partage: Mais la aye gloire eſtant eſſentiel le il ne faut
        <lb/>pas la chercher dans l’erreur des aduantures caſuelles la
        <lb/>vertu d’elle meſme eſt vn aſſez digne partage ſans y jon
        <lb rend="¬" break="no"/> dre l’é́c’at de s choſes inferieures, Dogene dans ſon ton.
        <lb/>neaubraue les Palais &amp; les magmfieences de Rome, &amp;
        <lb/>Homere ſe contente de trauailler pout ſon pain par l’or
        <lb rend="¬" break="no"/>dre de ceux qui deuroit le receuoir de luy, les richeſſes &amp;
        <lb/>les honneurs ſont les preſens d’vn deſtin aueugle, &amp; lont
        <lb/>ſi ſubiets à decadence, que tous les momens menalſent
        <lb/>de ruine le faux brillan de leur exiſtance: Mais lors que
        <lb/>ch acun recherchera chez luy le merite de ſa memoire ſa <pb n="32"/>
        <lb/>vertu laiſſera à la poſterirté, les re liques d’vne vie eminen
        <lb rend="¬" break="no"/>te &amp; illuſtre, &amp; fera oor qu’l a ſeu dicerner le vray bien
        <lb/>uec les erreurs groſſieres &amp; populaires, i auoué̈ que natu
        <lb rend="¬" break="no"/>rellement nous ſouhaitons d’eftre eſtnmés, mais c’eſt
        <lb/>vn effet de nos foibleſſes de ſouhaitrer vne choſe ſiiautile
        <lb/>&amp; ſi mal aiſée, les hommes ont prefereé vn voleur à Ieſus
        <lb rend="¬" break="no"/>Chriſt, le monde a touſiours quelque choſe de brutal &amp;
        <lb/>de desregleé ſi bien que le ſage ne doit rien ſouhaitter de
        <lb/>ſes diſtributions &amp; amuſemens, aſpire qui voudra à̀ vn ca
        <lb rend="¬" break="no"/>cul ſi rempli d’ac cidens, i’auré pour mon obiet la prati
        <lb rend="¬" break="no"/>que des plus heroiques vertus &amp; vne tres parfaite indiffe
        <lb rend="¬" break="no"/>rence pour l’opinion incertaine des hommes, laiſſons
        <lb/>Phaëton ſe bruſſer dans l’ambirion d’vne fortune peri’
        <lb rend="¬" break="no"/>leuſe, &amp; donnons à nos penfées le temps de ce deffende
        <lb/>dé tout ce qui deſtruit le repos &amp; bleſſe noſtre foy
        <lb/>&amp; noſtre iugement, nous ſerons beaucoup lors
        <lb/>que nous ne ſouhaiterons rien &amp; craindros encore moins
        <lb/>doucemen &amp; amoureuſement ſubmis à celuy quteſt ſor.
        <lb/>ti par amour du plus haur des Cieux pour nous porter das
        <lb/>la iouü̈yſſance d’vne gloire infinie ſi nos actons peruerſes
        <lb/>ne nous priuent de ceſte etenelle felicité.
        <lb/>
        <imprimatur>Permis à l an BRvnET, Imprimeur d’impri
          <lb rend="¬" break="no"/>mer le Liure intitulé le Rieur de la Cour, eſtant ſeize
          <lb/>feüillets Paraphez, fait ce dix-huictieſme Octobre mil
          <lb/>ſix cems quarante-neuf.
          <lb/> Signé, D’AVBRAY. </imprimatur>
        <lb/>1 </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
