<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3568_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La ruine et disette d'argent commune aujourd'huy par
          toute la France, par les désordres et les injustices de la guerre, avec le remède certain
          qui n'a point été connu aux plus raffinés et inventifs jusques à présent, fait par B. D.
          L. F.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=HWJCAAAAcAAJ"/>
          <author>
            <persName>
              <addName type="initiales">B.D.L.F.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Ruine (la) et disette d'argent commune aujourd'huy par toute la
            France, par les désordres et les injustices de la guerre, avec le remède certain qui n'a
            point été connu aux plus raffinés et inventifs jusques à présent, fait par B. D. L.
            F.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher source="Antonomaz" ref="isni:000000007740264X" xml:id="IL_LeRatJean.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Le Rat</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'État de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3568. Ruine (la) et disette d'argent commune aujour- d'huy par toute la
          France , par les désordres et les in justices de la guerre, avec le remède certain qui n'a
          point été connu aux plus raffinés et inventifs jusques à présent, fait par B. D. L. F.
          Paris, 1652, 7 pages. C'est un extrait d'un mémoire sur la culture du mûrier. L'auteur dit
          que Catherine de Médicis avait introduit le mûrier a Orléans. Il parle d'un certain
          Jubelin qui nourrissait ses vers à soie avec la feuille du figuier, et qui était venu
          enseigner sa méthode à Paris, au Mouton couronné. Les initiales du nom de l'auteur sont
          celles de Barthélemy de Laffemas.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-07-18" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>L A
        <lb/>V I N
        <lb/>ET DISETT
        <lb/>D
        <lb/>ARGENT
        <lb/>Commané auiourhuy par toute la France, par
        <lb/>les deſordres &amp; les iniuftices de la Guerre,
        <lb/>Auee le remede certain qui na point eſté connu au plus
        <lb/>rafinez &amp; inuentifs iuſques à preſent.
        <lb/>Fait par B. D. L. P.
        <lb/>A PRIS3
        <lb/>Ruë d’Eſcoſe aux trois Cramilleres, au Mont S. Hilae
        <lb/>M. C.LI <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>A E DS D’oEN7,
        <lb/>cobamé aadoad’ hbay par oate l Frase, par les deſordres
        <lb rend="¬" break="no"/>lest auuffices ds a Gerre e Anec l remede qi’a oût eûté́ s
        <lb rend="¬" break="no"/>a anx plaus rafnez &amp; eaifi iaiſqas ̀ preſos.
        <lb/> E Royaume eſtant compoſé de vingr-huie mil Par
        <lb/> roiſes, &amp; en pluſieurs d’ieelles ſe peut planter trois à̀
        <lb/> quatce mil Mœuriers, &amp; beaucoup dauantage, &amp; ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/> lement mil pieds pour paroiſſe, qui en vn an peu
        <lb rend="¬" break="no"/>uent commencer à faire des ſoyes, ſi petits qu’ils ſoyent, &amp; à
        <lb/>la facon d’Eſpagne, les gouuerner, &amp; apreés couper tous les
        <lb/>ans. Et eſtant creuz iuſqu’à dix, ou douze ans, leſdits arbres fe
        <lb rend="¬" break="no"/>ront pour le moins chacun vne once de ſoye, &amp; mil feront ſoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ante deux liures &amp; demiés d’icelles, &amp; la liure ſeulement
        à
        <lb/>trois eſcus, bien qu’elle vaille dauantage, chacune parroiſſe en
        <lb/>fera pour cent quarre vingts ſept elcus trente ſols.
        <lb/>Par conſequent mil parroiſſes en feront pour cent quarre
        <lb/>vingts ſept mil cinq cens eſcus: Et toutes les vingt huict rmil
        <lb/>paroiſſes, à̀ la meſme enaluation, en feront pour la ſomme de
        <lb/>cin millions deux cens cinquante mil eſcus.
        <lb/>Leſdits Meuriers croiſſans d’aage, &amp; de nombre, feront pro
        <lb rend="¬" break="no"/>fit tous les ans de plus de dix millions d’eſcus, outre que les;
        <lb/>ſoyes ſeront fare au menu peuple, vne premere moifſon, qui,
        <lb/>leur ſeruira d’aumoſne generale, &amp; aà la ſaiſon qu’ils ont le moins
        <lb/>d’affaire, &amp; ſans que les Laboureurs s’y occupent.
        <lb/>Il ſe peut iuger le beſoin de faire leſdites ſoyes ſur les Eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>gers, qui en vne foire à̀ Lyon, emportét plus de Threſors, qu’il
        <lb/>n’en faudroit à conduire, &amp; ſoudoyer vne grande armeée, &amp;,
        <lb/>pour leurs receptes, ils ont d’ordinaire leurs eſpions aux bouei¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ques des debireurs, faiſant courir les changes, &amp; rechanges?
        <lb/>frauduleux, &amp; vſuraire ſur leſdits debiteurs marchands, à l
        <lb/>perte euidente du commerce general, &amp; du public.
        <lb/>Les feuz Roys ayant appereu telle faure, firent pluſieurs
        <lb rend="¬" break="no"/>dits, &amp; Ordonnances, pour la defence des habits de ſoye: &amp;
        ſi
        <lb/>neantmoins le mal a continueé, &amp; continu pire que iamais,
        <lb/>d’oùu vient la ruine, &amp; diſette d’argentaueç la perte des mau <pb n="4"/>
        <lb/>faâtures durant les troubles, que les ouuriers François ont ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pis aux Eſtrangers.?.
        <lb/> De ſorte que le commerce, trafic, negoceeſtant diuerty
        <lb/>de ce Royaume, &amp; ayaups vn nonueau changement, il n’y
        <lb/>a remede au monde qui puiſſe tant remettre, &amp; enrichir le peu.
        <lb/>ple, que le plantage deſdits Meuriers, qui ſe deuoit commencer
        <lb/>ſoiuant lés memoires de l’Autheur, preſené à ſa Majeſte, lons,
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; durant l’Aſſenmblé́eà Roun, en quatre vings ſeinze, qui doit
        <lb/>faire iuger à̀ preſent la faute, pout raiſon duretardement qui ſe
        <lb/>fait encore auiourd’huy audit plantage.
        <lb/>L’on peut auſſi iuger la faute d’auoir rompu les defences de
        <lb/>l’entrée des draps de loyes eſtrangeres: Car ſit le maleſtoit bien
        <lb/>conſideré́, il ne s’en vendroit iamais en ce Royaume, ayantrui
        <lb rend="¬" break="no"/>né les threſors de France, quatre fois plus, que toutes les guer.
        <lb/>res ciniles: Et auſſl qu’il s’en peut faire pour la prouiſion de
        <lb rend="¬" break="no"/>Princes, Seigneurs, &amp; autres, meſmes en fournir les Eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>gers, ainſi que l’on faiſoit autrefois de la drapperie de laine,
        <lb/>qu’on atrireé les Anglois.
        <lb/>1l ſe iuſtifie par contracts, mandemens, &amp; autres pieces, com¬,
        <lb/> rae la feue Reine Mere, deſirant le bien des feuz Rois, ſes en
        <lb rend="¬" break="no"/>11
        <lb/>l
        <lb/> fans, vouloit empeſcher les traps de ſoyes Eſtrangers. Car des
        <lb/>deniers de ſon propre Domaine, elle en faiſoit eſtablir à̀ Or
        <lb rend="¬" break="no"/> Ieans, ainſi que de ſon temps ils ont eſteé eſtablis à̀ Lyon,
        &amp;à
        <lb/>Tours, &amp; ſans les troub les, qui firent perdre, &amp; ruiner le prin
        <lb rend="¬" break="no"/>cipal Entrepreneur, le tout eſtoit reuſſi audit Orleans, par l’ai
        <lb rend="¬" break="no"/>de, &amp; ſecours de ladite Dame.
        <lb/>Pour le regard de la fabrique qui ſe fait à preſent en France,
        <lb/>elle eſt en toute perfection, &amp; ne ſç̧auroit on bailler piece, ny
        <lb/>eſchanrillon, de quelque pays que ce ſôit, qui ne s’en face ̀
        <lb/>preſent &amp; en toute bonté &amp; beauté, &amp; de plus belles, &amp; nou
        <lb rend="¬" break="no"/>uelles facons qui s’en puiſe trauuer en tout le reſte du monde,
        <lb/>quoy que veulent alleguer au contraire, les marchands &amp; au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres, qui font courir des faux broits, pour empeſclhaer vne auſſ.
        <lb/>belle, &amp; n table entrepriſe.
        <lb/>Et pour les façons des ſoyes, ne faut plus douter qu’elles ne.
        <lb/> ſe facent en toutes les Proainces de ce Royanme, bonnes, &amp;
        <lb/>parfaitenment belles, auee le luſtre ſi eſclarant que celles du
        <lb/>Royaume <pb n="5"/>
        <lb/>l
        <lb/>oyaumë de la Chine, Eſpagne &amp; Italie, ne le ſçauroient elre
        <lb/>daantage, iaſques à les ſurpaſſer: Les entrepreneurs, &amp; ou
        <lb rend="¬" break="no"/>uias du Roy, &amp; autres, qui les mertent en eſtoffes, en teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>oignenc ous de verite.
        <lb/>Sur ce qui eſt parle du nouueau changemdent ducommaercs,
        <lb/>ſara remarqé le grand mal, &amp; perte des manufatures de Fra
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, qui e failoient en telle abonuãce, aux villes, &amp; auxchmps,
        <lb/>qelapuſpart, de la Chreſtienté s’en fontniſfoyent: Ee à. pie
        <lb rend="¬" break="no"/>ept, ſegplait, qué le peple, u liu de. traualher au, labou
        <lb rend="¬" break="no"/>acpant aux manufauses. Mais que l’on regardtnû
        <lb rend="¬" break="no"/>es les erges quiſapt aux enuiroms des lieux, ò ſe aullent
        <lb/>les manefactures, elles ſont auſſi bien, ou mieux laboourees &amp;
        <lb/>Eltiu qules,aures.
        <lb/> Il ſembl aue les Meuiers par yne des marueilles d mon
        <lb/> qieie,upien vuhté des fraucois,cnme plds
        <lb/>aulang leſtjepſepréparpluſieurs autres Traiétez:, Meſmes
        <lb/>ge l’vne liure de graine d’iceux, eſtans bonne&amp; bien ſemee,
        <lb/>len pourraven plus de tronite ou quarante nil pieds; qui eſt
        <lb/>levray mayen den glanrer le nombre que l’on voudra, &amp; mel
        <lb rend="¬" break="no"/>eiaux lieux où l’n ne peur recouurd’autresarbres.
        <lb/> Leſdres ſoyes ſerons bien non ſeulenent aa menu pouple,
        <lb/>ais à toues familles quin’ont aſſez de commoditez, &amp; char
        <lb rend="¬" break="no"/>o d’enfans, meſmes aà̀ la pauure Nobleſe, &amp; aurres onteux,
        <lb/>qui per vn reiglemeas qui ſe prepare, ſeront employez aux prin.
        <lb/>cipales villes das Eueſchez, pour empeſcher la ieuneſſe de pe
        <lb rend="¬" break="no"/>icion, qui peurat dans les fumiers, où ſe rendent coupeus
        <lb/>de bources, voleurs, ou autres vices, qui les faict romber es
        <lb/>mains des bourreaux, au lieu de trauailler &amp; bien faire, veu que
        <lb/>, ce Rqyaume. eſt ſi abondant en viures &amp; commoditez, &amp; ſi
        <lb/> eangmnoins on e void quemandicire &amp; gueuſerie.
        <lb/> Auyillage des Planches, pes de Prouins, vn nommé Meſſ
        <lb rend="¬" break="no"/>e lean l’Eſpargneux; Vicaire de S. Pierre de Barbuize, Dioce
        <lb rend="¬" break="no"/>,ae de Troyes Guillaume Iubelin, ont fait des Soyes depuis
        <lb/> ſix ans, que chacun arbre, gos Meurier,; lors ont rendus du
        <lb/> rait, &amp; repdent d’ordinaire, chacune anneée, plus de ſept liu.
        <lb/>dixſ cous frais faits, &amp; diſent qu’ils-nouriſſopt Ieurs vers, eſtãs
        <lb/>eſclos, eniron trois ſepmaipes, de fuelles de Figuyer, quir iet
        <lb rend="¬" break="no"/> adulau, aaendant que le Meurier ayr pouſſe &amp; dlet que
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>les veas qui en nargent, pe ſont point ſupjets d̀ mourir, oome panlongilieledi
        <lb/>neſnmes du l ruret, eauures faealles, deſquels pladlenreo J lepelde l lppuo
        <lb/>leotvſer, pour les faire auancer, qui ſt le prineipal de la no luuno ſiſll
        <lb/>trure,s auant qu’aaindre les grandee ealouri, qui eſt pia J nalqne uui
        <lb/>auſdits vers, que les froids.
        <lb/>, hiQecespourchae
        <lb/>le poun oneni de ue lelpeſln ſt reonenennalrun e une lemairere
        <lb/>ir ſes ers le ſigon que deſfus lequleitlogeumudom, Juue!
        <lb/>l ple de onenene e l oue oe ern lne i nerelnueſ leonrpenere
        <lb/>pee e lin oe onuene eneine in l deſdl en leſle loaeree iene
        <lb/>loie e nie rieoenunuolitninus m e nleoe deifuer etn l einefFierer
        <lb/> l enede dſeſeieoe en p pn n ſin de poei q aori Jeſeeree
        <lb/>&amp; deſcouert le climat de France prepre.
        <lb/>Tedei
        <lb/>p oeneue r e leenoe de elene mne leoſle nes leeeene
        <lb/>nee e ie e pninehne len onre en nele nee leuo
        <lb rend="¬" break="no"/>Iart les fueilles, &amp; vnmoys, ou ſix ſepraanes apres, les reie
        <lb rend="¬" break="no"/>tons ſortent tous verts, comme auparauant, auſquels onae
        <lb/>rouche iuſqu’A l’autre ſaiſon, ce qui fait demeurer bas les bra
        <lb rend="¬" break="no"/>ches, facles à effueiller, groſſir &amp; eſargir l’arbre, plus en
        qui
        <lb rend="¬" break="no"/>e qu’entreate, outre que les fueilles viennent bêlles &amp; gra
        <lb rend="¬" break="no"/>des, Et quand ils ne ſont point coupez, ils les tiennent ebome
        <lb/>baſtards, &amp; les vers n’es peuuent profier, inſ que lesraidlins
        <lb/>de la vigne, quand elle n’eſt point coupee, &amp; leidits arbres ?
        <lb/> l’aage de ſix à̀ ſept ans. &amp; eſſtaar e a aaauu q’ doiuet
        <lb/>demeurer, on commence à̀ les tailleren ous les bouts deſdites
        <lb/>branches, ſi bien que quand on les a cupez, t h’ydemeute
        <lb/>pas vne fueille, qui eſt la vraye ſciened’eſleuepeldits Mé
        <lb rend="¬" break="no"/>riers, &amp; faire grand nombre dé Soyes, attendu que les v ern’en
        <lb/>ſont point malades, ou bren peu.!
        <lb/> Le plus qui empeſche eſte hereuſé enreptiſe, ee ſont
        <lb/>p’luſieûrs &amp; diuerſes perſonaes, etans ócjpéſld’ffaitëlqui!
        <lb/>Jer f t dire que ces eholes ſonr nouueadtel! &amp;’font geuict
        <lb/>au puble, lans conſi dererqu’il y a plus de efteAs e ie’e
        <lb/>eachez, qu’il n’y en a de deſcouuers: Ainſia il eſte pobr lefait
        <lb/>de Soves en ce Rbyaume, qui par faute de n’aloir deſeuu
        <lb/>’aftaire, aruine les Threſbrs, &amp; pour deux’illions or’
        <lb/>enleuoit de France: lors des defences de feuz Roys, à preles
        <lb/>l emporrent plus de ſix miſlions quſont faures i renſarque
        <lb/>oies quil s’en ſoit limais veues, enpays , myeoyauiness inſi
        <lb/>5 <pb n="7"/>
        <lb/>que plus a long il ãa eſté dit cy deuant.
        <lb/>Le pied de la ſuppuatarion de châque arbre de Menrier, eſt
        <lb/>d’vne once de Soye, Et ledir Iubelin affermoit de veriteé, qu’il
        <lb/>auoit de quitte, rous fraiz faicts, ſept liures dix ſols, &amp; dauan
        <lb rend="¬" break="no"/>tage, huict enees pour ehacun deſdits Meuriers, de ſorte que
        <lb/>multipliant huict fois cinq millions deux cens cinquante mil
        <lb/>eſcus, ce ſont nonbre de richeſſes ſi grandes, qu’il ne ſe peut
        <lb/>dauantage, &amp; qui n’ont encores ſeruy à beaucoup, que de rmeſ.
        <lb/>pris &amp; moquerie, à̀ ceux qui les ont propoſez.
        <lb/> Va ancien Entrepreneur du Royj ayant affermé́ de verité
        <lb/>qae vn Gentiſhomme qui a vne rerre, de laquelle il n’auoit que
        <lb/>cinq cens liares de ferme, &amp; preſent qu’il y s planté des Meu
        <lb rend="¬" break="no"/>iers, il en retire tous les as douze cens eſcus, au eu deſdites
        <lb/>a ceus liures.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
