<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3523_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le résultat du conseil tenu à Épernay en Champagne, le 25
          du mois de décembre 1651, par le cardinal Mazarin et ceux de sa faction, sur le dessein de
          rentrer à main armée dans l'Etat, suivant les ordres exprès de la cour.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Qj7rt9vmhGQC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Résultat (le) du conseil tenu à Épernay en Champagne, le 25 du mois
            de décembre 1651, par le cardinal Mazarin et ceux de sa faction, sur le dessein de
            rentrer à main armée dans l'Etat, suivant les ordres exprès de la cour.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="24"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309655</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3523. Résultat (le) du conseil tenu à Épernay en Cham pagne , le 25 du
          mois de décembre 1651 , par le car dinal Mazarin et ceux de sa faction, sur le dessein de
          rentrer à main armée dans l'Etat , suivant les ordres exprès de la cour. (S. 1., 1652), 24
          pages. Même pièce que la Relation du conseil tenu à Épernay, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">relation</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_60" source="Moreau">
          <p>Suite de l’arrêt du 29 décembre 1651</p>
          <date when="1652-01-01">1652-01-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>L E
        <lb/>D L A
        <lb rend="¬" break="no"/>RESVLTA T
        <lb/>DV CONSBILTENV A
        <lb/>leiſeie reie
        <lb/>de ſa faction.
        <lb/>„
        <lb/>Sur le deſſein de rentrer à main armée da
        <lb/>l’Eftat, ſuiuanit les ordres exprez
        <lb/>e <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>eeſ
        <lb/>ééVpéPpe’: ’p p
        <lb/>LE
        <lb/> C 1
        <lb/>À
        <lb/> E V L 121
        <lb/>DV CONSEIL TENV A ESPERNAY
        <lb/>en Cnampagne par le Cardinal Mazarin
        <lb/> &amp; ceux de ſa faction.
        <lb/>LE cADizARN
        <lb/>propoſant dans ſon Conſeil.
        <lb/>RESSEVS.
        <lb/>. ..
        <lb/>L ordres, qui m’ont fait auancer de Dinan
        <lb/>iuſques à Eſpernay, me lont reiterez par des nou
        <lb rend="¬" break="no"/>uelles depéches que ie yienms de receuoir, pout ha
        <lb rend="¬" break="no"/>ſter au pluſtoſt mon retour &amp; les approches de
        <lb/>mes trouppes. Qn me donne pour les cauſes de
        <lb/>cet empreſſement, le ſuccez du combar ou le
        <lb/>Comte d’Hareourt, allant aà la rencontre du Prince
        <lb/>de Condé, apres la priſe des Tours de ſaint Nico
        <lb rend="¬" break="no"/>las &amp; de la Lanterne, a eſté battu; &amp; de la deéfaite
        <lb/>entiere du Regiment d’Anjou, que le meſme
        <lb/>Prinçe a taillé e repaſſant la riiere de Charante;
        <lb/>ces malheurs ne peuuent auoir diminueé l’armé́e du
        <lb/>Comte d’Harcourt, ſauns faire vn notable échec aà
        <lb/>noſtre party, lequel ſe trouuant beaucoup enerué <pb n="4"/>
        <lb/>. 1
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>4
        <lb/>par ces deux ſaigné́es, ne ſcauroit plus ſe paſſer de
        <lb/>mon ſecours. Outrre que mes melleurs amys me
        <lb/>teſmoinent, que la jonceon de mes trouppes ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit neceſſaire auant l’arrioée du Duc de Guiſe,
        <lb/>lequel ayant eſté eſlargy à la requeſte ſimple du
        <lb/>Prince de Condé, &amp; pour appuyer ſon meſcon
        <lb rend="¬" break="no"/>tentemens, ne nmaanquera pas de ſe rendre au plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoſt aupres de ſa perſonne, auec les fix mille hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes qui luy ſont donnez pour cet effet par la Cour
        <lb/>d’Eſpagne. Pour vn dernier moifon n’allegue le
        <lb/>traité́ que le Duc de Nemours eſt adleé faire auec le
        <lb/>Duc de Lorraine, par lequel ecelhay-t y s’engagede
        <lb/>luy enuoyer quatre mille cheuaux &amp; quinae ces
        <lb/>mil eſcus, ſur Iamets, Clermont &amp; Stensy, que
        <lb/>le Prince de Condé luy laifſe pour gage Et com
        <lb rend="¬" break="no"/>me il ſeroit expedient d’antieiper les aproches de.
        <lb/>tous cesranfors, on me preſſe de haſtet celles de
        <lb/>mes trouppes. Mais parny toi’ les motif qu’on
        <lb/>me done ie n’en vôy point de plusprefſent: que
        <lb/>eoluy de faite caſſer l’Arret d Parlenent, pour
        <lb/>lequel meſme le plemet Paéficenc , qi e ſe
        <lb/>voyoit pas aſſes ſort pour l’empé́cher,eſt allé én
        <lb/>Cour, à deſſein d’en faire auorter lexecutlo. Les
        <lb/>aAffaires nerltéent bien qu’on i ehbere, &amp; pou
        <lb/>y reuſfir auee pluis de ’ieéez, ’ay voulu vous fes
        <lb/>eommaniquer, uan que t’e reſoudre aucune
        <lb/>executian.
        <lb/> ¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/> Le <pb n="5"/>
        <lb/>LE MARESCHALDE H....
        <lb/>qui opine,
        <lb/>A JONSEIGNEVR.
        <lb/> Learty de Voſtre Eminence n’a iamais ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>fert aucun échec, que lors que les entrepriſes en
        <lb/>ont eſteé concerté́es auec trop de moderation.
        <lb/>Il eſt hbon de deliberer auec prudence; mais de la
        <lb/>faire tirer en longueur, c’eſt imiter ceux, quis’at
        <lb rend="¬" break="no"/>tachent fixement à conſiderer vn objet, s’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>blouü̈yſlent enfin &amp; ſe metrent en eſtat de n’en
        <lb/>pouuoir regarder toutes les particularitez qu’auec
        <lb/>meſpriſe.
        <lb/>Si lors que V. E. ſotit de Paris, elle eut ſuiuy
        <lb/>le iugemont des plus determinez, ne ſe fut-elle
        <lb/>pas emparée de la perſonne du Roy, ſans conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>derer, ny la pompe, ny les ecirconſtances, qui
        <lb/>doiuent accompagner la magnificence de ſa
        <lb/>ſorte: Et lors que V. E. eut tenu la campagne
        <lb/>auec la perſonne du Roy dont elle eut eſté ſaiſfie,
        <lb/>ſon Alteſſe Royalle &amp; le Parlement euſſent eu
        <lb/>beau ecrier pour l’eſlargiſſement de Meſfieurs les
        <lb/>Princes: les plus forts l’euſſent omporté́; &amp; pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant que V. E. auoit toutes les forces de l’Eſtae&amp;
        <lb/>toutes les meilleurespdaces à ſa deuotion, il n’eſt:
        <lb/>psprohableqlle eat deu auoir du deſſous, mais
        <lb/>¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬ <pb n="6"/>
        <lb/>lors principallement que celuy qui eſtoit le plus
        <lb/>redoutable, eſtoit enchainé.
        <lb/>Il eſt à preſent queſtion de rentrer dans l’aſtat:
        <lb/>&amp; V. E. demande s’il eſt plus à̀ propos d’en retar
        <lb rend="¬" break="no"/>der que d’en auancer le deſſen. Il y a long- emps
        <lb/>que ie luy ay declaré mes ſentimonts ſur ce ſuje:
        <lb/>&amp; que ie ne me ſis plaint à V. E. que de ce qu’elle
        <lb/>differot tant de ſe rendre aupres de ſa Majeſté,
        <lb/>puis que les ordres luy en auoit eſté enuoyez, &amp;
        <lb/>cela ie l’appuye lur ſeprraiſons.
        <lb/>Premierement, on ne ſçauroit s’oppoſer à vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre retour, ſans s’oppoſer aux volontez de ſa Ma.
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté leſquelles deuant eſtre ſouueraines ſur toutes
        <lb/>celles de ſes ſuiets, ietteront toute l’iniuſtice dans
        <lb/>le party de ceux quine les receuront pas auec ſou.
        <lb/>miſſion, &amp; par meſme raiſon iuſtiffieront voſtre
        <lb/>conduite, puis qu’elle ſera ſubordonnée à l’autho
        <lb rend="¬" break="no"/>rité de celuy qui peut traiter les ennemys de V. E.
        <lb/>de criminels de leze Majeſté.
        <lb/> Secondement, d’autant plus que vous retar.
        <lb/>derez à rentrer dans l’eſtat, vous donacres dau
        <lb rend="¬" break="no"/>tant plus de loiſir à la haine de vos ennemys de le
        <lb/>ramaſſer, pour fondre auec plds d’impetuoſité
        <lb/>ſurvoſtre peſonne m lieu qu’e haſtant prom
        <lb rend="¬" break="no"/>pement voftre retou, V. E. ne ſç̧auroit à tous
        <lb/>rompre, eſtre accueillie que d’vne ſalué de male
        <lb rend="¬" break="no"/>dictions, qui le diſfiperont eafi en des urmures
        <lb/>A¬ <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>impuiſſants, &amp; qui ne dereront qu’autant de
        <lb/>temps, que la memoire fraiſche de noſtre retour,
        <lb/>les entretiendra dans l’imagination des peuples.
        <lb/> Trofieſmement V. E. neſt plus en eſtat de
        <lb/>pouuoir eſperer aucun auantage, du retardement
        <lb/>de ſonretour, par ce que les peuples ne ſont plus
        <lb/>en eſtat de pouuoir douter du deſſein de la Cour
        <lb/>pour voſtre reſtabliſſement: &amp; comme c’eſtoit
        <lb/>tout ce qu’on prerendoit en le diſſimulant, que de
        <lb/>faire paſſer peur pretexte le meſcontentement du
        <lb/>Prince de Condé; l’euidence qu’on a ’du contrai
        <lb rend="¬" break="no"/>re, ne permet plus à V.E. de ſe ſeruir de cette inu
        <lb rend="¬" break="no"/>tille precaution. Ainſi le retardement, loingd’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre aduanta geux à V. E. luy ſeroit infailliblement
        <lb/>beaucoup prejudiciable, patce qu’outte l’idé́e
        <lb/>qu’il donneroit de voſtie foibleſſe, en ſuitte de la
        <lb/>connoiſſance qu’on auroit de voſtre paſſion pout
        <lb/>voſtre reſtabliſſement, opiniaſtreroit encor da
        <lb rend="¬" break="no"/>uantage la fierté́ de ceux qui ne le veulent point, à
        <lb/>ſepreualoir de cette deſ-aduantageuſe ldé́e qu’ils
        <lb/>auroient de voſtre foibleſſe pour luy reſiſter auec
        <lb/>plus de fermeté.
        <lb/>Quatrieſtaement, le Prinee de Condé pour at
        <lb rend="¬" break="no"/>irer la foulle de tous les genereux de l’eſtat dans
        <lb/>ſon party, n’a qu’à leur faire volt queV. E. eſt aux
        <lb/>portes de la France; &amp; que h’aunçant point qu’à <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>deſſein d’y entrer auec plus de ſuccez, on n’aura
        <lb/>qu’à luy preſter main forte pour vous caſſer la teſte
        <lb/>au premier pas.
        <lb/>Cinquieſmement, V. E. ne ſçauroit rentrer
        <lb/>dans l’Eeſtat, que par deux voyes, c’eſt à dire par
        <lb/>force ou par compoſition; car l’opiniaſtreté des
        <lb/>peuples ne laiſſe plus d’eſperance aà̀ celle de la dou
        <lb rend="¬" break="no"/>ceur. Si V. E. y veut rentrer par force, n’eſt-il pas
        <lb/>temps qu’elle deuance les preparatif de ceux qui
        <lb/>veulent s’y oppoſer; &amp; qu’elle n’attande pas qu’vn
        <lb/>plus redoutable arme ment les mette en eſtat de le
        <lb/>pouuoir faire auec ſuccez? pour la compoſition
        <lb/>V. E. n’attend pas qu’apres les inutilles ſupplica
        <lb rend="¬" break="no"/>tions qu’elle en a fait reiterer ſi ſouuentà ſon Al
        <lb rend="¬" break="no"/>teſſe Royalle &amp; à Meſſieurs les Princes, elle puiſſe
        <lb/>reü̈ſſir de ce coſté: il faut donc taſcher de meſler
        <lb/>les affaires par vne guerre ciuille, auec aſſeurance,
        <lb/>que les peuples qui manquent de fotce pour en
        <lb/>lupporter les incommoditez, reſpireront bien
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt apres vn accommodement general, dans le
        <lb rend="¬" break="no"/>quel ils ne feront plus de difficulré de vous laiſſer
        <lb/>vne place, ſur l’idée fort raiſonnable qu’ils au
        <lb rend="¬" break="no"/>ront qu’vn iour de guerres ciuilles plllera plus de
        <lb/>bien dans l’Eſtat, que vingt- cinq années de voſtre
        <lb/>Miniſtere, quelque affamé que vous l’ayez rendu
        <lb/>par l’épuilement de toutes vos finances.
        <lb/>Sixieſmement
        <lb/> 2a¬¬¬.
        <lb/>... ¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬¬¬ <pb n="9"/>
        <lb/>9
        <lb/>Sixieſmement, il ſeroit à craindre que ſi pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant uoſtre! abſence, le Prince de Condeé venoit à
        <lb/>remporter quelque notable auantage ſur le Com
        <lb rend="¬" break="no"/>te d’Harcourt; la Reyne ſeroit obligé́e par raiſon
        <lb/>d’Eſtat de raſſeurer voſtre banniſſement auec tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes les precautions, que le party du vainqueur qui
        <lb/>ne manqueroit point d’eſtre ſecondeé de tout le
        <lb/>Royaume pourroit ſouhaiter: &amp; cette couruée
        <lb/>vous rauſſnt ſans doute la plus part de vos meil
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs amys, que la politique du temps feroit ranger
        <lb/>du coſté le plus fort; eſloigneroit de beaucoup vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre reſlabliſſement, ſi toutefois elle n’y formoit
        <lb/>point des obſlacles qui ſeroient deſormais inuin
        <lb rend="¬" break="no"/>cibles, au lieu que voſtre prelence ſuffiroit pour
        <lb/>raſſeurer tout le party meſmes apres vn é́chec con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiderable, par ce que comme les armes ſont iour
        <lb rend="¬" break="no"/>naliers, vous pourrez fort facilement faire eſperer
        <lb/>aux vaincus, qu’il ne faudroit qu’vne premiereoc.
        <lb rend="¬" break="no"/>caſion pour les rendre vainqueurs à̀ leur tour.
        <lb/>Septieſmement &amp; en dernier lieu, c’eſt qu’eſtant
        <lb/>en France vous ne ſerez plus en peine d’y reuenir;
        <lb/>&amp; quand bien voſtre retour feroient fulminer
        <lb/>tous les Parlemens, ſi leurs foudres ne ſont pas plus
        <lb/>que vos eſpé́es, il ſera fort facille de les faire retra
        <lb rend="¬" break="no"/>cter. Cependant vous tiendrez, &amp; ſi le prouerbe
        <lb/>eſt bon, vn tiens vaut mieux, que deux tu l’auras,
        <lb/>Voila monconſeil. <pb n="10"/>
        <lb/>16
        <lb/>LE CARDINL A ZARIN.
        <lb/>SPalez Monſieur de Mareſchal d’A....
        <lb/> e areſchal d’A.... qui opine.
        <lb/> E dernier arreſt du Parlement dans le quel les
        <lb/>Lennemys de V. E. ont preualu, pour y faire
        <lb/>mettre ſa teſte à prix, contre routes les couſtumes
        <lb/>de l’Eſtat, ne me laſſe point aprouuer cet empreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemenr, auec lequel le areſchal de H.. iuge qu’il
        <lb/>eſt à propos de precipter voſtre rerour. Les cent
        <lb/>cinquante mil liures qui ſont deſtinez à la recom
        <lb rend="¬" break="no"/>penſe de ce coup, ne laiſſerent pas de charmer
        <lb/>quelque deſeſperé; &amp; ſi la nouuelle qu’vn de mes
        <lb/>Gentilshommes vient de receuor eſt verirable;
        <lb/>que deux cens ieunes determinez ont comploté
        <lb/>voſtre perte dans la Tourine, pour faire leur car
        <lb rend="¬" break="no"/>naual auec l’argent qui leur eſt propoſé apres ce
        <lb/>ce coup, ie penſe que cét auec imprudence que
        <lb/>vous precipiterez voſtre rerour, iuſqu’à ce que les
        <lb/>affaires fuſſent en meilleure poſture pour vous re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceuoir, ſans aucune contradiction.
        <lb/>C’eſt pourquoy, V. E. ne doit rien precipitet
        <lb/>ſur ce ſujet, auant que l’arreſt de proſcription
        <lb/>donné par le Parlement de Paris, n’ayt eſté caſſé
        <lb/>par ſa ieſté. apres quoy il ſera temps de ſonger
        <lb/>à ce qui lera le plus expedient dahs certe conjon
        <lb rend="¬" break="no"/>cture; vMais pendant que les deſeſperez ſeront en <pb n="11"/>
        <lb/>eſtatde’ pouuoireſperer vne bonne recompenſe pour
        <lb/>vn ſi mauuais coup. ll n’eſt point de ſeureteé dont tout
        <lb/>homme ſage ne conſelle a V. E de ſe deffier fut elle
        <lb/>entourée d’vn mllion de Gardes que l’or &amp; l’argeht
        <lb/>peuuent facillement corrompre.
        <lb/>Au reſte, ie penſe que ce grand armement du Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de Condé doit plutoſt reuſſir à ſon deſ-aduantage
        <lb/>qu’au voſtre. Par ce que tout l’ſtat qui ſe verra foulé
        <lb/>de es trouppes, ſans vous auoir ſur les bras que par
        <lb/>ſes ſeules apprehenſions, qui paſſent encor pour pa
        <lb rend="¬" break="no"/>niques dans i’eſprit de la pluſpart du monde; s’en
        <lb rend="¬" break="no"/>nuyera bien toſt de le ſupporter; &amp; ne pourra ſouffsir
        <lb/>qu’il reſiſte plus long temps aux entrepriſes de ſa
        <lb/>Maieſté́, ſons le ſoubçonner de quelque autre deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein, auquel on l’accuſera plus generllement de
        <lb/>faire ſeruir de pretexte, celuy de s’oppoſer aà voſtre
        <lb/>reſtbliſſement.
        <lb/>Mais il eſt pas celuy quine ſe iette dans le panty
        <lb/>du Prince de Condé; lors qu’il verraV.E. entrer à
        <lb/>main armée dans l’Eſtat: &amp; comme en vous reſiſtant,
        <lb/>ce Prince fait hautementretentir le deſſen de main
        <lb rend="¬" break="no"/>tenir la tranquillité publique, tout le monde fera
        <lb/>gloire de la ſeconder, ſur cette ydée generalle qu’on
        <lb/>aura de la bonté́ deſes intentions. Outre qu’il ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, que V. E. ne peut maintenant rentrer dans l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat qu’en poſture de criminel, &amp; de pertubateur du
        <lb/>repos bublic à moins que ces titres nfames ne ſoient <pb n="12"/>
        <lb/> 12
        <lb/>abolis par des declarations &amp; des Arreſts contraires,
        <lb/>aà ceux &amp; celles que ſa Meſté &amp; les Parlements ont
        <lb/>fait courir contre noſtre innocence, partie’par force
        <lb/>partie par inclination. Et pour éluder cette raiſon il
        <lb/>ne ſuffit point de dire, que les declarations du Roy
        <lb/>données contre V. E. ont eſté des complaiſances
        <lb/>toutes pures qu’on a voulu auoir pour la violence des
        <lb/>affaires. Les Parlemens &amp; les Peuples neſe mettront
        <lb/>pas beaucoup en peine des veritsbles imtentionsldu
        <lb/>Roy, pourueu que celles qui paroiſſent dans ſes decla
        <lb rend="¬" break="no"/>rations, ſoient complaiſantes à la paſſion qu’ils ont de
        <lb/>nous pouſſer aà bout: Il appert donc par ce raiſonne.
        <lb/>ment, que voſtre retour, auant vne declaration con
        <lb rend="¬" break="no"/>traire aux precedentas, eſt vne imprudence qui fauo
        <lb rend="¬" break="no"/> riſera toutes les rebellions publiques: &amp; cette declara
        <lb rend="¬" break="no"/>tion ie la iuge encor hors de ſaiſon parce que la verfi
        <lb rend="¬" break="no"/>cation m’en paroit impoſſible.
        <lb/>Il me ſembleroit donc beaucoup plus à propos, que
        <lb/>V. E. rebrouſſat iuſques à Dinan, &amp; que cependant
        <lb/>elle fit encor donner vne declaration, pour raſſeurer
        <lb/>du moins en aparence la ſincerité de voſtre banniſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, &amp; prendre occaſion de caſſer à̀ meſme temps
        <lb/>l’arreſt de proſcription, comme d́rogeant entiere
        <lb/>ment aà̀ la douceur françoiſe &amp; aux anciennes couſtu
        <lb rend="¬" break="no"/>mes de l’Eſtat: cependant vos troupes ne laiſſeroient
        <lb/>pas de marcher le meſme effet queſi V.E. y eſtoit pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſente, ſans que perſonne leur puiſſe reſiſter puis qu’ele
        <lb/>ne marcheroit que par les ordres de ſa Maieſté.
        <lb/>Pour <pb n="13"/>
        <lb/>13,.
        <lb/>Pour ce qui eſt des approches du-Duc de Guiſe
        <lb/>auec les ſix millehommes que le Roy d’Eſpagne
        <lb/>luy donne pour ſeconder le Prinçe de Condé, tant
        <lb/>s’en faut qu’élles ſoient à̀ craindre, qu’au contrai
        <lb rend="¬" break="no"/>re ie m’imagine q’bles ſeruiront pour renouue
        <lb rend="¬" break="no"/> ler la funeſte memoire de la ligue; &amp; que les peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples voyant vn Guiſe à la teſte des troupes qui
        <lb/>ſont du moins apparemment ç̧otre, le Roy, ſe
        <lb/>ſeariront obliges par le ſcrupule de conſçience de
        <lb/>cdnſpirer vnanimement contre l’niuſtice de ſes
        <lb/>deſſeins, de peur de voir renaiſtte vn, Cqloſſe de,
        <lb/>Puiſſace en cettemaiſon, capablede fairembré.
        <lb/>comeustrefois à celle du Roy Par mſme rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon ls quarre mil cheuaux de Lorraine ne doi
        <lb rend="¬" break="no"/>uet point faire erembler V, E. pourueu que les
        <lb/>peuplesayenrquelque raiſon docroire pat l’appa
        <lb rend="¬" break="no"/>rehoedvn eſloignement poliejque, que le reſta
        <lb rend="¬" break="no"/>bliſſehenr de V. E. eſt deſeſperé. Mais de croire
        <lb/>qu’en s’ananç̧antau trauers de la haln de cous les
        <lb/>peürples, VE. puiſſe’atndre que les entrepriſes
        <lb rend="¬" break="no"/>Qd.le Pride ſerontdondamnées pendant qu’il
        <lb/>ne fe glorifiera que dud deſſein de vous repouſſer,
        <lb/>ionepenfe pas qu’on le puiſſe ſans temeriré́, &amp;
        <lb/>queparonſquent V. E. puiſſe eatrer dans l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat ſams danger, voil mon entiment.
        <lb/>ei <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>Le Cardinal Mazain.
        <lb/> Le Mareſchal de G...
        <lb/>Monſieur erpoſez houss’il vous plaiſtle voſtre.:
        <lb/> Le Maireſchal de G.. qui opine.
        <lb/>En’nmiatlefe d’eſtat bien ſouuent les deſſeins les
        <lb/>plus concertez ae font pas ceux qui ieüſſiſfent le
        <lb/>le mieux. les plus grandes temeritez ſont quel
        <lb rend="¬" break="no"/>quefois les plus beaux coups de prudence, des
        <lb/>perſonnes de oftre conditibn Ainſi iepeaſe que!
        <lb/>pour refſirdans le deſſein queV. E. a deſe reſta
        <lb rend="¬" break="no"/>blir, il ſeroit à propos de ne conſulter pas tant:
        <lb/>mais d’exeeuter promptement tout ce que ſon
        <lb/>anbition luy ſuggere pour ſe releuer de ſa cheute.
        <lb/>V. E. ſe ſouuient elle pas- de la bataille de Rhetel:
        <lb/>quoy que ledefſein en eut eſté́ reſolu aueec beau
        <lb/>oupd’imprudence, il fut neamoins executeé auec
        <lb/>beaucoup de bon-heur;&amp; ſi la prudence eut eſté
        <lb/>eonſulté́e, ons eut donne loiſir au Mareſchal de
        <lb/>Turenne, de ſecourit Rherel, &amp; de vous renuoyer:
        <lb/>parconſequent auec vn pied de nez, apres vous
        <lb/>en auoir fait leuer le ſige. Comme les plus hau
        <lb rend="¬" break="no"/>tes fortunes né ſe font que par desooupsdeme
        <lb/>rités, elles ne ſe conſeruent auſſique par des en¬.
        <lb/>trepriſes de cette nature.
        <lb/>S’il falloit conſiderer ou auoir egardà toutes les <pb n="15"/>
        <lb/>15
        <lb/>reflections que Monſieur d’A; vient de faire ſunle
        <lb/>deſſein du retour de V. E. Il faudroit par conſequẽt,
        <lb/>le deſeſperer pouriamais. L’aſſeurance qu’on a que
        <lb/>la Cour eſt entierement reſolueà voſtre reſlabliſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, &amp; que ſes plus grands fauoris y ſont intereſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes; donnera ſubietau Prince de Condé de metre à
        <lb/>loiſir ſes armes aà l’eſpreuue, ſous pretexte deſi vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loir oppoſer, &amp; lors qu’il aura arméauec ce grnd
        <lb/>apareil dont il menaſſe voſtre parti, demandera-s’il
        <lb/>mieux que d’auoir occaſion de donner des preuues,
        <lb/>de ſa valeur contre celuy que les Arreſts des Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lements ont fait paſſerpour l’ennemi de l’Eſtat.
        <lb/> La faute que la Cour fit, lors qu’elle e pqurſui
        <lb rend="¬" break="no"/>ult point le Primce de Çondé le iour meſmeou peu,
        <lb/>apres qu’il ſorpit de Paris, luy coûte maintenant
        <lb/>bien chler: car ſi le Roy ſe fut auancé d’vn meſme
        <lb/> pa quece Prince, il luy euſt oſteé le ſoiſir d’armer,
        <lb/>à̀, ſon aiſe dans la Guyenne, raſſeurant par ſa pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſençeles eſprits de ces peuples, qui ne l’ont ſecon
        <lb rend="¬" break="no"/>deé́ dans ſes intentions, que parce qu’il a eû loiſir,
        <lb/>de le y inuiter en ſe preualant de l’abſence de leur
        <lb/>Souuerain. Et ſiſuiuant ’aduis de pluſieurs de ſon
        <lb/>Conſeil, V. E. eût auancé auec ſes troupes; des
        <lb/>que le deſſein du Berry fut pris, n’eut elle point
        <lb/>mis en eſtat, l’aemée du Roy, d’mpeſcfe l’ar¬,
        <lb/>memene duPeiyee de Cohde, &amp; de le ponſſes a
        <lb/>bout comme c’eſtõit ſa premiere intention, pën¬,
        <lb/>dant que ce Prince eſtoit oceupéaà gagner les vns
        <lb/>1
        <lb/> C¬ <pb n="16"/>
        <lb/>¬. 1
        <lb/>&amp;les autfes pour etirenforeerſon party- Qu’auoit
        <lb/>on à craihdreique leé Parlement tonâ̂t; &amp; que ſo
        <lb/>A. R. ſe mir en eſtat de vous reſiſter? les foudres
        <lb/>de l’vn &amp; la colere de l’utre ne vous euſſent bat
        <lb rend="¬" break="no"/>tu, ſi ledrs troupes eſſent eſté meilleures quie les
        <lb/>les voſtres, &amp; d’od les euſſent ils titez danscette
        <lb/>ſurpriſe?
        <lb/>Voſtre Emnence voit auiourd’huy que le
        <lb/>Prince de Condeé arme rous les iours; que voſtre
        <lb/>fetardement ne ſert qu’à luy donner loiſir deé ſe
        <lb/>fortifier;, &amp; vous demandez s’il n’eſt pas à propos
        <lb/>de reculer encore le deſſein devoſtreretour. N’eſt
        <lb/>ce pas toute la mefme choſe que ſi vous demhan
        <lb rend="¬" break="no"/>diëz, s’il eſt à propos e dõner toré ſoitte de oiſir
        <lb/>aui Prince de Condeé de ſe forrifier, pour oppoſer
        <lb/>de plus inuincibles obſtacles à voſtre reftabliſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment. Si le retardement eſtoit capable de faire
        <lb/>oubliet voſtre nom aux peuples, &amp; d’en appaiſet
        <lb/>ou d’en aſſoupir en quelque façon la haine; le
        <lb/>Conſeil en ſeroit receuable. Mais V. E. beau re
        <lb/>etlet, on fait toûjours voir adux peuples que e’éſt
        <lb/>pbour mieux ſauter &amp; cettéhafeuteuſe creaneé
        <lb/>dans laquelle on entretient leurs eſprits;, ’fauori
        <lb rend="¬" break="no"/> ſera uſiours le pretexte ’que le Prince deêohé
        <lb/>pten, dle ſe iloit oppoſet à vre retourſiuges
        <lb/>ae ſiVE: plus de Hdiſon de feetlet ẽde
        <lb/>l’auancer.
        <lb/>LeCardia <pb n="17"/>
        <lb/> 17
        <lb/>Le Cardinal Mazarin
        <lb/>M. de. F:::: apres voſtreaduis, nous reſoudrons
        <lb/>ce qui nous ſemblera le plus à propos, ſuiuant les
        <lb/>comuns ſeatiments de cette deliberation.
        <lb/>M. de F:: qui apine.
        <lb/>Il ne faut point douter que le retourde V. E. fes
        <lb/>grad éclat &amp; que les troupes quil’accopagnerõtne
        <lb/>paſſeront iamais qu’auec les imprecatiõs generalles
        <lb/>de toute la Monarehie;Dieu veü̈ille que le ſouſleue
        <lb rend="¬" break="no"/>ment des Communes ne s’en enſuiue. C’eſt pour
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy s’il faut le reſoudre, ie penſe qu’il faut le con
        <lb rend="¬" break="no"/>certer premierement auec beaucoup dereflection,
        <lb/>de peur d’en voir auorter le ſuceez à lahonte de vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Conſeil.
        <lb/>V. E. ſçait que toutes les Villes au trauers deſqael
        <lb/>les il faut paſſerſont alarmées de la pretention de ce
        <lb/>retour; &amp; que lestroupes deS. A.R. qui ne ſont pas
        <lb/>moindres que de dix mil hoames, bſedent toutes
        <lb/>les auenuës de voſtre paſſage, quel en eſt le deflſei,
        <lb/>ie penſe qu’il n’eſt que trop euident? &amp; ie ne crains
        <lb/>que S. A. R. qui ſous vn beau lemblant d’indiferen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce at oû̂jours en effet ambraſſé les interefts de M. le
        <lb/>Prince, ſe declarera touta fait pour soôpartilorsquëe
        <lb/>le deſſein de voſtre reſtablifſement ne pourra plus
        <lb/>paſſer pour prorexue; &amp;e que les peuples vous voyat
        <lb/>paſſer, ne douteront plus delahbonté́ des armes, de
        <lb/>ceux qui ne parlet que de les proteger, commeila
        <lb/>ſent, contre les oppreſions yranmiques devo
        <lb rend="¬" break="no"/>E
        <lb/>¬¬.2¬ <pb n="18"/>
        <lb/>13
        <lb/> ſtre gouucrnement.
        <lb/>Nous n’auons tout au plus que ſept à huit mil
        <lb/>hommes;, le Com-e d’Harcourt n’en a point encor
        <lb/>tane: Cepédantvoilà toutes ſes forces auec leſquel
        <lb/>lesVE. peureſperer de faire triompher ſon party,
        <lb/>contre les dix mlle hommes qui ſont deſia dans
        <lb/>l’armée de M. le Prince; contre les diz mille dont
        <lb/>les troupes deS. A. R. ſont compoſêes; contne les
        <lb/>dix mille qui’s’ẽ vont hiuerner en Bougongne ſous
        <lb/>la conduite du Conte de Taunes; contre les ſnx
        <lb/>mille que le Roy d’Eſpagne a deſia donné au Duc
        <lb/>de Guiſe; ontre les quatre mille Cheuaux, que le
        <lb/>Duc de Lorrame enuoye au Prince de Condé, &amp;
        <lb/>ce qi eſt encor plus à craindre conatre les menaces
        <lb/>detoute la Monarchie.
        <lb/>Ceux qui rappellent V. E. en Cour, en veuë̈ d
        <lb/>cous les dangers que la ptudence luy doit faire
        <lb/>craindre. obeyſſent pluſtoſt aux mouuements de
        <lb/>leut paſſion qu’aux reflections de leur Conſeil; &amp;
        <lb/>letropgrand deſir qu’ils ontde reuoir V. E. dans ſa
        <lb/>premiere poſture, ne leur’ permet pas de voir, que
        <lb/>les moyens qu’ils en prennent ſont trop precipiteés
        <lb/>&amp; tres dangereux pour ſa perfonne.
        <lb/>V. E. veut elle que ie luy patle franchement,;
        <lb/>&amp; que ſans luy deſguifer l’Eſtat de ſes affaires ie luy
        <lb/>confeſſe ſans flaterie, que ſon retour n’a iamais eté
        <lb/>moins à propos; &amp; qu’il y a plus de danger d’en
        <lb/>parler à preſent quil ny en auait aurrefois de l’e
        <lb rend="¬" break="no"/>recuter. Vos Partizans ont fait ſartir le Roy de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris, il eſt vrayeIls l’ont fait ſorteir à deſſein de s’opoſe <pb
          n="19"/>
        <lb/>13
        <lb/>aux entreprlſes da Prinde de Condé, le Conſel en
        <lb/>eut eſteé́ bon s’il n’eut eſté ſi pareſſeux: Mais lors
        <lb/>qu’l partit de Fontainebleau pour aller en Berry,
        <lb/>on eut beaucoup mieux fait de le faire retourner à
        <lb/>Paris, les raſons en ſont forteuidentes.
        <lb/>Premierement, on ne reſolut ce depart que ſur la
        <lb/>reance qu’onauoit que la preſence de ſa Maieſté
        <lb/>feroit debander toute l’armée de Monſieur le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, ce fut ſimplicité: Secondement on le fit partir
        <lb/>en vntemps, où le Roy n’auoit ny argent ny trou
        <lb rend="¬" break="no"/>pes pour pouſſerà bout le Prince de Condé, qui ſe
        <lb/>trouuoit abondamet poutueu de l’vn &amp; de l’autre;
        <lb/>Troifieſmemét, on deuoirt preſumer que le Roy ne
        <lb/>pouuoir fſortir de Paris ſans danger pendant l’incer
        <lb rend="¬" break="no"/>irude des intentions de S. A. R. lequel ſe declarant
        <lb/>puis apres pour Meſſieurs les Princes, comme il a
        <lb/>ait, quoy que tacitement, ne manqueroit pas d’y
        <lb/>affoiblir tout noſtre party, &amp; d’y renforcer celuy
        <lb/>qu’on eſtoit en deſſein de combatre; Quatrieſme
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, on pouuoit iuger que la neceſſité́ de faire fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re vnlong ſeiour aà ſa Maieſté dans quelque petite
        <lb/>ou pauure place, ſeroit pour faire ſoufrir quelque
        <lb/>notable échec aàſes deſfeins, comme on a veu dans
        <lb/>Poitiers, dont a fallu deſloger apres vne é́meute
        <lb/>populaire &amp; auec des coaſequences, que leur ſuc
        <lb rend="¬" break="no"/>ez rendra peut-eſtreirreparables.
        <lb/> Si le Roy n’eut point bougé́ de Paris, apres auoir
        <lb/>diferé troplong-temps d’en ſortir;, Premierement,
        <lb/>il n’eur point expoſe la gloire de ſes armes, qu’il
        <lb/>eut peu confier aucautant d’eſperance à la condui
        <lb rend="¬" break="no"/>LL.
        <lb/>¬¬ <pb n="20"/>
        <lb/>2e0
        <lb/>te d’vne autre Prince; ſecondement ſa preſence eûu
        <lb/>entierement afoibly le parti de M. le Prince dans
        <lb/>Paris;, Troiſieſmement, la Declaration qu’on a fait
        <lb/>donner contre luy, eſtat verifiée plus promptemét,
        <lb/>&amp; beaucoup de temps auant les aproches de V.E.
        <lb/>eû̂t eſté reçeuë auec moins de ſoubſçons d’infideli
        <lb rend="¬" break="no"/>té, &amp; ſans doute pluſieurs perſonnes qui ſe ſont
        <lb/>cependant ce temps engagées dans le parti du Prin
        <lb/>ce de Condeé́, s’en fuſſent pluſtoſt eſloignées pour
        <lb/>cette conſideration; Quatnieſmement la preſence
        <lb/>de ſa Maieſté eut entierement maiſtrizéla Capitale
        <lb/>de la Monarchie, &amp; ſon A. R. ne pouuoit ſans
        <lb/>doute point ſe teſmoigner ſi ouuertement pour M.
        <lb/>les Princes, eût par conſequent peut eſtre ménagé
        <lb/>plus auantageuſement, ou pour ſouſtenir ou pour
        <lb/>ne choquer du moins pasſi manifeſtermét nos inte
        <lb rend="¬" break="no"/>rets; Cinquieſmement &amp; en dernier lieu il eſftoit ſi
        <lb/>important de s’aſſeurer des inclinations de la Capi
        <lb rend="¬" break="no"/>tale. qu’à moins de n’auoir point euidence dea fe
        <lb/>meté ineſbranlable, il’ne falloit poinmt la faire aban
        <lb/>donner par la preſence de ſa Maieſte; de peur qu’on
        <lb/>ne s’engageat d’en voir la neceſſiteé́ du retour, auſſi
        <lb/>contraireà̀ la Politique, qu’umapoſſible dans lescon.
        <lb/>ionctures du temps.
        <lb/>1
        <lb/>Cependant on rapelle auiourl’uy V. E. C’età
        <lb/>dire, apres vous auoir laiſſeé declarer Criminel de
        <lb/>leze Maieſfté, pendant que l parti contraire n’auoit
        <lb/>de force que dans ſes menaces; on veut vous iuſti
        <lb rend="¬" break="no"/>fier &amp; vous rapeller lors qu’apres vn long &amp; heu
        <lb rend="¬" break="no"/>reux armement il eſt en eſtat de vous repouſſer,
        <lb/> cette <pb n="21"/>
        <lb/> 21
        <lb/>cetre Politique eſt-elle de laiſon.
        <lb/>Tout ce raiſonnement me fait conclure, pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mierement qu’il ſeroit à propos queV.E. bié loing
        <lb/>de s’approcher, reculat encore pour quelque tẽps,
        <lb/>&amp; qu’elle donnat loiſir à̀ ceux qui ſont emparez de
        <lb/>ſfa Maieſté de traiter de rebelle l’armement qui ſe
        <lb/>fait dans lautre party; ſecondement qu’il eſt ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſaire que ſa Maieſte s’eu retou ne aParis, pour
        <lb/>r’aſſurer cette Metropolitaine dans ſon obeiſſanée;
        <lb/>ouſi cela ne ſe peut, que Monſieur le Duc d’An-
        <lb/>jou, accompagné de certains principaux l’artzans
        <lb/>de voſtre mińce, aille eſſayer ſi ſa preſcnace pour
        <lb rend="¬" break="no"/>roit empeſcher la pante que les affaires y prennene.
        <lb/>contre voſtre perſonne; troiſieſmemient qu’il fau
        <lb rend="¬" break="no"/>droit taſcher de gagnerS. AR. aà voſtre party, par,
        <lb/>le traité de mariage qu’on pouroit ſerieuſement c6
        <lb rend="¬" break="no"/>tracter entre ſa Maieſté &amp; Madamoiſelle; &amp; qua
        <lb/>trieſmement qu’il ſeroit expedient qu’on amuſat les,
        <lb/>peuples de quelque eſperance de Paix, contractée
        <lb/>àdeurauantage par voſtre entremiſe, pour leur fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re receuoir auec plus de complaiſance les nouuel
        <lb rend="¬" break="no"/>lés de voſtre reſtabhiſſement. luge autrement qui
        <lb/>voudra, pour moyie ne ſuis point d’aduis qué VE.
        <lb/>leue ſi hardiment la teſte en des lieux ou on ne voie
        <lb/>pleuuoir que des foudres; &amp; que l’imparience d’at¬,
        <lb/>tendre vn plus beau temps, faſſe precipiterV. E.,
        <lb/>tout au trauers des tempeſtes &amp; desorages.,
        <lb/>1
        <lb/>.:
        <lb rend="¬" break="no"/>¬.
        <lb/>. <pb n="22"/>
        <lb/> 22
        <lb/>Le Cardina! Mazarin conclu
        <lb/> I’eſprouue en effet maitenant, en ſuitte des
        <lb/>beaux teſmoignages que vous m’en donnez,
        <lb/>que voſtre paſſioneſt grande pour les proſperitez
        <lb/>de mon party; &amp; que c’eſt auec raiſon que ie vous
        <lb/>choiſis l’an paſſeé pour vous placer dans les plus illu
        <lb rend="¬" break="no"/>tres rangs de la Monarchie, puis que voſtre gene
        <lb rend="¬" break="no"/>roſité ſe dlare ſi noblement pour ſouſtenir ma
        <lb/>chute contre les ſecouſſes de ceux qui veullent me
        <lb/>precipiter du faſte du Gouuernement Neanmoins
        <lb/>comme vos aduis ſont preſque tous differends ſut
        <lb/>ce point, vous agreré́s s’il vous plaiſt, que ie panche
        <lb/>vers ceux que ie iuge les plus complaiſants à la paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion de la Cour, &amp; qui d’ailleurs ne ime ſemble pas
        <lb/>trop deraiſonnables, en vn temps principallement
        <lb/>ou les temeritez les plus hardies, reuſſiſſent pour
        <lb/>l ordinaire, mieux que les plus beaux coups de pu:
        <lb/> dences.
        <lb/> le regarde le retardement de mon retour, com.
        <lb/>me la ruine de ma fortune; quelques rebutes que
        <lb/> les peuples ſemble deuoir eſtre par les approches
        <lb/>de ma perſonne &amp; de mes troupes. l’aurois beau
        <lb/>m’éloigner; l’aprehention ne deſempareroieiamais
        <lb/>l’eſprit de mes ennemis, iuſques à ce que pretextant
        <lb/>vne iuſtice pretenduë à leur pourfuitte, ils auroient
        <lb/>entierement fermé́ toutes les portes que mes amis
        <lb/>me font onurirauiour-d’huy pour entrer dãs l’Eſtat.
        <lb/>S. A. R. &amp;le Ptince de Condé, ne doute point que
        <lb/>L.¬¬¬¬.,
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬¬¬¬¬ <pb n="23"/>
        <lb/>23
        <lb/>mon reſtabliſſement ne deut eſtreé l’abaiſſement de
        <lb/>leur grandeur, que la Politique &amp; la vengeance
        <lb/>m’obligeroit d’eſtablir, ſi remontã̃t aupres du gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uernail de la Monarchie, ie voulois m’y mainteni
        <lb/>auec la meſme authorité́, auee laquelle i’en diſpo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſois pendant qu’à la faueur de ſa Maieſté, ie leur fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſois reſpecter les ordres de ma oonduite: les Parla
        <lb rend="¬" break="no"/>mens ne ſontpas moins éclainés pourvoir que la ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſité de me maintenir, m’impoſeroit celſe d’ener
        <lb rend="¬" break="no"/>uer leur authorité́. pour me mettre à l’abry de tous.
        <lb/>leurs foudres, ainſi ie penſe qu’il ne faut point
        <lb/>douter qu’ils tacheront maintenant, ou qu’ils
        <lb rend="¬" break="no"/>ne pouront rompre toutes les reſources Me mon
        <lb rend="¬" break="no"/>reſtabliſſement; &amp; que nmon retardement ne ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>o
        <lb/>ra en rien qu’à les fauoriſer dans ce deſſein, par ce
        <lb/>qu’ils le feront fort facillement ſans aucune reſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtance.
        <lb/>C’eſt pourquoy ae deliberons point dauantage
        <lb/>ſur ce que nous auons aà faire ſur ce ſuiet: iettons
        <lb/>nous entre les bras de nos bons ou de nos mauuais
        <lb/>deſtins: puis qu’il n’ya pas moins de danger de pe
        <lb rend="¬" break="no"/>rir en reculant qu’en auauçant, ie croy que le chois
        <lb/>ne nous doit pas donner beaucouplde paine ſi nous
        <lb/> voulons paſſer pour genereux. Quelque vaillant
        <lb/>que ſoit ſe Prince de Condé, les armes ſont iourna
        <lb rend="¬" break="no"/>liéres, &amp; ſila fortune m’en diſoit autant qu’au feu
        <lb/>Cardinal deRichelieu,ie luy ferois achetervne der
        <lb rend="¬" break="no"/>niere victoire à haut prix, &amp; ie renouuellerois par <pb n="24"/>
        <lb/>24
        <lb/>on exemple, la memoire du Comte de Soiſſons.
        <lb/>Enfin quoy qu’ilenſoit, le Roy Maieut eſtant ob
        <lb rend="¬" break="no"/>ſedé par les mmens, ie puis au moins eſperer que les
        <lb/>malheurs ne viendront pas m’accabler tout en fou
        <lb rend="¬" break="no"/>le; &amp; qu’en portant le deſordre de la deſolation dais
        <lb/>l’Eſtat, i’exerceray tellemét la paence des peuples
        <lb/>par la continuation importune des guerres ciuiles,
        <lb/>que ie les feray condeſcendre à me ſouffrir, ou par
        <lb/>force ou par accomodement dans le Mniſtere. de
        <lb/>l’Eſtat. Auançons donc iuſques à Rhetel, &amp; c’eſt de
        <lb/>la que tenant l’œil au bois, nous eſperons le vent le
        <lb/>plus fauorablé pour ſuiure le hazard le moins dan
        <lb rend="¬" break="no"/>gereux que la fortune nous preſenter
        <lb rend="¬" break="no"/>A,
        <lb/>l o
        <lb/>a loe
        <lb/>. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
