<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3564_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La ruade d'un poulain qui a fait trembler Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=I7T0xYEIqNkC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Ruade (la) d'un poulain qui a fait trembler Paris.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="15" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310648</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3564. Ruade (la) d'un poulain qui a fait trembler Paris. Paris, 1651, 15
          pages. Ce poulain est le père Paulin, confesseur du roi. Pauvre pièce.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_48" source="Moreau">
          <p>Arrêt du parlement contre le cardinal Mazarin</p>
          <date when="1651-03-11">1651-03-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-07-18" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA RVADE
        <lb/>D'VN
        <lb/>POVLAIN
        <lb/>QUI A FAICT
        <lb/>TREMBLER PARIS.
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>M. DC. LI. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>LA RVADE
        <lb/>D’VN POVLAIN
        <lb/>QV1 AFAICT
        <lb/>TREMBLER PARIS
        <lb/>E S T vn graod malheur doné
        <lb rend="¬" break="no"/>fre temps que les perſonnes des
        <lb/>plus vills &amp; des plus baſſes con
        <lb rend="¬" break="no"/>ditions du peuple, entrent dans
        <lb/>les Palais des grands., &amp; appro
        <lb rend="¬" break="no"/>chent de la jerſonne des Sei:
        <lb/> gneurs, des Pcincos &amp;e du Roy
        <lb/> heſme, ſous des habits de Reli
        <lb rend="¬" break="no"/>gion, des apparences de Pieté &amp;e des pretextes em
        <lb rend="¬" break="no"/>pruntez d’vnefſeinte Charté, où de quelqueaure Ve
        <lb rend="¬" break="no"/>cu ſimulée.
        <lb/>Neſtce pas vn grandabus qe des payſans reueus,
        <lb/>&amp;e des perſonnes de la lie du Peuple, qui dans la condi
        <lb rend="¬" break="no"/>tionu de leur naiſſance fuſſent demeurez à la charuë, où
        <lb/>bien à la boutique de leuir pere, paſſent mainteant dans
        <lb/>les Cabinets des Rois, ſous l’ombre qui porte vn habit
        <lb/>de Rteligion, que l’o peut appeler vne bellecouvertu
        <lb rend="¬" break="no"/>re des paſfons huaaine, coue vousvoyes cesgand;
        <lb/> A i <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>Mullets desmbafſaders, reueftus &amp; couverts des li¬.
        <lb/>vré́es de leur Maiſtre, quoy qu’au dehors ils ne paroiſſent
        <lb/>que Velours; qu’eſcarlate &amp; que broderie; ce ſont pour¬.
        <lb/>tant touſiours, au deſſous, des Mullets quinteux, fantaſ
        <lb rend="¬" break="no"/> queS S dangereux, par leurs Rades impreveues &amp;
        <lb/>no eees.
        <lb/>Ie ué drapasqs euxy qui ſé cõtetoientattefois de leur
        <lb/>cloiſtre ſot plus ſouvetcau dehors que de dans leur retrai
        <lb rend="¬" break="no"/>e,bi pourme ſernit de la cõparaiſon populaire qui ſont
        <lb/>fcblablecs aux violons qui n’ont pire maiſon que la leur,
        <lb/>que les mains qui ſaiſoient autretois les queſtes aux por
        <lb rend="¬" break="no"/>tes dans les puës, ot eſtendre leurs bras dans les ruel
        <lb rend="¬" break="no"/>les, ccs beſaſes qui ſe re mpliſſoient en public vont rem
        <lb rend="¬" break="no"/>plir le vuide dans les Cabinets. Ie ſç̧ay bien que ce n’eſt
        <lb/>que pour ſoulager les neceſſit́s &amp; reme dier aux beſoins,
        <lb/>mais il y en a de bien des ſortes &amp; auſquelles on ne peut
        <lb/>domleſecous ſans bacoup d’engagement: ees de.
        <lb/>ſotires ſont generau &amp; c’oſt à liacun a prendre garde
        <lb/>à ſa veſelle &amp; aà ſoneſarcelles. Encor pour cette ſois ie
        <lb/>neditay rien de la hardioſſe &amp; temente d’vn paiſant re
        <lb rend="¬" break="no"/>ueſtrcirêdes gllerequi à l’inſolence deuant toue l
        <lb/>Colur pr lant a laMàjeſteé Auguſte &amp; ſacrée de la Rey
        <lb/>me del’appollenma lone ſœur &amp; ſe porter dans lesC̃;
        <lb/>ſlsles plus iportans du Royaume, auec quelles aiſles
        <lb/>à il euoller ſi haut ce n’eſtpasaucc celles des Cher
        <lb/>ins c’eſtà dire des ſauãs ?caril fait profeſſion d’igno
        <lb rend="¬" break="no"/>rnce, &amp; n’a iamais paru ſur les bans ſi ce n’eſt ceuax des
        <lb/>’lzes e’neon paslos dſltes des Scraphins c’eſt à
        <lb/>dedb lavert&amp; de la Sainteté́, çar il y en a mille &amp; mil
        <lb/>les cn Eranc quien ont d’auantage, ce ſeroit iihpudcu
        <lb rend="¬" break="no"/>ce a lde le.croire fbibleſle anous de leiget &amp; iniu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſticergnuallede ſedroludet, il àfqi-oien reſpondu
        <lb/>alaautol!celtyrqnidloos pouſſe ayant sres bienfoqus
        <lb/>elennuulis ars ine Emiſſeté de celuy
        <lb/> qui
        <lb/>. <pb n="5"/>
        <lb/>qui le produiſoit puis que chacun eombe d’accord qu’il
        <lb/>a trompé touſiours par ſes belles promeſſes &amp; n’a fait du
        <lb/>bien qu’a ceux qui luy ont donne, mais l’o eſcrit ſa vie
        <lb/>elle eſt digne de lumcre il a trop obligé tous les Ordres
        <lb/>Religieux en croyantauoir remporté tout ce qu’il ya
        <lb/>d’adreſſe d’induſtrie &amp; de Spiritualhé pour le ſalut du
        <lb/>prochain, ce que ’en dit n’eſtqu’enpaſſant ie nepuis p.as
        <lb/>m’areſter ſur vn c heualEmplumé, l’ndiroie que ie vou
        <lb rend="¬" break="no"/>drois monter fur Helicon auec pegaſe le ne veux tirer de
        <lb/>l’eſcurie que vn vieux Poullain qui à bien ſçeu deſgui
        <lb rend="¬" break="no"/>fer fon nõ, mais i- n’a pas peu eſuiter ny retenir les mou
        <lb rend="¬" break="no"/>u emens de la nature, ny les impreſſions de la çonſtella
        <lb rend="¬" break="no"/>tion ſoubs laquelle ila pris naiſſance &amp; ſon Eduçation.
        <lb/>Les honneſtes gens ſont marris de la robe qui porte,
        <lb/>par ce que en veritre la compagnie eſt remplie de gens de
        <lb/>bien &amp; ſi le choix fut demeuré dans leur liberté ils n’euſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent pas produit en. Cour vn Poulain de cetteherbage
        <lb/>puis qui tombe d’acord qu’il eſt’ le plus déſllé qe tou;
        <lb/>leurs niez,&amp; qu’encore qu’ils ne ſoient pas tous fincs
        <lb/>gens il eſt des plus rafinez enſoupleſſe &amp; matoiſerie de
        <lb/>la robe tiſſuë du plus fin cotton.
        <lb/>Ce n’eſt pas qu’il ſoit de la race de ſes beaux geneſts
        <lb/>d’Eſpagne,ny deſes courſiers de Naples, ou de ſes beaux
        <lb/>Guilledins d’Angleterre, ou de ſes Barbes Allemans,
        <lb/>dont les qualitez ſont merueillcuſes &amp; que le grand Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cuyer euſt peu produire à la place, mais il n’auoit deſſei
        <lb rend="¬" break="no"/>que de romper &amp; pour cela il ne luy falloit pas pre ndre
        <lb/>de ſes cœurs genereux temphis debpn ſang inapables
        <lb/>de deguiſement &amp; dofineſſe,
        <lb/>L’on la tiré de la Charere d’n Roulié d’Orleans, belle
        <lb/>accademie &amp; digne manegeé pout de la venir Couro la
        <lb/> Bagne en cour, &amp; pour faire admirerſes bons, ſes cour
        <lb rend="¬" break="no"/>betes &amp; ſes ſauts, dans vn lieu ouil ya goin de ſots, de
        <lb/>la il futais dansl’herbages, à l’engraiouà ſ mne vous <pb n="6"/>
        <lb/> hye bien qu’il n’ guere profité &amp; e’i! air des tours de
        <lb/>opleſe c’eſt qu’iln’eſt pas trop chargé de graifſe &amp; ne
        <lb/>sS ott recmpiy que de vent qui luyfirent fair les preieres
        <lb/>patarades dans la rue SteCroix n ayant auparauant paru
        <lb/>que fort mediocrement dans l’accademie des petits Eu
        <lb rend="¬" break="no"/>tans à qut l’on ne donne que des baſtons &amp; des che
        <lb rend="¬" break="no"/>uaux de cartes, c’eſt dire que l’on contente d’apparen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce&amp; de fointe, àcouiſtumé donc a bondir &amp; a feindre
        <lb/>parmy les e nfans l’on en vou lu faire eſſay pout le ſeruice
        <lb/>de bonnues gens deſtinez a la Croiſade, car ſes Eſcuiers
        <lb/>euſſent creu commcttre vn grand peché de metre on
        <lb/>cette plaee de ces autres qui ont à grands. pas ou qui
        <lb/>gallopent ayſomerit puis qu’ilny faloit qu’vne Mazeete
        <lb/>ou qu’vn Limonié de charette.
        <lb/> Cependant ces bons peres apres s’en eſtre ſeruy quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que temps trouuerent ſes ruades dangeureuſes &amp; le ren
        <lb rend="¬" break="no"/>uoierene à ſon eſtable, ou par le recit dece qui s’eſtoit
        <lb/> paſſeé ſeseſcuyers ayant apis qu’il ſçauoit faire forces
        <lb/>ſoupleſſes auec addreſſe &amp; comme s’il euſt eſté de la race
        <lb/>de pegaſe d’vn coup de pied il faiſoit ve nir l’eau non pas
        <lb/>à la montagne des Muſes, mais au moulins on l’expoſa
        <lb/> ſur le Theatre autant pour faire rire que pour pleurer au
        <lb/>hazard &amp; à l’a duanture comme vn Poulain, diſent ſes Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/> cuyers que l’on abandone.
        <lb/>Dans la Cour, il a deſ-ja fait milles patarades eon
        <lb rend="¬" break="no"/>duit par la main du Maiſtre, car fourbe à fourbe il n’y à
        <lb/>que la main, mais l’on en garde le recit à l’aſſemblée ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neralle &amp;Fairo prochaine des cheuaux, afin de le vendre
        <lb/>ſelon ſon prrs, Ie ne diray don point qulvn chartier va
        <lb/>en-Carroiſe’vn Roulier ſe fait traiſaar en Poulain faict
        <lb/>la morgue comme ſi c’eſtoit vn bon cheual qu’il à faic
        <lb/>des: ja quelques ruades remarquables &amp;ſignalées tantoſt
        <lb/>contre les vs c tantoſt côntre les autres, ne diſans rien
        <lb/> des partſculiers e peur qu’odnne penſe que l’intereſît fait <pb n="7"/>
        <lb/>3
        <lb/>7
        <lb/>parlet. Ie luy ay veu faire vne tuade contte le Clergé
        <lb/>dans la Chappelle du Roy en preſence de toute l Cour.
        <lb/>ſur le differant que tout le monde ſçait queMonſeigneur
        <lb/>I’Archeueſque de Sens, auoit contre les Ieſuites du Col.
        <lb rend="¬" break="no"/>lege de Sens, Monſeigneur l’Archeucſque d’Ambruu.
        <lb/>ayant voulu aualler le poil à ce Poulain &amp; le traiter auec
        <lb/>toure la douceur que l’on peut frotter &amp; eſtrlier vn Pou
        <lb rend="¬" break="no"/>lan ils’emporta auetant de chaleur que la Compagnie
        <lb/>en demeura toute ſurpriſe, qu’vn Poulain euſt tanf d’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>deur, &amp; teſmoigna tant de ſentiment a la ſeule parole
        <lb/>d’vn homme de naiſſance, de mcrite &amp; de ſi haute con
        <lb rend="¬" break="no"/>dition, mais les Poulains ruent indifferemment. La pru
        <lb rend="¬" break="no"/>dence a fait diſſimuler certe eſcapade, mais cette rade
        <lb/>contre vn Parlement touche elgallement tout le cors
        <lb/>de l’Eſtat, ce Poulain ayant bond dans la Cour du l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>lais d’Orleans, ſauta de laiuſques a la cour du Palais, &amp;
        <lb/>frappa le premier Preſident par l’oreille pour esbranler
        <lb/>tout d’vn coup ce grand corps paſa bonneteſte;
        <lb/> Et en effet la ruade de ce Poulain, l’eſtonna ſi viue
        <lb rend="¬" break="no"/>ment qu’il en trembla tout la nuict, &amp; porta ſon eſo
        <lb rend="¬" break="no"/>tion iuſques au lendemain qu’il fit paroſtre cn preſence
        <lb/>de toute la cour, ayant dit qu’ayanrt conſulté non pasle
        <lb/>chant ou le vol des oyſeaux, non pas les entrailles des
        <lb/>beſtes mais la contenance d’vn Poulain, il auoit deſcou
        <lb rend="¬" break="no"/>uert qu’il yauroit de l’effuſion de ſang &amp; du carnage dãs
        <lb/>peu de iours.
        <lb/>A ce recit d’abord l’aſſemblée des dieux fut troublé.
        <lb/>-les plus joieux &amp; les plus gaillards diſoient quoy va on fj
        <lb rend="¬" break="no"/>nir ſi toſt le careſme parle il du carnage, va on eſgorget
        <lb/>des Bœu fs,des Moutons, &amp; des Voaux, lesautres plus
        <lb/>ſerieux &amp; plus critiquesmurmuroient de cectte propoſi
        <lb rend="¬" break="no"/> tion &amp; diſoient quelle eſtoit trop hardie auſſi bien en
        <lb rend="¬" break="no"/> treprendre commeàreciter que c’eſtoit mettre des ſou
        <lb rend="¬" break="no"/> pçons faire naiſtre des, defiances,apparter des jalouſies <pb
          n="8"/>
        <lb/>g
        <lb rend="¬" break="no"/>donner des frajeurs &amp; des cſpouuantes, faire prendre les
        <lb/>armes &amp; eſmouuoir des ſeditions, enfini les plus modes
        <lb/>rez iugerent que ce rapport &amp; ce diſcours eſtoit de telle
        <lb/>importance qu’il en falloit deliberer le lendemain.
        <lb/>Cependant le bruit ce reſpendpar toute la ville de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris, que l’on n’en veut plus ſeulement au mantons &amp; à la
        <lb/>grande barbe comme autres fois, mais à la gorge &amp; que
        <lb/>l’on ne ſe contenteplus de paroles, mais que l’on veut du
        <lb/>ſang, que l’on n’attaque pas vne perſonne ſeu le mét, mais
        <lb/>qu’il y aura turrie, boucherie, perte de ſang &amp; de ſens.La
        <lb/>deſſus on deuine on fait des Almanacs, l’on aceuſe ceux
        <lb/>qui ny penſent point, l’on condamne les plus innocens,
        <lb/>l’on crée des boureaux entiltre d’office, l’on fait des vail
        <lb rend="¬" break="no"/>lans ſans armes, l’on eſgorge ſas toucher, l’on bleſſe ſans
        <lb/>couferir, l’on reſpend le ſang ſans faire de playe&amp;l’on tue
        <lb/>ſans faire mourir, tel doit frapper qui ne leuera pas le bras
        <lb/>&amp; tel doit mourir qui à encor grand appeti de viure &amp;
        <lb/>qui en verra bien mourir d’autres.
        <lb/> Hamais l’on n’entendit tant de comptes de fables d’il
        <lb rend="¬" break="no"/>luſions d’inuentions de menſonges chacun deuint de
        <lb rend="¬" break="no"/>uin &amp; tous parlõient de ce carnage futur comme s’il euſt
        <lb/>eſtépreſétpeu s’en falut qu’on ne creuſt que laturie com
        <lb rend="¬" break="no"/>mençoit des-ja dans vn bout de la ville tãt la parole d’vn
        <lb/>homme de cette haute importaceauoit cffrayé les eſprits
        <lb/>les plus conſtants &amp; les plus aſſurez.
        <lb/>La deſſus les vns eſguiſoient leurs couſteaux, les autres
        <lb/> deſroüilloient leurs armes, d’autres ſerroient les mains
        <lb/>preparoient leurs bras, &amp; frottoient leurs bralſars, d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres trembloient de peurfermoient leur portes cachoiét
        <lb/>leur argent, les autres tenoient cõſeil aſſenbloient leurs
        <lb/>amis diſoient qu’il y falloit metrre ordre, les autres en
        <lb/> fin ſe mettoient à boire pour s’animer &amp; pour s’eſchauf
        <lb rend="¬" break="no"/>fſer, &amp;que ſi falloit mourir il falloit boire anparauaut pout
        <lb/> aaoir bon coua...
        <lb/>Tout <pb n="9"/>
        <lb/>¬¬¬¬¬p-aao5-err
        <lb/>5
        <lb/>out le iqur &amp; toute la nuict ſe paſſerent dans ſes allar.
        <lb/>mes, au rapport des ’paroles d’vn tel homme dont c’eſt
        <lb/>vn crime de douter &amp; qui ne dit rien que des oracles des
        <lb/>miracles du temps paſſé des verités pour le preſent &amp; des
        <lb/>Prophetiespour l’aduenir, chacü faiſoit des vœux pour
        <lb/>voir le leuer du Soleil, &amp; pour aduancer la nuict.
        <lb/>Ni ſoaree de l’eſpoir adaanee, vope ta roee
        <lb/>Ee ja vor d os yex, les Eſtoilles de Lorſe,
        <lb/>Soleiladanée v peas ’heare de ton repos,
        <lb/>Laiſſe dorir la erre à l’oubre des pauots,
        <lb/>Allee plus viſteenr deſorais noires hees,;
        <lb/>Et qoitte s Solêil, vos pls ſorës lemeures.1
        <lb/>Ainſi l’on formoit des vœux differents qui tous ’a.
        <lb/>boutiſſoient qu’au prompt retour de la Lumiere, dés le
        <lb/>grand matin l’on court au Palais, les petits les moyens &amp;
        <lb/>les grãd dieux s’aſſemblent, il faut ſçauoir enfin par oula
        <lb/>boucherie doit cõ̃mencer ſieeſtaux Halles, ou au Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>ché neuf, ſi c’eſt pour le Cimetiere de S: Iean, ou pour
        <lb/>eeſuy de S. Innocent, l’on ſe foulle on ſe preſſe, l’on ou
        <lb rend="¬" break="no"/>ûre &amp; l’on dreſſe les oreilles, l’on ſe leue l’on s’aſſit lP’on
        <lb/>entend, l’on eſcoute, l’on fait filence, &amp; apres tout l’on
        <lb/>apprend enfin que c’eſt vne ruade d’vn Poulain.
        <lb/>Quoy donc l’onſouffrira vn tel haniſſement ſans ioüet
        <lb/>de la guelle &amp; l’on pourra inpunement interpreter les
        <lb/>paroles des Princes, &amp; les rapporter mal à propos à va
        <lb/>premier Magiſtrat pour troubler le repos public&amp; parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culier, fomenter des Cabales dans l’Eſtat, &amp; iette des
        <lb/>ſemences de diuiſion.
        <lb/> Iem’en rapporte au Senateurs qui ont bon ſens, &amp; aa
        <lb/>parchemin qui eſt plus fort que le papier, &amp;ie dirayſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment que c’eſt vne grande pitié qu’vn Roy ne ſoit pas.
        <lb/>libre d’allerou il luyplaiſt, à confeſſe i’entend, ce quieſt: <pb n="10"/>
        <lb/>pourtant permis à la moindre perſonne du Royaume
        <lb/>cette charge ne doit pas eſtre affectéeà vn corps ny à vn
        <lb/>particulier, par ce que cela faict naiſtre de l’enuie &amp; de
        <lb/>la ialouſie à tous les autres corps &amp; particuliers capables
        <lb/>de cét employ &amp; la choſe eſt ſi fort importãte que dans
        <lb/>toutes libertez celle la du choix de Directeur de con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſcience doit eſtre la premiere &amp;la plus libre. Les Rois ſur
        <lb/>tout doiuent conſulter pluſieurs ora cles &amp; entendre tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ſortes de veritez neceſſaires pour leur ſalut &amp; pour
        <lb/>leur gloire, qui ne mange que d’vn pain &amp; qui ne puiſe
        <lb/>que d’vne ſource ne ſçait pas quel gouſt les autres peu
        <lb rend="¬" break="no"/>uent auoit, qui n’encend qu’vn homme peut eſtre trom
        <lb rend="¬" break="no"/>pé &amp; qui ne reçoit touſiours que les meſmes maximes
        <lb/>ſera priué des belles cognoiſſances &amp; à des riches lumie
        <lb rend="¬" break="no"/>res qui ſont eſtablies &amp; tondeée ſur d’autres prinçipes.
        <lb/>Ainſi l’ona iugé qu’il eſtoit expedient de faire enten.
        <lb/>dre à la Cour tous les ans de differans Predicateurs non
        <lb/>pas pour empeſcher le degouſt d’entendre touſiours vne
        <lb/>meſme perſonne parce que la pieté trouue touſiours aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez dequoy ſe ſatisfaire non pas à cauſe qu’vn meſme
        <lb/>Predicateur ſe pourroit eſpuiſer par ce que les ſources
        <lb/>de l’Eſcriture Saincte ſont Eternelles auſſi bien que leurs
        <lb/>verite z, mais parce que c’eſt priuer vn Roy d’entendre
        <lb/>les premiers oracles de ſon Royaume, c’eſt priuer les
        <lb/>plus Elocquans &amp; les premiers hommes de ce miniſtere
        <lb/>de l’honneur d’entretenir leur Souuerain, c’eſt vouloi;
        <lb/>attacher aà la langue &amp; à la parole d’vn ſeul homme tou.
        <lb/>tes les gtaces que le Ciel à deſtinées de verſer dans l’ame
        <lb/>d’vn oy, des Princes &amp; de toute la Cour, &amp; borner
        <lb/>leurs inſtruction a la portée &amp; à la capacité d’vn ſeul
        <lb/>homme, qui ayant pris vne fois vnparty y en’ayant beau
        <lb rend="¬" break="no"/>conp dans la deuotion meſme de veritable auſſi hbien que
        <lb/>de voix differentos pour arriuer à la Saincteté, à peine
        <lb/> pourra il changer ſes briſees, vn guide tout ſeul n’eſt pas <pb n="11"/>
        <lb/>11
        <lb/>propre pour tait de chemins &amp; dans les maladies Cor.
        <lb/>orelles, ſi la pratique eſt bonne de prendre la conſulte
        <lb/>de pluſieurs Medecins dans les Spirituelles beaucoup
        <lb/>plus imporanr, cla n’eſtpas eneore plusneceſſai
        <lb rend="¬" break="no"/>re, ie vous enfaits les Iuges.
        <lb/>F I N. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
