<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3545_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le revers du mauvais temps passé et la libre entrée de la
          paix, livrée à ses adorateurs, par Questier, dit Fort Lys, parisien.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=yUJKAAAAcAAJ"/>
          <author ref="isni:0000000061406291">
            <persName>
              <forename>Mathurin</forename>
              <surname>Questier</surname>
            </persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000108887898" role="dubious_author">
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Brousse</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Revers (le) du mauvais temps passé et la libre entrée de la paix,
            livrée à ses adorateurs, par Questier, dit Fort Lys, parisien.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121237136" xml:id="IL_CoulonVeuvedAntoine.xml">
            <persName>
              <forename>(veuve d'Antoine)</forename>
              <surname>Coulon</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="15" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3545. Revers (le) du mauvais temps passé et la libre entrée de la paix ,
          livrée à ses adorateurs , par Questier, dit Fort Lys, parisien. Paris, veuve d'Anthoine
          Coulon, 1649, 15 pages. C'est une des pièces qu'on attribuait à M. Brousse, curé de Saint-
          Roch. Naudé dit, page 1 35 du Mascurat, « qu'elle est assez soutenue, tant pour le
          raisonnement que pour l'élocution. »</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_13" source="Moreau">
          <p>Réception de l’envoyé de l’archiduc Léopold au parlement</p>
          <date when="1649-02-19">1649-02-19</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-07-25" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>LE
        <lb/>REVERS
        <lb/>DV
        <lb/>MAVVAIS
        <lb/>TEMPS PASSÉ
        <lb/>ET LA
        <lb/>LIBRE ENTREE
        <lb/>DE LA
        <lb/>PAIX
        <lb/>DEDIE A SES ADORATEURS.
        <lb/>Par Me M. QVESTIER, dit FORT-LYS, Parifien. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez la Veufue d'ANTHOINE COVLON, ruë d'Efcoffe
        <lb/>aux trois Cramallieres. 1649.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>LE REVERS
        <lb/>DV
        <lb/>MAVVAIS TEMPS
        <lb/>PASSÉ
        <lb/>’OE humain coniemiple également tourteés chofes
        <lb/>s qui luy peuuent apporter quelque profit; meſme lors
        <lb/>y qu’i ſe void paeſque obſcurey, par vne certainetaye
        <lb/>e qui luy vient couurir ſes paupieres; il taſche ſubtile
        <lb rend="¬" break="no"/>S nientde s’oppoſer àvh tel mal- heur, par l’ayde
        <lb/>qu’il emprunte d’vne moins noble partie de ſon corps, &amp; fait
        <lb/>tant qu’enfin il s’en deliure &amp; reprend ſa premiere elarté. Il en
        <lb/>eſt de meſme icy, cher Lecteur; Noſtre œil a eſté depnis vn aſſez
        <lb/>long temps ſous la ſombre taye d’vne obſcurité outrageufe ; C’eſt
        <lb/>noſtre Roy, l’unique œil de toute laFrance; qui parmy des noires
        <lb/>e’effroyableés tenebres nous a eſté enleué, &amp; tranfporté en vn autre
        <lb/>lieu de ſon Corps: Paris s’eſt trouué orphelia de ſon vray Soleil; &amp;
        <lb/>n’a pas toutesfois laifſé de eontempler à trauers d’vh voile; ſes ade
        <lb rend="¬" break="no"/> rables rayons! Sesyeux ont ronſioûts eſté comme frcfez ſarſa per
        <lb rend="¬" break="no"/>fonne; Sa langueae s’eſt point trouuéé miuette pour annoucer
        <lb/>chanter ſes Royales loüanges. Ses mains n’ont iamas trauaillé qu’à
        <lb/>ſa conſeruation; Bref tout ce grand-Corps s’eſt rencontré relle.
        <lb/>nent vny à ſa perſonne; que nul ne peut douter deſonintegtité?ll
        <lb/> n’ya pointde clarté pour vn monde qui chope à tous omeas
        <lb/>patmy les alles de cetce grande &amp; adnirable :Maiſon, puts qu’on
        <lb/>lIuy a oſtéceluy qui l’eſclaitoit perpetuellement Le Ciel s’eſt raeſime
        <lb/>A ij <pb n="8"/>
        <lb/>4
        <lb/>faſché contre ces deſolezHabitans, à cauſe qu’ils ont laiſſé enleué
        <lb/> celuy ſur qui il verſe ncdfſammaent ſes faueurs; Il ne leur a point de
        <lb rend="¬" break="no"/>puis voulu monſtrer ſon ſerain &amp; radieux viſage; lIl n’a ceſſé
        de
        <lb/>pleuret &amp; lamenter; verſant continuellerment des larmes luuialles,
        <lb/>&amp; des eris Aquiloniens qui ſembloient de leurs geniſſemens eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>crouller ce Chef d’œure rl’Vniuers. Que ſi l’onaveu quelques
        <lb/> beaux iours, ce n’a eſté que pour voir des aflictions &amp; des infortu
        <lb rend="¬" break="no"/>nes: llſensble que out ſoitbandé contr l’nnocence d’vn Peuple
        <lb/>qui ne ſçauroit viure ſansauoir prés de luy ſon legitime Seigneur &amp;
        <lb/>Roy; A t’on iamais veu la Seine courroucée contre ſes chers Nout
        <lb rend="¬" break="no"/>riſſons de la façon qu’elle l’a’eſté cctte année; L’Air n’a-t’il
        pas puis
        <lb/>apres contribué à ſa colere, &amp; uons-nous depuis huit ou dix ans
        <lb/>ſeny vnſi ra de, fi log, &amp; ſi aſprsfroid? Quoy t les niges n’ont
        <lb rend="¬" break="no"/>alles pas eſté plus quſuffiſantos poueenfoutfnir aſſez plantureuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment trois Hyuers? Et n’eſt il pas croyable que le Ciel fait cela
        <lb/>pour ſe vanger de nos pech? uy, certes, puiſque tout ſemble s’é
        <lb rend="¬" break="no"/>uouuoir de ſoy nmeſme; &amp; que latyrannie &amp; anmbition d’rn
        Eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>gor aſt la principale cauſedetous ces aal- heurs. Mais, oourage, ſi
        <lb/>l’on nons a dérobé noſte aymnable LOV I S pendanrs l’obſcurlré
        <lb/>de la nuifts;nous deuons eſperor qu l’on nous le r’amaeera e plein
        <lb/>iour: Etecmme cfut pa vates faſcheuax &amp;auuoisemp ; nous
        <lb/>l’admireoons &amp; adorerouns dams nahele &amp; agreable teperatùure
        <lb/>d’air. Curage, encore vne fois, chers Compariots; Voiecy, Voiey,
        <lb/>noſtre Mnarque qui vient caaſſer &amp; diſſiper l’abondance de nos
        <lb/>ennuis. Le voicy, oés Hercule, qui doit dompter les eſtas ransſſas
        <lb rend="¬" break="no"/> tes le cét Hy drpeſtilent, qui infete la meilleure partie d noftre
        <lb/>France Venez, ô̂ grand Roy, paiſque vous nons auez oé dooné
        <lb/> du Ciel Vonoz, diui Eafane, ſoulager oſtre Peuple aigés Ve
        <lb rend="¬" break="no"/>nez auec ceue qui vous yaeat cheriſſent parfaictemtent. Ne
        <lb/>vous axmuſez plus pary les fooids deſerts d’vn Sainct Gernaainu en
        <lb/>haye il yfait en ſté paſabdemoot beau; mais voſtre Paris eſt
        <lb/> gsoahdle.en uaqes lesſaiſans de l’aanée. N’yail pas aſſez loag
        <lb rend="¬" break="no"/> mpls que vasy eſts t le v’u biea que vous y alliez &amp; venleg
        <lb/>quanl bsao e bon us ſemblara; mais au oins faites. comme le
        <lb/> ftambdu iouir, alad nez-lepout quelque oracnt, &amp; erz
        <lb/>uas échauffar de pds delicata rayons, piſque vous eſtea aoſtae
        <lb/>nique&amp;e ſtabSoei n. hiacuu voas uend e uous deſire; ne
        <lb/>nous trurmpez pas, vanfdtez esbaday d’encendn os eos de
        <lb/>Mufſique; <pb n="9"/>
        <lb/>2
        <lb/>Muſique; qui ſans ceſſe entonneront, Viue le Roy, Viue le
        <lb/>Roy.
        <lb/> Vn mal ne s’autache iamais à vne perſonne, qu’il ny ioigne
        <lb/>vn compagnon auec luy; De meſmne nous voyans priuez de la
        <lb/>digne compagnie de cét Aſtre Royal quine nous prometroit rien
        <lb/>moins qu’vue perpetuelle felitité; nous fuſmes dans cét inſtant,
        <lb/>comme perturbe d’eſprit, de voir que le ſiege de toutes les Pr
        <lb rend="¬" break="no"/>uinces Françoiſes eſtoit deſgarny de la pluſpart de ces gonoreux
        <lb/>Princes; &amp;e que le ſouſten des pauures s’en eſtoit exilé volontai
        <lb rend="¬" break="no"/>rement. Grande Reyne, quel mal auons nous commis con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre voſtre Majeſté, pour nous raitter de la ſorte? Ce peuple qui
        <lb/>vous ayme plus que ſoy-meſme, a -il merité vn tel chaſtimnt?
        <lb/>Vous nous quittez &amp; nous laiſſez orphelins de voſtre Vertu &amp;
        <lb/>grauité? Mais naal-heur pour nous, c’eſt durant la nuict que vous
        <lb/>fuyez auec noſtre Soleil, comme ſi nous eſtions des Triphons
        <lb/>qui euſſent oſé entreprendre ſur voſtre grandeur, &amp; vous deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>poſſeder de voſtre Troſne a Non, non, grande Reyne, ce n’eſt
        <lb/>pas nous qui vous ont mis à la mercy des beſtes ſauuages, qui ſe
        <lb/>peuuent rencontrer durant l’obſcurité d’vne nuit; Nous vous
        <lb/>cheriſſons troppour ce faire. ’Si nous euſſions eſté aduertis de
        <lb/>cette entrepriſe( car nous ſçauons fort bien qu’elle ne vient point
        <lb/>de vous) ſçachez que voſtre humble &amp; touſiours pliant Peuple,
        <lb/>n’euſt pas permis de vous mettre en vn tel danger? Quoy pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez- vous que nous euſſions manqué de cœur, pour nous vange
        <lb/>de l’ennemy de voſtre repos &amp; du noſtre? Et que nous euſſions
        <lb/>permis que voſtre ſplendeur nous eut laiſſé dans vne eſpoiſſe obſ
        <lb rend="¬" break="no"/>curité? Non, Madame, puis qu’ils n’y à point de Pariſiens en cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te Ville, qui euſſe negligé aà̀ perdre ſa vie pour la conſeruation
        <lb/>de la voſtre. Sus, don, Madaime, Monſtrez nous que vouseſtes
        <lb/>Mere de noſtre Roy; Venez auec luy nous reuoir, ou ſi ie n’of
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenſe voſtre Majeſté, pemettez à vos fidels ſeruiteurs de l’aller
        <lb/>uerirs oi vous le retenez? Sans Luy &amp; Vous, nous ne ſçaurions
        <lb/>plus viure? Que la diſgrace qui nous a cauſe vos eſloignemens,
        <lb/>oen maintenant conuertis n joye &amp; lieſſe Que no Pfinee
        <lb/>oiene bien vnis enſemble, &amp; qu’ils ſoient vn peu ouchez de no
        <lb/>ue amií, Amirie, o gand Due d’Onleans s pour moſe R6,
        <lb/>vofre nepuou- R’amenei-le &amp;e venez en paix habier parmyeeux
        <lb/>qui vous oit touſiours reſpecté e honore; le eroy u’il ny a <pb n="10"/>
        <lb/>-
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>point d’Autels où vous eſtes, qui ſoyent chargez des encens &amp;
        pat
        <lb rend="¬" break="no"/>fums que l’on vouë à voſtre ſeruice., C’eſt à Paris ou vous deue
        <lb/>eſtre adoré; C’eſt le lieu qui vous rend abſolu par toute la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/> ce; C’eſt luy qui vous a produit preſque tous vos enfans, &amp;
        qui
        <lb/>voudroit ſe mettre en mille morceaux pout conſeruer voſtre Al
        <lb rend="¬" break="no"/>teſſe Royalle. Tout le monde ne reſpire que voſtre air, &amp; ſans
        <lb/>vous, nous commençons d’eſtre languiſſans? Faites, s’il vous plaiſt,
        <lb/>amollir le courage, à ce couroucé de Condé, monſtrez-luy, que
        <lb/>la guerre qu’il liure à ſa propre Patrie eſt injuſte; &amp; que lopretex
        <lb rend="¬" break="no"/>te qu’il prend d’vne iniure qu’on luy a fait, n’eſt pas capable de
        <lb/>cauſer tant de mal à ſes freres, puis que nous ſommes tels. De
        <lb/>graces, remonſtrez luy qu’il n’eſt pas touſiours bon d’eſtre ſous
        <lb/>les armes, pour terraſſer ſes meilleurs amys; qu’il fait la guetre à
        <lb/>ſoy-meſme, en croyant vn inique &amp; eſtranger Conſeil; &amp; qu’en
        <lb/>mettant tant ſoy peu la main à la conſcienceil peut:, auec vous,
        <lb/>nous renuoyer la bonace, &amp; calmer l’orage qui menaſſe inceſſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ment des teſtes innocentes. Ioignez vous comme deux colom
        <lb rend="¬" break="no"/>nes, afin de ſouſtenir cét Empire contre les frequentes ſecouſſes
        <lb/>des eſtrangers. Sus donc Monſeigneur, Venez auec noſtre Roy;
        <lb/>Scachant bien que nul ne le peut amener que ous. Nous yous
        <lb/>attendons de pied ferme, &amp; commençons deſia d’amaſſer du
        <lb/>bois quoy qu’il ſoit cher) pour faire des feux de ioye à voſtre heu
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſe arriuée. Ne laiſſez point derriere Madamoiſelle voſtre fille;
        <lb/>afin qu’elle aye &amp; prenne part au contentement que vous rece
        <lb rend="¬" break="no"/>urez en cette Vlle. Paris eſt voſtre delice, venez donc y de
        <lb rend="¬" break="no"/>meurer, ll vous ſouhaitte auec tous les Princes, &amp; grands Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneurs quiſe rencontr ẽt à preſent auec noſtre Roy. Pacifiez-le
        tout,
        <lb/>&amp; enuoyez pourmener la guerre chez les eſtrangers qui cauſe vne
        <lb/> grande partie de noſtre mal. Ainſi vous ferez vnmerueilleux Re
        <lb rend="¬" break="no"/>uers du mauuas temps. à vn rout aà fait &amp; bon a greable; Vous
        ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>rez cauſe de noſtte reſioü̈iſſance; Nous dirons de vous ce que les
        <lb/>Romains diſoient d’Auguſte. Vous eſtes noſtre ’acificarenmr &amp; Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>ecteu. Et comme nouueaux regenerez en voſtre alliance, nous
        <lb/> vous ferons ſççauoir tous les iours, que nos affections s’augmen
        <lb rend="¬" break="no"/>tent &amp; ſe renforcent en voſtre amour. C’eſt ce que nous eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/> rons de voſtre Alteſſe; Et ſommes deſia tous certains que vous
        <lb/>amenerez bien toſten cette Ville le Roy, la Reyne, le Prince in
        <lb rend="¬" break="no"/>digné contre nous, &amp; tous les bons ſeriteurs de ſa Majeſté. Que
          <pb n="11"/>
        <lb/>vous exillerez les perturbateurs du repos publie, &amp; les ennemis
        <lb/>iurez du Roy &amp; de l’Eſtat. Dieu le veuille par ſa ſaincte grace.
        <lb/> Commaapres le ruail la Nature permet au corps de prendre
        <lb/>fon repos; ainſi, Meſſeigneurs les Senateurs &amp;e Conſeruateurs d’vn
        <lb/>Peuple afligé, pretendent-ils de, faire. Vn chacun ſçait que vous
        <lb/>eſtes, Iuges equirables, dont l’œil ne peut en aucune facçon eſtre ob
        <lb rend="¬" break="no"/> ſcurcy. Nous ne ſç̧auonsque trop la peine que yous prenez pour
        <lb/>raſcher à nous faire gouſter; Qu dis je gouſter? mais pluſtoſt man
        <lb rend="¬" break="no"/>ger vne longue &amp; perdurable Paix. Que vos ſoins ſont infinis,
        &amp;
        <lb/>voſtre amié ſans pareille pour vos enſas. Qu’il n’y a rien qui puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe intereſſer vos conſciencs; Et que vos Arrlts ne ſoient plſtoſt
        <lb/>venus &amp; prononce du Cie, que formez dans vos teſtes, &amp; annpn,
        <lb/>cez pat yos bouches ſur lterre, Qui ne croit cela, ſe monſtre igno
        <lb rend="¬" break="no"/>rant en toute autre choſe; ſans conſiderer que vous eſtes le fort
        Ty
        <lb rend="¬" break="no"/>monſur qui eſt appuyé la baze de ceét Empire François. Ne vous
        <lb/>laſſez done point, Meſſcigneurs, de nous procurer la Paix? Monſtrez
        <lb/>à tout le mode que les Roys &amp; les Loix ne ſont maintenus que par
        <lb/>voſtre Iuſtice; &amp; que qui choque leurs intereſts ne demeure iamais
        <lb/>ſans punition. Ce ſeroit peu d’eſtre les Deffenſeurs des innocens, ſi
        <lb/>au prealable vous ne puniſſiez les mal-faicteurs &amp; oppreſſeurs d’i
        <lb rend="¬" break="no"/>ceux? Puiſque lors qu’on parelonne vn erime on le commet ſoy
        <lb rend="¬" break="no"/>meſme, il eſt loiſible pour s’exempter decé́t opprobre de ne le ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais patdonner. Ie ſçay bien que les Loix ne ſont pas ſi ſeueres;
        &amp;
        <lb/>que la mort ne punit pas touſiours les coulpables; mais auſſi ic ſuis
        <lb/>certain qu’elles commandent que l’on leur oſte la lberteé de mal
        <lb/>faire à l’aduenir. C n’eſt pas que ie vous veuille apprendre voſtre
        <lb/>deuoir, ſçachanrtres bien que vous eſtes les premiers &amp; mieux ver
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez en toutes les ſciences du monde, mais leulement afin que vous
        <lb/>ne vous laiſſiez emporter à la compaſſion. N’eſres-vous pas aſſez
        <lb/>certains &amp; aſſeurez que le peuple viura en paix dés lors quil oſera
        <lb/>ietter ſes regards ſur ſon Roy? N’aurez-vous pas vn grand hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur de luy auoir conlerué ſa Couronne &amp; ſon Royaume, pour ne
        <lb/>le pas laiſſer en proye à l’Eſtrangetr? N’eſitimerez-vous rien cela,
        <lb/>qu’vn monde parfait en toutes choſes, vous appellent les Deffen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeus de leurs iuſtes cauſes? Que les femmes de Paris, vous nom
        <lb rend="¬" break="no"/>ment Protecteurs de leurs marys &amp; enfans; Bref, que les Paiſans
        <lb/>rouuent leur refge chez vous, &amp; dans vos maiſons, à̀ cauſe des
        <lb/>meurtres, des vols, des yiols, des incendies, des ſacrileges, autres <pb n="12"/>
        <lb/> ,
        <lb/>8
        <lb/>oppreſions qui ſe commettent tous les iours au ſujet do la guerre?
        <lb/>Ouy cettes, Meſſelgneurs, &amp; ne faut point douter que le Tout- puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant, voyant &amp; cognoiſſanc vos treuaux, ne vous donne à la fin
        vne
        <lb/>tres-ample recompenſe. Pourſuiuez donc, &amp; ne vous laſfez pas, S!
        <lb/>Germain n’eſt qu’vne petite pourmenade. Ioignez- vous auec nos
        <lb/>Princes, &amp; rus r’amenez le Roy. Ieſç̧ay qu’il ſera ioyeux de vous
        <lb/>voir, co eſtant ſa main dextre; &amp; qu’il ſera bien-aiſe de venir
        <lb/>reuolt ſon Paris, auec vous.-Que le commun intereſt vous touche
        <lb/>ſenſiblement, ſans eſpouſer le particulier; &amp; vous verrez que la be
        <lb rend="¬" break="no"/>nediction des Cieux tombera ſur vos teſtes. Que le Peuple ne reſpi
        <lb rend="¬" break="no"/> rera que vos vertus; &amp; ne ſç̧aura dire autre choſe en ſon
        cœur, que
        <lb/>Viue le Roy, Viue les Princes, Viue le Parlement, &amp; que Dieu gar
        <lb rend="¬" break="no"/>de de mal Noſſeigneurs de Ville. N’eſt-ce pas là vne agreable re
        <lb rend="¬" break="no"/>compenſe de tous les trauaux que vous aurez ſoufferts? Quoy! n’eſt
        <lb rend="¬" break="no"/>ce pas emporrer les Lauriers deubs à vos merites? qui ſera celuy
        qui
        <lb/>ſe rendra ſi ingrat que de ne pas recognoiſtre le bien que vous luy
        <lb/>aurez fait? quel cœur de roche ne ſe doit armolir lors que nous ne ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>tons plus ſujets de monter la Garde, que pour la ſeureté de la per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne de noſtre Roy? Mais enfin qui ſera celuy qui oſcra nier que
        <lb/>vous eſtes la ſeule &amp; premiere cauſe de ſon bien; puiſque par tout
        <lb/>vous vous rendez vigilans à le conſeruer ? C’eſt ce que nous atren
        <lb rend="¬" break="no"/>dons bien-toſt de vous, Meſſeigneurs, eſperans de vous voir en bon
        <lb/>ordre à l’entrée que vous allez preparer pour noſtre Monarque. Ce
        <lb/>ſera alors que vous nous ferez oublier les fatigues &amp; les peines, que
        <lb/>nous auons endurées parmy les rigueurs d’vne tres-faſcheſe ſai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon. Vous nous ferez gouſter les fruicts delicieux que produit or
        <lb rend="¬" break="no"/>dinairement la Paix, &amp; que chaſſant loin de nous les obſtacles
        qui
        <lb/>la peuuent empeſcher; Vous nous remettrez dans le repos, ſeul ob
        <lb rend="¬" break="no"/>ject qui doit enfin conſoler nos ames depuis vn ſi long-remps aſli
        <lb rend="¬" break="no"/>gé́es. Et bref toute noſtre attente eit en vous, &amp; ne deſirons
        pas
        <lb/>qu’elle en ſorte; eſtimant mieux la mort que de vous laiſſer dans
        <lb/>e; faſcheux labyrinrhes que peut façonner &amp; conſtruire vn Finet
        <lb/>&amp; ruſé Eſtranger.
        <lb/>Vn noble cœur rejette tout ce qui luy ſemble contraire. Ce di
        <lb rend="¬" break="no"/>re franc &amp; ne l’eſtre pas monſtre pluſtoſt vne bntordiſe qune
        <lb/>addreſſe: Et celuy qui entre le dernier au combat auecque pru
        <lb rend="¬" break="no"/> dence r’empotrte bien ſouuent plus de Lauriers que ceux qui l’ont
        <lb/>premedité auant le temps, fe fortifiant ſur des paroles niaiſ
        <lb/>friuoles. <pb n="13"/>
        <lb/>i
        <lb/>riuolles.Les combattans ſe trouuent honnore quand on leur dit
        <lb/>qu’ils ſont genereux. Chers amis excuſez moy, puis que ieſçay
        <lb/>la plus grande partie du meſtier de la guerre; &amp; que vous n’igno
        <lb rend="¬" break="no"/>rez point que ſuiuaut le ſanguinaire Mars: il vous eſt poſſible
        d’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>procher de celle qui ſçait fort bien allentir ſes feux, &amp;
        briſer ſes ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mures; Cen’eſt pas que ie veuille vous contraindre d’eſtre de no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre parry, en ſecouüant le ioug de l’obeyſſance que vous deuez à
        <lb/> noſtre Monarque; mais comme tous diffeends ne ſe terminent
        <lb/>iamais qu’il n’y ayt vne honorable fin; ie dis que la douceur l’em
        <lb rend="¬" break="no"/>porte ſur vos courages. Ce n’eſt pas peu d’eſtre animez, pour
        <lb/>deffendre ſon droit; il faut de pluas ſçauoir, comment &amp; en quelle
        <lb/>ſorte. Ce n’eſt pas eſtre Soldat que de porter les armes; mais c’eſt
        <lb/>ſe rendre Capitaine de les ſçauoir bien manier pour ſe deffendre.
        <lb/>Il en eſt ainſi, genereuſe Nobleſſe Françoiſe, que lors que l’on vous
        <lb/>penſe meſpriſer, c’eſt alors que vous faites mieux voſtre deuoir ſans
        <lb/>erainte de reſpandre voſtre ſang, quand il eſt queſtion du ſeruice.
        <lb/>du Roy &amp; de la Patrie. Que paurray ie dire de vous aucres, ſinon
        <lb/>que vous eſtes les aymez de Caſtor &amp; Pollux, Caualliers auſſi diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>crets que les armes reluyſantes qu’ils portoient pour leur
        deffence,
        <lb/>&amp; contre leurs ennemis. Ce ſeroit peu de dire que vous eſtes le
        <lb/>premier nerf de la main de noſtre Monarque, &amp; que vous pouuez
        <lb/>beaucoup en toutes les affaires qui concernent vne indiſſoluble
        <lb/>Paix: mais mal-heur pour vous; c’eſt qu’il y a parmy nous vne
        <lb/>grande quantité de traiſtres, qui ne laiſſentſlpas en nous affoibliſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſans de vous donnur le dernier coup de lancettes, afin de nous re
        <lb rend="¬" break="no"/>dre auec vous du tout inutilles.
        <lb/> Faires mieux ſi vous me croyez; repreſentez à noſtre Roy, que
        <lb/>voſtre ſang &amp; le noſtre n’eſt qu’vn meſme ſang, &amp; que comme vous
        <lb/>eſtes François, nous ſommes Pa riſiens; Que pluſieurs d’entre vous
        <lb/>ont leurs femmes, &amp; enfans, voire meſme leurs Maiſtreſſes enfer
        <lb rend="¬" break="no"/>mez dans cetre ſameuſe Ville; Dirtes luy que vos armes ſont tres
        <lb rend="¬" break="no"/>bonnes pour tuer &amp; maſſacrer des Tures &amp; non pas des Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſſiens; Que vos mains n’ont point accouſtumé de ſe lauer dans le
        <lb/>ſang que vous cognoiſſez; Que voicy le temps que vous deuez
        <lb/>cueillit des palmes dans l’Idumée, en vangeant l’affront que l’ony
        <lb/>fait au ſacré Nom de Ieſus; Et que vouseſtes tout preſt de téter tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes les aduantures qui ſe pourront rencontrer dans le monde, pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ueu qu’il. donne la Paix à ſoa Peuple chery; Sans doute vous ga¬
          <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>l
        <lb/>8
        <lb/>1e
        <lb/>¬¬¬¬-¬-
        <lb rend="¬" break="no"/>gnerez le cœur de noſtre Regente; lors que vous luy remonſtre
        <lb rend="¬" break="no"/>rez, que le nom de Reyne de Paix, eſt de beaucoup plus excellent
        <lb/>que celuy de Guerre; Qu’il eſt bien plus ſeant à ſa Majeſté d’eſtre.
        <lb/>adorée dans vn Paris, que parmy des deſerts, vaites &amp; affreux à
        <lb/>la veuë. Qu’elley ſera rauie d’entendre l’eloquence de nos Pre
        <lb rend="¬" break="no"/>dicateurs; leſquels tous d’vn meſme accord la conuie de les y
        <lb/>venir entendre. Et enfin, que ſa charité augmentera doublement
        <lb/>lors qu’elle pardonnera les offenſes paſſées. C’eſt ce que vous de
        <lb rend="¬" break="no"/>uez faire, Genereuſe Nobleſſe, &amp; c’eſt auſſi ce que nous atten
        <lb rend="¬" break="no"/>dons de vous. Nous aſſeurant que pat voſtre moen nous ſerons
        <lb/>deliurez des peines que l’on ſonffre otdinaitement pour le ſujet de
        <lb/>la guetre; Que nous mangerons du Pain à’bon marché; Que nous
        <lb/>ne ſerons point contraints de ſoliller nos conſciences en man
        <lb rend="¬" break="no"/>geant des viandes que l’Egliſe noſtte Mere nous defend de man
        <lb rend="¬" break="no"/>ger durant le Sainct Temps de Careſmre. Et qu’nfailliblement le
        <lb/>trafic ſe temettraſus; nous faiſant viures les pluheureux &amp; lés plus
        <lb/>contents de la terte. Poutſuiuez-donc, hardiment voſtre entre
        <lb rend="¬" break="no"/>priſe; &amp; ne permettez que nous ſoyons tourmentez deſormais;
        <lb/>quirtez les armes, pour vous amuſer à pincer vn Luth nous vous
        <lb/>ferons des chanuſons toutes nouuelles; meſme il n’y a pas vn de nos
        <lb/>Poëtes qui ne ſe ptomettent de chanter vos louanges. Venez
        <lb rend="¬" break="no"/>done’nous reuolr ſans laiſſer la Paix derriere vous; faites là mar
        <lb rend="¬" break="no"/>chet enceſte, meſme deuant vos genereux Capitaines. Ainſinous
        <lb/>yrons au deuant de vous pourvous accoller la botte.
        <lb/> La Sainceté, la Pieté &amp; la luſtice ſont trois eurs qui ne ſe ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>parent iamais;Si l’vne ſe ſent afſſigé́e les deux autres la
        conſolent; &amp;
        <lb/>ainſi font vne admirable liaiſon, que les temps meſme ne peuuent
        <lb/>déjoindre. La Samcteté dans ce rencontre fait bien ſouent des
        <lb/>rmitacles; La Pieté fai. amolir les cœurs les plus endurcis au mal, en
        <lb/>les tendant doux, h mbies &amp; paiſibles; Et la Iuſtice punit ſeuere
        <lb rend="¬" break="no"/>ee e ue ne ien le en eone e n en i leneren eſt
        <lb/>a veitu, c’eſt dans la tranquilié &amp; parmy la Paix, qu’elles font va
        <lb rend="¬" break="no"/>loir leur ralént Neuantmcins elles ne laſſent pas de ſe rencontrer
        <lb/>parmy les Eccleſiaſtiques, &amp; ſemble bien qu’elles y vyeullent inceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſam nt demeurer; Elles les conjurent de prier leur Maiſtre pour
        <lb/>lenrs auancements; de feſchir leurs genoux pour Ies mettte en
        <lb/> graee aueç celuy qui les peut remeute en credit, en deſtruiſnt <pb n="15"/>
        <lb/>-r .¬¬L
        <lb/>.
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs ennemis. C’eſt donc à vous, ô Anges &amp; Miniſtres de Die¬s
        <lb/>que ces trois humbles ſœurs s’addreſſent, ils ne regneront iamais
        <lb/>ſans vous: Et leur importe fott peu les loilanges, &amp; les auanta
        <lb rend="¬" break="no"/>ges que l’on leurt, donne ſans qu’au prealable vous n’en ſoyez
        <lb/>conſentent, eſtimant mieux ſe voir gouuerner par vos prudences;
        <lb/>que de ſelaiſſer manier par des eſprrts brutaux. Puiſque c’eſt dans
        <lb/>la Paix qu’elles agiſſent, procutez là enuers celuy que vous ſoruez
        <lb/>aueec tant de ferueur &amp; de deuotion. Que vos bouches ne ſoient
        <lb/>point muettes pour fleſchit vn Dieu courroucé contre nous, &amp;
        <lb/>taſcher de remettre ces trois ſœuts en graçes Que vos cœurs ſoyent
        <lb/>touchez d’amour, &amp;-eſchauffez de charité, pour briier les fleſches
        <lb/>d’vn Dieu corroucé contre ſon Peuple Que vos penſées neſoyent
        <lb/>autres que de le prier d nous enuoyer bien toſt la Paix; Que tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes vos veilles ne tendent qu’a chaſſer &amp; deſtournet loing de
        nous
        <lb/>la guerre, qui cauſe que vos Egliſes, &amp; vos Autels ſont ſi ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uent pollüs &amp; rophanées C’eſt eſtre Sain&amp;t que de faire
        tels mi
        <lb rend="¬" break="no"/>racles? Ainſi ſerez vous eſtimez tels ſi vous nous procutez quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que bien enuers le Dieu de Paix &amp; de concorde. Il ne tient qu’à
        <lb/>vous que nous ne ſoyons tous rauis de voir vn changement ſi ad
        <lb rend="¬" break="no"/>mirable, puis que vos prieres peuuent changer le glaiue en oli
        <lb rend="¬" break="no"/>uier, &amp; le ſang en laict Que vous ſerez glorieux ſi l’on dit de
        <lb/>vous; Ils ont ieuſné, ils ont veillé, ils ont prié inceſſamment
        <lb/>pour leſchir ce grand Dieu qui eſtoit irrité contre nous; leur ſin
        <lb rend="¬" break="no"/>cerité eſt la eule cauſe de ncſtre bien; leur deuoion a formé &amp;
        fa
        <lb rend="¬" break="no"/>çonné la baze de noſtre felicité, &amp; leur Charité a tellement eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cha ffé les cœurs de nos ennemis, qu’ils ont eſté c ne aints de
        laiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer tomber les armes deſquelles ils nous vouloient f apper; N’eſt
        ce
        <lb/> is-là aſſez dequoy vous longe? Ne vous tiendra-t’on pas pour
        <lb/>bien heureux ſi vous nous moyennez la Paix auee Dieu &amp; les
        <lb/>homnes?Qui ſera coluy qui me vous honorera &amp; reſpectera pour
        <lb/>yntel bien fait? Y a-il quelque demon dans l’enfer qui vous piſſe
        <lb/>eſtourner d’vne ſi ſaincte ation. Non, non Meſſieurs, vos prie
        <lb rend="¬" break="no"/>res ſont aſſez feruentes, pourabattre les cœuts qui ne reſpirent
        que
        <lb/>l’air de noſtre ſang; Vos ſainctetez ſont aſſez fortes pour deſtrui
        <lb rend="¬" break="no"/> re nos plus cruels ennemis; Et vos vertus ont le pouuoi de nous ta
        <lb rend="¬" break="no"/>mener la Paix. Pourſuiuez donc &amp; ne vous laſſez pas de la deman
        <lb rend="¬" break="no"/>der à celny qui ſeul nous la peut donner. Ainſi vous ſerez Sair ts
        <lb/>&amp; ferez de merueilleux miracles dont la yeru s’eſtendra pamy <pb n="16"/>
        <lb/>tout le monde. Demandant à Dieu la Paix, c’eſt luy deman der no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre repos; &amp; le loyer de nos peines &amp; fatigues paſſées.
        C’eſt nous
        <lb/>nourrir d’vn pain qui ne peut preuenit que du Ciel. C’eſt nous ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre vuis, &amp; bons amis auec nos freres; Enfin c’eſt nous faite
        gou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſter en ce monde les delices des eſprits bien-heureux. Prlez donc
        <lb/>ſans fin puis que vos prieres nous peuuent appoter vn ſi gra nd
        <lb/>bien. Tout l’Vniuers ſera esbahy quand on lcaura que vous eſtes
        <lb/>en partie cauſe que nous auons la Paix; &amp; que vous auez auec droit
        <lb/>fulminé contre celuy qui en a des long-temps empeſché l’effe.
        <lb/>C’eſt ce qu’vn peuple affîigé attẽ̃d de vous, &amp; ce que vous deuez faire.
        <lb/>Deſia l’Hyuer d’vne ennuyeuſe guerre ſe va paſſer; chers &amp; fi
        <lb rend="¬" break="no"/>dels Compatriots, vos armes ſont maintenant plus propes à pa
        <lb rend="¬" break="no"/>roiſtreſur vos ratelliers que ſur vos corps; voſtre ennemy ſe trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ue tellement affoibly qu’il commence à ployer le genouil pour vous
        <lb/>demander humblement pardon de ſes offenſes. Il vous a fait beau
        <lb rend="¬" break="no"/> coup paſtir &amp; endarer, mais en reuanche il vous veut
        doreſnauant
        <lb/>ſeruir &amp; honorer &amp; vous monſtrer que s’il a encore quelque gou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte de ſang dans ſes veines qu’il le veut prodiguer &amp; reſpandre
        <lb/>pour voſtre deffenſe &amp; conſeruaion. Ce n’eſt pas peu de voir vn
        <lb/>ennemy conuerty de laſorte, &amp; ſe rendre en vn moment de temps
        <lb/>voſtre parfait amy. Les maux qu’il vous a faits, ſont autant de ro
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes qui croiſtront à ce Printemps dans le parterte de voſtre
        valeur;
        <lb/>Il vous a fait ieuſner afin de vous mieux ſaouler puis apres; Il vous
        <lb/>a fait patroüillet dans les bouës durant vne faſcheuſe ſaiſon d’Hy
        <lb rend="¬" break="no"/>uer, à deſſcin de vous reudre le pied feme &amp; ſec durant l’ayma.
        <lb/>ble Printemps; Il vous a faitjtrembler, pour vous r’aſſurer durant
        <lb/>les tempeſtes que peut former vn rurbulent Eſté. Il vous a fait
        <lb/>veiller, eſtimant que le ſommeil vous eſtoit nuyſible &amp; domma
        <lb rend="¬" break="no"/>geable. Il vous à fait tirer l’argent de vos bourſes, pour ayder à
        <lb/>ſouldoyer des Soldats, pour reſiſter à ſes violences; mais ſon de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſir eſt de les remplir lors que le commerceſera permiss &amp;
        pacifiant,
        <lb/>fera retirer ceux qui eſtoient eſleus pour le vaincre &amp; deſtruire. Au
        <lb/>tant de pas que vous auez faits ſous les armes, ſe conuertiront en au
        <lb rend="¬" break="no"/>rant de degrez pour monter au lieu où ſe rencontre vne agreable
        <lb/>&amp; ſincere Paix. Les cœurs genereux qui ont ſenty le ſubtil eſguil
        <lb rend="¬" break="no"/>lon de la mort pour la cauſe publique ne ſe faſcheront point du
        <lb/>mal qu’ils auront enduré, lors qu’ils ſçauront que nous viuons en
        <lb/>amitié &amp; concorde. Les bleſſez en cette occaſion ſeront glorieux
        <lb/>de <pb n="17"/>
        <lb/>reeee--e¬
        <lb rend="¬" break="no"/>13
        <lb/>demonſtrer leurs playes &amp; cicatrices, diſant hardiment; Voylà ce.
        <lb/>que nous auons ſouffert pour deffendre noſtre Roy &amp; noſtre Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>trie. Gloire ineſtimable? puis que reſpandre ſon ſang en telles oc
        <lb rend="¬" break="no"/>caſions, eſt conſeruer la vie de ſes freres &amp; bons Compatriots.
        <lb/>Courage, les trauaux ſont preſque finis, le calme veut dominerl’o
        <lb rend="¬" break="no"/>rage; IIn’eſt plus temps de s’affſiger, quand la ioye ſe veut empa
        <lb rend="¬" break="no"/>rer de nos eſprits, &amp; chaſſer hors de nos cœurs la hayne &amp;
        la diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>corde. Et vous pauures Payſans conſolez vos ames, la rigueur de
        <lb/>la guerre vous facilite l’entrée de la felicité eternelle; Si l’on a vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lé vos femmes &amp; vos filleos, ce n’eſt que pout les rendre plus
        no
        <lb rend="¬" break="no"/> bles &amp; plus chaſtes deuant le troſne de Dieu. Ne penſez-pas
        que
        <lb/>leurs ames en ſoient moins belles dans l’eternité. Et que d’eſtre
        <lb/>forcées par des pendarts, leur puiſſe rauir leur honneur parmy les
        <lb/>hommes. Non, non, mes chers amys, opprenez que neceſſité n’a
        <lb/>point de loy, &amp; que c’eſt la force, &amp; la rage de nos ennemis quiont
        <lb/>auſé vn mal qui n’eſt que pour vous doanerapres cestroubles vn
        <lb/>per durable contentement. Si nosenaemis ontpillé ſi peu que vous
        <lb/>auiez amaſſé pour voſtre entretien, afſeurez-vous que dans peu de
        <lb/>temps Dieu vous le multipliera au double. Que ſi ils ont inſolem
        <lb rend="¬" break="no"/>ment bruſlé vos maiſons; imaginez vous qu’ils auoient beſoin de
        <lb/>hois pourſe chanffer; mais conſolez vous-qu’ils n’oneſceu empot
        <lb rend="¬" break="no"/>ter la place o elles eſtoient baſties ;E dites hardinaent:
        Qu’ont-ils
        <lb/>gagné de me ruyner?Et ſont-ils deuenus plus riches? Ces- marauts
        <lb/>ſe voyent maintenant confus, ils n’ent plus aucun lieu de retraitte.
        <lb/>Ma maiſon eſt rebaſtie beaucoup plus belle qu’elle n’eſtoit aupara
        <lb rend="¬" break="no"/>uant, &amp; Dieu benit mon tranail manuel, &amp; fait diſtiller:
        vne graſſe
        <lb/>roſéeſur les biens que i’ay ſemez en terte. Il ne m’importe plus
        <lb/>de vire puis que ie vay gouſter les delices d’vne ſauoureuſe &amp; a
        <lb rend="¬" break="no"/>greable Paix; &amp; que ie puis m’aſſeurer qu’elle demeurera inceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſamment auec mes enfans. Mespertes ſont paſſées, voicy le temps
        <lb/>du gain; Ie vuray&amp; ſi ie nedoutepoint que: ie dois voir mes amys
        <lb/>ioyeux &amp; gaillads. La guerre ne peut pastouſiours durer, il eſt
        <lb/>tres-necefſaire que la Paix prenne ſa place. O adorable Paix, vien
        <lb/>icy nous t’attendons pour t’honnorer Nos cœurs deſia commen
        <lb rend="¬" break="no"/>cent à ſautiller de ioye quand ils entendent dire que tu es
        conrtente
        <lb/>d’habier parmy nous:! Vien donc &amp; ne craint point d’eſtretrahie;
        <lb/>arnous ſommes tes vrays Zelateurs; en quelque lieu où tu puiſſe
        <lb/>aller u’ne te rencontreras iamais mieux que parmy nous. Vien.
        <lb/>D <pb n="18"/>
        <lb/>2
        <lb/>1
        <lb/>14
        <lb/>dono encore ne fois; nous te dreſſerons des Autels; La guerren’a
        <lb/>paint fait anceore encherir l’encens; il y en a aſſez en cette ville pour
        <lb/>parfumer tes ſarifices; Ne croy point que nous ſoyons ſi ingrats
        <lb/>quode re nefuſer. Le plus paure d’entre nous t’offnira volonaire
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ſa maiſon, poutt’y heberger; &amp; ſe plaira de t’offrir
        continuel
        <lb rend="¬" break="no"/>lement ſon humble ſeruice. Ne ſeras-tu pas bien ayſe de te voiz
        <lb/>cherie &amp; honoréÉe d’vn Peuple qu’il y a ſi long-Jemps qui ne t’a veuë
        <lb/>ny contemplée. Taioye-ne s’augmentera-lle poia, quand tu ſçau
        <lb rend="¬" break="no"/>ras que le Roy, la Reyns Regente; Monſeigneur le Duc d’Or
        <lb rend="¬" break="no"/>leans, le Prioe indigné, &amp; taus les gsands Seigneurs, ſeront
        reue
        <lb rend="¬" break="no"/>nusen cette Villepour t’adorer? Ouy ; certes, &amp; ie çroy que
        tout
        <lb/>ton plaiſir ſera de les y voir en bonne proſperité &amp; ſanteé, rendre
        <lb/>les ations de graces à Dieu pour vne telle &amp; preſque incroyable
        <lb/>ranqulliré. Que nous faut-il plus ſi tu te range de aoſtre coſté3
        <lb/>L’ennenmy redoutera nosforces, ors qu’il entendra dire que l’ay
        <lb rend="¬" break="no"/>mable fille du Cielaura auec ardeur embraſſé noſtre party. Oj
        <lb/>eſt la crainte qui menaſfe de ſaiſir nos eſprits? Elle ne ſe rencon
        <lb rend="¬" break="no"/>tre plus patrmy aous, à cauſe que l’on nous fait apprendre, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me par force le meſtiar de la guorte. Ns ennemis ſe treuuent
        <lb/>aintenant yaineus ;&amp;e ſans coup fappar nous mporons ſut
        <lb/>luy la Vitoire, qui uous auoit eſté promiſe dés vn ſiecle d’années.
        <lb/>O! heureuſe&amp; tres-aymable Paix? O! Deeſſe incomparable? O;
        <lb/>Vertu excéllonte! qui quitte ſon Palais du Ciel pour ſe venir lo
        <lb rend="¬" break="no"/>ger auec naus fur la terre? Adairable reuers du mauuais temps
        <lb/>aſſé? Poe paro rtous les haons Françqis doiuent paſſer, pour
        <lb/>gouſter les delices d’vn misl agreable &amp; ſauoureux? Deſcendez
        <lb/>doac viſtement; ain de nous faire reuiure. Nous ſemmes deſis
        <lb/>a domy morts; mais nousſcauons fort bien que vous auez le pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir de nous guerir en nous reſuſcitant. Puis que c’aſt par le
        <lb/> aoyeu de tant de genoroux guaerriers( qui toutesfois s’eſtime
        <lb rend="¬" break="no"/>roient beaucoup plus heureux de viure ſous voas loix, que ſous
        <lb/>clles de e ſanguinaire Maxs) que vous daignez nous venir vi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiter: Faites qu’ils prennent tous part à voſtre trionmphe: Et tous
        <lb/>ain ſi qu’ils ſont les protetaurs, &amp; deffenſeurs des innocens con¬?
        <lb/>tre la rage d’vn ennemy eſtranger; Faites que nons ſoyons tſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moias des hbelles ationus qu’ils ont produites pour nous conſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uer la vie. Que ſils ot enduré des peines &amp; des fatigues pour
        <lb/>noſtre ſujet; Faites que nos vœux, &amp; nos ſouhaits les recompe¬ <pb n="19"/>
        <lb/>ſent en quelque choſe; nous permettant de publier leur renemnée
        <lb/>par tout l’Vniuers, &amp; faire en ſorte que leurs noms ſoyent pet
        <lb rend="¬" break="no"/>petuellement grauez au Temple de memoite, pour y eſtre veus
        <lb/>&amp; admirez de nos nepueux; &amp; reuerez pary les infinis ſiecles
        <lb/>aduenir. C’eſt ce que nous deſirons de voir en nos iours, ô ! alme
        <lb/>Paix? C’eſt voſtre viue douceur que nous cherchons? C’eſt le r
        <lb rend="¬" break="no"/>pos de nos Princes &amp; Seigneurs; &amp; la tranquillité d’vn
        monde
        <lb/>tout entier, qui ne reſpire autre air que celuy que Dieu leur a
        <lb/>donné pour Roy. Venez donc auec nous, &amp; ne nous meſpri
        <lb rend="¬" break="no"/> ſez pas. Vous ſerez esbaye de nous ontendre chanter ce moret;
        <lb/>Seignmeur ſauue noſtre oy penmdant le iour de rribalation s &amp; exace les
        <lb/>prieres des cœurs feruenrs qui t’inaoqent en icelauy.
        <lb/>FIN.
        <lb/>ADERTISSE E T V LE cTE v.
        <lb/>Her Lecteur, tu ſeras aduerty que c’ayant fait preſent de mon Iour
        <lb/>Lnal Poëtique de la Guerre Pariſienne, comme auſſi de mes Viſions
        <lb/>Nocturnes, l’on memenaſſe de les contre faire; &amp; ainſi me deſrober mo
        <lb/>trauail. C’eſt ce qui me retarde de te faire les ſuittes tant de l’vn que de
        <lb/>l’autre; Toutesfois ie ne laiſſeray pas de continuer; mais ie te prie au moins
        <lb/>de n’en point achetter d’autre Impreſſton que de celle de la Veufue d’An
        <lb/>thoine Coulon; ny de plus petite lettre; car iceux ſeront contrefaits; E
        <lb/>comme ie n’ay pas e le temps de les bien amplifier; ie te promets qu’ils
        <lb/>ſerons augmentez de plus de moitié à la ſeconde impreſſion. Ne laiſſant
        <lb/>donc pas de continuer, à la priere de nes plus familiers amys; ie te feray
        <lb/>voir cctte ſepmaine la troiſieſme partie de mes Viſions, ou tu verras nai
        <lb rend="¬" break="no"/>fuenent deſpeint ce qui nous peut aduenir de mauuais, en tous les
        mois
        <lb/> de la preſente année é649. Comme auſſi rma cinquieſme Sepmaine de la
        <lb/>Guerte Pariſienne; &amp; ainſi ie caſcheray e continuant de contenter ta cu
        <lb/>rioſlté. Adieu. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
