<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3529_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le retour désiré du roi Louis XIV dans sa grande ville de
          Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=QVnFIXloWfgC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename>F.</forename>
              <surname>Chereau</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Retour (le) désiré du roi Louis XIV dans sa grande ville de
            Paris.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:000000037117481X" xml:id="IL_BouillerotJeremie.xml">
            <persName>
              <forename>Jérémie</forename>
              <surname>Bouillerot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">SJ IF 247/191, 48</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3529. Retour (le) désiré du roi Louis XIV dans sa grande ville de Paris.
          Paris, Jérémie Bouillerot, 1649, 8 pages. Signé F. Chéreau, mançois, ecclésiastique.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_25" source="Moreau">
          <p>Entrée du roi dans Paris</p>
          <date when="1649-08-18">1649-08-18</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-08-05" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <gap/>
        <pb n="1"/>
        <lb/>PREFACE
        <lb/> E ’ayrien dequoy repartir aux meſpriſeurs des Anagra
        <lb rend="¬" break="no"/> mes, inon qu ie ſuis d’accond aueceux, que c’eſt vn la
        <lb rend="¬" break="no"/> bear aſſez ingrat dedans nos iours, &amp; qu’on ne voit point
        <lb/>dreſonra pui os deuieninenr ius eieire nr pus adi anme eo ei
        <lb/>1
        <lb/>’onuois ouien Ct le raualenmenr parny lae ſprns conmon
        <lb/>pſanle qieeeſeroi eur que ie leuadederois pluſo, puiſque
        <lb/>E ne ſi ue de leur nonlle, lais ſeaalan Gaueur que le
        <lb/>pnud eriuenonr ps inprouue le de’lnſrenear des Nonms non
        <lb/>plu ue ſage des fmiienus e de, Deuires ie ſuis eonraint de
        <lb/>en pmneſer ounſieuenno de ne ſie n peu lu que
        <lb/>e lieiil euiunu ue ue le ine ne noen i eieiee ls ne
        <lb/>eſ pnne n pe aiſeieies eue eln ue ie eu uie ie
        <lb/>ie donent eanuenir aus cdoſe duns la ſaine Eſerinune
        <lb/>ne oen ouun le uon ee e prleſe e poior ie re de reiene
        <lb/>e legerines lais ſon onre n oune oun aian e aue len
        <lb rend="¬" break="no"/>e nuenadtemen, u nmeſdueu u eous lnre ſoui y u enu ſlaiſet
        <lb rend="¬" break="no"/>Conr ue pes ne ion e en e ue ene p nen e niere
        <lb/>lenenin l nie enie lu e ueonu oen e pue en e er ue le
        <lb/>lenonie e ie ae dun e euienun nmi e ei ene qianr
        <lb/>merité.
        <lb/>rpe eſt dffeiſles hare nge
        <lb/>’e ſluln lelr ſt ienriarun
        <lb/>C as dire e dilne ie nn
        <lb/>Sln a ne dlpi e qun ſo nurame Toureſai.
        <lb/>pen l ee e r e ene n ue len punenee ounnel
        <lb/>re en l ue ine euns e e e e ee e o e ee
        <lb/>eonos euie enrnia inu eli e l e nen e eone e de dnue
        <lb/>leueie e reienrer e en oner en eneoerue ſenrun
        <lb/>oeue de deunieſ ene de eneieneune ne ieinire
        <lb/>ous ſeaune rue n pue oeur ſe ue peieſilnunee
        <lb/>llpet utouſ <pb n="2"/>
        <lb/>SVR LA DEVISE DV ROY,
        <lb/> dans-ces Anãgrames.
        <lb/>Cette Deuiſe par des aambres, Qu le pçenpit pour vn aoyſtere,
        <lb/>ò ſone des ſecrets pail,Si l’on as coniniſſoit le pris.
        <lb/>lee eeine eſpei¬.
        <lb/> Fait que les Ceſars ſone des omsbres,
        <lb/>’oparez as bons doy3.
        <lb/> C’ſît de ſeal eſalat des Matqae?
        <lb/>t pbab b yee genb yéfts,
        <lb/>Ailleus s ae voltpoit desdagdes
        <lb/> Da Cjfe ſi pleia-de raos.
        <lb/>Si ae e eſt le oaaer,
        <lb/>Ee ſi taaiſſans les ſpree,
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬a
        <lb rend="¬" break="no"/>Vomt aaſe omaill aariërs,.
        <lb/>8ai par decpes aagaſtes,
        <lb/>ſomaedesipſsGaoies,
        <lb/> iauoi vf onres.
        <lb/>jaédeſſas des- bomaie,
        <lb/>Et voſtoeaaoaa ee’ prefage,
        <lb/> Qoe d Paise oſt dedaas vs-nis.
        <lb/>LE RETOVR DESIRE’DV ROY
        <lb/>r1
        <lb/>L0vV1s XIIII. dans ſa grande ville de Patris.
        <lb/>Sur quatre Anagrames Latins..
        <lb/> Ludovicus Borbonius XIIII..
        <lb/>O lax diuinior bonisr iasbar.1
        <lb/>Ludovicus Borbonnius Decimus quartus.
        <lb/>O qui decorus vt Sol, dums arcus in nubibus.
        <lb/>O dolcis Roſa, oſque jueumdon Tribbu.
        <lb/>Ludovicus Borbonius Decimusquartus.
        <lb/>ol, qui ardas, ens Dacibus, oro, fabveai.
        <lb/> C’eſt à dire:
        <lb/> SIRE, puaiſque vous eſtos le Sulell des: bosCiroyens, nmais
        <lb/> tar difen votre retour, voſtre noma aaeſnle dansſeuiel parle la
        <lb/> ville de Paris vous ſupplie ouvooniure d’y aloir ſojour uet
        <lb/> aec les Princes les Signeurs qui’vous onuironnent. Voſtre vi
        <lb rend="¬" break="no"/>e eſt vne roſe pleine de douceur pour vos Peples; C’eſt me
        <lb/>clarté <pb n="3"/>
        <lb/>lane beillane daas la nuë, faiſant l’Aee-en Ciel, ſymbole de paix
        <lb/>&amp;dereliouyſſance.
        <lb/>J r
        <lb/>DISCOVRS AV ROY,
        <lb/> r
        <lb/>Sur le meſme ſujet.
        <lb/>r
        <lb/>IRE, Le grand Dieu regnant dans les Cieux, dont vos
        <lb/> etes vne viue image dans la Terre, ne dédaigne pas la petiteſ
        <lb rend="¬" break="no"/> Puuu qu il y ttouue de l’humilite, c’eſt aſez pour la luy ren
        <lb rend="¬" break="no"/>de does plusagreables.
        <lb/>Le ſeulexemple de noſtre Sauueur reduit à des abaiſſemens ex
        <lb rend="¬" break="no"/>ees, nous fait toucher au doigt cette verité; d’où ie tire auſſi
        <lb/>apamene, que voſtre Maieé Royale adorant ce haut princi
        <lb rend="¬" break="no"/>ecoonformant à ſes ſaintes loix, né dédaignera pas la periteſle
        <lb/>de eeliesny rhumilité de mon ofrande.
        <lb/>SRE ceſt voſe Nom meſme qui s’y repreſente Oon deuroie
        <lb/>n danes en ue riloregs de petſe dions oyales, dauuau
        <lb/>dledleas ſoutonpriie enpu eſpae aoee ue parie deu dh
        <lb rend="¬" break="no"/>e lpnunenauu ſa ſloine ſnmor ſeiue de noire non, dpne d
        <lb/>IEmpinedu mond
        <lb/>e nom R oyi porte en ſa Deuiſevn Soleil faiſant l’Are- en
        <lb rend="¬" break="no"/>Se eounle l nſie i s tne ſr ileuinnpun i e iuie
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon teoue ’ue
        <lb/> ouue dans les metamorphoſes que le Soleil deuint autre
        <lb rend="¬" break="no"/>li padenuoui onne none enioe er oer unen eoen uenes
        <lb/> lenunmeieeun e ieere ene l e due e lſaue euſis
        <lb/>lere eune pueuroe euelene e onroe eunenei eoene eiuene
        <lb rend="¬" break="no"/>ilame erpere e
        <lb/>ls oy fous rtrans viuans de ce bel ſte ue eux-mee
        <lb/> annſeeun dſeoin de pnipe d iue ione, ſoun rnmoa
        <lb/>ne luile juiloo nuen u queiee e ne ne un ne doue punu
        <lb/> dre luie ile ne pene le deaieous e onierulſ prnnae
        <lb/>e aineune nernen e ieineienpe en e n e eie eener
        <lb/>eu elunundeunel uen uenue e n e e er n ene penenrunr
        <lb/>aeeee penre eie e e e enen e e enr rnomnun
        <lb/>a qui ardu cun Dacibs, oro, ſabae.
        <lb/>eou erleliſir e i ere eie n deſenre l’eile ous onoue i iu
        <lb/>auani lorneler podie de eroeite i e e oun n roe uen
        <lb/>B
        <lb/>! <pb n="4"/>
        <lb/>du iour chaſſe les -utins qui tcoublentl’air. Voſtre Maieſté, ’o
        <lb rend="¬" break="no"/>rient de nos eſperances, d’vn de ſes rayons &amp; en vn cliri
        d’œil, di¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſipera tous les ombrages qui ſont à l’entour.
        <lb/>Au reſte, Paris contient deux choſes memorables à l’excluſion
        <lb/> des autres Prouinces: Elle eſt la captale, &amp; tout enſemble la Me
        <lb rend="¬" break="no"/>tropole des François. Mais il ne faut pas obmettre qu’elle eſt la
        <lb/>plus populeuſe Ville du monde: &amp; parrat elle conuie ſon Roy
        <lb/>pat luy-meſme &amp; par ſon nom, n’ayant poine de terme plus propre,
        <lb/>d’y vouloir tenir ſa Court auec ſes Princes, ſes Gardes &amp; ſes Offi
        <lb rend="¬" break="no"/>ciers. C’eſt dans les Citez ſuréminentes qu’vn grand Souueraiſe
        <lb/>montre auec plus de gloire &amp; plus de ſplendeur. Il importe aux
        <lb/>grands Monarques de ſe plaire dedans les Villes où il y a plus de:
        <lb/>celebrite. Ce n’eſtoient que des flateurs qui diſoient que Rome
        <lb/>eſt par tout où ſe tient l’Empereur. Le grand Pontife y eſt quaſr
        <lb/>attaché comme vne eſtoille fixe dans le Firmament, meſes les
        <lb/>anciens Canons ne permettẽt pas qu’vn Prelat habite en des lieux
        <lb/>où ſa dignité eſt moins reconnue. Dieu, ce grand Dieu, preſent
        <lb/> en tous lieux, &amp; interminable, à neantmoins choiſi le plus grand
        <lb/>Ciel &amp; le plus peuplé pour ſareſidence.
        <lb/> SI RE, toute l’Europe reconnoiſt que Paris eſt comne le
        <lb/>Ciel de la Frace: C’eſt le milieu de vos Prouinces &amp; de vos Eſtats:
        <lb/>C’eſt vn ’hate eſlevé dans la Mer des tracas du Monde, daus le
        <lb rend="¬" break="no"/>quel vous eſclairez de toutes patts, ſauuant les vaiſſeaux qui y
        <lb/>abordent: Et c’eſt encore d’où vous eſlancez le tonnerre ſur vos
        <lb/>Ennemis, quand leur obſtination vous y contraint. C’eſt en ce
        <lb/>lieu là particulierement qu’vn bon IPleuple ſoubmet volontiers ſa
        <lb/>liberte franche, &amp; qu’il reſpecte les Edicts &amp; les Ordonnances de
        <lb/>ſon Prince. Quand le milieu ſe trouue affermi dedans luy meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me, les extremirez d’vn Royaume en ſonat’plus fortes. Paris eſt
        <lb/> comme le Poinct d’vn grand Cercle: Mais on peut adiouſter, Qu’il
        <lb/>reſſemble à la peau de cuir qui ſe recoquille: Pour empeſcher
        <lb/> que les bords ne s’embaraſſent, il faut arreſter le pied ſur le mi
        <lb rend="¬" break="no"/>lieu. Ce fut l’advis que receur Alexandre le Grand d’vn Gymno
        <lb rend="¬" break="no"/>ſophiſte, eſtimé pour ſon haut eſprit, Enquis par le Prince, Quel
        <lb/> eſtoit le moyen plus court de bien gouuernet vn Empire, il fiſt ap
        <lb rend="¬" break="no"/>porter vn grand cuir tout recoquillé: Et puis, Mets le pied,
        dit-il,
        <lb/>ſur vn des bords. A quoy Alexandre obeiſſant, auſſi tot la piece
        <lb/> lopper dans elle meſme; &amp; l’ayant reiteré ſur les au
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/> meſme incommodité reuenoit touſiours. Enfin, il <pb n="5"/>
        <lb/>luy diſt, Arreſte le pied ſur le milieu. Ce qu’eſtans fair, toute la
        <lb/>pece ſe tint en deuoir, &amp; ſans plus ſe replier, comme elle faiſoit
        <lb/>auparauant. Inſtrution non moins ingenicuſe que politique,
        <lb/>pout dire que le pie d de Roy et neceſſaire dans le centte &amp; dans
        <lb/>liu du oreume pour empeſeit que la Fouiere ne ſoie
        <lb/>afoiblie, ou bien qu’ele ne ſe rabelta::
        <lb/>SIRE, lee mets toute la force de ce raiſonnemen ſur des
        <lb/>leres &amp;ſur des poincts, Vos actions Royales &amp; voſtre Retour,
        <lb/>pliqueront mieu voſtre eiſe que tous lesi diſcours, pour ac
        <lb rend="¬" break="no"/>Complis &amp; entiers qu’ils puiſſent eſtre. Toutesſois on peut
        infe
        <lb rend="¬" break="no"/>rer quelle doit eſtre laifelice Ae oſtt’Regle, puis qu’il n’y a pas
        <lb/>uſques aux Poin&amp;ts &amp; aux Lerres de voſre nom qui ne teſmoi
        <lb rend="¬" break="no"/>S’nt que vous eſtes le plus grand Monarque de ’Vnivers, &amp;
        <lb/>plus dignes d’y commander, p̂is que vous portez la lumiere
        <lb/>re vuſase hAnſivore daeſte eſt cpmae vn ſtre qui va
        <lb/>dſonntles teneuies Se oanr le delre d rereunite du miieu
        <lb/>outs lesconte, q dile ufrei en ſaie dequoy voſire pre.
        <lb/>eueoaie eit n Soleaui faiſan rre er d r r
        <lb/> pu decors vt Sol, dum arcu in npbibus,
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Qi ſeloil Sainre Etr une eſrie finoe de’la pais &amp; de lrr
        <lb rend="¬" break="no"/>louſanee de ou rvni en mi, ophlnmns en oire vine de
        <lb/>Puinnes la delues leinondieois oueue ſon dere
        <lb/> duales Eoſa, oſque iucundum Tribubus.
        <lb/>Se l oune poie lei e luile ae peele n unreane aipne n
        <lb/>on lee erennruere eun eierne n e e ie euerle
        <lb/>e e leouurapuune ae oeuonene eane e eere reuerei
        <lb rend="¬" break="no"/>que nalone nuenea er ſe’defun mos teſie
        <lb/> lutx duinior boni Ciurbus.
        <lb/>Eſneet te l e e cun e douinement enmoye pour le
        <lb/>e ereens e eune eune enene enene noun e rrnore
        <lb/>n le ſeule ’l oeleuidon eris eeuien rendee oneiu
        <lb/>Ede ouioun eele ſe l aeu ſiaieue
        <lb/>E. CnE E a v Mançois, Eccleſiaſtique.
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="6"/>
        <lb/>A MONSEIGNEVR,
        <lb/> Monſeigneur le Premier Preſident au Parlement
        <lb/> de Paris: Sur le iugement des Anagrames
        <lb/>pour le retour du Roy.
        <lb/>ANAGRAMMA.
        <lb/>M O’A AO
        <lb/>O’MA AO
        <lb/> Hoc eſt, Per omnia œquabilis &amp; iuſtam vndi
        <lb rend="¬" break="no"/>que trutinam appendens.
        <lb/>Tenperat aquali Preſes jura omnia lance,
        <lb/> Quantuaos vel ſapiens ponderet ipſa Thenais.
        <lb/>Hinc uae eoos ſit librili pondere, quidni
        <lb/>Temperet eqguali fronte vel hac leui.?
        <lb/>F. Cna s a v, Eccleſiaſtiquo. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
