<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3511_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La résolution des bons François adressée au roi et à la
          reine.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=J6tV3Y6PuQYC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Résolution (la) des bons François adressée au roi et à la
            reine.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000108959687" xml:id="IL_MaucroyEtienne.xml">
            <persName>
              <forename>Étienne</forename>
              <surname>Maucroy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <publisher ref="isni:0000000001965841" xml:id="IL_PepingueVeuvedeTheodore.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve de Théodore</forename>
              <surname>Pépingué</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 312252</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3511. Résolution (la) des bons François Jau roi et à la reine. Paris,
          veuve Théodore Pépingué et Estienne |£, F.Z119) Maucroy, 1649, 7 pages. /efc. Ff-.r 3.
          &gt;^é /4t.) Une des premières pièces de la Fronde, et non des plus com munes.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="genre">résolutions</term>
          <term type="genre">rhétorique délibérative</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_3" source="Moreau">
          <p>Arrêt du parlement contre le cardinal Mazarin</p>
          <date when="1649-01-08">1649-01-08</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA
        <lb/>RESOLVTION
        <lb/> DES BONS
        <lb/>FRANCOIS
        <lb/>DDES Y noY
        <lb/>ou nne rnale te
        <lb/>MaAvCRoOyY,
        <lb/>ev Et
        <lb/> lireele
        <lb/>lAue de
        <lb/> nererr <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>1:
        <lb/>:.
        <lb/>31
        <lb/> LA
        <lb/>D L CI TT
        <lb/>E.
        <lb/>LOV 1 I IN
        <lb/>ip?-J *e
        <lb/> pbES oS
        <lb/>FRANCOIS.
        <lb/>C.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> R n Roy, ſi autresfois l’inmage d’Apollons
        <lb/>5 portée de Groce à Cunes, pleura viſible meni&amp;
        <lb/> Iauec abondance de larmes les ruies do ſon pays.
        <lb/>ad ne trouuerous aous oint de aruaepour pleuret
        <lb/>lafunate ruine qu’on dreſſe à noffre auris, voſtuhiſtat, e
        <lb/>à voftre Couronne. Se pourroit-il bien faire qu’vne tatuë
        <lb/>de nmarbre ait- compasi au mal de ſes toncityens, &amp; nous
        <lb/>à la veille d’vh ſi graaaufrage nous aeſduſplrionpoint?
        <lb/>Les barmesméſont poimt matques d’vaeiiufte douleurod
        <lb/>aans les duons rendre au mal; auquiebld ûaute, &amp; la peté3
        <lb/>&amp; lesoix forit plus oftenſés; &amp; patant geand Roy, pis
        <lb/>qu’on traitte de la ſubaerfion&amp; de ruinede noſftre repos,
        <lb/>pnoe-nu ea e te &amp;e lugubre offee a libere des
        <lb/>lainsccelle de parleti
        <lb/> eaa i quel cr camo ſoie peu François peu votrans
        <lb/>fouſpirer la France, le plus floriſſant Rqyaume de la terre,
        <lb/>e l’azële de tate l’Europe; ſur le poinct de prir à noſftre.
        <lb/>veuc; &amp; par nos propres nains? Quellepiité qu’il falle que
        <lb/>nuus nous aerlions oocte noſtre. proprei bient nais enco
        <lb rend="¬" break="no"/>Ee que le laſolaté que tos cogaoiſſionms noſtre mal, que
        <lb/>du: en deſirons ereode &amp; lepaiſſions auoir
        <lb/>ous-voalion n’ayonotoutesfis le tourage d’oüir ceux
        <lb/>qi elent nonfter le cleuain de nſtre ſalu. Ainſi <pb n="4"/>
        <lb/>grande Reyne, tirez le rideau qui voile les yeux de voſtre
        <lb/>ame, pour ne voir le deſordre de voſtre Eſtat, &amp; débouchez
        <lb/>voe oreilles pour oüir ſa clameur, &amp; vous entendrez comme
        <lb/>tout erie.
        <lb/> Lo peuple, gand Roy , crie d’auoiteſtéſurehargé detaae
        <lb/>de ſbſides&amp; itmpôſitions, &amp; qu’il n’y a moyen de remplir
        <lb/>ces cruches des Danaides, qui ſont ces gueſpes qui ont ſuccé
        <lb/>tout le miel de’ ſes peines, &amp; de ſés labeurs.
        <lb/>La luſtice crie, d’auoir eſté violentée de paſſer toutesſor
        <lb rend="¬" break="no"/>tes d’Edics à Ja fpulede vos pauytes ſbojes, &amp; que l’on n’a
        <lb/>gueres ud’ega aûx reronftrancet &amp; aux dameurs qui
        <lb/>en ont eſté faites par la bouche de tant de courageux &amp; de
        <lb/>,
        <lb/>genereux Oſficiers.
        <lb/>La Nobleſſere, cette bcaue Nobleſſe dont les eſtomachs
        <lb/>breſchez deeoups, ont eſté touſiours les remparts de la gran
        <lb rend="¬" break="no"/>deur de cette inuincble Monarchie, de voir que vos fauenrs,
        <lb/>vos honnuirs, &amp; osCharges, ſont données, non:au merite
        <lb/>des ſeruices. &amp; à la econmandation de l’extration, mais:
        <lb/>au defir &amp; à la paſfion de ceux qui ſemhlent eſtre les plus ze
        <lb rend="¬" break="no"/>lez au-bien de l’Eta, &amp; qui le ſont le moins. Faut-il, grand.
        <lb/>Roy, que es inſolens ayent rendu dieux, &amp; tomme cri
        <lb rend="¬" break="no"/>minels à Voſtre Majeſté ceuxqui touches du reſſentimensr
        <lb/>des afflictions publiques, &amp; pouſſez d’vn ſainétzele d’en de-
        <lb/> ſtourner les coups, en ayent roſſenti les efets. leſquels, dis
        <lb rend="¬" break="no"/>je, n’auoient autë bus que voſtre intereſt, &amp; celuy de voftre
        <lb/>Royaume, &amp; qui ont eſté ſi bons Princes, &amp; ſi fideles ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs de voſtre Eſtat, qa’ils n peuuentreeuoird echee qu’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uec leurs ruines, ny plus ny moins que l’image que l’ouurier
        <lb/>auoit imprimée au boucliet d’Enée ne ſe pouuoit oſter que
        <lb/>tout le bouclier ne ſeniſt en pieces. Grande Reyne, que!
        <lb/>iugement feroit Europe de Voſtre Majeſté ſi ea cette. occa
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion ſi preſſante vous eſtimiez dano a minorité duR oy les
        <lb/>mains des eſtrangers plus ſeurs pour la conſeruation dus
        <lb/>Royaunae, que non pas le cœur de ſes braues &amp; genereux
        <lb/>Princes, qui ſont ls ſouſtiens comme lesarcs-outans d
        <lb/>cette <pb n="5"/>
        <lb/>4
        <lb/>eeeteMrearchie, qui n’ont iamais eurant de reſſentime
        <lb/>de leurs intereſts paiculiers, quede déplaiſir du-deſordr
        <lb/>genoral de l’Eſtat C’eſtie le proreſte auec vnextreme re
        <lb rend="¬" break="no"/>gret qu’ils viendrons apres le mefſpris de leurs humbles ſup
        <lb/>plications aux temedesviolens, &amp; ſi cesbroü̈illoûs auoiene
        <lb/>autant- de diſetio., qap ces Princes ot d’elination à la
        <lb/>Eaiſon, toutiri pa eadence, à L’hnntup decetis Mol
        <lb/>archie, que ſi on paſboutre, il ſe pmutra faire que comm
        <lb/>le hazard eſt common; qu’en hazardant, la raiſon pourt
        <lb/>auoir le deſſus, il yaot mieas en eutes es occaſionstenter
        <lb/>touts exremhsez , qud deperhestre oes l’inſolence culle
        <lb/>buuce, les Loit, u qe- l’ambiioa effuaée lemporte par
        <lb rend="¬" break="no"/>doſſus la lutce.:; ldaais pour maoqueque le balt de ces Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces ſt tres-iſte, &amp; qui’l ne tend qu’à radonner le calrse
        <lb/>voſtre peuples vous oyez commeils ſe rangenodus party de.
        <lb/>cét uguſte &amp;seſage Padlecn pqur le bien de Voſtre
        <lb/>Maſeſté &amp;de cslayde ſon Eſta ceux qui ont le ſoupçon?
        <lb/>onttnirt il ſaus bie qu’s ſoiontde ceux quiontle ſens te
        <lb rend="¬" break="no"/>pouub&amp; la ceruclle alteréee.
        <lb/> oupuod oeon’eſ paa e oeeue ces ale Pr¬m
        <lb rend="¬" break="no"/> qs de bleffes es rie lai gloiiedrbûtegrandobe; aurcdn
        <lb rend="¬" break="no"/>tie, nmatresfoia oénhe, iapmrecbandé,
        <lb/>gaoon tnfant emhraſſé d’vn er ph déabch ſi daxtre¬’
        <lb/>mp son its qu’ilaieſeren ſan affanſeriliefane,1
        <lb/>aſſius es Priaces epaſſioûm de vainenîe oyae!
        <lb/>eglaé aaeles maaius, ianeniss de oftebah&amp; dutepos!
        <lb/>deſtre Maeé, defireenan violagsdtſtdt;mais
        <lb/>l, Jêosde cette tyraiais, defdits reonherle edaup fur les!
        <lb/>teséstous ce al-heuuxs qui dounre-pointapt voſtre
        <lb/>grAneur.
        <lb/>L abqe
        <lb rend="¬" break="no"/>-Nſtibhoas raiannable. gaad oyœpaiqaeras;foa
        <lb/>nt oriſquesoneâupalurat eousaeasBfos, nedai
        <lb rend="¬" break="no"/>uetdl pas epcpartage au foi ds roſtre conſerua
        <lb rend="¬" break="no"/>tio- Peupaeûugnndoa’en votregéandeur Ve.!
        <lb/>nerables qu’en Voſtre Majeſté? &amp; sbdoualdeqaolo ſo! <pb n="6"/>
        <lb/>ueraineté de voſtceauthorité ? ou afearez qu’en voſtreſe2
        <lb/>reté? Et où ſeront les eſtoiles, ſi leieambe? Et où lalu
        <lb rend="¬" break="no"/>miere, ſi le Soleil ecpſe. Non, gani Roy, ie nae puis ero
        <lb rend="¬" break="no"/>re, &amp; ne croiray iaais que Voſtre Majeſté cheriſſe ſi pes
        <lb/>ſon bien, &amp; celuy de ſes peuples, que reooagnoiſſant le perit
        <lb/>oû voſtre itaa ſeaa precipiter, qu’ello aume mieux co
        <lb/>ſeruela paie quedagnerre: mais qu’au cuacraire elle s’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>çommodera ai vax &amp; conſeils d ous ceux qui ont le
        <lb/>œur Flenrdelizé: Ainigrand Roy 4ne cona mencez pas
        <lb/>’attizer le feu chbevoua ae vous armes pascotre vousa
        <lb/>meſmes &amp; u’imoadea pales gies d tanuodohons ſubjots 5
        <lb/>la rage de cee ihfolaed qoais e aſchen qed’arſſouuir eur
        <lb/>ambition de la l ahgupur; pnaine, &amp; pauurté de calt de gens
        <lb/> de bie: L’intereſtdaa public doit touſious eſtre contropeſé
        <lb/>à la paſud’vn parxiculies auſſi, gramd Roy, en ce grand
        <lb/>arage, &amp;dou levagues iéacommeroene à blachir,:
        <lb/> pour ſauucircettesef puitôque, idttons horol bois quieſt fa
        <lb/>tal au nauſrage de notre ropoie vudie,cangedions ces
        <lb/>ingr ats &amp; ces inſolens, ſi comblez de naoyenms, d’honnurô
        <lb/>de grandentstappellos franchiiſe de oaſtre authorité.
        <lb/> Ievoua ſetonds, û Colſeillers d’Eſta de potre ſur l
        <lb/> front &amp; ſurda langue le uouragequs voudeueza bien!
        <lb/>ſalut de ceue Monarchi :Vous eſtes éleuez en tes po-
        <lb/>nences d’honacur pout fſeuitdlephare à noſtre Roy, &amp; reſfi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſter geoerlduſraentà l’oas age à la nopeſte. Ainſi pance
        <lb/>vms droit far laipas devoſtrai deuoi, toarne ſioua le
        <lb/>viſage duérs l bieapuahli uusuuns vous ſeez eauſe dei
        <lb/>beaucaoup de iad, oudomoeoeafujet de diredaoſtps’
        <lb/>Eſtar, eeqo’vn. qiemdiſoipdu. ſen La choſe publlque, di
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit-il, s’eſt plus perduë par les rtemedes dont elle a eſté́ pan
        <lb rend="¬" break="no"/>ſéequ parſonpiapenl Aiaf, cbnſaillecebdRoyde
        <lb/>racaaoir las pllaaalasoonſaeilo, otn nados -oe tous
        <lb/>les bons ſenuiteurs d l’fiftapeueme quoair pot lepſtablſ-
        <lb/>ſament de aoſrereyo ſ plaoquedeſepacipen das le
        <lb/>haard ld’a gaosaiaile¬.. <pb n="7"/>
        <lb/> Et vous Compagnie auguſte, capit ale du plus beau Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me de la terre, le lict de nos Rois, le throſne glorieux de la
        <lb/>Iuſtice, l’azile &amp; le temple commun de la France, ne vous
        <lb/>aiſez point en ces occaſions, remonſtrez auec la meſme ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neroſité, qui a paru par le paſſé en toutes vos actions, ce que
        <lb/>yous penſez eſtre du bien public. Oppoſez-vous à toutes ces
        <lb/>indiſcretions qui menacent cét Eſtat: Souuenez-vous, que
        <lb/>yous eſtes tenu eë pour la tutrice &amp; pour la prorectrice des
        <lb/>droicts des Roys, des Reynes, des Princes, &amp; des Officiers
        <lb/>de l’Eſtat. Et par ainſi, oyez, voyez, liſez, conſiderez, &amp;
        <lb/>balancez les raiſons &amp; les plantes de ce pauure peuple, &amp;
        <lb/>auec vne main gratieuſe, ſondez &amp; ſoudez les playes de ces
        <lb/>tumultes &amp; de ces diſſentions; il n’eſt pas croyable combien
        <lb/>d’admirables effets ont produit les ſeuls viſages de ceux qui
        <lb/>auoient reputation, come vous auez, d’eſtre iuſtes &amp; en
        <lb rend="¬" break="no"/>tiers à la conſeruation du bien publie.
        <lb/>Ie vous fais la meſme ſemonce, Compagnies auſſi Souue.
        <lb/>raines, &amp; compoſées d’aut ant de braues elprits, que d’ames
        <lb/>genereuſes, &amp; vous coniure par les larmes de ce peuple Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>çois, de tenir le party des Loix &amp; du ſalut public, de ne
        <lb/>vous rendre ſpettateurs de la ruine de voſtre pays. Et ea
        <lb rend="¬" break="no"/>fin, ſi la vague nous doit emporter, à tout le maoins que ce
        <lb/>ſoit le timon à la main.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
