<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3569_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La ruine et submergement de la ville d'Amsterdam en
          Hollande, laquelle est abimée en plein jour, avec perte de plus de trente mille personnes,
          deux cents navires tant de guerre que marchands, ensemble la prophétie de Nostradamus et
          l'explication d'icelle sur ce sujet, traduit de flamand en françois par M. N.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=Gk9p4Sczu48C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Ruine (la) et submergement de la ville d'Amsterdam en Hollande,
            laquelle est abimée en plein jour, avec perte de plus de trente mille personnes, deux
            cents navires tant de guerre que marchands, ensemble la prophétie de Nostradamus et
            l'explication d'icelle sur ce sujet, traduit de flamand en françois par M. N.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:3128760">Barcelone</settlement>
            <institution>Bibliothèque de Montserrat</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3569. Ruine (la) et submergement de la ville d'Amster dam enjHollande ,
          laquelle est abimée en plein jour, avec perte de plus de trente mille personnes, deux
          cents navires tant de guerre que marchands, ensemble la prophétie de Nostradamus et
          l'explication d'icelle sur ce sujet, traduit de flamand en françois par M. N. Jouxte la
          copie imprimée à La Haye, 649, 7 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-07-18" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2"/>
        <lb/>LA RVINE
        <lb/>ET
        <lb/>SVBMERGEMENT
        <lb/>DE LA VILLE D’AMSTERDAM
        <lb/>EN HOLLANDE,
        <lb/>Laquelle eſt abyſmée en plein iour, auec perte de plus de
        <lb/>trente mille perſonnes, deux cents nauires tant de guerre
        <lb rend="¬" break="no"/>que marchands: Enſemble la prophetie de Noſtrada
        <lb rend="¬" break="no"/>mus, &amp; l’explication d’icelle ſur ce ſujet.
        <lb/>Traduit de Flaman en François par M. N. <figure type="decoration"/>
        <lb/>Iouxte la copie imprimée à la Haye,
        <lb/>1649 <pb n="3"/>
        <lb/>CENTVRIE LX1.
        <lb/>l ſe verras deftruction tres-grande
        <lb/>L’an quatre Croix vn ’ourcbu trois Pilliers,
        <lb/>Terre, Nauſau, non par eſforts guerriers,
        <lb/>Amſtelloda ne ſers plus lollande. <pb n="4"/>
        <lb/>RVINE ET SVBERCEMENT
        <lb/> o r er¬ rr
        <lb/>de la vile d’Amſterdam en Hollande, la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle eſt abyſmee en pdein iour, auec la perte
        <lb/>de plus de trente mie perſonnes, deux eens
        <lb/>nauires tant de guerre que marhaneds; en
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemble la propheiede Noſtradamus, &amp; l’ex
        <lb rend="¬" break="no"/>plication dicelle ſor ce ſujet.
        <lb/>IE V oulant punir ſon peuple fait
        <lb/> naftre des accidents, &amp; enuoye des
        <lb/> ſignes pout donnerà cognoiſtte aux
        <lb/> pecheurs le deſir que ſa Majeſte Di
        <lb rend="¬" break="no"/> uine a de la conuerſion de ſes Creatu
        <lb rend="¬" break="no"/>res; mais cognoiſſant &amp; voyant l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>gratitude des honmmes qui ferment les yeux &amp; lesoreil
        <lb rend="¬" break="no"/>es à̀ ſes ſaincts aduertiſſements, irnté́ d’vneiuſte colere,¬
        <lb rend="¬" break="no"/>lance ſes foudres ſur les pecheurs, tellement qu’il leur eſt
        <lb/>impoſſible d’en pouuoir arreſter le cours.
        <lb/>La ſuitte de ce diſcours donnera la cognoiſſance au
        <lb/>Lecteur de ce qui Seſt paſſeé ces iours derniers dans le
        <lb/>pays de Holande à l’endroit de la ville Amſterdam,
        <lb/>Iaquelle parinondation d’air eſt perie, &amp; en plain lou
        <lb/>abiſmée, auec la petrte de tous ſes habitans &amp; de vinge¬ <pb n="5"/>
        <lb/>deux villages circonuoiſiuas, deux cens nauires tant de
        <lb/> guerre que marchands, comme pareillement la perte
        <lb/>de l’eſquipage de la flotte des lndes, toutes lesricheſſes.
        <lb/>de cette fameuſe Citeé capitalle du pays..
        <lb/>Il y aenuiron deux outrois mois qu’ils’eſtoit veu dess
        <lb/>fignes au Ciel par les habitans de ce pays, eſtant hors;
        <lb/>de couſtume d’en voir de pareils, qui eſtoient pour lors:
        <lb/>les vrays prefages de l’ire de Dieu ſus- cette nation: le
        <lb rend="¬" break="no"/>quinzieſme d mais paſſé le Ciel s’eftant extraordi
        <lb rend="¬" break="no"/>nairement obſcurecy il ſeleua vnvent impetueux ſur la
        <lb/>mer auec vne tempeſte ſi violente, que les vagues s’eſle
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient plus hautes que Ies pls hauts edifices de la ville::
        <lb/>incontinens apres il vint aà s’eſmouuoir vn ſi grand
        <lb/>orage ed’ait, uec vnae pluye ſi grande que dans deux
        <lb/> ou trois heures de temps l’on na pouuoit aucunement
        <lb/> a!ler par les rües, ains au contraire on ſe vidcontraint
        <lb/>de monter aux plus hauts eſtàges des maiſons, de ſorte
        <lb/>que l’orage de l’air &amp; la tempeſte de la mer ioint à vn
        <lb/>tremblement de terrte, firent ſubmerger la ville entiere
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, tous les nauires &amp; vaiſſeaux quieſtoient pourr
        <lb/>lorsà la rade &amp; les villaiges qui eſtoient aà l’eſtenduede
        <lb/>deux lieü̈esà la ronde, auec vne perte ineſtimable de:
        <lb/>biens &amp; de richeſſes: Combien de peuple qui perit mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heureuſement. hors de la grace de Dieu, comme nevi
        <lb rend="¬" break="no"/>uans dans la vraye foy. de leſus-hriſt! Combien de
        <lb/>petites creatures iuocenres, qui poſſibilévnioureufſent
        <lb/>eu la cognoiſſance des miſteres ſacrez de noſtre Rdli
        <lb rend="¬" break="no"/> gian Cnhien de nablés bourgeois &amp; marchande,
        <lb/>... -¬ -oao ¬ a
        <lb rend="¬" break="no"/>quit <pb n="6"/>
        <lb/>3
        <lb/>qui par lear perte, cauſent laperte d’vn eſtimable tra
        <lb rend="¬" break="no"/> fic de toutes ſortes de marcha andiſes: Mais apres vous
        <lb/>Paiaoir deſerit ſuecintemens en forme d’abbregé ce qui
        <lb/>s’et paſſé́à la ruine de cette fameuſe ville, il reſte main
        <lb rend="¬" break="no"/> tenantà vous donner l’entiere explicatiou de la Cen
        <lb rend="¬" break="no"/>turie de Cſar Noſtradanmaus, qui eſt la ſaixante n
        <lb rend="¬" break="no"/> zieſme du liure ſecond de ſes Cenuries impfimce.aà
        <lb/>Lion l’an 14is.
        <lb/>Il ſe verra deſtruction tro-grande
        <lb/>L’an quatre Croix vn Fourchu trois Piliers,
        <lb/>Terre, Nauſſau, non par efforts gerriers,
        <lb/>Aſtellodam ne ſera plas Hodande.
        <lb/> Our expliquet ces quatres vers, le premier porte
        <lb/> T ſon explicationſoy meſime. Leſecond, l’an quatre
        <lb/>Croix, qui alent en chiffres Romains quarente: vn
        <lb/>Fourchu, qui eſt vV, en cette figuré qui vaut ciq
        <lb/>ſont quarante cinq, trois pilliers, qui ſignifienttroisl,
        <lb/> qui valene trois en nombre, ſont quarante-huict, qui
        <lb/> denore preciſément l’annuée que cet accident eſt arriué;
        <lb/>le troſieſine vers, où il y a Terre, Naſſau, &amp;c. denotte
        <lb/>le pays &amp; le nom du Pcince qui la poſſede, le mot, Naſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſau, eſtaat le ſurnom de la maiſon &amp; extration-du
        <lb/>Prince d’Orange ſouuerain du pays doHollahdeapres
        <lb/> des Eſt its; de quarrieſme vers n’a heſoin d’expliquation
        <lb/>aucune, car il nomme la ville quia eſteé l’obiet de laco
        <lb rend="¬" break="no"/> lere de Dieu, &amp; ol cetteinondation memorable eſt ar
        <lb rend="¬" break="no"/> B <pb n="7"/>
        <lb/> goſtte cet atctent. aux dalgen de la e de pus ge
        <lb/>tcenrc’mille peeſonuen
        <lb/> Ceſubjet icy donne la:cognoiſſaince, aux-pecours de.
        <lb/> ofees point cluy qui d’vn toujne-main peut re
        <lb rend="¬" break="no"/> duire:out l’Vniues en poudce, &amp;, de ſe maintenir
        <lb/>touſiours dans la crainte du ſouuerain Monaarque des
        <lb/>Cieux, nous voyons tous les iours des effets de ſa iuſte
        <lb/>colere, &amp; nous ne tecognoiſſons. pas.les graces qu’il
        <lb/>nous fait iournellemenr. Cetre aation delaquelle naus
        <lb/>padons., ayandaſobe ya Dieuen diuiſes ſortes de fa
        <lb rend="¬" break="no"/>cons, ayat parmy eux, diuerſes ſortes de Religions, dans
        <lb/> leſquelles ſes ſaincts Commandements ne ſont point
        <lb/> obſeruea, ttanscaldemnezà̀ des vices enormes, syant
        <lb/>faaſſé la foy qu’lsaloiét promiſe &amp; iurée au Roy Tres.
        <lb/> Chceſtien Lous quaatorieſme, Dieua fait ſentir à la
        <lb/> ville d’Amſterdam le fleas de ſon coutroux &amp; de ſon in.
        <lb/> dignation enuers oux, qui ſeruira d’exemple à toutes les
        <lb/> auties uilles du pays-tant en-leur conſience qu’en la
        <lb/> onnuifatioa’ politique qu’ils nt auec les peuples des
        <lb/> autres Royaumes, àſe maintenir dns les bornes de la
        <lb/>i ctaints de Dieu Ce ſubiet memorable ſeruira auſſi
        <lb/>Ldeoemple touves loes Prouinces qui. tiénnent tant de
        <lb/>2 ſrtes de dfferentes Religions.
        <lb/> Imaginez vous dans voſtre eſprit la deſolation d’vne.
        <lb/> uille ſi peuplee, les cris &amp; les lamontations d’vn nombre
        <lb/> iafiny de peupls, qui ne pouteſchapet le naufrge de le
        <lb rend="¬" break="no"/>3 eaa
        <lb/>. <pb n="8"/>
        <lb/>rort, Dieu ayant eſlancé le foudre dé- ſon tõnertepous
        <lb/>unir l’ingtatitude d’vne nation meſcggnoiſſante de
        <lb/>s biens faits? lmginezvous derechefſe-ffoyque les
        <lb/>habitans de cette ville puuoient aoir, voyant le Ciel
        <lb/>courroucé contre eux, les quatre Elemens eſtant les
        <lb/>inſtruments de leur punition, la terre preſte à les en
        <lb rend="¬" break="no"/>gloutit par ſes tremblemens, le feu preſt à̀ les conſom
        <lb rend="¬" break="no"/>mr par ſon eſlſacement &amp; ardeur, l’air a les bouleuerſer
        <lb rend="¬" break="no"/>par la violente agitation des vents; l’ea tombant des?
        <lb/>nües, &amp; celle de la mer preſte à les ſubmerger &amp; innon
        <lb rend="¬" break="no"/>der, car ils ont veu la perte de leurs biens premier que la
        <lb/>perte de leurs vies,laquelle ne pouuant plus longtemps
        <lb/>conſeruer ſans eſpoir d’aueun ſe cours, falut en fin mou
        <lb rend="¬" break="no"/> ri comme au deſeſpoir. Voda, cher Lecteur, le diſcours
        <lb/>entier de cet accident memorable, tel qu’il a eſté traduit
        <lb/>de Flamen en François; Prions le Souucrain qu’il nous
        <lb/>trenne en ſa protection &amp; ſauue- garde, &amp; qu’il pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſru ce Royaume de France da pareils accidents; que
        <lb/>ſon Eſgliſe en tous lieux ſoit exaltée, qu’illuy plaiſepar
        <lb/>ſa bonté &amp; miſericorde mettre vnion &amp; concorde en.
        <lb rend="¬" break="no"/>tre les Princes Chreſtiens; qu’il nous donne vne paix
        <lb/>generale, qu’il eonſerue noſtre Roy &amp; la mſonRoyal.
        <lb/>Id, luy don nant vn bon Conſeil, faiſdnt viure paiſble
        <lb rend="¬" break="no"/>mont ſes ſubiets ſous ſa domination, &amp; qu’vn iour nous
        <lb/>puiſſions le glorifier dans le Ciel. Ainſi ſoitil. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
