<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3582_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La sanglante dispute arrivée sur le jeu entre le cardinal
          Mazarin et l'abbé de La Rivière à Saint-Germain-en-Laye.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=tX1KAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Sanglante (la) dispute arrivée sur le jeu entre le cardinal Mazarin
            et l'abbé de La Rivière à Saint-Germain-en-Laye.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000366954336" xml:id="IL_MettayerMichel.xml">
            <persName>
              <forename>Michel</forename>
              <surname>Mettayer</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3582. Sanglante (la) dispute arrivée sur le jeu entre le k F. S(j. )
          cardinal Mazarin et l'abbé de La Rivière à Saint-Ger- main-en-Laye. Paris, Michel
          Mettayer, 1649,8 pag. e Faites lecture à un paysan, à un artisan, à un valet et gens de
          semblable étoffe, du débat que le cardinal eut pour le jeu avec l'abbé de La Rivière; ils
          seront ravis d'entendre ces choses , les écoute ront volontiers, les entendront et
          comprendront. &gt;• (Naudé, page 675 du Mascurat. ) Le pamphlet n'est pas rare.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_16" source="Moreau">
          <p>Le parlement accepte le traité de Ruel</p>
          <date when="1649-03-15">1649-03-15</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-20" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>LA
        <lb/>SANGLANTE
        <lb/>DISPVTE.
        <lb/>ARRIVEE SVR LE
        <lb/>ieu, entre le Cardinal Mazarin &amp;
        <lb/>l’Abbé de la Riuiere, à S. Germain
        <lb/>en Laye. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez MICHEL METTAYER, Imprimeur ordinaire du
        <lb/>Roy, demeurant en l’iſle Noſtr Dame ſur le
        <lb/> Pont Marie, au Cigne
        <lb/>M. DC. XLIX.. <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>LA SANGLANTE DIS
        <lb rend="¬" break="no"/> pute amuee ſur le ieu entre le Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/> nal Mazarin, &amp; l’Abbe de la Riuiere à
        <lb/>S. CGermain en Laye.
        <lb/>yVis que l’on voit ordinairement les eſprits les plus
        <lb/>ſages &amp; les plus poſez s’emporter dans la chaleur du
        <lb/>ieu à̀ d’eſtranges extremitez, &amp; ſur la diſpute d’vn foi
        <lb rend="¬" break="no"/>ble aantage en venir iuſques à des inuectiues ſanglantes,
        <lb/>&amp; le plus ſouuent veritables; il ne faut pas s’eſtonner ſi
        <lb/>deux hommes qui ſont eſclaues de leurs paſſions &amp; de
        <lb/>leurs vi es, ſont tombez dans cét inconuenient. Il n’y a
        <lb rend="¬" break="no"/>perſonne qui ne connoſſe l’nſatiable auarice du Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal Mazarin, &amp; la violente ambition de l’Abbeé de la Ri
        <lb rend="¬" break="no"/>ere, &amp; qui e s’eftonne que ces deux perſonnages ayent
        <lb/>peu contracer quelque lo ieté́: auſſi comme les meſchas
        <lb/>ne peuuent pas s’accoder long-temps enſemble, &amp; que
        <lb/>leurs deſleins eſtans ſouueut oppoſez par la contrarieté
        <lb/>qui ſe renontre entre les choles mauuaiſes, leur vnion
        <lb/>a’a pas beauop de durée, &amp; ne ſert qu’â les réndre plus
        <lb/> mortels enuems: Ces deux fauoris qui ne s’accordoient
        <lb/>que dans la fin de pedre l’Eſt at aà la moindre circonſtance
        <lb/>qui apeu diuiſer leurs ntereſts ont teſmoigné ’antipatie
        <lb/>de leusincnations auec autant d’indiſcretion qu’ils ont <pb n="8"/>
        <lb/>-aaaa
        <lb/>1
        <lb/>-21
        <lb/> a.
        <lb/>4
        <lb/> de foibleſſe &amp; de laſchete: &amp; la paſſion du ieu quiattache
        <lb/>ordinanement ces ſortes d’eſprts par le deſr du gain, &amp;
        <lb/>l’ambton de vaincre les a fait rompre auec tant d’eſ lat &amp;
        <lb/>de violence, qu’il n’y a point d’apparence qu’ils pſſent
        <lb/>iamais eſtre reunis.
        <lb/> Le Cardinal Mazarin &amp; l’Abbé de la Riuiere auoient
        <lb/>paſſé́ dans le ieu du Pi quet la plus grande partie de la nuict,
        <lb/>lors que quelque diſpute embaraſſant qui eſtoir arriuée à
        <lb/>la dernmere main leur fit oublier lordre du ieu, &amp; les en
        <lb rend="¬" break="no"/>fonça dans vne plus grande conteſtation pour ſeauoir le.
        <lb rend="¬" break="no"/>quel des deux deuot donner les cartes: lls auoient bien
        <lb/>quelques ſpect teurs, mais la crainte de s’obliger, l vn des
        <lb/>deux retenoit leur 1ugement en balance, &amp; laiſlot l’vn &amp;
        <lb/>l’autre dans l’aſſeurance d’auor la raiſon de lon coſté, l’vn
        <lb/> diſoit vous auez ioue la Reine de pque, &amp; par conſeqent
        <lb/>vous eſtiés.le premier: l’autre vous auez tout ps &amp; n’auez
        <lb/>laiſſe que ce que vou ne me poiez pas olter: C’et bour
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy vous me donnerez s’il vous plaiſt, c’eſt vn coi p de
        <lb/>parte reſpond l’autre, &amp; ie n’ay gar de de quittes mon
        <lb/>aduantage, enfin le Cardinal qui voul it eſtre obey dans ſa
        <lb/>maon, voulant forcer l’autre de brouiller les cartes, l’Ab
        <lb rend="¬" break="no"/>bDé les ſaiſit auec furie, &amp; luy dit en ſecouat la teſte, ce
        n’eſt
        <lb/>pas d’aiourd’huy Monſieur que vous voulez l’emporter
        <lb/>ſur moy: ce n’eſt pas d’auiourd’huy relpond le Maza rin
        <lb/>que vous me voulez dilputer la primauté: ie la cede pour
        <lb/>ce coup rep’iquel’Abbe:mais ie ſeray premier à mo tour:ie
        <lb/> l’emporteray bien, repartit le ardinal, carie vay rompre
        <lb/>le ieu, il faut bien que vous continiez reprit la Riuere, ſi
        <lb/>vous ne voulez perdre la partie:l’auantage quei’aylur’re
        <lb/>re <pb n="9"/>
        <lb/>qin
        <lb/>lgn,l
        <lb/>1Mdl!
        <lb/>répondMazrin me la donne toute gagnée, vous n’en auz i
        <lb/>pont d’autre adiouſte l’Albé tout indigné que celuyqueee
        <lb/>vous ay donné, &amp; puis qu’il faut ſortir des termes du ie u, ſi
        <lb/>ils pu¬s;e nevous auois proeuté la faueur du Duc d’Orleans vous
        <lb/>ne ſeriez pas à preſent en France, Comment petit Benefi
        <lb rend="¬" break="no"/>re
        <lb/>cier interrompt le Cardnal, ozez-vous me parler de cette
        <lb/>h foete, auez-vous oublié ce que vous eſtes &amp;ce que ie ſuis Et
        <lb/>rriii
        <lb/>ſous ombre que ie vous ay fait la faueur de rechercher vo
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp;lut ſtre amitié́ , prerendez vous en tirer quelque auantage,
        ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>l¬ chez que e me moque de voſtre credit, &amp; que celuy de vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ienb re maſtre m’eſt fort indifferent vous ne parliez pas ainſi
        <lb/>1 ln velle des Rois, replique la Riuiere, lors que vous m’obli
        <lb rend="¬" break="no"/>tlu geaſtes parvos prieres, &amp; vos promeſſes à faire ſortir mal
        <lb rend="¬" break="no"/>leh
        <lb rend="¬" break="no"/>e ’en ln le odn oilen e e e e lie endnenieie
        <lb/>&amp;é le beſoin que i’auois alors de ſon A.R. memporta à des ſup
        <lb rend="¬" break="no"/> plications indignes de moy, &amp; meſmes à quelques promeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>a co1 ſes extrauagantes: mais le peril eſtant paſſe, ie me moque
        <lb/>ve des vnes &amp; des autres: Cette maxime adiouſte l’Abbé, que
        <lb/>yda vous auez pratiquée auee tous ceux qui ont eu aſfairea
        <lb/>el’l vous ſera fauſſe en mon endroit, &amp; ie vous contraindray
        <lb/>eceié bien de me donner le chappeau que vous m’auez promis
        <lb/>vp
        <lb/>tant de fois, &amp; que voſtre malice a ſi long temps retenu:
        <lb/>i
        <lb/>e p
        <lb/>,to
        <lb/>Les chappeaux rouges replique Mazarin ne ſont pas faits
        <lb/>pou des teſtes vertes comme la voſtre il me ſieroit mieux
        <lb/>gqu’à vous reſpond la R. &amp; ie le merite mieux auſfſi: Taſez
        <lb rend="¬" break="no"/>onf vous petit inſolent continuë leC. &amp; contentez-vous de
        <lb/>Jere! n’eſtre pas obligé d’en porter vn iaune commevoſtre pere,
        <lb/>qn e voſtrerepaert
        <lb/> qu’il en fiſt de toutes ſortes fut
        <lb/>eſyo <pb n="10"/>
        <lb/>6
        <lb/>contraint de porter vn bonret vert, il ne vous la iſſa qu’vn
        <lb/>capet gris comme le portent les eſtaffiers, &amp; vous fuſtes
        <lb/>tropheureux de torcher le cul pourr du C. de Rchelieu
        <lb/>pour leſteinlre dans les excremẽs de ſa ch aire per é́e: C’eſt
        <lb/>bien à vous Monſieur le Pedant interrompt z à me lai
        <lb rend="¬" break="no"/>re ces reproches, vous dis-je quie pett cuiſtre eſtre deue
        <lb rend="¬" break="no"/>nuMiniſtre d’Eſtat, &amp; qui par milles intames actions auez
        <lb/>captiué l’eſprit trop facile de voſtre mſlre,vous quiuous
        <lb/>faiſant fort de ſa foibleſſe, auez trahy ſes intercls autant
        <lb/>de fois qu il seſt agy de voſtres, qui cſpiant le temps quil
        <lb/>auoit beſoin d’argent dans le ieu, par lu diſſipaon que
        <lb/>vous auiez faite de ſon reuenu auez gigné ſes bon es gra
        <lb rend="¬" break="no"/>ces en luy preſtant vne partie de celuy que vous ly auie z
        <lb/>vollé, &amp; dont vous vous payez p es aue intereſt, quoy
        <lb/>que vous faſſiez ſouuent de moitie auee ceux qu’il gi
        <lb/>gnoient, vous enfin qui dans cette derniere conioct e
        <lb/>I’auez laſchement trahy ſur vne eſperance vaine &amp; ridi u
        <lb rend="¬" break="no"/>le, Eſt-ce par ces belles actions que vous croyez meriter
        <lb/>un chappeau rouge. Et prerendez uous obliger par ces bos
        <lb/>ſeruices uoſtre m iſtre à uous ſeruir de rceors en cette oc
        <lb rend="¬" break="no"/>caſion. Croyez moy M.l’Abbeé, tenez uous à ce que uous
        <lb/>eſtes ſi uous ne uoulez que luy decouurants uos trahilons,
        <lb/>ie ne deſabuſe entierement ſon eſprit deſia a dem; peilua
        <lb rend="¬" break="no"/>dé de uos mauuaiſes intentios, &amp; qu’au lieu de l’appuy que:
        <lb/>uous pretendez tirer de luy, il ne s’employe luy melme à
        <lb/>uoſtre ruine. Auez vous ſuffiſamment dechargé uoſt e bi
        <lb rend="¬" break="no"/>le, repart la Riuiere, apres unpeu de ſilence, uray ment Sei
        <lb rend="¬" break="no"/> gneur Mazarin uoltre eloquence eſt fort indulrieuſ à dé
        <lb rend="¬" break="no"/>couurir uos excellentes qualitez ſous le nom d’un aitre, <pb n="11"/>
        <lb/>7.
        <lb/>Mais on y peut encore beaucoup adiouſter, &amp; les Colpor
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs de’aris ſç̧auent bien encherir ſur cette deſcription,
        <lb/>leurs boutiques ſont totes plemes de uos Pane gyriques,
        <lb/>Et i’aurois mauuaiſe grace de m’eſtendre ſur vn luiet, ou
        <lb/>les harangeres ſont plus ſçauãres que moy, ſouueuez-vous
        <lb/>leulement de uoſtre illuffre naiſſance, de vos actios heroi
        <lb rend="¬" break="no"/>ques, &amp; de l’affection que vous portent tous les François,
        <lb/>&amp; generalement tous les peuplas Chreſt iens, mais pour
        <lb/>reſpondre à vous menaces ie ſç̧auray bienvous preuenir, &amp;?
        <lb/>deuant que vous me puiſſiz mettre mal aue lon A.R.Ir
        <lb rend="¬" break="no"/>riterſn eſprt contre vous, &amp; lu fre abandonnerun par
        <lb rend="¬" break="no"/>ry qu’il n’a pns que par mes coſeil, &amp; ſiie ne me trompe, il
        <lb/>ſera b n toſt ſuuy du P.de C. aà qui vousſefuez de joü̈et, &amp;
        <lb/>qui ncfeint d’enrre prendre voſbre deffence que pour vous
        <lb/>empeſcher d’eſqmuer, &amp; retirer ſous ce petexte tout l’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>gent que vous auez eſloigrhé́ de la Frane pour vous remet
        <lb rend="¬" break="no"/>tre apres -e a enrre les nitis des Pariſiens vos bons amis
        <lb/>deſquels il reggnera par ce moyen l’affection qu’il auoit
        <lb/>perdue par les dernieres hoſtilitez: Ainſi Seigneur Car
        <lb/>dnal-uos pr tenions s’eniront en fumé́e, &amp; les beaux déſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeins que vous a uez de le perdre &amp; de renuerſer cette Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>nar hie pouruous retirer en Itahe auec ſes plus riches de
        <lb rend="¬" break="no"/>brs, pei ont auecc uous pr un ſ pplce dgne de vos cri
        <lb rend="¬" break="no"/>ns &amp; le os rrahlons. Auant que c la ſoit interrompit
        <lb/>M2arin en ſe iettnt ſur l’Abé. l’auray la latisfaction de
        <lb/>te laie pe dre ou d’ara her de mes propres mains cette
        <lb/>langue qui me vomit tant d ininres, a Riuiere ne peut re
        <lb rend="¬" break="no"/>pliquer, poue qe le C. venant de paroles aux fſects. le
        <lb/>it u goher, &amp; l’auoit infailliblement eſtrangl, ſi l’au¬ <pb n="12"/>
        <lb/>3
        <lb/>re faiſant vn effort ne ſe fuſt degagé de ſes mains, &amp; ne luy
        <lb/>euſt en meſme temps caſſé le nez d’vne gourmade le Card.
        <lb/>voyanr ſonſang reſpandu deuient enrage contre l’Abbé,
        <lb/>&amp; d’vu coup de poiugluy ayant poché le luminaire, il le
        <lb/>ſaiſit à Foy de corps, &amp; par vn tour de croc en jambe ou il
        <lb/>eſt extremement adroit, le potte rudeme nt par terre: lls ſe
        <lb/>roulent quelque temps l’vn ſur l’autre malgré le foible ef
        <lb rend="¬" break="no"/>fort que fſoient’les aſſiltans de les ſeparer, rauis de voir
        <lb/>ces deux illuſtres Miniſtresde la France dans ce venerable
        <lb/>eſtat: A la fin quelques pardes de la Reine accourus au
        <lb/>buit les arracherér l’vn de l’autre &amp; mirent ce deux beaux
        <lb/>champions pleins de pouſſiere meurtris de coups &amp; bar
        <lb rend="¬" break="no"/>bouillé de ſang en des chambres ſepaŕes, iurans haute
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de tirer raiſon de cét affront, &amp; de fare decider leur
        <lb/>debat par les Princes leurs ſuppots, Nousjverrons quel
        <lb/>ſuccez aura cette contention, mais il y a beaucoup d’appa
        <lb rend="¬" break="no"/>rence quelle ne ſçauroit reuſſir quà noſtre auantage &amp; à
        <lb/>la confuſion de ces mauuais Miniſtres, qui ſeront les pre
        <lb rend="¬" break="no"/>miers conſumeza feu quiis ont allumé: &amp; qui s’eſteindra
        <lb/>miraculeuſement apres auoir deuore ces infames vi
        <lb rend="¬" break="no"/>imes. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
