<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3537_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le réveille-matin de la Fronde royale sur la honteuse
          paix de Bordeaux.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=g_k0HyE3ix0C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Réveille-matin (le) de la Fronde royale sur la honteuse paix de
            Bordeaux.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="18" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310553</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3537. Réveille-matin (le) de la Fronde royale sur la honteuse paix de
          Bordeaux. (S. 1. 1650), 18 pages. Il y a une Réponse qui ne vaut pas mieux.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_38" source="Moreau">
          <p>Paix de Bordeaux</p>
          <date when="1650-10-01">1650-10-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-07-29" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>REVEILLE-MATIN
        <lb/>DE LA
        <lb/>FRONDE
        <lb/>ROYALLE,
        <lb/>SVR
        <lb/>LA HONTEVSE PAIX
        <lb/>de Bourdeaux. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/> LE REVEILLE-MATIN
        <lb/>DE LA FRONDE
        <lb/>ROYALLE
        <lb/>SVR
        <lb/>LA HONTEVSE PAIX
        <lb/> de Bourdeaux.
        <lb/> A Fraaece, qui ante butes les Monachaies de la
        <lb/>l’i odmdteu aluſle nnr nnmden ſadun
        <lb/> -oiru des Roisles plus-iaſtes dumoade, apoſté
        <lb/>éſanmoin dui eee eeremiré de miſere,
        <lb/>qua le Sepmovemanei mmber Sre les mains des Rois
        <lb/>ainpua, adle’alaaaisaſtgouuonaée que par des Mini
        <lb/>tes nudoe ſi barhaes, que les Reyaes Regentes ne
        <lb/>lpa pas ſat eu dohn l’admiaiſtcation de l’Eſtar,
        <lb/>qu eduiſanrla bamté dces meesbic intentionaees,
        <lb/>leur propre vtilité les a obligez à leur perſuader, que tout
        <lb/>leur ſtoit indifferamment peemis pour regner auec au
        <lb rend="¬" break="no"/> horiro,;ſansauoicle iugemeale conſiderer ſi l on peut
        <lb/>rega ſoaaiaienicot en pemetsant tout : e touts
        <lb/>orts de caanz eſtaieaclicices pour ſe rendre abſolu
        <lb/>das le oyaumie, ſaus aftne bien certain ſi la violance eſt
        <lb/>lemaailler fondeanent de la doraination: En vn mot ils on;
        <lb/>ai aatondre à ces eynes, qu’on peur ſansſcrupule rauir
        <lb/>leie de ſs ſahjos pour ere maiſtre de leu yie, ſaps:
        <lb/>ſcanuir la ytaanie o lepls fort appuy de dla ſouuerai
        <lb rend="¬" break="no"/>noteé.
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/> Le Cardinal Maeatin a ſi maliçieuſement ms e vſage
        <lb/>ſepaſs quelque tenpsces periſjeuſes maxmes en Fraai
        <lb rend="¬" break="no"/>e,q leuis luites nusoe aſſe fair coanoiſfte oona
        <lb rend="¬" break="no"/>bien ler prariqueeſ dagçreſe&amp; funeſte à vpe Monar
        <lb rend="¬" break="no"/>chie, qui ’à accdultnSdeſubſiſter quapar la douceur,.
        <lb/>&amp; ar Iuſce,puiqu’llçs aeſbranle fiſouuens le trû
        <lb rend="¬" break="no"/>ne lnoſtriepe oq, &amp;auee tgnt doage,
        <lb/>qoéſolatort e’a-beaſebup-peru defo eſelat tbuaabs
        <lb/>les fois que ſa Majeſta ſgiuyles pprnjeieux conſeils de ſon
        <lb/>Miniftre O fhoſtre plein de-crdauteé i ôvaze rempli du
        <lb/>ſang des François ô auargjnſatiable, &amp; Miniſtre ſans hon
        <lb rend="¬" break="no"/>te, que ta police eſt differente de celle de nos Souuerains,
        <lb/> qe ſes pſeis aooipnple ſopMetoigpez duſent
        <lb/>ment de nos Rois.
        <lb/> Cebeau Polaque, qui das l’eſperance qu’il auoit de
        <lb/> s’alier auec le Duc de Candalle, a fortifieé ſon pere le Duc
        <lb/>d’Eſpeenon dans le deſfeude caſafûiét fon auidid’acqu
        <lb rend="¬" break="no"/>rlr des richeſſes( quoy queinſaaiabl ). audeſpaisda pea¬?
        <lb/>ple, voulant à deete ine le readre l’abfolaenGqent,
        <lb/>,apas
        <lb/>qu’il y péuiſt alſénentextrcer taius lesbi
        <lb/>fit difficulté de prcotituor laonteferenr uoni
        <lb/>Royale, de hazarderla perſonne du ay,&amp; deioutiſqae;
        <lb/>pour ſe fairevaloir dainsla refolationi qd il auoinpmifſe;de
        <lb/>maintenir one toure ſorte de iuſtic ſo ne- pe
        <lb rend="¬" break="no"/>ſompeif dans la uruiuancs duGoumueradment de Gayon
        <lb rend="¬" break="no"/>Ce Miniſtre ſi intereſſeé daas le ſeuice du Roy, n’a pas,
        <lb/>dis-ie, fait difficuleeé de haarderſa Malt aux ajaures du
        <lb/>thaud - du ftoid, dans vn voyageddeœ ces liaes;
        <lb/>por la rendre teſmoin oculairednpudinrellhigence qu’i?
        <lb/> à̀ gouuernervûat, expoſan le Roy lahonte de vain.
        <lb/>claſſer ignminieuſement deuanc fes yeux vn Gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>neur, pour la ſenle conſeruation duquel; ahandonnant la.
        <lb/>France à a diſcretioa des énnemis, il deſgarny nos Fron
        <lb rend="¬" break="no"/>tieres, pour nmener deux drmée eatiens. douant on
        <lb/>deaux, chercher lecimetiere des plus illuſtres perſonna
        <lb rend="¬" break="no"/>ge <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb/>ges qui y auoient du commandement, pour y reuſſir ſi
        <lb/>bien qu il a fais.
        <lb/> On eut pû en quelque faç̧on ſupporter vne telle impru
        <lb rend="¬" break="no"/>dence, ſi elle eut pû eſtre legitimement proteſtée de
        <lb/>quelque apparence de bon ſuccez, ou de quelque reſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lution equitable; Mais ſçachant qu’il n’a entrepris ce
        <lb/>honteux voyage, que pour conſeruer vn Gouuerneur,
        <lb/> qui en depit de ſon Eminece, a eſté exclus auectoutc ſa
        <lb/>poſterité des pretentions qu’on luy faiſoit eſperer ſur la
        <lb/>l’rouince de Guyenne; eſtant tres-certain que le ſeul deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein quil auoit de la donner pour appanage à̀ vne de ſes
        <lb/>niepces,l a obligé d’y faire inutilement perir ſix mil hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes à la confuſion du Roy, &amp; de ceux qui l’ont appuyeé ̀
        <lb/>l’execution d’vne ſi belle entrepriſc; &amp; eſtant cncore
        <lb/>plus conſtant que ce voyage n’a eſté fait que pour autho
        <lb rend="¬" break="no"/>riſer ſa tyrannie en France, il n’y a point d’homme d’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur qui puiſſc approuuer vne telle condnitte.
        <lb/>Vn bon Miniſtre n’eut il pas deu auoir eſgard(ſans por
        <lb rend="¬" break="no"/>ter les choſes à l’extremiré aux tres-humbles remon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrances, que le Parlement de Bourdeaux fit à ſa Maieſteé,
        <lb/>la ſuppliant de ietter ſes yeux de compaſlſion ſur les vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lances du Duc d Eſpernon, duqucl il demandoit aucc
        <lb/>ſoûmiſſion l’eſloignement pour la tranquillité de la l’ro
        <lb rend="¬" break="no"/>uince, pour le repos du peuple, &amp; pour le biendel Eſtat;
        <lb/>dans vn temps meſme, auquel on cut pû aduantageuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment pour le Roy donner du remede aux maux de cetre
        <lb/>Prouince, que le Cardinal a rendus apres incurables par
        <lb/>ſon caprice; ll pouuoit, dis-ie, des l’heure appaiſer les
        <lb/>troubles de Guyenne ſans ſortir du Palais Royal, &amp; ſans
        <lb/>en faire ſouffrir l affront au Roy par ſon peu de iuge
        <lb rend="¬" break="no"/>ment.
        <lb/>Cette nation qui a touſiours donné́ des veritables preu
        <lb rend="¬" break="no"/>ues de ſa generoſité́, a encore fait voir dans ce rencontre,
        <lb/>que l aduerſion naturelle qu’clle a pour la capriuiteé, ne
        <lb/>luy pecrmettoit pas de fleéchir honteuſement a l’impetuo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſite de ſon ennemy, qui s’emparoit effrontement de lau
        <lb rend="¬" break="no"/> B <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>thorité Ryalle pour s’acquerir de la gloeire, par le bon
        <lb/>ſuccez qu il eſpcroit de la ſubuerſion de cette Prouince,
        <lb/>quii rhonſtre aſſez ouuertement à̀ toute l’Europe que la.
        <lb/>valeur du Generaliſſime Iules, n’eſtoit pas ſi conſidera.
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, qu’elle n’ait honteuſement eſchouc dans fſon port,
        <lb/>dans lequel il a ſubmergé la gloire de l’Eſtat, pour y re
        <lb rend="¬" break="no"/>leuer la ſienne, par l’eſtabliſſement qu’il y croyoit fair
        <lb/>de ſa race, en fabricant ſur le ſang du peuple le mariage
        <lb/>d’vne de ſes Princeſles, auec vn homme qu’il a perdu de
        <lb/>bien, d’honneur, &amp; de reputation, pour cela ſeul qu’il l’à
        <lb/>voalu Mazariniſer.
        <lb/>Apres que ce grand Miniſtre a eſté contraint de don.
        <lb/>ner parforce aux Bourdelois beaucoup plus qu’ils n’euſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent demandé́ de bon gré, il s’eſt porté à vne telle extre
        <lb rend="¬" break="no"/>mité d’impudence, que ſoûmettant auec vanir é la gloire
        <lb/>de l Eſtat à celle de ſa propre perſonne, il n’a pas eu de h6.
        <lb/>te d’offrir aux Bourgeois, aux deſpens &amp; à la confuſion
        <lb/>du Roy, le deſdommagement entier de leur armement,
        <lb/>ſi le Parlement venoit en Corps le ſaluer: impertinence
        <lb/>qui n’a pas encore trouué là des limites, mais par vn de.
        <lb/>bondement d’arrogance inſupportable, il a eſté aſſez o
        <lb/>de perſuadcr la Reyne de faire deffences au Parlement
        <lb/>de voir Monſeigneur le Duc d’Anjou, ny Mademoiſelle,
        <lb/>s’ils ne vouloient auſſi aller faire hommage à ſon premier
        <lb/>Miniſtre, eſleuant inſolemment la corruption du ſang de
        <lb/>ſa race en pareil degré que la purete de celuy de celle de
        <lb/>nos Rois.
        <lb/>Mais comme ce ſont des excez de gloire &amp; de ſuperbe,
        <lb/>dont on ne peutapparemment tirer d’autres conſequen
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, que celle de la honte que la France reçoit en ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>frant routes ces extrauagances; ie reuiens à ſes autres ma.
        <lb/>zarinades, dont les ſuirres ſont ſi dangereuſes, qu’ayant
        <lb/>introduit les diuiſions en France, elles pourront encore
        <lb/>rennerſer le troſne ſi l’on n’y remedie promptement.
        <lb/>Outre que la detention des Princes a eſteé l action du
        <lb/>monde la plus perilleuſe à̀ entreprendre, la fin, pour la¬ <pb n="7"/>
        <lb/>1
        <lb/>quellc cer attentat a eſté proiccté, aucc toutcs les circor
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtances de trahiſon, &amp; de mauuaiſe foy, quis y ſont ren
        <lb rend="¬" break="no"/>contreées, nous oblige d’auoir en horreur vne relle con.
        <lb rend="¬" break="no"/>iuration, qui a eſté fabriquéc par la perſonne du monde
        <lb/>la plus abiecte, contre le plus grand Prince de l Europe;
        <lb/>par le plus ingrat des hommes, contre celuy à qui il eſt i
        <lb/>le plus obligé, Enfin par le plus deſcrieé de tous les viuants,
        <lb/>contre le plus glorieux ’rince, &amp; le plus eſtié quc la
        <lb/>France ait iamais produit, puis qu’entre vn ſi grand no
        <lb rend="¬" break="no"/>bre de conquerans, qu’elle nous a fourny, toutes les a
        <lb rend="¬" break="no"/>ctions de ceux qui ont le micux fait pour le ſereice u
        <lb/>Roy iointes enſemble, n’approchent de beaucoup des
        <lb/>merucilleux exploits, dont la France ſera ererncllecment
        <lb/>redeuable à̀ ce Prince, qui, comme par miracle fera voir
        <lb/>à la poſterité que les Alexandres, ny les Ceſars pendant
        <lb/>vne longue ſuitte d’années, n’ont donné de ſi belles mar
        <lb rend="¬" break="no"/>ques de leur valeur, que ce grand Heros en a donné́ à̀ l’̀
        <lb rend="¬" break="no"/>ge de 5 ans de la ſicnne.
        <lb/>C’eſt, dis-ie, cet empriſonnement, qui eſt ſi domma
        <lb rend="¬" break="no"/>geable à la France, que tous les deſordres du Royaumc
        <lb/>en ſont prouenus, &amp; ſi aduantageux pour la conſeruation
        <lb/>du Mazarin, qu’il n’a pas eu de crainte, de dire aux Bour
        <lb rend="¬" break="no"/>delois, qu’il ſouffriroit pluſtot la perte de rout le Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, que l’eſlargiſſement des Princes, ſçachant bien que
        <lb/>leur liberté ne peut eſtre autre choſe que ſa perte; d’où il
        <lb/>eſt aiſeé de iuger, qu’il trauaille moins pour l’Eſtat, que
        <lb/>pour ſa conſeruation, puis qu’il ne peut s’empeſcher de
        <lb/>le publier; apres quoy y a il homme d’honneur qui puiſſe
        <lb/>alleguer vn legitime ſubier de leur detention, s’il ne pre
        <lb rend="¬" break="no"/>rend nous perſuader en meſme temps, qu’il vaut mieux
        <lb/>perdre tout le Royaume, que Mazarin.
        <lb/>Si l’on conſidere toutes ces choſes ſans intereſts parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culier, &amp; ſans y cõprendre que le ſeul ſeruic du Roy, aaec
        <lb/>le bien general de toute la France, il n’y a point d homme
        <lb/>d’honneur, qui ne ſoit oblige en conſcience d’en dé
        <lb rend="¬" break="no"/>tromper la Reyne, quand il n’y auroit d’autre conſidcra¬ <pb n="8"/>
        <lb/>TT T-ae.¬
        <lb rend="¬" break="no"/>rion, que celie d’eſtre aſſurez, qu’il n’y a plus de reſour
        <lb rend="¬" break="no"/>ce pour la gueriſon de tant de maux, que la deliurance
        <lb/>de la tyrannie eſtrangere, ſoubs le mſerable ioug de la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle la France gemit depuis ſi long temps.
        <lb/> Toutes ces raiſons friuolles de ce; eſcriuains à gages ̀
        <lb/>part; vn chacun ne ſçait-il pas? qui Monſieur le ’Prince
        <lb/>eſt, &amp; qui Mazarin eſt que le dernier eſt eſtranger, &amp;
        <lb/>que le premier eſt iſſu du vray ſangde nos Roys; que Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>arin eſt declaré ennemy de l’Eſtat, &amp; que Monſieur le
        <lb/>Prince eſt reconnu pour l’appuy de la Couronne; que ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy-cy, eſt celuy, qui a gagné quatre fameuſes barailles,
        <lb/>pour le ſeruice du Roy, &amp; ſoubſmis à l’Authorité de ſa
        <lb/>Maieſté les plus importantes villes de l’Europe, faiſant
        <lb/>rougir les campagnes de ſon propre ſang meſlé auec ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy qu’il eſpanchoit des ennemis de l’Eſtar, que l’autre eſt
        <lb/>celuy qui laiſſant perdre toutes ſes belles conqueſtes, a
        <lb/>laiſſé venir les ennemis iuſques au milieu de la France, en
        <lb rend="¬" break="no"/>fin ne ſçait-on pas que Iules eſt l’obiect de la haine du peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple, &amp; que Monſieur le’rince eſt celuy de l amitieé́ de tous
        <lb/>les plus gencreux du Royaume; Et le digne pere des en
        <lb rend="¬" break="no"/>fants de Mars, de l’eſlargiſſement duquel deſpend en
        <lb rend="¬" break="no"/>rierement le repos du Royaume, &amp; la paix d entre les
        <lb/>deux Couronnes de France, &amp; d’Eſpagne.
        <lb/>Ceux qui voudrontconſiderer murement lhonneur
        <lb/>qu’il y a de procurer la liberté à̀ vn Prince, par la valeur
        <lb/>duquel l’Eſtat a receu tant de gloire, &amp; tant d’aduantage,
        <lb/>ceux-là verront en meſme temps par contrarité la hon
        <lb rend="¬" break="no"/>teuſe laſcheré, qu’il y a de s’atracher aueuglement au ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uice d’vn home condamné par Arreſt du Parlement,
        <lb/>en conſequence duquel ſes meubles ont eſté vendus en
        <lb/>plain marcheé deéuant l’Hoſtel de Ville, d’yn homme dis
        <lb rend="¬" break="no"/>ie, qui a tant de fois mis le Royaume ſur le penchant de
        <lb/>ſa ruine, &amp; quin’en a peu eſtrereleueé que par le bras de
        <lb/>Monſieur le. Prince; qui ne s’eſt iamais mis à la reſte des
        <lb/>troupes du Roy ſans attaquer les ennemis de ſa Maieſté;
        <lb/>qui ne les a iamais attaqués qu’il ne les ait vaincus; Et qui
        <lb/> ne <pb n="9"/>
        <lb/>aeles iamais vainu ſans adimiration, portrat an ſeul
        <lb/>brurit de ſes victoires de la terreur &amp; de l’effroy par toute
        <lb/>la Chreſtienté, qui n’entendoit iamais parler que des
        <lb/>actions de ce grand Conquerant, n’y ayant point d’en
        <lb rend="¬" break="no"/>droic en toute ſa vaſte eſtenduë, oùl on n ait ſceu, qu’il
        <lb/> touſiours mené autriomphe tous ceux qu’il a conduit
        <lb/>au combat.
        <lb/>En effet, le Parlement de Bourdeaux, qui entre tous
        <lb/>ceux de France s’eſt acquis à plus iuſte tilrre le nom de
        <lb/>Protecteur du Peuple, a iugeé que la perſonne de Mon.
        <lb/>ſieur le P’rince eſtoitſi neceſſaire pous la conſeruation de
        <lb/>l Eſtat, qu’il a eſtimé ne pouuoir iamais rendre d’action
        <lb/>plus digne de ſes genereuſes entrepriſes, que dans ſes in.
        <lb/>rereſts propres demander au Roy l’eſlargiſſement du plu;
        <lb/>neceſſaire ſappot de ſa Maieſté. Au contraire cétaugu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte Senat contre tourtes les ſollicitations qu’on luy a pû
        <lb/>faire de la part de la Reyne &amp; de Mademoiſelle, de voir
        <lb/>le Cardinal, iugé certe action de baſſeſſe ſi honteuſe à la
        <lb/>repuration des vrais gens dhonneur, qu’il a mieux aymé́
        <lb/>ſe deſparuir genereuſemene de tous les aduantages, qu’on
        <lb/>luy faiſoirt eſperer, pour Pebliger à vne ſi indigne ſoû
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſibn, que de reconnoſtre le Mazarin, que pour n
        <lb/>Criminel, comne vnDomeſtque-priueé́ de la Reyne, &amp;
        <lb/>aon comme vn pemier Miniſtre d Eſtat, puis qu’il n’a
        <lb/>pas eſté eſleu pous tel pac les Eſtats deFrance, ny approu
        <lb rend="¬" break="no"/>ué́ parucun l’aslement du qyame ation certes, qi
        <lb/>deuroitſeuitdegtmrope ̀tous les geas de cenr à la
        <lb rend="¬" break="no"/>iuce du Caedinal, dns ’as.
        <lb/>. Eare toues les a&amp;ions, que ce faux Mioiſtre a mis
        <lb/>uiour, ilay en à point, (&amp; ne m’en puis encore taire
        <lb/>poire iaſques-où peutaller ſon
        <lb/>quioufafle
        <lb rend="¬" break="no"/>ampicion dereglée, que l impudence qu’il a eue d’obli
        <lb rend="¬" break="no"/>er la Reynee faire comandement au Pailement de
        <lb/>Boudeaux de a poinçvoir Monſeigueur le. Due d’Ao¬ <pb n="10"/>
        <lb/>10
        <lb/>joi, ny Mademoiſelle, s’il oa’eſtoi en deſſein de voir le
        <lb/>Cardinal ô prodige de vanité ô monſtre de gloire, qui
        <lb/>faits trancher de pair le plus infame- de tous les I raliens,
        <lb/>auec le Frere &amp; la Couſme germaine du Roy Mais que
        <lb/> dis-ic, il ne sarreſtc pas laà, ſa ſuperbe le porte ſi haut,
        <lb/>que Mouſieur l Dnc d’Orleas n’eſt rien en comparai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon de ce que ce glorieux s’eſtime, puiſque voulant de
        <lb rend="¬" break="no"/> uancer en honneur Monſeigneur le Duc d’Anjou, a plus
        <lb/>forte raiſon voudra-il eſtrepreferé à ceux ; qui-ſont plut
        <lb/>eſloirgnez d’un degré de la Curonne
        <lb/> Mais los Bourdelois lncapables errer en ce rencon
        <lb/> tre, auſſi-bien qu’en tous autres, ’ont fort bien ſceu diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cerner la race de Bourbon d’anec celle de Mazarin, &amp;
        <lb/>meſpriſant auocfierté la derniere, ont rendu auec touce
        <lb/>oite drhumilité leurs bommages-au Sng Royal, ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>pliant auecſoûmiſſion la Reyne, d’auoir agreable que
        <lb/>e Parlement fit ſon deuoir, ſans commetere vne telle lt
        <lb rend="¬" break="no"/>chete; ce qui a faie-dire à Maarin qu’en Gaſcogie ll
        <lb/>1
        <lb/>auoit erouué chauſlure à ſon pied!
        <lb/> Les pluis ſimhples s’imhagnéit que ile Cardinl n’a’ ps
        <lb/>mal reiſſi, puls qil eſt entre dans Bourdeaux, mais
        <lb/>cohſiderant le ſuiee qui l’a oblige à̀ entréprendre ce
        <lb/>voyage, &amp; ſçachat-qu’il n’eſt ſboFy-e Patris que podr
        <lb/> -haihénir Monſieurd Eſpernion’ en Guyeré, ſçachiafe
        <lb/>-qu’i ii’a iamais molſtré ſon ne dans le Trié de Paix,
        <lb/>ſçachant qu’l n’y a poiné eſté compris ; qil ne la
        <lb/>-polnt ignées qun- ’à adrmais vlu confereérAuéc lay;
        <lb/>qu’il n’a point eſté dit dans le Trai&amp;é-qPi-y’entretoit,
        <lb/>ighorant qu’il fut ’au hoid; il y a perſoſe,qui ne
        <lb/>iuge quil y a receul’afffone’entier, pis ’que quandl le
        <lb/>Roy a ptopoſé qu’il’ vouſoit gque fen iniſttey entraſt,
        <lb/> on a reſprdu à ſa Maieſté, qu’elle le-pouuomit e ſon ai
        <lb rend="¬" break="no"/>horité abſolué ,’mais q’n ſnle reonniſſoit poit
        <lb/>que comme ſimple Domeſtigue de ſa Maiſo, non pl̂s <pb n="11"/>
        <lb/>11
        <lb/>qu’vn de ſes Valers de pied digne reſſentiment iuſte
        <lb/>colere admirable reſolution, qui a appris à̀ Mazarin
        <lb/>que ſa Calottc rouge n eſt pas plus eſtimée en Gaſco
        <lb rend="¬" break="no"/>gne, que lc bonnet violet d’vn Vigneron dc la Coſte de
        <lb/>Guronnc.
        <lb/>Ce ſeroit peu de choſe, de faire ſçauoir au public la
        <lb/>confuſion, qu’il a fait receuoir au Roy dans le Traict é
        <lb/>d’vne Paix ſi honteuſe, ſi l’on ne vous donnoit aduis du
        <lb/>peu d’aſſeurance qu’il ya en tout ce qu il promet, pûiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que-non content da fauſſer ſa foy toutes les fois quil ne
        <lb rend="¬" break="no"/>gocie, il viole encore impunément celle du Roy, ſi ſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lemnellement qu’elle puiſſe eſtre donnée.
        <lb/>Apres auoir fait naiſtre cent equiuoquecs dans les pre
        <lb rend="¬" break="no"/>miers articles qu on auoit fait au commencement de cer
        <lb rend="¬" break="no"/>te Conference, dont on a eſté obligé de reformer ia
        <lb/>pluſpart des rtermes parſa duplicireé, il n’a pas neanmoins
        <lb/>encore reſté de commertre cent actes d’hoſtilité apres
        <lb/> T-¬.
        <lb/>la Paix faite &amp; publiée dans le temps meſme que le
        <lb/>Roy eſtoit dans Bourdeaux il a fait bruſler la maiſon de
        <lb/>Monſieur de Bordes Conſeiller au Parlement, il a ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>ert que les Suiſſesait commis cent inſolences, à̀ la diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>crerion deſquels il neſe contentoit pas de liurer le bien
        <lb/>des Bourgéols au dedans &amp; au dehors de la Ville, mais én
        <lb rend="¬" break="no"/>core il leur vouloit proſtituer auec inſolence l’honneur
        <lb/>&amp; la pudicité́ des femmes; cé qui a penſé cauſer vn tel de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſordre, que ſi la preſence du Roy &amp; la conduitte du Par.
        <lb/>lement n’eur reprimé l’animoſirté du Peuple, on ne ſçait
        <lb/>à̀ quelles extremitéz de cruauté les ourgeois ſe fuſſent
        <lb/>portez, qui ne peuréht pas ſibien retenir Ieurrage, qu’il
        <lb/>n’enſoir reſté vn bon nombre ſur le carreau, qui ayant
        <lb/>aiſſé leurs corps en ce monde, pour apprendre aux It
        <lb rend="¬" break="no"/>dlens qu’o ne doit pasſe frotter de trop pres aux Gaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cons, ont enuôyélurs aies en l’aarfe anhloncer le dan
        <lb rend="¬" break="no"/>ger qu’il y a de ſuiure les ſentimens de Mazain. <pb n="12"/>
        <lb/> S’il ya quelque choſe digne de remarque en’tout es
        <lb/>quis’eſtfaitau voyage de Bourdeaux, &amp; qui doiue plus
        <lb/>animer les bons Francois, doit eſtre l’aduerſion naturcl
        <lb rend="¬" break="no"/> le qu’on a reconneu-que noſtre ieune Monarque auois
        <lb/>pour ce Monſtre de Sicile, qui apres en auoir donné
        <lb/>pluſieurs fois connoiſſance à toute la Cour, apres s’en
        <lb/>eſtre pluſieurs fois plaint à la Reyne, &amp; apres auoir iugé
        <lb/>les deportemens de ce beau Minmiſtre ſi dommageables à
        <lb/>ſon Eſtar, ſa Maieſteé n’a peu s’empeſcher, nonobſtant
        <lb/>tous les obſtacles qu’on y a portez, d’en faire ſecrette
        <lb rend="¬" break="no"/>ment aduertir ſon Alrteſſe Royale, à̀ qui elle a fait eſcrire
        <lb/>vn billet, par lequel elle le prie d’eſcrire à̀ ſa Maman,,
        <lb/>quil eſt neceſſaire pour le bien de ſa Couronne, que ſa
        <lb/>Perſonne ſoir à Paris.
        <lb/>Quoy que le Cardinal voyant la haine que le Royauoit
        <lb/>pour luy, ait fait touces les choſes poſſibles pour empeſ.
        <lb/>cher que ſa Maieſté n’eut point de confidant, il n’a nean
        <lb rend="¬" break="no"/>moins pas ſceu deſcouurir celuy qui auoit eſcrit ce billet
        <lb/>ſigné de la propre main du Roy, auquel ſuiuant la volon
        <lb rend="¬" break="no"/>te de ſa Maieſté, Monſieur le Du d’Orleans a obei pasr
        <lb/>meſſage exprez, qui dans l’inſtant de ſon arriueée obligea
        <lb/>la Cour de ſe reſoudre à ſortir de Bourdeaux contre la vo
        <lb rend="¬" break="no"/>lonté du Cardinal, qui vouloit caballer pour trahis le
        <lb/>Parlement.
        <lb/>Tous ceux qui ont quelque peu de aelle pour le vray
        <lb/>ſeruice du Roy, ne deuroient ils pas rougir de honee,
        <lb/>voyane ſa Maieſte reduitte à l’extremiteé de ne pouaoir
        <lb/>auoir d’autre Confarance que celle dle celuy qui eſt l’ob
        <lb rend="¬" break="no"/>iet de ſa haine mortelle, &amp; le diſſipateur de ſes Finaneos;
        <lb/>Ceux dis-ie, qui apparamment prennent cantde parcaa
        <lb/>bien de l’Eſtat, ſeroqut-ils ſi aueugez de ſoffci à leur
        <lb/>barbe vn ſi dangereux Miiſtre , qui ne lailefien as
        <lb/>les Coffres du Roy, &amp; qui pcend out pous rempliles
        <lb/>ſiens,
        <lb/>¬¬ ,, <pb n="13"/>
        <lb/>13
        <lb/>Il ny a perſonme qui ne doiue ſçauoir, que le Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal n’a obligeé le Roy d’auoir viſée ſur Portolongone, que
        <lb/>pour luy ſeruir de paſſage, affin de faire paſſer plus ae
        <lb rend="¬" break="no"/>ment les Conuoys de l Argent que d’Eſtrades à̀ conduit
        <lb/>en ltalie, ſoubs pretexte de l’enuoyer pour la ſubſiſtace
        <lb/>de cette place, dans laquelle il auoit des ſommes immen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes lors que les Eſpagnols l’ont aſſiegée, qui neanmmoins
        <lb/>n’a iamais eſté reduitte à vne trelle extremiteé qu’on ait
        <lb/>ſceu, quelle pouuoit eſtre priſe, n’ayant pas neanmoins
        <lb/>reſté, pour plus grande aſfeurance, d’y faire cntrer vn
        <lb/>lecours, qui là rendoit abſolument imprenable: Mais
        <lb/>Monſieur Mazarin y ayant ſes hreſors à cant apprchendé
        <lb/>de les perdre, qu’il l’a donnée volontiers pour auoir per
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſion d’en ſortir ſon burin, bien que tout le monde
        <lb/>ſçait qu’on n’y manquoit de rien, qu on ny auoit point
        <lb/>fait de breche, ny forcé pas vn de-hors, Choſe ſi con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtante, que le Gouuerneur qui en eſt ſorti à̀ dit haute
        <lb rend="¬" break="no"/>ment arriuant à̀ Thoulon, qu’il n’en eſt ſorty que par or
        <lb rend="¬" break="no"/>dre du Cardinal, &amp; que ſi cella auoit deſpandu de ſa vo
        <lb rend="¬" break="no"/>lonte lulle, il n en ſeroit iamais ſorti, ſans y faire perir
        <lb/>deux fois plus de monde qu’il n’y en auoit decuant. Cee
        <lb/>Argent a eſté porté à Rome pour achepter vn Chapeau
        <lb/>de Cardinal au beau frere de Mazarin.
        <lb/>Comme le ardinal eſt ſi acharné à la cruauré, qu’il
        <lb/>ne peut viure ſans guerre, auſſi ne pert-il pas d’occaſion
        <lb/>propre, pour immortalizer les deſordres dans le Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, qui n’a pas ſi toſt ouüy parler de Paix en Guyenne,
        <lb/>que par ſes inuentions ordinaires il à fait n’aiſtre des trou
        <lb rend="¬" break="no"/>bles en Prouence, pour deſpoſſeder Monſieur le Conte
        <lb/>d’Alaix de ſon Gouucrnement &amp; le donner à ſon nepueu.
        <lb/>afin d auoir prcſantement, qu’il n’a plus de Portolcngone.
        <lb/>toute la coſte de l’roucnce lbre, quand il voudra faire ſor
        <lb/>tir du Royaume l’Argent, qu’il prerend encore y griuele
        <lb/>u’ayant deſſein d’arreſter en France, que tant qu’il <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>aura les mains libres pour y exercet ſes rapines &amp; ſes bri
        <lb rend="¬" break="no"/>gandages.
        <lb/>-Vn reſmoignage euident du peu d’affection qu’il à pour
        <lb/>la France, ſe prendde ce qu’il n’y aà iamais voulu faire nul
        <lb/>eſtabliſſement, ny achepter vn pouce de bien, quoy
        <lb/>qu il y ait voulu auoir des Benefices pour luy, &amp; des meil.
        <lb/>leures charge de la Couronne pour ſon nepueu, eſtant aſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſez apparent que ce n’eſtoit que pour mieux remplirſes
        <lb/>coffres, leſquels il n’a iamais crusaſſurés en France, pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ce que ce n’a iamais eſté le lleu, qu’il à choiſi pour ſoua
        <lb/>domicille, mais bien pour celuy de ſa Fortune, n’ayant
        <lb/>iamais fait ſamblant d’y chercher des alliances, qu’a deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein d’y mieux authoriſer ſes mauuaiſes entrepriſes, ou
        <lb/> pour perdre par ce beau ſemblant eeux, à̀ qui il d’eſtinoit
        <lb/>ſes niepces, les attirant par la aà l’execution de ſes perni
        <lb rend="¬" break="no"/>cicux deſſeins comme il en vienr de faire à̀ Monſieur de
        <lb/>Cdale, qui a eſteé ſoas te beau prerexte depoſſedeé de ſon
        <lb/>Gouuernement, &amp; faiſant ſemblant d’aymer Monſieur
        <lb/>d’Eſpernon, s’en eſt ſerui d’inſtrument pour exercer les
        <lb/>effaits de ſa vengeance ſur les Bourdelois, &amp; pour s’eſtre
        <lb/>rendu trop complaiſant à ſes volontés il la perdu par des
        <lb/>ſemblables fourberies, que telles, dont il s’eſt ſeruy,
        <lb/>pour rendre odieux Monſieur le Prince aux Pariſiens,
        <lb/>affin de mieux executer la trahiſon qu’il auoit proietée
        <lb/>contre luy, c’eſt ainſi qu’il traite ceux à̀ qui il eſt le plus
        <lb/>obligé.
        <lb/>Ceux qui ne ſçauent pas l’artifice, dont le Cardinal
        <lb/>Mazarin s eſt ſcrui, pour rompre la l’aix que l’Archiduc
        <lb/>demandoit à ſon Alreſſe Royalle, ont tousiours creu que
        <lb/>la concluſion n en à eſté empeſcheé́e, que pour ce que Iés.
        <lb/>Eſpagnols ne l’ont point ſouhaittee, quoy qu’ils fiſſent
        <lb/>ſamblant de la demaider: Mais quand iis ſcauront qu’il
        <lb/>n y à point eu d’aurre obſtacle que celuy que Mazarin y a
        <lb/>fait naiſtre, pourront ils encore ſouffiir vne telle meſ¬ <pb n="15"/>
        <lb/>chanceté? qui voyant Mouſieur le Dac d’Orleans dans
        <lb/>le deſſein de terminer bien toſt la guerre, à d abord en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyé vn courrier Secret à ſes Agents qu’il à laiſſez dans
        <lb/>Paris, par lequel il leur ordonne de tenir en longueur cer
        <lb rend="¬" break="no"/>te reſolution iuſques à̀ ce que les affaires de Bourdeaux
        <lb/>luy permertent de s’en venir, pour y faire n’aiſtre d au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres difficultez, &amp; que pour colorer leur deſſein, il fal.
        <lb/>loit dans le Conſeil de S. A. R. mettre lAuthorité́ du
        <lb/>Roy, eu auant pour la conſeruation de laquelle, diſois
        <lb rend="¬" break="no"/>il, on entretiendroit l Arehiduc en luy enuoyant meſſas
        <lb rend="¬" break="no"/>ge ſur meſſage.
        <lb/>Cetre longueur à ſi bien reticy à Mazarin qu’on ne
        <lb/>s’en apperçoit preſque pas, mais pour d’eſtromper tout
        <lb/>le monde, il eſt neceſſaire de ſcçauoir que l’on faiſoirt en
        <lb rend="¬" break="no"/> corenaiſtre vne aurre difficulté ſur ce que l’Archiduc ne
        <lb/>vouloit point traiter auec le Cardinal, diſant que l’Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>chiduc vouloit choiſir des persõnes deſquelles il eut peû
        <lb/>receuoir des gcatifications, mais toure la France eſtant
        <lb/>teſmoing qu’on n’en pouuoit choiſir vne moins ſuſpee
        <lb/>que Monfieur le Duc d’Orleans, ny plus interreſſée dans.
        <lb/>le ſeruice du Roy, il eſt aiſé à̀ cognoiſtre que toutes ces
        <lb/>inuentionsue tendoit qu’a rompre le train d vn ouurage
        <lb/>qu’on eut facilement peû acheuer ſans le Cardinal qui à̀
        <lb/>fait cognoiſtre à toute l’Europe ſa mauuaiſe foy. Et prin
        <lb rend="¬" break="no"/>cpallement aux Eſpagnols, qui s’apperceuans de ſon
        <lb/> deſſein, ont tout quitteé, pour aller trauailler pour le
        <lb/>ſeruice de leur maiſtre.
        <lb/>S il y a des perſonnes, à qui ilreſte encore quelque ſen.
        <lb/>riment d’honneur, qui ſe ſont laiſſées ſurprendre par le
        <lb/>faux brillant de la Fortune du Mazarin, tout le monde
        <lb/>eſpere d’eux, que la ſuirte du temps leur fera connoiſtre
        <lb/>la honte, qu il y a, des’eſtre laâchement deſuouez auſer.
        <lb/>uice d’vn tel perſonnage, qui na pint d’attachement à
        <lb/>la qualité, nv au merite des hommes, mais ſeulement <pb n="16"/>
        <lb/>6
        <lb/>au ſeruice qu’ll en peut retirer, d’ou ceux qui ſe ſont veus
        <lb/> ſibien dans l eſprit du Peuple peuuent connoiſtre la dif
        <lb rend="¬" break="no"/>ferance qu’il y a d’eſtre Mazarins à̀ eſtre Protccteurs des
        <lb/>Pauures, puis que ſi cette premiere qualité ſemble eſtre
        <lb/>auſſi maudire dcDieu, qu’elle l’eſt des hõmes; la deruiere
        <lb/>n’eſt pas moinsagreable dans le Ciel, qu’elle eſt ſuiuie de
        <lb/>bencdition dans la terre Conſideration aſſez forte pous
        <lb/>deſtacher les plus barbarcs du monde de cette tyrannie
        <lb/>Eſtrangere, pour s’vnir indiſſolublement au ſoulage
        <lb rend="¬" break="no"/>mentdu Peuple, duquel s’ils ont vn peu perdu le ſouue
        <lb rend="¬" break="no"/>nir, on eſpere que reuenant ſur leur pas, &amp; donnant ce
        <lb/>premier luſtreau credir qu’ils s’eſtoient acquis ſur le peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple, ils ſe remettront dans la memoire les prieres que tout
        <lb/>le monde faiſoit à Dieu pou leur conſeruation, quand
        <lb/>on les voyoient ennemis de Mazarin, combattre pour l
        <lb/>liberté publique, &amp; pour l’expulſion du Tyran de Si
        <lb/>cile.
        <lb/>Si le Peuple peut eſtre enore aſſez heureux, pour voi
        <lb/>ces grands Frondeurs animez contre l’Ennemy commun,
        <lb/>iamais leur reputarion n’aura eſté ſi bien eſtablie, qu’elle
        <lb/>le peut eſtre par cette action; qu’ils nous faſſent donc
        <lb/>voir, qu’ils nont couuert leur feu, que pour le mieux
        <lb/>conſeruer, l’ardeur duquel peut encore ralumer cét
        <lb/>amour, que les peuples auoient pour eux, qui n’a eſté́
        <lb/>eſteint, que par les larmes, qu’ils ont verſeé, les voyant.
        <lb/>attachez aux intereſts d’vn homme, qui leur ſera touû
        <lb rend="¬" break="no"/>jours en horreur.
        <lb/>Iln’eſt pas croyable, que les François ſoient ſi deſpour.
        <lb/>ueus de iugement, de recognoiſtre le Cardinal pour My
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtre, apres que les Bourdelois ne l’ont point voulu ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prouuer pour tel, la fonction de cette charge luy ayant
        <lb/>eſté par eux honteuſement interditte autant de fois, qui
        <lb/>a eſteé qu’eſtion de parler de leurs affaires, le contraig
        <lb/>antmeſme de ſortir de la Chambre du Roy, lors que l
        <lb/>Deput <pb n="17"/>
        <lb/> ...2o a,,,,,¬s
        <lb/>Deputez y enroient, pour lear ceder la place, qu’iis
        <lb/>ont iugé v il ne pouuoie oceupoqaà la confuſion d
        <lb/>oup le Roy3ume.
        <lb/>v 21
        <lb/>pres qu on à veu le Cardinal ſtoeraié iignomiolau
        <lb/>ſement, ſera on bienſi laſche dans Paris, que de ſe ſoubſ.
        <lb/>metrtre encore au ordres d’vn honmme, qui viencd eſtes
        <lb/>la riſé́e d’pne poqpulace bijeol inſerieure eu nombre à cells
        <lb/>Qd plus petit Faux-bourgde nette ville Leb Peinces,
        <lb/>Dues &amp;, l’airs, Maroſçlux d rance, &amp; aueres Oioiëeà
        <lb/>de la Couronne le recogaiſtront ilsapres qoedarla
        <lb/>ment de Bourdeaur l’a tan rmeſpriſe t Celuy de Paris, n
        <lb/>le meſpriſea il pas, puis qu le Preſidialda Bourdeaux n
        <lb/>Ja daigpé regarder, eoûin les Ptoccctansrdu puple Mes
        <lb/>ſjeurs de Beauf &amp; qadlutetur pourront-ils ooir en
        <lb rend="¬" break="no"/>core la anſuë du, ſang es pauures ſns auoir de laduer
        <lb/>ſion pour ce meſine yran, qui taſche de les deſtaches
        <lb/>pa preſens, par careſſe par chaygedesnitereſtsdupu
        <lb/>hlipour les atçqees vy iouz a joag d’ve eapçituitd
        <lb/>pegçtuelle, qua il erta l’odafioa propre à ld’exeru
        <lb/>tion d’vne telle naepriſe No, on e cas Meffpusfe
        <lb/>doient fairs valoi das ceçte-frueolutin pois qua
        <lb/>tout-le uondle ſouhaice ane qu’v chaqundatrenmdl lu
        <lb/>ire ccl cupde toade qulpaaqdaprai
        <lb/>mais,;
        <lb/> Cſteete Fronde is-ie, aui doi deldqueleRoyalur
        <lb/>abbatë pagla fatio des azains, qilioaneddiaeà
        <lb/>pme telle ytrepic; qui eſt, impoſſibl deparervi
        <lb/>grad lal, qua’Ngiaſfauaallaaſuaieday
        <lb/>gi premeremeaeſte gymaée ſurcollaedetousles
        <lb/>Princes, dont la pierre fondamentalle ſtruuesc dais la
        <lb/>liberté des priſonniers ioints auec les Frondeurs, pour de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtruire la ſourcevenimeuſdetus les troubles quiſonten
        <lb/>France, d’où prouiendra le meilleur ſeruice qu’on puiſſe
        <lb/>iamaisrendre au Roy, puis que de cette intelligence deſ¬ <pb n="18"/>
        <lb/>8
        <lb/>pemdabſolmiebtloſalur de oa Eſtat, le foulagemet
        <lb rend="¬" break="no"/>peuple, &amp; la rdaaqpiliuéda toute l Chreſtiereé.!
        <lb/>Si qelque cricique veut oppoſer, que le Cadinmal ’
        <lb/>tahlor Bie-fitearr que pour le bien- de -tat, ſans
        <lb/> upir eſgard fa ropre coaſciece; on léy reſpond qu’l
        <lb/>ſe reſſouuiennede la perre de Staine, d deſordre de Bele¬
        <lb rend="¬" break="no"/>-garde,i de la prr dui Catelete ; elaereddirion de la Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>elle, du cuage de Baurgogpe’ldu faeagemient de
        <lb/> hiapagne, de la ruiñ db la Pleardie’ des roubles
        <lb/> d Nbsmandie, &amp; enfinde céx de Guyenne, rout ce
        <lb/>l n’ayant eſté que les ſipls adaeréiſſemens que Meſ.
        <lb/>fiaus lts Prinmau eſtoient ’eta prdſot.,Cleſt ourquoy
        <lb/>e leut donanc pas biad eoſt ſberté, ( de laquelle
        <lb/>deſpand da perte d Oadlnal, le tepos de la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; la gloire de l Eſtat il eſt eainidre que tous
        <lb/>oes deſtdres enanvà eſelore ce Printemips aaec plus dë
        <lb/>oeé qilen’aoae fait ey-deuae, ds produiront dës effers
        <lb/>bien plus dangeruar, queceux,donc a France a eſtbcon
        <lb rend="¬" break="no"/>tinaelnen apgée de toutes patts depiuis dix mois.
        <lb/>i, quoy que bieaaudeſſos de uie qui mous menaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent ncçor n’onc pas reſté́ de reduirela puifſance Roya¬
        <lb rend="¬" break="no"/>leà ne ſçauoir y porer duremede, &amp; le Peuple à ne ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir qupacr air, aa ſe daoſne a efé en balaceé
        <lb/>par le contre-poix de la tyrannle Eſtrangere, &amp; celay
        <lb/>e la Paſtice, qui’il ya de recirer la Francé du precipice
        <lb/>daas leqael le Marin l’a’ablſrmée parſa mauaiſe con
        <lb rend="¬" break="no"/>dice, ſes deſſems n’ayant d’aureobjet que elay-de ſa
        <lb/>conſenhacioa pm4 leosruables qu endront; elon ſes
        <lb/>panaiamaima, ſouadmiataonneceſae,8
        <lb/>aotre pentce infaillible.
        <lb/> ’
        <lb/>31 </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
