<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3505_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Requête présentée au roi Pluton par Conchino Conchini
          contre Mazarin et ses partisans.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k855568v"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Requête présentée au roi Pluton par Conchino Conchini contre
            Mazarin et ses partisans.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Philosophie, histoire, sciences de l'homme</repository>
            <idno type="cote">4-LB37-586</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3505. Requête présentée au roi Pluton par Conchino Conchini contre
          Mazarin et ses partisans. Paris, 1649, 7 pages. Pauvre imitation de la pièce intitulée :
          Requête présentée à Pluton par Conchino contre Luvne, et comprise dans le Recueil des
          pièces les plus curieuses faites pendant le règne du connétable M. de Lurne, 1625, in-8°.
          Elle a été contrefaite à son tour sous le titre de : le Réveille-matin de deux favoris,
          etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_13" source="Moreau">
          <p>Réception de l’envoyé de l’archiduc Léopold au parlement</p>
          <date when="1649-02-19">1649-02-19</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-08-05" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2"/>
        <lb/>REQVESTE
        <lb/>PRESENTEE
        <lb/>AV ROY PLVTON
        <lb/>PAR CONCHINO CONCHINI,
        <lb/>CONTRE MAZARIN
        <lb/>&amp; les Partiſants.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <lb/>REQVESTE
        <lb/>preſentée au Roy Pluton par
        <lb/>Conchino Conchini, contre
        <lb/>Iule Mazarin &amp; les Partiſans.
        <lb/>yEu par la Cour Infernale, toutes les Chanm
        <lb rend="¬" break="no"/> bres aſſemblées, la Requeſte preſentée au
        <lb/> Roy Pluton parConchinoConchin, dete
        <lb rend="¬" break="no"/>J nu és priſons ſouſterraines de ce oyaume
        <lb/>depuis le. Aurili67. par laquelle il remonſ!re que
        <lb/>dés ces ieunes ans il a eſté curieux de frequenter la No
        <lb rend="¬" break="no"/>bleſſe du monde, qui eſt là-haut variable, bien que ſa
        <lb/>naiſſance ny moins ſa capacité, ny les ſeruices qu’il ayt
        <lb/>rendus tant en Italie qu’en France, pendant le co
        <lb rend="¬" break="no"/>cours de ſa vie mortelle, l’en rendiſſent du tout ex
        <lb rend="¬" break="no"/>clus.
        <lb/>Neantmoins la fortune l’ayant guidé au plus haut
        <lb/>des dignitez de la France, abuſant de la bonté du Roy
        <lb/>des François, il a eſté terraſſe dans ces lieux: appelle ſa
        <lb/>mort eſtre faitte par vn attentat, ſon ſang ayant eſté
        <lb/>1 <pb n="5"/>
        <lb/>A
        <lb/>eſpandu dans le Palais du Roy, qui doit eſtre l’azile &amp;
        <lb/>le port de ſalut, &amp; des iuſtes &amp; des criminels, &amp; qui doit
        <lb/>pluſtoſt obſeruer ſa clemence que ſa iuſtice, ſa miſeri
        <lb rend="¬" break="no"/>corde que ſa rigueur, ſous pretexte que l’on diſoit con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre luy qu’il eſtoit troppuiſſant, qu’il fortifioit des pla
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, qu’il auoit pillé les magazins de Henry IV. &amp;
        <lb/>qu’enfin peu à peu il s’empareroit de la Couronne
        <lb/>Françoiſe; &amp; ſe plaint ſur tout, quoy qu’il meritoit la
        <lb/>mort, qu’il n’eſtoit coupable de la mort, veu que par ſa
        <lb/>mort meſme ceux qui eſtoient morts ſe ſont donnez
        <lb/>la vie. Qu’il a eſté accuſé de charmes par des enchan
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs. Que les merites de Mazarin ne ſont à parangon
        <lb rend="¬" break="no"/>ner enuers ceux dont le ſuppliant eſtoit doüé, ſoit pour
        <lb/>la gentilleſſe, la viuacité de ſon eſprit, &amp; le beau lan
        <lb rend="¬" break="no"/>gage duquel il eſtoit decoré.
        <lb/>qQu’encore qu’l ne fut qu’vn faquin, qu’il eſtoit plus
        <lb/>courageux que n’eſt lulle Mazarin.
        <lb/>Propoſe que le Roy de France laiſſe tous les iours
        <lb/>ruiner ſon peuple par le moyen des langues Mazarini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes, pire que celle des Crocodils.
        <lb/> ’ences obeiſenta Maarin, au lieu de luy
        <lb/>Que tout luy eſt octroyé ſans aucun refus.
        <lb/>Que trois perſonnes taſchent de diuiſer le Royaume
        <lb/>de France en trois, ainſi que l’on a fait celuy de l’Empe
        <lb rend="¬" break="no"/>reur en ſon Royaume de Bohome. L’vn aura la Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ronne, l’autre le Sceptre, &amp; l’autre l’Fſpée Royalle.,
        <lb/>Que ledit Mazarin mene le Roy oùil veut.
        <lb/>Que
        <lb/> L
        <lb rend="¬" break="no"/>F¬ <pb n="6"/>
        <lb/>Que Paris, vlle fidelle à ſon oy, eſt deſpourueuë
        <lb/>de ſa preſer par le a oyen de cét abominable.
        <lb/>que le ſu eſt prepare aux quatre coins &amp; au milieu
        <lb/>de la France, &amp; que l’artifice de ce feu ne prouient que
        <lb/>de la part de ce perfide.
        <lb/>Qul eſt impoſſble aux bons François d’approcher
        <lb/>l’oreille du Roy, pour luy remonſtrer humblement la
        <lb/>perte totale de ſon Royaume, sil ne chaſſe le mauuais
        <lb/>Miniſtre Mazarin.
        <lb/>Bref, que ledit Mazarin &amp; ſes compatriotes ſont cent
        <lb/>fois plus coupables que luy, &amp; meritent non d’auoir
        <lb/>ag
        <lb/>l’honneur de mourir dans vn Palais noble &amp; Royal
        <lb/>comme le ſuppliant, non de mourir comme vn Rauail
        <lb rend="¬" break="no"/>lae, &amp; autres parricides abominables, mais d’vne mort
        <lb/>mille fois plus aigre que celle qu’ils ont ſoufferte.
        <lb/>Et concluant par ſa Requeſte, bien qu’il aye iuſte
        <lb/>douleur de ſe plaindre en ſa mort, n’ayant pû ſe recon
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſtre; Il a pitié neantmoins de voir vn ieune Monar
        <lb rend="¬" break="no"/>que entre les mains de ces harpies deteſtables, qui s’ef
        <lb rend="¬" break="no"/>forcent iournellement pour faire perir ſon Royaume,
        <lb/>&amp; ſon peuple.
        <lb/>lmplore le ſecours de ce grand Roy inſernal pour vi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiter la France, &amp; pour confondre, non vne ny deux
        <lb/>ny trois Proſerpines, mais cent mille, qui courrent, er
        <lb rend="¬" break="no"/>rent, &amp; rampent parmy la France. Non vn Rauaillac,
        <lb/>ny deux, ny trois, mais cent mille, qui ruinent, pillent,
        <lb/>corrompent, &amp; briſent la Monarchie Françoiſe, ſon
        <lb/>Eſtat, &amp; ſon peuple, trahy par ces nourriſſons, meſmes
        <lb/>A
        <lb/>?
        <lb/>¬ B
        <lb/>.
        <lb/>3 <pb n="7"/>
        <lb/>6
        <lb/>gourmands, qui deuorent tout pour ne rien laiſſer aux
        <lb/>atres. E qu’à cette fin il plaiſe à ſa Maieſté Plroni
        <lb rend="¬" break="no"/>e encas ſes ſoulphrs ſes faux re puiſſe auoir
        <lb/>aſſez le pilance pour pere ces ſang ſuës, de man
        <lb rend="¬" break="no"/>à ſonfrere luoiterpur darder ſon fou
        <lb rend="¬" break="no"/>le n l e l e eoe en e onr lele ſeſle
        <lb/>veulent perde le loy e lrance, &amp; lon peuple.
        <lb/> ne auſſi, de mander à ſon frere Neptune de
        <lb/>tenir la main à cét execotin, &amp; de rendre ſon dos ef
        <lb rend="¬" break="no"/>freyble, afin que ceux qui ſe voudront ſauuer par mer
        <lb/>peiſſent miſerlement, &amp; que la France eſtant depe
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrée &amp; nettoyée de tous ces monſtres, puiſſe viure en
        <lb/>repos.
        <lb/>Concluſion de Minos, Aduocat General, en la pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſence de Radamante Procureur General; &amp; tout con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſi’eré.
        <lb/>LA COVR ayant aucunement égard à ladite
        <lb/>Requeſte; &amp; neantmoins reconnoiſſant les ſupplices
        <lb/>&amp; tortures que le ſuppliant recoit en ces lieux, pour cri
        <lb rend="¬" break="no"/>mes qui ne ſont pas tat puniſſables que ceux qu’a com
        <lb rend="¬" break="no"/>mis lulle Mazarin, contenus en ſa requeſte. Sa Maie
        <lb rend="¬" break="no"/>ſté infernalle ſera tres- humblement ſuppliée de viſiter
        <lb/>la France, de crainte que le Ciel irrité ne ſe courrouce
        <lb/>contre elle, &amp; qu’elle ne vienne fondre ſur ces Palais
        <lb/>ombreux, qui eſcraſeroient les habitans des tenebres.
        <lb/>Et de mander au Roy du foudre, &amp; à celuy des va
        <lb rend="¬" break="no"/>gues, que chacun en droit ſoy tiennent la main aà̀ l’exe
        <lb rend="¬" break="no"/>cution du preſent Arreſt, pour confondre tous les Ty
        <lb rend="¬" break="no"/>’9 <pb n="8"/>
        <lb/>l
        <lb/>aap
        <lb/>rans, perfides, &amp; traiſtres de la France, Monopoleurs,
        <lb/>donneurts d’aduis, &amp; autres telles ſortes de gens; dau
        <lb rend="¬" break="no"/>tant q d’iceux les places ſouſterraines en ſont ſi rem
        <lb rend="¬" break="no"/>ples. qu’il n’y a plus moyen d’y en mettre, s’il ne pla ſt
        <lb/>au oy de ces lieux en eriger d’autres; &amp; en conſiera
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de cét aduis nous auons relal hé les peines du ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>pliant de trois iours ſeclement. Emioignons aux Huiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiers &amp; Setgents de ces bas lieux, de ne luy faire aucun
        <lb/>trouble ny meſcontentement pendant ce temps &amp; eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>75
        <lb/>pace de trois iours, à peine d’eſtre examinez plus bas
        <lb/>en leurs noms. Mandons à tous ceux qui ſe preparent!
        <lb/>&amp; tiennent lvoye de ces bas lieux, de tenit la main à
        <lb/>l’execution du preſent Arreſt, leur promettant la Cout
        <lb/>qu’eſtant ça bas ils ſeront ſoulagez en leurs ſupplices.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
