<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2818_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le politique universel, ou Briève et absolue dé cision de
          toutes les questions d'État les plus impor tantes, savoir est, 1. si les rois sont
          d'institution divine; 2. s'ils ont un pouvoir absolu sur nos biens et sur nos vies; 3. si
          les conditions avec lesquelles les peuples se sont donnés aux rois, ne doivent pas être
          inviolables; 4. s'ils sont obligés d'observer les lois fondamentales de l'État; 5. si leur
          gouvernement doit être monarchique ou aristocratique pour le bien commun du prince et du
          peuple; 6. s'ils doivent avoir des favoris; 7. si leurs favoris doivent entrer dans le
          conseil et prendre le gouvernement des affaires.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=ldhBAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Politique (le) universel, ou Briève et absolue dé cision de toutes
            les questions d'État les plus impor tantes, savoir est, 1. si les rois sont
            d'institution divine; 2. s'ils ont un pouvoir absolu sur nos biens et sur nos vies; 3.
            si les conditions avec lesquelles les peuples se sont donnés aux rois, ne doivent pas
            être inviolables; 4. s'ils sont obligés d'observer les lois fondamentales de l'État; 5.
            si leur gouvernement doit être monarchique ou aristocratique pour le bien commun du
            prince et du peuple; 6. s'ils doivent avoir des favoris; 7. si leurs favoris doivent
            entrer dans le conseil et prendre le gouvernement des affaires.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="40" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'Etat de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2818. Politique (le) universel, ou Briève et absolue dé cision de toutes
          les questions d'État les plus impor tantes, savoir est, 1. si les rois sont d'institution
          di vine; 2. s'ils ont un pouvoir absolu sur nos biens et sur nos vies; 3. si les
          conditions avec lesquelles les peuples se sont donnés aux rois, ne doivent pas être
          inviolables; 4. s'ils sont obligés d'observer les lois fon damentales de l'État;5. si leur
          gouvernement doit être monarchique ou aristocratique pour le bien commun du prince et du
          peuple; 6. s'ils doivent avoir des favoris ;7. si leurs favoris doivent entrer dans le
          conseil et prendre le gouvernement des affaires. (S. l., 1652). Cinq parties de 39,40,
          40,39 et 39 pages. L'auteur pose et résout trente questions d'État, pour parler comme lui.
          On a pu voir déjà qu'elles ne sont pas toutes importantes ni même sérieuses. Je citerai
          quelques-unes de ses décisions. Le lecteur jugera. « Il y a des rois d'institution divine
          ; mais il y en a aussi d'institu tion humaine et d'institution diabolique ; » parmi les
          derniers Pépin et Hugues Capet. « Il est nécessaire que, si l'État est monarchique, le
          gouverne ment soit aristocratique, conduit par un nombre de ministres pris dans tous les
          états et des plus gens de bien de tout le royaume, à qui l'on donnera une égale puissance.
          » « Les peuples font les rois ; et les rois me pardonneront bien si je dis, après le père
          du raisonnement scholastique, que l'effet a toute l'obligation de son être à la cause qui
          l'a mis au monde. C'est pour quoi, si les rois, pour amasser des biens qui ne leur
          appartiennent pas, veulent rompre les conditions avec lesquelles les peuples se sont
          donnés à eux, ils détruisent entièrement ce qui les fait ce qu'ils sont; et s'ils
          détruisent entièrement ce qui les fait ce qu'ils sont, ils se détruisent eux-mêmes. Les
          conditions de l'un et de l'autre, n'ayant qu'un même support, ne sauroient aussi avoir
          qu'une pareille aventure. » « Le roi est le premier ministre des affaires de Dieu dans son
          royaume. » « Si l'autorité de décréter et de gouverner toutes les affaires de France est
          donnée au serviteur, quelle différence y aura-t-il après cela entre son maître et lui ?» «
          Si les anges n'eussent pas eu un premier ministre dans le con seil de leur état
          hiérarchique, le désordre ne se seroit pas mis dans leurs dominations ; et la plupart de
          leurs principautés, consacrées à la gloire de Dieu, ne se seroient pas vues à la merci des
          puis sances ennemies infernales et diaboliques. » « Quoi ! parmi ce nombre infini de
          Césars et d'Achilles, il ne s'y trouvera pas un cœur de Vitry pour le traiter en maréchal
          d'Ancre ! » Ce n'est pas la première fois que je trouve cette pensée exprimée avec la même
          crudité. Il est remarquable que l'opinion gé nérale est pour Henri III contre les Guyse,
          comme pour Louis XIII contre Concini. On n'excuse pas seulement, on loue l'assassinat des
          princes lorrains. Personne à cet égard n'a été plus net, je di rais plus impitoyable , que
          Guy Patin. « Quand on demande si les trois États ont droit de remédier aux désordres du
          royaume sans y être appelés, c'est me demander si toute la France a droit de remédier aux
          désordres où elle est, sans s'y appeler elle-même, attendu qu'après les trois Etats il n'y
          reste plus personne. »</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_98" source="Moreau">
          <p>Députation du clergé</p>
          <date when="1652-09-09">1652-09-09</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-20" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>SECONDE PARTIE
        <lb/>DV
        <lb/>POLITIQUE
        <lb/>VNIVERSEL.
        <lb/>OV BRIEVE ET ABSOLVE DECISION
        <lb/>de toutes les queſtions d’Eſtat les plus
        <lb/>importantes.
        <lb/>SCAVOIR EST,
        <lb/>VIII. S’il y doit auoir vn premier Miniſtre d’Eſtat.
        <lb/>IX. Si tous les Miniſtres d’Eſtat ne doiuent pas auoir vne égale
        <lb/>puiſſance.
        <lb/>X. Si les Princes, l’Eſtat, &amp; les peuples peuuent eſtre pis ou
        <lb/>mieux, dans cette egalite de Mniſtres.
        <lb/>XI. Si l’on doit receuoir vn eftranger dans le Miniſtere.
        <lb/>XII. Si l’on doit ſouffrir qu’vn ſeul Miniſtre gouuerne tous les
        <lb/>affaires de France. <pb n="2"/>
        <lb/>AV LECTEVR.
        <lb/>Her Lecteur, ſi i’apprends que cette
        <lb/>econde Partie du Poltique Vniuer
        <lb rend="¬" break="no"/>ſel vous ſoit auſi agreable que la premiere,
        <lb/>ie vous promets de vous faire voir bien toſt
        <lb/>le reſfte. Adie. <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>SECONDE PARTIE
        <lb/>DV
        <lb/>POLITIQVE
        <lb/>VNIVERSEL
        <lb/>¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>QVESTION HVCTIESME.
        <lb/>ç̧auoirs’il y doit auoir vn premiey Miniſtre
        <lb/> d’Eſtat dans le Conſeil du Prnmee.
        <lb/> Vand les Princee ne ſe voulent pas
        <lb/>. J ceudre odieux à tous les peuples de
        <lb/> la terre,il faut qu’ils gouuernent leurs
        <lb/>Eda e lamneſme ſoe que Deu gouuerme
        <lb/>oures les partios de ce grand Vniuers, &amp; qu’il
        <lb/>diſpoe de ceux qui ſont faits pour luy ay der à
        <lb/>ſ pporter la peſanteur de l’Eſtat, ainli que cétl
        <lb/>adorable Seigneur diſpoſe de ſes creatures.
        <lb/>oui voyons le Ciel, l’air, la terre, l’au &amp; le
        <lb/>feu, faire parfaitement bien &amp; auec vne inuio.
        <lb/>lable fidelité́, ce à quoy ils ſohe detinezLe;
        <lb/>Ciel ne reçoit l’ordre de ſes reuolutions que dej
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>ce Principe Vniuerſel, l’air ne ſe meut que ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>lon la volonté de cette independante vertu, la
        <lb/>terre ne reçoit point de commandement que
        <lb/>de ſon infinie bonté, l’eau ne ſe meut que ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>lon ſon bon plaſir, &amp; le feu n’agit iamais ſur
        <lb/>quoy que ce loit qu’apres que cét adorable au
        <lb rend="¬" break="no"/>rheur de tout l’eſtre crée, luy a donaé l côm
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſion de ce faire. Nous voyons bien qu’iſs
        <lb/>sS’hunilient tous aux inuiolables decrets de
        <lb/>leur Souuerain: mais nous ne voyons pas qu’il
        <lb/>y en ait vn qui ſe puiſſe vanter de diſpoſer ab
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolument des autres.
        <lb/>ll ny a perſonne qui ne ſçche bien que la
        <lb/>ſouueraineté doit regner par tout: mais nous
        <lb/>ne voyons pas deux teſtes ſur vn meſme corps,
        <lb/>ny deux vniuerſelles puiſſances dans toute la
        <lb/>nature. Le Conſeil du Prince n’a non us B
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoin de deux chefs que ſon Eſtat à bſoin de
        <lb/>deuyx Mouaarques. Si le, Roy donne cetoqu
        <lb rend="¬" break="no"/>liteé de premier Miniſtre d’Eſtat à que lqu’vn du
        <lb/>Conſeil ie voudrois bieſçauoir ſi ſa Maieſté
        <lb/>doi paſſer pour le ſecond lors qu’elle y pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſjdera. Le Roy doit eſtre s’il me ſemble le
        <lb/>premier Miniſtre de ſon Eſtat, &amp; par conſe
        <lb rend="¬" break="no"/>quent de ſon Conſeil, puis que. Die luy a
        <lb/>donné la charge de le conduire ſelon ſa ſain
        <lb rend="¬" break="no"/>te volont,&amp;e de rendre la iuſbice à ſes peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples,
        <lb/>L’Egliſe <pb n="5"/>
        <lb/>L’Egliſe qui eſt vn élta Monarclique &amp;
        <lb/>Vaiuerſel n’a que deux Chéfs; l’vn éternelSou
        <lb/>erain indépendant, &amp; l’autre Souuerain deé́..
        <lb/>pendant, &amp; premiet Diſpenſaeur, ou pour
        <lb/>mieux dire premier Miniſtre de toute la Con
        <lb/>gregatuion des fideles. Celuy-cy qantité d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>res Miniſtres ſous luy, ie l’aduoüe Mais ll n’y
        <lb/>en a pas vn qui puiſſe prendre la quallee de
        <lb/>premiiers Miniſtre. de l’eſtat Eceleſiaſtique’que
        <lb/>luy ſeul, ny qui ait droiét de pretendre à l’ab
        <lb/>ſoluë-adminiltration des affaires quece veri
        <lb rend="¬" break="no"/>able. Lieutenant de ſa: totrte puiſſance. La
        <lb/>ance qui n’eſt ’qvn Eſtat Monarchique, &amp;
        <lb/>point Vniuerſel conme l’antre, n’en doit pas
        <lb/>eſperer dauantageleſus. Chriſt comime Cheſ
        <lb/>de toute principauté, &amp; comme ſouuerain
        <lb/>Maiftre de toutes les aurtes puiſſances, eſt le
        <lb/>veritable Souuerain indëpedant de ioute
        <lb/>l’eſtenduë de cét Empire: &amp; le Roy comme
        <lb/>Souuerain dêpendant; &amp; premsier Diſpenſa
        <lb/>teur, oupoar direcomme nous auonsdeſia dit,
        <lb/>premier Miniſtre &amp;es afſaires de cette poaiſſan
        <lb/>ee indepeadante, dan rout le cireuit dé ee
        <lb/>Royaume, ne’doit pas ſouffrir qu’vne qualite
        <lb/>qu’il ’tiant imfmediatement de Dieu; &amp; ſans
        <lb/>laquelleil neſauroit eſtre ce qu l eſt, luy foit
        <lb/>ſurpée’par vn faquin,ou par vne de ſes crea
        <lb rend="¬" break="no"/>resdl peut bien auair quantié d’autres Mi¬¬ <pb n="6"/>
        <lb/>aiſtres, au deſſous de ly,, afi de le foulager
        <lb/>d’vne partie de tat de ſoins qu’il doit donne7
        <lb/>à la çonduite de ſes affaires: mais il n’y en a
        <lb/>pas vn aà quiil doiue laiſſer prendre vne ſi e’mi¬.
        <lb/>oente qualite, puis qu’elle n’eſt deuë qu’aà la
        <lb/>puiſſance Souueraine.
        <lb/> Les luges &amp;c les Magiſtrats inferieurs, bien
        <lb/>qu’ils ſoient ordonnez de Dieu auſſi bien que
        <lb/>ceux de qui ils dépendent, n’ozeroient auois
        <lb/>pris la qualiteé́ de premiers Miniſtres des affai
        <lb rend="¬" break="no"/>res de ces meſmes luges. Prenez garde à vous
        <lb/>dit ſaiat Paul, parlant aux Eueſques, laquelle
        <lb/>docteine ſainct Bernard embellit merueilleu
        <lb/>ſement bien, en diſant vous vous trompez,
        <lb/>Meſſieurs, ſi vous eſtimex que la ſouuerainé
        <lb/>authoriteé́ Apoſtolique vus a ppartienne. Mais
        <lb/>ſi ſaint eraard auoit beaucou de raiſon de
        <lb/>dire cela a des Preſtres qui ne ſçauroient eſtre
        <lb/>an deſſous de la ſouueraine Preſtriſe en ce qul
        <lb/>eſt de l puiſſance qui concerne le Sacremen
        <lb/> du Corps de leſus Chriſ, laqelle ne ſe peu;
        <lb/> augmenter ny diminer en açon qela
        <lb rend="¬" break="no"/>que, nous en quons bie encare plus -ire
        <lb/>de ces petits mirmidons iſſus de la lie du peus
        <lb/>ple, prenez garde,à vous, &amp; vus vaustop
        <lb rend="¬" break="no"/>pez bien, ſi vous çcoyç2, Meſſie;lefuoris
        <lb/>que cette qualiuteé degrenmier Miniſtee ’Eſta
        <lb/>vous apparuiee, puis qu’elle n’jeſt deuë qu? <pb n="7"/>
        <lb/>celuy qpqi tip l premienrapg dasl qpg
        <lb rend="¬" break="no"/>chie.,
        <lb/>Il eſt vray que s’il n’y auoit point d’autre
        <lb/>premier Miniftre d’Eſtat que le oy- qu’il
        <lb/>pleſta ſa Maiſté de lescouſidere toyps ega
        <lb rend="¬" break="no"/> lement, que ce ſeroit uoirprpuué, l’art dvi
        <lb rend="¬" break="no"/>ure çouſiouars en paix, &amp; de daner vn repos
        <lb/>é́ternel à̀ roug les peupleyde Erance. Le deſor
        <lb rend="¬" break="no"/>dce ne ſe peut iamais ſi ien enpeſçher quepar
        <lb/>l’égalité́ des puiſſances, anſi que nos le foçns
        <lb/>voir dans la queſtion ſuiuante.,
        <lb/>Ariſtote veut que le Prince ſoit le chef de
        <lb/>ſon Conſeil,fin que l paſion de ſps gnateurs
        <lb/>ſoit moderée par ſa preſence, c’eſt à dire qu’il
        <lb/>en doit eſtre le premier Miniſtre, ainſi qu’il
        <lb/>ſe peut v ir au douziéme traité de ſa Metaphi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſique. Les ſoixante-anciens que Moyſe fit aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſembler p u gouuejqer e peuple,doqs, qp’
        <lb/>n’en pouuoin pas bien eſtre le naiſtro eſtoienp
        <lb/>tous egaux, &amp; n’y en auoit pas vn qui ſe puſt
        <lb/>ire eltre au deſſus des autres, Lqprjucjpau
        <lb/>d’n Senat, la faueur du Prisce iointee
        <lb rend="¬" break="no"/>ſçmble, fone vn torteut ſi prodigiex, qu
        <lb/>los qu’il vient à ſe debqrlet, il n’y a rie d
        <lb/>ſi couſtant ny de ſ ferme qpi ne ſoipeaplé,
        <lb/>&amp; le plus ſouuent ntriſné par le mipdre 5,
        <lb/>forbde ſa vioqlece.,
        <lb rend="¬" break="no"/>15?. 1
        <lb/>Si les Aages n’eſſet as eu n preie
        <lb/>. <pb n="8"/>
        <lb/>Milre &amp;aſle Lonſéll de leur Eſtat Hierar
        <lb rend="¬" break="no"/>chique, le deſordre ne ſe ſeroit pas nis dans?
        <lb/>leors domifiations; &amp;lai pluſpart de leurs prln
        <lb rend="¬" break="no"/>cipautez omlſaerées à la gloire de Dieud; ’ne ſé
        <lb/>ſeroient pas ees à la metey des pmifſances
        <lb/>ennerles infethidle’&amp; diaboliquer.
        <lb/> C̃neluiors dore apres ce la qu’il n’y doit!
        <lb/>pont’auoirvn premier Miniſtre d’Eſtar, dans
        <lb/>pasvn de tous les Coaſtils du Prince, tant ces
        <lb/>mioitres deénaurez ſont pernicieux à toutes
        <lb/>es affaires des hommes..
        <lb/> QVESTION 1X.
        <lb/> 1 A 1
        <lb/>Sçaiuôoir ſi toms lés Miniftres d’Eſtat nme doi¬
        <lb rend="¬" break="no"/>uent pas auoir vne égale puiſſance.
        <lb/>i eſt vray qu’il ny a point de gouuerme
        <lb rend="¬" break="no"/>’ment’ dans l’Vniuers qui puiſſe ſu bſiſfter ſans
        <lb/>Fordre.: Les Anges onm des throſnes, des do
        <lb rend="¬" break="no"/>hinations, es vertus, des prineipautez&amp; des
        <lb/>piſfances.’. Les hommes oat des Iuges, des
        <lb/>Aagiſtrats, des Gosuerneursdé Pr’ouinees, &amp;
        <lb/>des Monarques: Et les familes particulieres
        <lb/>ont des maiſtres, des ſeruiteurs &amp; des ſeruan
        <lb rend="¬" break="no"/>tes. Et’té́t ordre eut que lesvns ſeient ſupe
        <lb rend="¬" break="no"/>rieurs aux autres. Mais il n’en eſtpas de meſme
        <lb/> Canſeil d’Eſtat ; où la Congregation des
        <lb/> ſufftagans <pb n="9"/>
        <lb/>luffrages ae ſe fait que pour auoir vne egle
        <lb/>liberté d’opiner ſur les marieres que lon met
        <lb/>en deliberation pour la neceſſité des affaites.
        <lb/>Tout l’ordre que cette aſſemblé re quert.e’eſt
        <lb/>que chacun y ſoit placé ſe lon ſa condirion,
        <lb/>que celuy qui doit pai ler apres ne pa le pas do
        <lb rend="¬" break="no"/>uant, &amp; que l’on y garde le reſpect que l’on
        <lb/>doit à çeux qui ſont plus quo les ares Le ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>jet pourquoy on s’aſſemble, n’a. que faire du
        <lb/>rang ny des dignitez des perſonines qui ſont aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſembleé́es,. &amp; ſi la liberé du ſenimens du der
        <lb rend="¬" break="no"/>nier Miniſtre auoi du’ reſpect pour la liberté́
        <lb/>du ſentiment de celuy qui ſeroit au deſlus, il ſe
        <lb/>trouueroit à lafin que 1outes leurs aſſemblées
        <lb/>ſeroient inautilesu Souuerain, &amp; que le ſalut
        <lb/> du peuple &amp; de l’Eſtat çourroit grand riſque.
        <lb/> Il fau que le premier ne poſſede cetre di
        <lb rend="¬" break="no"/>gnité que par l’ordre de lareception, s’il n’y eſt
        <lb/>appellé qu’en qualiteéde Miniltre, ou ſi le ſang
        <lb/> ne luy donne quelque preferçnce au deſſus des
        <lb/>autres: cet quand il eſt eſleueé à ce rang ar la
        <lb/>faueur durince, il abuſe de l’authoriré du Sou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerain; &amp; par preſens ou par menaces, il for
        <lb rend="¬" break="no"/> métous les ſuffrages deſes confreres à ſa deuo0
        <lb rend="¬" break="no"/> in, &amp;ſe rend par ce moyen là, maiſtre abſo
        <lb rend="¬" break="no"/> lu de cous les afaires de la Couronne, quieſt
        <lb/>ree qui perd les Eſtats, &amp; qui ruine tous les
        <lb/>euples.
        <lb/>c <pb n="10"/>
        <lb/>io
        <lb/> l n’ya rien au monde qui puiſſe donnervne
        <lb/>ſi belle harmonie au ſuffrages des Minmifree
        <lb/>d’Eſtat que cetre liberé de parler hardiment
        <lb/>ana erainde quoy que ce puiſe eſtre. L’eſpri
        <lb/>de celuy qui n’à nulle apprehenſion de dire ſes
        <lb/>ſentimens, ient toutes les paſſions des autres
        <lb/>dahs leur deuoir, &amp; les force malgré qu’ils e
        <lb rend="¬" break="no"/>ayent à ne ſonger qu’au bien del’Eſtat. ou par
        <lb/>’emulation ou par crainte.
        <lb/> ILa puiſſance abſolué de faire toutes les cho.
        <lb/>ſesà ſa volonté, eſt tres dangereuſe en la pe
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne d’vn Miniſtre, elle n’a bonne grace qu’e.
        <lb/>rre les mains de Dieu, qui ſeul ſçait agir ſans
        <lb/>paſſion, &amp; anec vne iuſtice qui n’eſt point ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>ette aux dereéglemens de la nature humaine.
        <lb/>C’eſt vne preuoyance eternel &amp; infinie qui ne
        <lb/>ſe ſçauroit deceuoir, &amp; qui peneſtre uſques au
        <lb/>fin fonds des lntentions les plus miſterieuſes
        <lb/>de touies les choſes creées. Il eſt vray que les
        <lb/>Rois, en qualité de ſeseritables Lieutenans
        <lb/>icy bas parmy nous, &amp; en qualité ds ſes viuaa
        <lb rend="¬" break="no"/>tes images, doiuent aeuoir quelque parcelle de
        <lb/>cetté puiſſance abſolue, afin de ſe faire valoir
        <lb/>par deſſus le reſte des honmmes, ſelon la volo
        <lb rend="¬" break="no"/>teé de celuy quiles a conſtituezen ſa place, d’o
        <lb/>vient quë tous les le&amp; gran ds Politiques de
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>inonit ianis ſceu -omprt ndre vn
        <lb/>’l
        <lb rend="¬" break="no"/>. <pb n="11"/>
        <lb/> 11
        <lb/>’que; patce qu’il eſt leſeul cré apre lé ndtuſol.
        <lb/>d’vn Original infaillible: Mans il n’en eſt pas
        <lb/>de meſme des Miniſtres qu’vn ſouei doit
        <lb/>tenir tous eé́galemenc dans vaeeſgalle pirſfan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce; pace qu’il ſe rencouatre touſiours quelque
        <lb/>conflit de qualite entr dos ſujets, égallement
        <lb/>ſoubmis, quand il s’y en trouue quelqu’ qai
        <lb/>veut ſuppediter les autreLC’éft d’où naiſfent
        <lb/>tous les deſordres de la nature, &amp; qu’il fait fort
        <lb/> mauuais pren dre pour exemple dans le Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil ſouderain. ſi l’on neveut mecre ous ſesaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>faires en deſordre. C’eſt poutqoy cete proai
        <lb rend="¬" break="no"/>dehee infiaie qui fſait regnee l’ordre dams tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes les parries qui compoſéntce grmd tout, a
        <lb/>velu ſeparer les é́lemes l’vn d’auo l’autreen
        <lb/>leur donidant vne égalté de puiſfances;, afin
        <lb/>-que malgreé́ la grndeurede leurs coairequa
        <lb rend="¬" break="no"/>litez, ils ſe trouuaſſent en’eſtat d gouuerner
        <lb/>les affaires de l’Vniuets ſans aucun deſordre.
        <lb/> La raiſbn de cetey et eſt cres bells &amp; tres en
        <lb rend="¬" break="no"/>’eellente: e’eſt que dans la diuiſion de la puiſ.
        <lb/>ſance, la diſcorde ne manque pas de fi trouuer;
        <lb/> &amp; c’eſt la ruine de toutes les choſes; car conm
        <lb rend="¬" break="no"/> ne l’amour &amp; la ſymprie ſont les cauſs qui
        <lb/>’produiſent tous les eſtres du monde, ainſi la
        <lb/>haine &amp; les’ahtipathies ſon les cauſes qui deſb
        <lb rend="¬" break="no"/>lent &amp; qui detuiſent toutes les chofes de la ter
        <lb rend="¬" break="no"/>r. eR onrny ctte Deeſſe que lpiuxr <pb n="12"/>
        <lb/> 2.
        <lb/>chaſſa du Ciel, à cauſe qu’elle y ſenoit touſ
        <lb rend="¬" break="no"/>iours quelques deſordres, &amp; qui ietta cette fa
        <lb rend="¬" break="no"/>ralle pomme de diuiſion qui cauſa la ruine dea
        <lb/>Troye, ne doit iamais entrer dans les Conſeils
        <lb/>des ouuerains pout y ſemer de la diuiſion,
        <lb/>dans l’eégalité des puiſſances de leurs Miniſtres;
        <lb/> parce quil n’en peut iamais arriuer que du de
        <lb rend="¬" break="no"/>fordre dans les Eſtats, &amp; du malheur dans les
        <lb/>Monarchies.
        <lb/> Si nous deuons eſtre tous vnis en leſus Chriſt,
        <lb/>pour bien conduire les affaires dé cet eſtat pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ſager, comme dit fort bien l Apoſtre, que ne
        <lb/>doiuent pas eſtre les Miniſtres du Souuerain
        <lb/>pour bien conduire les affaires de la Monar
        <lb rend="¬" break="no"/> ebie. Eu ſil’on ſe peutloruir des exemples Sa
        <lb rend="¬" break="no"/> crez dans des diſcours profſanes, ſans offencor
        <lb/>Dieu, nevoyons nous pas en la ſainte &amp;ſacrée
        <lb/>Trinite, trois perſonnes tellement. diſtinctes
        <lb/>l’vne de l’autre,, que le Pere n’eſt pas le Fils,
        <lb/>ny le Fils leS. Eſptt, ny le S. Eſprit le Fils ny le
        <lb/>Pere, &amp; neantmoins ces trois ’erſornesſont
        <lb/> tellement egales en-puiſſance, que l’vne ne
        <lb/>ſcauroit rien faire ſans l’autre. Le Pere n’et
        <lb/>pas plus puiſſant que le Fils, le Fils que le S.
        <lb/> Eſprit, &amp; le S. Eſprit ne l’eſt pas moins que le
        <lb/>Eſs ny que le Pere. La diuiſion ne ſe met ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais que dans l’inegaliteé des puiſſances, &amp; là
        <lb/>ou il y a diſtinction de pouuoir, là il y a diſtin
        <lb rend="¬" break="no"/>Qi <pb n="13"/>
        <lb/>.
        <lb/>u
        <lb/>1 QVEST1oN ’
        <lb/>QV L.
        <lb/>Sauoir ſi les Priees, l’Eftas, &amp; lés peu
        <lb rend="¬" break="no"/> ples ſout pis au mieuedaasgetie egalie
        <lb/> de Minitrts:
        <lb/> ſJE demandei ſi les Princes, l’Eſtat, &amp;
        <lb/>V les peuples ſont mleux dans cette ega
        <lb rend="¬" break="no"/>lite de Miniſtres apres auoit ſouſtenu qu’il ny
        <lb/>doit pas auoir vn premier Miniſtre d’Eſtae; &amp;
        <lb/>que le Souuerain les doit tenirtous dans ’vne
        <lb/>egale puiſſancec’eſt me lemandſer- la ralſon
        <lb/> pourquoy i’ady dit ce que le vensde dire! La
        <lb/>fin de ce que l’on fait, &amp; le bien que l’on en
        <lb/>eſpere, ſont ſi. voiſins, qu’ils ſonat bien ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uent pris l’vn pour l’aucre-, queojqu’àA la ri
        <lb rend="¬" break="no"/>gueur ils conſereat eatr’eux vne differenice
        <lb/>formelle; c’eſt à dire vne deffinition diſtincte
        <lb/>partieuliere auſſi bien qu’vne conception
        <lb/>differente.
        <lb/> Le bien entant qie bien’eſt conſideré́ par
        <lb/>la raiſon de ſa conuenance; &amp; cette conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>ration eſt autre que celle de la fin, laquelle
        <lb/>comame telle &amp; conſiderée preciſement e
        <lb/>ſon eſtre, ſe onſtrue à noſtre eſgard vne eer
        <lb rend="¬" break="no"/>caine relatiod dont elle eſt le terme &amp; le but, <pb n="14"/>
        <lb/>16
        <lb/>ſous le titre &amp; la qualité́ de cauſe finale
        <lb/>Leur diffinition eſt encore diſtincte, paree
        <lb/>que le bien eſt ee prbpremét qui eſt conuena
        <lb rend="¬" break="no"/>ble à la perſonne qui le deſire, &amp; la fin eſt ce
        <lb/>pourquoy l’ay di ce que i’ay dit, &amp; ce pour
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy ie dis &amp; fouſtiens encore de plus que les.
        <lb/>Princes, l’Eſtat &amp; les peuples en ſeroient beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup mieux, s’il n’y auoit iamais dans le Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil du oy vn premier Miniſtre d’Eſtat, &amp;ſi
        <lb/>ſa Aaieſté les tenoit également tous dans vne
        <lb/>égle puiſſance; paree que nous ſerions eégale.
        <lb/>menttous par ce moyen là dans vne eternelle
        <lb/>ranquilité́ publique..
        <lb/> Tqute cetce difference ne procede que de
        <lb/>l’aplication du ſuiet &amp; du regard auec lequel
        <lb/>on le. conſidere, puis qu’vne meſme choſe
        <lb/>peut -eſtre ditte conuenable, entant qu’elle
        <lb/>nous eſt appliquée, &amp; ſouhaitable entant
        <lb/>qu’elle eſt la butte de nos deſirs.
        <lb/>Bref, la fin eſt- ce proprement qui donne
        <lb/>le premier branſle à l’ouurier pour agir &amp; pour
        <lb/>produire quelque choſe. C’eſt elle qui me
        <lb/>met la plume à̀ la main, &amp; qui me fait direque
        <lb/>s’il n’y auoit point de premier Miniſtre d’Eſtat
        <lb/>dans le Conſeil du Roy, que le Prince, l’Eſtar,
        <lb/>&amp; le peuple en, ſeroient beau coupmieux, par
        <lb/>ce que n’y ayan point de premer. Miniſtre
        <lb/>d’Eſtat, il n’y auroit point de voleur des vhre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſors <pb n="15"/>
        <lb/>is
        <lb/>ion de volonté̂, parce’ que la volonné ne ſ
        <lb/>forme iamaique ſur la nasure de la puiſſanee.
        <lb/>La puiſſance d’agispour le ſalut de l’Eſtat, eſt
        <lb/>donnee à rous les Miniſtres en general; qui eſt
        <lb/>uſtement ce en quoy conſifte le gouernemé;
        <lb/>Ariſtocratique. Et cela ſe iugeen partie par la
        <lb/>lumiere naturelle, veu que pluſieurs eſpatsiu:
        <lb/>gent &amp; conçoiuent mieux vne choſequ’vnſeu!
        <lb/>ne ſçauroit pas faire. amais vn ſeuln’a poſſei
        <lb/>dé toures les graces queDieu: on lanature
        <lb/>communiquen aurefte des homhes, de peur
        <lb/>qu’il n’en abuſaſt ou qu’il ne fe glorifiaſt top
        <lb/>en ſoy-neſmes. L’eſprit des Prophetes eſt
        <lb/>ſujet aux Prophetes, &amp; ce qui touche vniuer
        <lb rend="¬" break="no"/>ſellementtous ceux qui ſon dans le Conſeil,
        <lb/>doir eſtre vniuerſellemenr: approuu de tous
        <lb/>les autres, attenduqu’v homme feul, quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que parfait qu’il puiſſe éſtre,eſt touiours en
        <lb rend="¬" break="no"/>uironnné d’infirmitez, &amp;. par conſequent il
        <lb/>peut eſtre trompé &amp;.fe deceuoir en ſes ſent
        <lb rend="¬" break="no"/>mens, s’il ne dond yne pairfaite liberté aux
        <lb/>ſuffsages de ſes oonfreres, qu’il les veille
        <lb/>contraindre à conſentir à tout ce qu’il deſire..
        <lb/>Et certes comme le Seigneur a voulu que tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te l’Egliſe ſon eſpouſe fût regie par vn Conſeil!
        <lb/>Ariſtocratique, afin que les Pontifes Romains
        <lb/>&amp; les autres Prelats ne decernaſſent aucune
        <lb/>choſe de conſequence de leur teſte; le meſme <pb n="16"/>
        <lb/>14
        <lb/>Seigneuri vouhc aſfi que le oy ne fiſt riea
        <lb/>de ſon propre nouuement, &amp; qu’il conſultaſt
        <lb/>des gens tres vertueux &amp;res entendus auxaf
        <lb rend="¬" break="no"/>faires, afin qu’il ne tomhaſt pas dans le preci
        <lb rend="¬" break="no"/>pice ou tomba Roboam pour auoir ſuiuy le
        <lb/>conſeil des ieunes. S’il l’a voulu ainſi pour les
        <lb/>Papes pour les Roys vous pouuez bien pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer s’ibvudra qu’va Miniſtre d’Eftat faſſe tou;
        <lb/>les affairos du founerain à ſa fantaiſie, qul eſt
        <lb/>vne action tres pernicieuſe à la Majeſté du
        <lb/>Roy &amp; au bien de tous les peuples, ſelon la
        <lb/>doctrine du ſage qui neveut pas que perſonne
        <lb/>du monde ſe confie en ſa prudence. Maledi
        <lb rend="¬" break="no"/>ction fur tous ceux qui ſont ſages en leur
        <lb/>yeux, &amp; qui ſont prudens en eux meſmes, dii
        <lb/>le Prophete Eſaye: &amp;e par conſequent maledi
        <lb rend="¬" break="no"/>ction ſur uoux les premiers Miniſtres d’Eftat
        <lb/>quine veulent pas laiſſer leurs Confreres dans
        <lb/>vne pleine &amp; entiere liberte de leurs ſuffrages;
        <lb/>&amp; melediétionà tousceux qui trahiront leurs
        <lb/>ſentimeds, leurs deuoir, leur Roy, &amp; leur pa
        <lb rend="¬" break="no"/>rrie pour lcomplaireà ce promier Miniftre
        <lb/>;
        <lb/>.. <pb n="17"/>
        <lb/>ſors publlcs; il n’y auroit point de gûerres n
        <lb/>France qui cauſent tant de malheurs aux Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>çois: Le commerce iroit par tout: &amp; rout l’or
        <lb/>&amp; l’argent du Royaume n’auroit pas efté́ tanſ
        <lb rend="¬" break="no"/>porteé aà Rome, à̀ Veniſe, à̀ Amſterdam, à Luc
        <lb rend="¬" break="no"/>ques &amp; à Gennes. Voyez apres celaſi tout le
        <lb/>monde enſeroit pis ou mieux, ſirous les Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeillers d’Eſtat eſtoient auſſi puiſſant l vn que
        <lb/>l’autre dans le Conſeil, &amp; s’il n’y auoit point de
        <lb/>premier Miniſtre.
        <lb/>Le bien public eſt vne choſe ſi douce, ſiay
        <lb rend="¬" break="no"/>mable, &amp; ſivrile à toute ſorte de perſonnes, de
        <lb/>quielque codion &amp; de quelque qualiteé’qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>es puaiſſeni eſtre que ſi les hommes le conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>roientcomme il doit eſtre cohſideréie ne croy
        <lb/>pas qu’ils ne demeuraſſent touſours parfaite
        <lb rend="¬" break="no"/>ment. bienvnis, pour ne pas iamais ſouffrirvn
        <lb/>premienAiniſtre d’Eſtat; ou. pourmieus dire
        <lb/>vn prorniei tyran qui en fait ſubſiſte vn nom
        <lb rend="¬" break="no"/>bre infiny dans bEſtart,: paur: le maintenir, &amp;
        <lb/>pour tiret uſques à la moelledes da de tous les
        <lb/>pauurespeuples..
        <lb/> Le beneſt l’objet de tous nos deſirs, -&amp; ce
        <lb/>qui eſt recherché́ d’vn chacunauec des paſſions
        <lb/>incroyables, cout le maonde expoſe:ſes biens,
        <lb/>ſon honaeur, &amp; ſa vie pour l’acquerir:mais le
        <lb/>aalheur eſt pour eux, quls ne ſçauent pas bien
        <lb/>connoiſtre leasmoyes qu’il faut tenir pour l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>E <pb n="18"/>
        <lb/>uoir, ou fi quelques vns le ſcaent ils ne ſon?
        <lb/>pas creus de ceux qui ne le ſcauent pas. &amp; le
        <lb/>grand nomhre des ignorans &amp; des paſſionnez
        <lb/>l’emporte ſur l eſpit des autres. Nous ſommes
        <lb/>nous mefmes le- artiſans de noſtre propre mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heur, faute d’eſcouter ceux qui ſcauent quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que chole plus que nous, &amp; faure de voulois
        <lb/>aAppliquervn veritable remede àtous les maux
        <lb/>qu’ymſeul Miniſtre nous cauſe On arme pour
        <lb/> faire fuit vn homme qui s’eſt rendu maiſtre
        <lb/>abſolude tout le gouuernément de l’Eſtar, qui
        <lb/>slaperſonne du oy &amp; de la eyneaſa deuo
        <lb rend="¬" break="no"/>tion quiaoue l’or &amp; l’argent de France enſon
        <lb/>pouuoir, qui ſe ſert du nom &amp; de Aurhorié
        <lb/>duRoy, comme s’il eſtoit le veritablelouuerain:
        <lb/>en vn mot qui peut reſiſter à toutes les puſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>cesde l’Europe ou qui perdraabſolumant’E
        <lb/>ta deon qu’on le puiſſe perdre onm eaie-du
        <lb/>hruit pour l õbliet ̀ prendre gardea ly,
        <lb/>ſe meffier de route ſotrte de parſonoae: en ece
        <lb/>faſamnous faiſons ſon ſalu &amp; ls perte geae
        <lb/>rale de l’Eſtat &amp;du peuple. Ee quandvneſpit
        <lb/>elait-voyant difoit qu’il n’eſtoit pas necesire
        <lb/>darmer pour cela: qu’on ruineroit toute l.
        <lb/>France &amp; qu’on n’enviendroit, pas iamais à
        <lb/>out, que nous nous mentions nous melma
        <lb/>dans le precipice où cét ennemy commun d.
        <lb/>Dieu &amp; des hommes auoit deſlein de nous ies¬ <pb n="19"/>
        <lb/>ter; &amp; qu’il y faloit proceder par vne autre voye
        <lb/>bien plus aiſée &amp; bien plus aſſeurée. &amp; à laquel
        <lb rend="¬" break="no"/>le on ne perdroit pas ny vn homme ny vn ſol,
        <lb/>ny le trafic, ny le commerce, bien loin d’y per
        <lb rend="¬" break="no"/>dre lavie, le repos, vne partie de l’Eſtat &amp; tout
        <lb/>ce que nous auions conquis autrefois ſur les
        <lb/>ennemis de cette Couronne, c’eſtoit vn Maza.
        <lb/>rin bien fait, c’eſtoit vn eſpion reueſtu, c’eſtoit
        <lb/>vn homme qu’il faloit expoſer à la merey du
        <lb/>publie, ou du moinsvn homme qu’il faloit la
        <lb rend="¬" break="no"/>pider ̀ l’heure meſme ſur la place. Suffit que
        <lb/>peut-eſtre apres cela, Dieu nous fera la grace
        <lb/>de deſſiller vne aatrefois les yeux vn peu mieux
        <lb/>que nous n’auoas pas fait à nos affaires. ll ne
        <lb/>faut iamais menacer vn homme qu’on à deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein de perdre, &amp; les rodomontades n’ont ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais bonne grace qu’apres que le coup eſt fait,
        <lb/>pour n’en pas faire de tres inutiles. Il eſt vray
        <lb/>qu’vn coup fait a la lourdine, ous feroit bien
        <lb/>oirſi les Princes, l’Eſtat, &amp; les peuples ſont
        <lb/>pisou mieux, apres que nous aurions mis tous
        <lb/>les autres Miniſtres d’Eſtat dans vne egale pui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance.
        <lb/> Mais ce que ie dis preſentement dans cepe
        <lb rend="¬" break="no"/>t libelle, ne ſont que des paroles, il en fau
        <lb rend="¬" break="no"/>droit veir à l’effet pour voir ſi i’auois raiſoa &amp;
        <lb/>pour ſçauoir ſi l’on me deuoit croire: neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins nous yoyons bien que puis que touoles <pb n="20"/>
        <lb/>2
        <lb/>maux que nous auons, nous viennent Dicu
        <lb rend="¬" break="no"/>mercy à luy, que s’il n’eſtoit pas, &amp; qu’il ny
        <lb/>en eut point vn autre a ſa place ( c’eſt à dire
        <lb/>qu’il ny eût point de premier Miniſtre d’Eſtat,
        <lb/>&amp; que tous ceux que nous auons fuſſent dans
        <lb/>vne égale puiſſance: enfin qu’il n’y en euû̂t pas
        <lb/>vn qui oſalt faire le premier mobile pour en
        <lb rend="¬" break="no"/>trainer tous les autres par la rapidité́ de ſon
        <lb/>ambition demeſuree à̀ faire. tout ce qu’il luy
        <lb/>plaiſt) que toute la France ſeroit en paix, &amp;
        <lb/>que tous les François viuroient auec autant de
        <lb/>ſatisfaction que noſtre premier pere viuoit
        <lb/>dans ſon Paradis Terreſtre auant qu’il ſe fuſt
        <lb/>ſoûmis aux volontez de la femme, pluſtoſt
        <lb/>qu’aux perſuaſions du Diable.
        <lb/> Il faut que les Roys ayent touſiours aupres
        <lb/>de leur perſonne vn Conſeil de Miniſtres d’v.
        <lb rend="¬" break="no"/>neégaàle puiſſance pour euiter tous ces deſor¬.
        <lb/>dres, par le y cn duquel ils puiſſent decider
        <lb/>tous les affaires de leurs Monarchies ſans paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ion: car il n’eſt rien de plus pernicieux en vn
        <lb/>Eſtat. qu’vn premier Miniſtre qui ſe rend
        <lb/>maiſtre abſolu de tous les affaires; parce qu’il
        <lb/>regarde enles faiſant que ſes propres inte
        <lb rend="¬" break="no"/>els, &amp; le moyen d’auancer ſa maiſon, ſes pa
        <lb rend="¬" break="no"/>rens, &amp; ceux qui tiennent la main à̀ ſon ambi
        <lb rend="¬" break="no"/>ion demeſurée, au preiudice du Roy, de l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſta, &amp; du peuple. lln’eſt point d Empire qu’ils
        <lb/>ne <pb n="21"/>
        <lb/>nerenuerſentou qu’ils ne ruinent pour ſe ſatis
        <lb rend="¬" break="no"/>faire.
        <lb/>Ariſtote dit en ſes Poliriques que les bons
        <lb/>Conſeillers font les bons regnes. Agamem
        <lb rend="¬" break="no"/>nmon Roy d’Argos &amp; de Mycenes, &amp; ſouuera
        <lb/>Chef de l’armée des Troyens, ne demandoit
        <lb/>aux Dieux que dix Conſeillers, comme Neſtor
        <lb/>fils de Cloris &amp; de Nelié́e, pour venir à bout
        <lb/>de toutes ſes entrepriſes, ſçachant bien com
        <lb rend="¬" break="no"/> bien vn conſeil donneé à̀ propos par des Mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres deſ intereſſez eſt vtile au loy &amp; aà ſon peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple. Appuyons maintenant noſtre propoſition
        <lb/>des aurhorite de l’Eceiture ſainte.
        <lb/>Moyſe ce grand Prophete &amp; admirable Le.
        <lb/>giſlateur de la nation fl ebraique, comme il ſe
        <lb/>plaignoit à Dieu de ce qu’il ne pouuuoit pas
        <lb/>bien gouuerner cette mulitude de peuple que.
        <lb/>on adorable Maieſteé luy auoit donné à con
        <lb rend="¬" break="no"/>duire, pour le murmure &amp; les ſeditions deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quelles il vſoit continuellement enuers luy, il
        <lb/>luy fur commandé́ par ce Souuerain Seigneur,
        <lb/>d’aſſembler ſoixantehommes des plus anciens
        <lb/>&amp; des plus gens de bien de tous ceux de ſa na
        <lb rend="¬" break="no"/>ion, afin qu’ils portaſſent mutuellement a
        <lb rend="¬" break="no"/>cant l’vn que l’autre lacharge de toutes les f
        <lb rend="¬" break="no"/>faires. Vous voyez bien par là̀ qu’il ne luy dit
        <lb/>as, u prendras vn Miniſtre eſtranger qui gou
        <lb/>ueaera ſeul; qui s’emparera de ton authorité,
        <lb/>E <pb n="22"/>
        <lb/>qui ſucçera tes peuples iuſques au ſang, quiſ
        <lb/>chaſſera les enfans de la maiſon: qui vous ac
        <lb rend="¬" break="no"/>cablera de guerres ciuiles &amp; de guerres eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>geres qui diſpoſera des affaies à ſon profit. &amp;
        <lb/>ſelon ſa paſſion:&amp; qui r uinera abſolument tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te la Monarchie. Theopompe Roy de Sparte
        <lb/>crea certains Miniſtres d’Eſtat, à qui il donna
        <lb/>vne égale authorité de controller tout ce qui
        <lb/>ſe paſſeroit dans l’adminiſtration des affaires,
        <lb/>afin de conſeruer par ce moyen-laà, &amp; le bien
        <lb/>de ſes Eſtats, &amp; le bien de ſes peuples, dont il
        <lb/>ſe trouua fort bien, &amp; tous ceux qui vinren
        <lb/>apres luy à̀ la ſucceſſion de la Couronne. Aſſue
        <lb rend="¬" break="no"/>rus eſleut les plus Sages de tout ſon Empire,
        <lb/>afin d’ordonner des affaires ſans paſſion, &amp;
        <lb/>auec iuſtice. Romulus premier Fondateur de
        <lb/>Rome connoiſſant auec quelle difficulté vn
        <lb/>homme ſeul pouuoit adminiſtrer le gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de ſa Monarchie, inſtitua cent Senateurs
        <lb/>des plus ſages &amp; des plus anciens de toute ſa
        <lb/>onarchie, afin d’auoir le ſoin de tout
        <lb/>ce qui ſe paſſeroit en toute l’eſtenduë de ſon
        <lb/>Empire.
        <lb/>Et ce qui eſt important à remarquer apres
        <lb/>tout cela, c’eſt qu’il n’y en a pas vn de tous ceux
        <lb/>que nous venons de nommer, qui ne ſe ſoit
        <lb/>parfaitement bien trouueé de s’eſtre eſtablyvn
        <lb/>Conſeil des plus aciens &amp; des plus gens de <pb n="23"/>
        <lb/>4
        <lb/>bien detous ces Eſtats, à qui les Vns &amp; les au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres ont donné vneégale puiſſance d’opiner, &amp;
        <lb/>de faire ce qu’ils iugeoient à propos, pour le
        <lb/>bien de leurs afaires. Mais auſſi il ne s’y en
        <lb/>rouuoit pas vn qui eut failly, qu’à̀ moeſme
        <lb/>temps il ne fuſt pris pour ſeruir d’exemple à
        <lb/>tous les autres. Bien payez &amp; bien’honorez en
        <lb/>bien faiſant: Mais bien puis en faiſant le con
        <lb rend="¬" break="no"/>traire.
        <lb/>Sil toſt qu’vn Miniſtre d’Eſtat ſe veut piquet
        <lb/>de ſuppediter les autres, il ſe rend à meſme
        <lb rend="¬" break="no"/>temps ſuſpect, &amp; par conſequent digne de pu
        <lb rend="¬" break="no"/>nition, &amp; indigne de ſa charge. Qui ne ſe con
        <lb rend="¬" break="no"/>tente pas d’eſtre é́gal aux autres, merite d’eſtre
        <lb/>fait le plus petit, &amp; d’eſtre humilié auec outra
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, ſelon qu’il eſt porté par les decrets de la pa
        <lb rend="¬" break="no"/>role éternelle. Ceux qui ne font que ſuiure
        <lb/>l’impetuoſité de leurs deſirs effrenez, doiuent
        <lb/>eſtre bannis de la conuerſation des hommes.
        <lb/>Ariſtote dir que le conſeil de ces gens là nous
        <lb/>doit eſtre ſuſpect, &amp; qu’il faut bien prendre
        <lb/>garde à leur proce dure.
        <lb/>Quand tous les Miniſtres d’vn Eſtat ſont
        <lb/>également conſiderez du Souuerain, &amp; que ce
        <lb/>Souuerain les maintient dans vne égale puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance; cette égaliteé́ de pouuoir ſert de contre
        <lb rend="¬" break="no"/>poids, de niueau, &amp; d’équilibre à toutes les
        <lb/>ations des vns &amp; des autres: ainſi le pouuoir <pb n="24"/>
        <lb/>1
        <lb/> 24
        <lb/>de l’vni modere le pouuoir de l’autre; &amp;leplus
        <lb/>meſchant d’entr’eux ſç̧achant bien que pou
        <lb/>tenter à ſes mauuaiſes entrepriſes, il luy fau
        <lb rend="¬" break="no"/>droit eſſuyer la correction, l’examen, &amp; le re
        <lb rend="¬" break="no"/>fus d’vn grand nombre de fideles &amp; de clair.
        <lb/>voyans, dont le moindre eſt auſſi puiſſan qu’il
        <lb/>çauroit eſtre, &amp; qu’il courroit riſque de ſon
        <lb/>bien, de ſa vie, &amp; de ſon honneur, ſi ſon inten
        <lb rend="¬" break="no"/>tion venoit à eſtre deécouuerte, taſche de ſe tes
        <lb/>nir dans ſon deuoir malgré qu’il en ait par la
        <lb/>crainte du ſupplice.
        <lb/>Au contraire d’vn premier Miniſtre d’Eſtat,
        <lb/>qui ſe voyant maiſtre abſolu de toute l’autho.
        <lb/>rite Royale, &amp; par conſequent à couuert de
        <lb/>toutes les reprehaenſions de la iuſtice, s’empor
        <lb rend="¬" break="no"/>te comme vn torrents dêbordé, à faire tout c
        <lb/>que bon luy ſemble, ſans conſiderer s’il y va de
        <lb/>la perte de l’Eſtat &amp; de l’entiere ruine de tous
        <lb/>les peuples. Ce qui nous fait bien voir que le
        <lb/>Monarque, la Monarchie, &amp; les ſubjets ſont
        <lb/>bien mieux dans cette égalité́ des Miniſtres.
        <lb/>Qves1on <pb n="25"/>
        <lb/>25
        <lb/>E
        <lb rend="¬" break="no"/>QVES TIONXI.
        <lb/> Scauoir ſi l’on doit receuoir vn Eſtranger
        <lb/> dans le Miniftere.
        <lb/>JL n’eſt point de loy eſtablies pour la con
        <lb rend="¬" break="no"/> ſeruation des Eſtas, qu’elles ne ſoient à
        <lb/>ces meſmes Eſtats, ce que les fondemens d’vn
        <lb/>baſtiment ſont à ce meſme edific, Quand les
        <lb/>pilotis ſur leſquels cét edifice eft conſtruit
        <lb/>iennent à faillir, il faut de neceſſité́ neceſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>tante que ceét edifice renuerſe. tl en eſt de
        <lb/>meſmes d’vn Eſtat. Quand les loix fdndamen
        <lb rend="¬" break="no"/>tales ſur leſquelles cét Eſtar eſt appnyé vien
        <lb rend="¬" break="no"/>nent aà̀ ſerenuerſer par le meſpris que l’on en
        <lb/>fait, il faut ipareillement auſſi que ce meſme
        <lb/>Eſûtat eduetſe:
        <lb/>i1o
        <lb/>1
        <lb/>Ce ſont des tonſequences de neçeſſité́ con
        <lb rend="¬" break="no"/>rreleſquellesil h’y a point de negatiue à faire.
        <lb/>Et l’uvne des principalelox foudamentales de
        <lb/>ceti’ ſtap eſt qu’on ne receura iamais aucun
        <lb/>eſtranger ddns le miniſtete des affaires de cet¬.
        <lb/>e Couronne Ce qui a eſt́ confirmé plſieurs
        <lb/>ois par des Arreſts du Parlement, en vertu
        <lb/>adeſquels lCoura declaré́ &amp; declare toureſo
        <lb rend="¬" break="no"/>te deſßtrangers, incapables de tenir Offices
        <lb/>Benefices, honneurs, dignitez, Gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/> G <pb n="26"/>
        <lb/>26
        <lb/>ments, &amp; Capitaineries en ee Royaume. L’vn
        <lb/>&amp; l’autre ſe conformant aux volontez de Dieu.
        <lb/>quandil dit parlant par la bouche du ſage, ne
        <lb/>transfere point aux eſtrangers les honneurs
        <lb/>qui te ſont deubs, &amp; ne commets point les
        <lb/>iours à l’homme cruel, de crainte que les
        <lb/>eſtrangers ne ſe foirtifient de tes forces, &amp; que
        <lb/>le fruit de tes trauaux ne paſſe dans vne mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon eſtrangere.
        <lb/> N’eſt-ce pas la dire clairement&amp; nertemend
        <lb/>que l’on ne doit pas receuoilr aucun eſtranger
        <lb/>dans le Miniſtere, de quel que ſang &amp; de quel
        <lb/>que codltion qu’il puiſſe eſtre. Il me ſemble
        <lb/>que ces loix diuines &amp; humaines en parlan
        <lb/>contre les eſtrangeres, ne depeignent pas mal
        <lb/>Mazarin, &amp; vous direz quelles ont eſté faites
        <lb/>iuſtemenr pour luy, tant elles deſchifrent l’hu!
        <lb/>meur &amp; la con dition de l’homme. Il eſt eſtrans
        <lb/>ger puis qu’il eſt ae Sicilien ſubiet du Roy
        <lb/>d Efpagne, &amp; ennemy iuré́ de cette Monar
        <lb/>chie, auſſi blen que les parens dodt l ſe dit
        <lb/>eſtre iſſu l’eſtoient de leur pais, puis que Alai
        <lb rend="¬" break="no"/>ne Leontin home de iuſtice, Macharde ſa
        <lb/>femme Dinolphe, lean Mazanſes neueus &amp;
        <lb/>pluſiours autres de leur cabale, furent nmis
        <lb/>dans des ſacs, &amp; iettez du hant d’vné tour das
        <lb/>la mer, pour auoir! conſpireé contre la vie de
        <lb/>leur Roy, &amp; contre leur propre patrie: il eſt <pb n="27"/>
        <lb/>27
        <lb/>Miniſtre d’Eſtat, puis qu’il gouuerne tous les
        <lb/>affaires de France à ſa mode, c’eſtà dire en rui
        <lb rend="¬" break="no"/>nant le Roy, l’Eſtat &amp; le peuple: ll eſt Bene
        <lb rend="¬" break="no"/>ficier puis qu’il a plus de trois cens mille liures
        <lb/>de rente en bons Benefices ſans dire iamais
        <lb/>ſon breuiaire: il tient les Offices, les hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neurs, les dignitez, les Gouuernemens, &amp; les
        <lb/>Capiraineries de ce Royaume, puis qu’il en
        <lb/>diſpoſe comme il luy plaiſt &amp; en faueur de qui
        <lb/>bon luy ſemble: il eſt cet homme cruel dont
        <lb/>parle l’Eſcriture à qui nous auons commis nos
        <lb/>iours, &amp; qui nous cauſe tous les malheurs que
        <lb/>nous auons en France: il eſt ce tyran quis’eſt
        <lb/>fortifié de nos propres forces pour nous acea
        <lb rend="¬" break="no"/>bler de toute ſorte de calamitez &amp; pour nous
        <lb/>faire la guerre: &amp; finalement il eſt celuy là qui
        <lb/>fait paſſerle fruit de tous nos trauaux dans vne
        <lb/>maiſon eſtrangere qui eſt la ſienne, puis qu’il
        <lb/>s’approprie tout ce que nous auons &amp; tout ce
        <lb/>que nous ſçaurions faire.
        <lb/> Voyez de grace apres cela, ſi les loix fon
        <lb/>damentales de l’Eſtat, ſi les Arreſts du Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment: &amp; ſila veritable parole de Dieu s’adreſ¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentà luy en s’adreſſant à̀ tous les eſtrangers de
        <lb/>la terre. Si les eſtrangers eſtoient ſeparez du
        <lb/>peuple d’lſraël qui eſtoit le peuple de Dieu,
        <lb/>ſelon la loy de cét adorable Legiſlateur, dont
        <lb/>es loix doiuent eſtre dans vne eternelle vene¬ <pb n="28"/>
        <lb/>27
        <lb/>rationà toute ſorte de perſonnes, pourquoy
        <lb/>ne le leront-ils pas des François ſe lon les loix
        <lb/>diuines &amp; ſelon les lix humaines; puis que ce
        <lb/>ſont les premiers peuples de la terre quiſe ſont
        <lb/>ouuertement declarez pour la foy de leſus
        <lb rend="¬" break="no"/>Chriſt, &amp; qui ont pieuſement embraſſé la
        <lb/>Croix &amp; fait profeſſion de l’Euangile. Tous
        <lb/>les biens faits que les eſtrangers doiuent eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rer de nous s’ils n’ont pas moyen de viuire de
        <lb/>leur vacation, où de s’entretenir de leurs ren
        <lb rend="¬" break="no"/>tes, c’eſt d’auoir par charité, le reſidu de la
        <lb/>moiſſon &amp; de la vendange conioinctement¬.
        <lb/>aucc les vefues &amp; les pupilles, ſelon les ſenti
        <lb rend="¬" break="no"/>mens de cét adorable Legiſlateur que Dieu
        <lb/>auoit choiſi pour faire entendre ſes volontez
        <lb/>au reſte des hommes, qui eſt vne condition
        <lb/>bien eſloignće de celle depremier iniſtre
        <lb/> d’Eſtat d’vne Monirchie telle que la noſtrc.
        <lb/> La loy Salique eſt trop iuſte pour ecſtre meſ
        <lb rend="¬" break="no"/> priſée, &amp; trop bien connueë pour eltre reuo
        <lb rend="¬" break="no"/>qué́e en doute; car qui a t’il de plus funeſte à
        <lb/>vn Eſtat que déleuervn eſtranger iſſu de la lie
        <lb/>du peuple au gouuernemét abſolu du Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, principalement quandil eſt le plus auare
        <lb/>&amp; le plus ambitieux de tous les hommes de la
        <lb/>erre. Ceſt aux Princes du Sang &amp; non pas à
        <lb/>vn coquin d’eſtranger aà̀ prendre le ſoin du
        <lb/>gouuernement de l’Eſtar, &amp; aà donner ordre
        <lb/>atous <pb n="29"/>
        <lb/>29
        <lb/>à cous les affaires du Royaume. Si les Françols
        <lb/>ont toutes les peines du monde aà ſe pouuoir
        <lb/>aſſuiettir &amp; aà leurs naurels Seigneurs, com
        <lb rend="¬" break="no"/>ment elt-ce qu’ils s’aſluiertiront aà vn eſtranger.
        <lb/>venu de rien &amp; qui veut faire le ſouuerain ab
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolu, &amp; le tyran tout enſemble. Ne ſçat-on
        <lb/>pas bien, ou du moins ne doir-on pas hbien ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir que cette loy banit tous les eſtrangers du
        <lb/>Miniſterlat de cette Couronne.. Que Dieu,
        <lb/>les oys, &amp; les peuples le veulent ainſi, &amp; que
        <lb/>la raiſon entend qu’on leur obeiſſe. Que la
        <lb/>Fance a eſté pluſieurs fois a l’aĝnie ponr n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir pas ypulu oqbſeruer ponctuellement ce
        <lb/>qui eſtoit potepar les Statruts &amp; Qrdonnances
        <lb/>de cette Monarchie. lamais eſtranger ne s’eſt
        <lb/>eſleue à la ſur-intendence, des affaires de cét
        <lb/>eſtat, u’par faueur uoiu par fourberie qui ne
        <lb/>en ſoinhal trouué &amp; q’il uienait eu vnetees
        <lb/>mauuaiſeiſſuë La Nobleſſe Frahçoisà trop de
        <lb/>oeur, pour s’humilier à des Miniſtres Eſtran.
        <lb/>gets à dos hommesde neanc, &amp; à des ſang.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaës publiques.
        <lb/>. Cette qualité d’eſtranger eftſi odieuſe, au
        <lb/>affaires de France, que Edoïard, Royd’An
        <lb rend="¬" break="no"/>gleterre, fils de Màdame E liſabeth, ſieurger.
        <lb/> naine de Charles lV. &amp; par. conſequet ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ueududit oy, quoy que plusproche heritier
        <lb/>de la Couronune ne liſa pas d’en eſtréfruſtré, <pb n="30"/>
        <lb/>3e
        <lb/>à caufe de cette qualité d’eſteanger, en vertu
        <lb rend="¬" break="no"/>de laquelle tout ſorte de perſones de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que condition qu’elles puiſſene eſtre ſont de
        <lb rend="¬" break="no"/>clarées incapables de tenir Offices, Benefices,
        <lb/>honneurs dgnitez, Gouuenemens &amp; Capi
        <lb rend="¬" break="no"/>tainerica en. ce Royaume, ainſ que nous ve
        <lb rend="¬" break="no"/>nons preſentement de le dire. Ce qui ut cau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe que Phihippes de Valois fut declaré Roy par
        <lb/>les rois Eſtats de France. Que ne fi-on pas
        <lb/>en l’an milfe cinq cens ſoixante, ontre Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeurs de Guiſe pour s’eſtre emparez du gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uernemen des afaires quoy qu’ila fuſſen
        <lb/>Princes, parce qu’ils eſtoient Princes eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>gers, eontre qui toute la Frace seſtoie te
        <lb/> uoltée?
        <lb/> L’extrait des Regiſtres du Parlement, eon
        <lb rend="¬" break="no"/>enat toue ce qui s’eſt paſſé pour l’eâoigne
        <lb rend="¬" break="no"/>esm de daarin, que la Cour a vouludonae?
        <lb/>ua uhlic, ſur la fin du mois d’Auril de l’anné
        <lb/>ail fſix eens cinquantee-deu, verifie exacte
        <lb rend="¬" break="no"/>uens mit ce queous eons de dite. Ce f
        <lb/>pour cela que toutes les Chambres aſſembleé́os,
        <lb/>aquerent auée beaucoup de prudence, de
        <lb/>circopection, &amp; de formalié’au proce d’vn
        <lb/>eſtrangsr quivſurpé le Miaiſtere, contre le;
        <lb/>loix -fonamoales de cet Empire Ee ſi ceét
        <lb/>ſnpadeai ne ſe fus pas mis à ceuuere desa
        <lb rend="¬" break="no"/>aintei &amp;des ſomaljte de la luſtics, enis’en <pb n="31"/>
        <lb/>3
        <lb/>parant de toute l’A uthorité Royale, on le de
        <lb rend="¬" break="no"/>poſſederoi bien de cette qualteé, ou ils’eſt eſle
        <lb/>ué &amp; où il ſe maintiens anec autant de tyrannie
        <lb rend="¬" break="no"/>que d’iniuſtice. Mais il faut que la force &amp; la
        <lb/>violeace faſſent ce que les loix &amp; les ordonnan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces ne ſçauroient faire par les voyes de la lu.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice.
        <lb/>Mecenas cenſeilloit Auguſte de renuoyer
        <lb/>au Senat les particulies qui auroient failly:
        <lb/>mais pour ceux qui ont la force à la main &amp;
        <lb/>qui ne veulent pas obeir auxordres e la iuſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, ne fais point diffieulté, dit- il, de t’e defaiee
        <lb/>enquelque maſioe que ce puiſſeeſtre. La de
        <lb/>liberation faite auec Coſeil authioriſe l’actiod
        <lb/>&amp; la fait paſſer pour tres equitable. Les loix&amp;
        <lb/>lee fornmalitez ordinaires-ne ſont faitas que
        <lb/>poureeox qui ſ ſoûmettent aà̀ l’équité́ des loix;
        <lb/>bils non pas por eux quis’en meu ent à cou
        <lb rend="¬" break="no"/>uert par l’authorieé du Souuerain ou par la vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lenoe des armes.. Si Meſſieurs de Guyſe n’euſ.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſet pas eſtéſi puiſſaas- qu’ils eſtoient ſous
        <lb/>Henry !l. ſous ’rnçois l, &amp; ſous Charles.
        <lb/>on ne ſe ſeroit pas amuſé à obſeraer l’ordre de
        <lb/>la iuſtice, pour e vangr des vexations qu’ils
        <lb/>uoient aites aux peuples de Prancë. ll n’yn
        <lb/>perſone au de qui puriſfe dir’ qu’on ait
        <lb/>vſé de beucoup de fornalitex en la puition
        <lb/>da Mareſçhal d’Anere Et fi l’on ea posuoit <pb n="32"/>
        <lb/>32
        <lb/>enir là, on n’er feroit pas moins à̀ Mzatin.
        <lb/>ſon Compatriote. Les reſolutions ſe douent
        <lb/>accomnoder à la n. ce ſſité́ dutemps, &amp; il ny a
        <lb/>rien tel que de ſe mettre a couuert des nal
        <lb rend="¬" break="no"/>heurs dont onnous veut accabler, deuant que.
        <lb/>la violence de la tempelle nous entraine.
        <lb/>Francois Guichardin dit en ſon Hiſtoire,
        <lb/>qn’vn malade ne doit pas eſtre traite’ par vn mMe
        <lb rend="¬" break="no"/>decin auqueil ’a point de creance: ainſi vn.
        <lb/>Eſtat ne doit pas eſtre gouuerne par vn Mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte ſuſpect, eſtranger, &amp; odieux à tous les peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples de France. Tous les pays eſtrangers ſont
        <lb/>inferens àvn ellranger, ſi qelque grande
        <lb/>frtune ne i’y attache; c’eſt pourquoy il ne
        <lb/>ſç̧auroit iamais ellre bien affectionné́ pour yhe
        <lb/>nat o eſtrangere. lla toſiours plus d’aop
        <lb/>pour ſa’panie que pour celle dvn ares lu
        <lb rend="¬" break="no"/>dreit eſtre ennemi mortl du pa5 o nou
        <lb/>ſmmes nes, pour n’auoir pas çe ſeniment. Ee
        <lb/>ſi nous deuos beaucoup à toutçe quia con
        <lb rend="¬" break="no"/>ribué quelque choſe du ſien en la formation
        <lb/>de l’eſtre que nous pſſedons, le pays où non;
        <lb/>naiſſoas, eſt le plus ancien &amp; le plus priuilegié
        <lb/>de tous les creanciers que nous ayons en c
        <lb/>monde; &amp; en cas de concurence, le droit veut
        <lb/>que us les autres luy cedent la preeminence
        <lb/>Ainſiaà̀ cauſe de cette paſſion que cetſtrangei
        <lb/>a beaucaup plus pour ſa patrie que pour celle
        <lb/>des <pb n="33"/>
        <lb/>8
        <lb/> desaucres , il ne cherchequ’à piller l’Eſtat qu’il
        <lb/>gouuere, pour ’en retourner à ſon pays, &amp;
        <lb/>quand il void qu’il n’y a plus rien à prendre; ou
        <lb/>que le Priace &amp;e le peuple, deſſillant les yeux à
        <lb/>leurs affaires, veulent mertre des bornes à ſa de
        <lb rend="¬" break="no"/>meuſurée intention, il ſe porte facilement à e
        <lb rend="¬" break="no"/>couter les propoſitions que les ennemis de l’E.
        <lb/>ſtat luy font faire: les eſcoutant, comme ilaſt
        <lb/> plus porteé pour ſon intorſt particulier, que
        <lb/>pour l’intereſt d’vne nation où il void qu’il n’y
        <lb/>a rienà prendre, &amp; quiluy eſt tout à fait indif
        <lb rend="¬" break="no"/>ſennte, ny ayant ny pereny mere, ny frere ny
        <lb/>ſœurs, ny femme nyenfaas, ny poſſeſſions ny
        <lb/>herirages, il ſe parte facillemenà, la liuror aux
        <lb/>ennemis, afin d’augmecerles treſers qu’il nous
        <lb/>lavole, de eeluy qu’dn luy; dqnnpeur. le re
        <lb rend="¬" break="no"/>oampeſer d’vne ſi eſtrange perfidie. Voyez
        <lb/>pres aela ſil’n doit dopper-le gouuernement
        <lb/>des afaires deFrance à v Miniſte eſtranger,
        <lb/>&amp; ſi l’pndoit ſouffrir qu’il eaerca la qualié de
        <lb/>Souuetin pour en ſerà ſafanaiſje?.
        <lb/>r
        <lb/>QVESTION XII.
        <lb/>auoir ſi l’on doit ſouffrir qu’uvn ſeul Mi
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtregoaene tous les affaires de Fnance.
        <lb/> Ln’y à pas vne Creaturé ſur la tere, quel
        <lb rend="¬" break="no"/> que ſcauaie qu’alle puiſſe ſte, quiſoſtca; <pb n="34"/>
        <lb/>4
        <lb/>pable elle ſeulle, de gouuerner oius lecaffaires
        <lb/>d’vne Monarchie, prineipallement dans le
        <lb/>tcmps ou nous ſommes, où les ambicieux dela
        <lb/>fortune d’autruy, ne ſont pas molnsentendus
        <lb/>aux miſteres des Eſtats. que ceux qui en ont la
        <lb/>conduitre. Cette qualiteé de Sur-intendant de
        <lb/>tout ce qui ſe paſſe dans vn Empire plein de di
        <lb rend="¬" break="no"/>uiſions comme le noſtre, rencontre peu de ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>jets qui en ſoient dignes: &amp; la vie de l’homme,
        <lb/>quelque conſommée qu’olle puiſſe eſtre au
        <lb/>manlment des affaires publiques, ſemble eſtre
        <lb/>trop courte pour en apprendre ſeulement la
        <lb/>dlrieſme partie. La France qui eſt le pays du
        <lb/>monde le plus fertille en la production dee
        <lb/>hommes de cette ſcience, n’en a pas encore
        <lb/>ſceuvoirvn qui n’ait eu beſoin de ſecours quãd
        <lb/>lls’eſt voulu glorleuſement aequiter de ſon mu
        <lb/>iſtere. Ceſt pourquoy l’on né deuroit pai
        <lb/>ſoufſtir q’vne ſeule perſonne ’ingeraſt de
        <lb/>gouetne tos es affaires de Ftance, &amp; que
        <lb/>routes choſes fuſſent faites ſelon fa volonteé́, au
        <lb/> preiudice de cette pauure Monarchie.
        <lb/>C’eſt vn axiome ſndubitable, enquel ſens
        <lb/>qu’on lepuiſſe prendre, que Dieu &amp; la nature,
        <lb/>oeſornei pre nunonie unrneunrees
        <lb/> toutes en general, pluſtoſt qu’à quelqu’vne en
        <lb/>pPfſculer, au pur oieux dire à coutvn corps
        <lb/>loſtol quai quelque panſs de ce corps là, <pb n="35"/>
        <lb/>quelque noble qu’eſle puiſſe eſte, cmae
        <lb/>par exemple, la faculteé́ d’agir eſt donné́ à toat
        <lb/>l’homme, &amp; non pas au bras ſeul; car ſi leann
        <lb rend="¬" break="no"/>tres parties n’agiſſoient pas auieoluy, ce beas
        <lb/>ſeulſeroit incapable d’agir pour le bié &amp; pour
        <lb/> l’vrillré de tout l’homme. Les yeux luyont eſté
        <lb/> donnezpouvoir, la langue pour parler, le nez
        <lb/>pour ſentir, les iambes pour matcher, &amp; ls
        <lb/>-oreilles pou oateadre, aux. fonctionsque le
        <lb/>ſeul bras ne ſçauroit faiteen façon quelcõque.
        <lb/>Quand Dieu doana la iuriſdiction, logou
        <lb rend="¬" break="no"/>uernement &amp; la condutte de ſon Egliſe, il ne
        <lb/> les donnapas à vn lomrme ſeul, il les donnainm
        <lb rend="¬" break="no"/>mediatenent&amp;reſſeineiellement à tous leA
        <lb rend="¬" break="no"/>poſtres;C’eſt pouquoy il leur dit, que pasvn
        <lb/>de vous ne ſe glorifie en ſoy, car totes choſes
        <lb/>ſont à l’Egliſe, l Egliſe à leſus-Cheiſt, &amp; leſos
        <lb rend="¬" break="no"/>Chriſt à Dieu ſon Pere. Cet adorable Sauuœudr
        <lb/>conſbiroas toute l’Egllſe I ntendante &amp; Archite
        <lb rend="¬" break="no"/>ctrice dcoteslesaffaires ſpirmellesdes hon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes. &amp;e nopsun ſeil dmniftre quand ibdit
        <lb/>en S. Mlhieu , ſiqu qu’oni peche &amp;qu’il nle
        <lb/>ſe yreü̈ille pas coriger dis-leà ’-gliſe outte
        <lb/>celail inſtituaencor ſepantes Diſciples , au
        <lb rend="¬" break="no"/>qaelsil donna le mefepouloirq’l aelt
        <lb/>nrńaux autres, bienloin dp laiſſer l’adrii
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtatio deſesaffaires à va honae ſeul ,co
        <lb rend="¬" break="no"/>eés nomusfaionlen Fcaace. Bnfinbn’y apoaàne
        <lb/>. iu!. <pb n="36"/>
        <lb/>36
        <lb/> de gouuernement touchant la fore: oatiue,
        <lb/>qui ne deponde du conſentemét des.mes,
        <lb/>ainſi qu’l eſt confirmé par la loy Diuine &amp; par
        <lb/>e da loy Natudrelle, que la longeur des temps, ny
        <lb/>les p: iu léges deslieux ny les dignitez des per
        <lb/> ſonnes, ne ſçauroient preſcrire: &amp; ce la ſe doit
        <lb/> ainſi. afin qu’homme du monde ne faſſe rien
        <lb/>adnsle Conſeil des autres, principallement en
        <lb/>-des affairesoù il’y va duſadut de toute vne Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>narchle. L’intelligence de pluſieurs perſonnes
        <lb/>comprend bien mieux les choſes vniuerſelles
        <lb/> que. cells d’anlhdmmeſeul, &amp; Dieu n’aiamais
        <lb/>donné touoé la fageſſe à vn feul, de peur qu’il
        <lb/>-Ae seſleuaſt apres pat deſſusrous les autres.
        <lb/>Ceſt pourquoy noſtre Seigneur montant au
        <lb/> ditel. ne promet pasl’Eſprit de veriréà vne ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>-loipl ſonhe mais à ous ceux qui ſeront de ſon
        <lb/>Egliſe
        <lb/> Ariſtote dit énſes Politiques., que le gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerneeategal doit eſtce éternellement
        <lb/>referedà̀ l’Espire abſolu d’neſeule petſonne,
        <lb/>la Loyeſtantainſi que Dieu, exépie d’aar
        <lb/>de haine. Les Loix n’ont point de force que
        <lb/>parl’eémologation, &amp; ne ſe confirment que par
        <lb/>laprooaion deceux quis’enſeruaent, outre
        <lb rend="¬" break="no"/>que ie trouue qu’il y avnt grande difference
        <lb/>etre le-Seignau &amp; econome, ou poui
        <lb/>aieux dire, ente le Roy &amp; le Miniſtre. Et ſi
        <lb/>l’authorité <pb n="37"/>
        <lb/>l’authorite de decreter &amp; de gouuernertous les
        <lb/>afſaires de France eſt dõnée au ſeruiteur, quel
        <lb rend="¬" break="no"/>le difference y aura-t’ibapres cela entre le mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre &amp; luy? &amp; qui ſeron ceux qui oſeront opi
        <lb rend="¬" break="no"/>ner librement deuan vn homme qui aura le
        <lb/>pouuoir de les bannir oude les pardre? Aucon
        <lb rend="¬" break="no"/>raire ie ſouſtiens que. l’office du Miniſtre ne
        <lb/>conſſte qu’à̀ mettre en execution les aomman
        <lb rend="¬" break="no"/>demens de la loy , ſuiuant les regles du temipe
        <lb/>rament Ariſtocratique; carde dire quvn Mini.
        <lb/>ſtre puiſſe auoiv empire abſolu ſurtnus les
        <lb/>affaires d’vn Eſtat, celarepugne tou-a fait à la
        <lb/>loy diuine auſſi bienqu’à̀ la naturella Le Mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre eſt pour le gouuernement, mais le gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nement n’eſt pas pour le Miniſtre, puis qu’il ne
        <lb/>regarde directemét que le Prince &amp; le peuple.
        <lb/>Si Dieu n’a pas voulu qu’vn homme ſeul gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uernaſt ſon Egliſe, je ne croy pas qu’il veüille
        <lb/>qu’vn homme ſeul gouuerne ſes peuples. Si vn
        <lb/>ſeul Conſeiller, ou vn ſeul Magiſtrat ne ſoffit
        <lb/>pas pour iuger la cauſe e particulier, vn ſeul
        <lb/>Miniiſtre d’Eſtat ſuffit encore moins pour i gers
        <lb rend="¬" break="no"/>la cauſe de toute vne Monarchie.
        <lb/>Les Roys faiſoient autrefois aſſembler tous
        <lb/>les Princes e ous les plus grands de la Cour,
        <lb/>pour le conſeiller ſelon l’occurance de ſes af
        <lb rend="¬" break="no"/>faires, ouMonſieur le Chancelier, qui n’eoit
        <lb/>a a ctemoslà, la crearure d’vninilte, tal¬ <pb n="38"/>
        <lb/>choie de leur remoaſtrer t’Eat du mieux qu’i
        <lb/>luy eſtoit poſible. Aurefots les trois Ela.
        <lb/>s’aſſembloiene, pour reſoudre des affaire, .
        <lb/>Pus haure imrporranee, &amp; mintenant vn ſe
        <lb/>Mniſtre eſtanger en diſpoſe comme l lu3
        <lb/>plait ſans ſe ſoucier de quoy que ceſoit pout
        <lb/>eu qu’il y rrouueſon compte.
        <lb/> Si le premier Miniftre d’Eſtat eſt cauſe luy
        <lb/>ſeul de tous le malheura, dont cette pauure
        <lb/>Franceeſt aceablée, comme celuy qui rourme
        <lb/>ouuealeas choſei ſon profit, faut il qu’il gou
        <lb rend="¬" break="no"/>nerneluy ſeul tous les affaire de Frances&amp; Phu.
        <lb/> areadre quil ſe condamne ly-meſme &amp;
        <lb/>qu’il y mette ordre le croy que ſi l’on attendoir
        <lb/>cela qu’on attendroit long-temps, &amp; que lere.
        <lb/>mede de nos maux n’arriueroi qu’auec la
        <lb rend="¬" break="no"/>du monde. Mais pour éuiter cela, il faudroirt
        <lb/>conuoquer les trois Eſtats de Francecar que!
        <lb/>moyen peur-on prendre en vertu duquel on
        <lb/>puiſſe mieuxfaire ſçauoir au Roy qu’leit obli.
        <lb/>gé d’obſeruer les loix fondamentales del’Eſtar.
        <lb/>que ſon gouuernement &amp; ſon conſeil doiuea;
        <lb/>eſtre Aiſtocraiques, pour le bien commun
        <lb/>du Prince &amp; du peuple ? que leur Fauor ne
        <lb/>deuroient point preudre connoiſſance de leur
        <lb rend="¬" break="no"/>afaires, qu’il ny doit point auoir de premier
        <lb/>Miniſtre d’Eſtat, &amp; qu’ils doiuent auoir rous
        <lb/>vne égale puiſſance: que les Princes, l’Eſtac, &amp; <pb n="39"/>
        <lb/>is
        <lb/>les peuples en ſont bien mieux: qu’on ne doit
        <lb/>pas donner aucune connoiſſance des affafres
        <lb/>d’Eſtatà pas vn eſtranger: &amp; que l’on ne dois
        <lb/>pas ſoufrir qu’vn ſeuſ Miniſtre gouuerne le
        <lb/>a faires de France. Quieſt-ce qui peut mieu
        <lb/>inſtruire le Royde ce qu’il doit faire, que ceux
        <lb/> qui ontintereſt en la cauſe? C’eſt par ce moyen
        <lb/>là que Louys XII. s’açquiſt le ſurnom de pere
        <lb/>du peuple, &amp; c’eſt par ce moyen là que le Roy
        <lb/>ourroit remettre l’Eſtat en ſonanciée ſplen
        <lb rend="¬" break="no"/>deur &amp; redonner la paix à ſes peuples. Au con
        <lb rend="¬" break="no"/>traires’il ne le fait pas, il eſt aſſeuré de n’eſtre
        <lb/>iamais bien obey, &amp; de voir peut-eſtre tous ſes
        <lb/>a ffaires en vn eſtrange deſordre. La neceſſiteé
        <lb/>eſtvne eſtrange conleillere à des peuples op
        <lb rend="¬" break="no"/>preſſez, &amp; il n’y a rien au monde qui puiſſeſi
        <lb/>bien faire le bon-heur d’vn Eſtat que la felicié
        <lb/>de ceux qui le compoſent. Qui diuiſe le Roy
        <lb/>d’auec ſes ſujets, diuiſe l’Eſtat, fait ce que le plus
        <lb/>grand ennemy de la terre voudroit pouuoir
        <lb/>faire. La perte de l’vn &amp; de lautre ne conſiſte
        <lb/>qu’en cela car le Roy ne peut eſtre ſans ſujets:
        <lb/>mais les peuples peuuent bien eſtre ſans Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>arque.
        <lb/> L’Empereur Auguſte, quoy qu’il eut inceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſamment aupres de ſa Maieſte vn Agrippa &amp;
        <lb/>vn Mecenas ,ſi eſt ce qu’il n’entreprenoit ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais rien d’importantqu’il ae l’eut bien con¬ <pb n="40"/>
        <lb/>40
        <lb/>ſulré auee pluſieurs de cer à quil ſe confioi
        <lb/>le plus de ſes afaires.
        <lb/> Quoy que Philſppe de Macedoine eût tou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiours vn ntipater ’aupres de luy pour te con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeiller &amp; pour’commander à̀ ſes armées, iſne
        <lb/>laiſoirpas encore d’auoir vn bon conſeil pasr la
        <lb/>moyen duquel il ſuplanta Pauſanias qui aſpi
        <lb rend="¬" break="no"/>roit au Royaume: vainquiſt Argée: deffit les
        <lb/>ongrois &amp; les Eſelauns enbaraille:s ’empa
        <lb rend="¬" break="no"/>a de pluſieurs villes de Grece: reprima les y
        <lb rend="¬" break="no"/>rans de Theffalſe &amp; pluſieurs Roys voiſins de
        <lb/>Macedoine: deffit les Atheniens &amp; les Boe
        <lb rend="¬" break="no"/>ciens: &amp; miſt cent cinquante diuers peuples à
        <lb/>ſon obeïſſance
        <lb/> Alexandre ſon fils, quoy qu’il eut vn ephe
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtion, ne laiſoit pas d’auoir pareillement auſſi
        <lb/>pres deſa perſonne, quantiteé deSenateurs tres
        <lb rend="¬" break="no"/>entendus &amp; tres-experts au fait de la guerre, &amp;
        <lb/>par le moyen deſquels il fiſt encore beaucoup
        <lb/>plus de conqueſtes que ſon pere; Car à l’aage
        <lb/>ſeulement de vingt vn an, qui n’eſtoit pas
        <lb/>vnaage pour pouuoir faire queſque choſe de ſa
        <lb/>teſte, il aſſeura ſon Empire, &amp; ſubiuga quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que cinquante nations. Voyez apres cela s’il
        <lb/>n’euſt eu qu’vn Mazarin &amp; qu’vn ſeul Miniſtre
        <lb/>eſtranger, s’il auroit pû faire tant de belles
        <lb/>ehoſes,&amp; ſl l’on doit ſoufſiir qu’vn ſeul eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>ergouuerne poutes lesaffaires de France.
        <lb/>1 FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
