<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2815_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le politique lutin porteur des ordonnances, ou les
          Visions d'Alectromante sur les maladies de l'Etat, par le sieur de Sandricourt.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=okJKAAAAcAAJ"/>
          <author ref="isni:0000000108378014">
            <persName>
              <addName type="pseudonyme">Sieur de Sandricourt</addName>
            </persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000122780448" role="dubious_author">
            <persName>
              <forename>Francçois-Eudes de</forename>
              <surname>Mézeray</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Politique (le) lutin porteur des ordonnances, ou les Visions
            d'Alectromante sur les maladies de l'Etat, par le sieur de Sandricourt.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" when="1651-12-20">vers le 20 décembre 1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="24" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01493" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50399"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127365-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Clé de cette pièce dans "Le censeur du temps et du monde, portant en
          main la clef promise du Politique lutin, ou des Visions d'Alectromante, &amp;c. De
          L'accouchée espagnole, &amp;c. De La descente du politique lutin aux limbes. Des
          Preparatifs, &amp;c. Et de La France en travail sans pouvoir accoucher faute de
          sage-femme. Par le sieur de Sandricourt." (BM01265). Notes marginales en latin, français
          et grec ancien. Édition composite. 2 états du cahier A : p. 3, l. 16 "pacio" (A1) /
          "pacis" (A2) ; p. 4, première note marginale "a Lypse." (A1) / "Lypse." (A2), fin l. 15
          "n'y à" (A1) / "ny à" (A2), l. 22 "douc la" (A1) / "donc l'a" (A2). 2 états du cahier E :
          p. 20, l. 6 "ap[pris décalé vers le bas]" (E1) / "appris" (E2), l. 7 "le[s décalé vers le
          bas]" (E1) / "les" (E2), l. 8 "fa[nts décalé vers le bas]" (E1) / "fants" (E2), l. 9 "q[ui
          décalé vers le bas]" (E1)/ "qui" (E2). 2 états du cahier F : sans le mot FIN (F1) / "FIN[e
          en exposant]" en italique (F2). Autres éditions avec composition typographique différente
          : (BM01495) ; avec ornement au titre, lettre initiale ornée (BM01494). Variantes
          graphiques de la présente édition : renvoi vers les notes marginales avec des lettres pour
          les cahiers A à C puis des signes typographiques * pour les cahiers D et E ; p. 3, pas de
          note marginale, l. 12 "pacio" ou "pacis" ; p. 4, première note marginale, "a Lypse." ou
          "Lypse.", 2e note marginale "b Comte / de Fuen- / tes.", fin l. 15 "ny à", l. 22 "donc
          l'a" ; p. 5, l. 36 "Rheumes" (avec petite capitale) ; p. 6, fin l. 6, peuple inutil ;", l.
          20 "n'aimoit" ; p. 7, 17 "comtes" ; p. 9, l. 34 "dans la garderobbe" ; p. 11, l. 4
          "Monsoignore &amp; Illustrissim." ; p. 12, l. 23 "Principes", l. 26 "Frondeurs" ; p. 13,
          l. 4 " degerere" ; p. 14, 4e note marginale "* Cazal.", l. 1 Sepulcre", l. 22
          "patinostres", fin l. 28 et fin l. 29 "Montferrat" et "bouleuart" sans ponctuation ; p.
          17, l. 24 "dom Iuan" ; p. 18, pas de note marginale face aux l. 2 et 3 ", l. 6 "cæli en
          eut fait autant" ; p. 19, l. 9 "renego" ; p. 20 l. 6 à 9 "appris", "les", "fants", "qui"
          avec décalages, l. 27 "aussi-tost", l. 37 "de la vie"; p. 24, sans ou avec le mot Fin.
          D'après Hubert Carrier, texte paru vers le 20 décembre 1651 (la date est fournie par
          Sandricourt dans l'avis au lecteur imprimé à la suite de la 4e partie du "Censeur du temps
          et du monde" : le "Politique lutin" a été publié quinze jours après la vérification,
          "limitée", par le Parlement le 4 décembre 1651 de la déclaration royale du 8 octobre
          contre les princes).</p>
        <p source="Moreau">2815. Politique (le) lutin porteur des ordonnances, ou les Visions
          d'Alectromante sur les maladies de l'Etat, par le sieur de Sandricourt. Paris, 1652, 24
          pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject">Majorité (droit civil)</term>
          <term type="subject">Guerre civile, France, 17e siècle</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-17" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>LE
        <lb/>POLITIOVE
        <lb/>LVTIN,
        <lb/>PORTEVR DES ORDONNANCES;
        <lb/>OV
        <lb/>LES VISIONS
        <lb/>D’ALECTROMANTE
        <lb/>SVR
        <lb/>LES MALADIES
        <lb/>DE L’ESTAT.
        <lb/>Par le ſieur DE SANDRICOVRT. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE
        <lb/>POLI TIQV
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>LVIIN,
        <lb/>4p4?
        <lb/>¬4
        <lb/>PORTEVR DES ORDONNANCES, &amp;.
        <lb/> EsAnt ( quoy que ie ne paſſe
        <lb/>a pas pour Reſueur) hier aua ſoir ſun
        <lb/>l mon Iuauenal, i’arreſtay fans y penſet
        <lb/> ma emoire ſur vn demy-vers, vn
        <lb/>peu paradoxe dans le temps que nous
        <lb/> vuuons Chane Iuueaal ee que ie
        <lb/> uveux dire..
        <lb/>uuana
        <lb/> Naane pair log paeis neala.. ¬
        <lb rend="¬" break="no"/>Ces paroles, ous afans les maauxs d’vne longue Paix, n.
        <lb/>ehaquierea d’ahord rma peaſoe, qui par eontagion, ou
        <lb/>pa camapaſfon, ’inteneſſant paur le corps qui ſouffre
        <lb/>doscalanitez d’un guerre eſtrangere, roua eftrange
        <lb/>qu cefahcil Pobt ſe plaignit d’vne. rop longue Paix,
        <lb/>elloqui fe tounente d’vne tro ongue guerre qui en
        <lb rend="¬" break="no"/>laue ſes rueas, &amp; luy fait entir les incommoditez que
        <lb/> rte aié de ous-meſimes dona à la liherté de ſon
        <lb/>al, &amp; de ſs ſpeeudlations. IL falluc aur fe tirer de
        <lb/>éc onnmant faire des abſtractionsne penſe pas pour
        <lb/>cela queie fois g abſtrait, Aclimede eaferatantoſt la
        <lb/>onueà Àrelus. Es dépollãu toutea ſartes d’Eſtats,.
        <lb/>ſoabis, enacaies, &amp;o. de ces cadiriaus qnes <pb n="8"/>
        <lb/> Iuſte
        <lb/>Lypſe.
        <lb/>8
        <lb/>les Philoſophes appellent indiuiduelles, ie m’apperçeus
        <lb/>en les demaſquant que c’eſtoient des corps: Doutant l
        <lb/>deſſuss ils eſtoient reels ou phantaſtiques, alterables ou
        <lb/>on, immortels ou mortels, ie m’encourus aux Mede
        <lb rend="¬" break="no"/>cins: Ce ne fut point à Fernel, il ne remueë que de la
        <lb/>merde, fy cela put; ny à Paracelſe, c’eſt vn Charlatan:
        <lb/>on dit qu’il inuentca l’or potable, i’aimerois mieux trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uier du pprtable: Sicu es de meſme humeur, vas à la rmon
        <lb rend="¬" break="no"/>noye, &amp; prens vne brique d’or ſi tu peux; toutefois à la
        <lb/>bourique des Barbiers, on y ramaſſe des pailles d’or, i’en
        <lb rend="¬" break="no"/>rends des rongneures d’Eſ-culs. Prens mes auis enbõne
        <lb/>part, amy Lecteur. Laiſſant donc là Chymiques &amp; Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſochymiques, Gadoüarts &amp; autres ( qui fonc bié ſouuent
        <lb/>des meſcomptes tres-dangereux aux dépens de qui les
        <lb/>paye bienj ie m’en fus à ma Corneille, il y a plus de qua
        <lb rend="¬" break="no"/> torze ſiecles qu’elle eſt en vie ſans dire mot; Tacite, ne
        <lb/>l’entends-tu pas gros lourdaut ? Et à ce Maiſtre Fla
        <lb rend="¬" break="no"/>mand, * qui porre ſon eſprit dans vn eſtuy; pourvoir ſi
        <lb/>dans le riche tiſſu de ſes Politiques, il me pourroit don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner quelque indice de ce que ie cherchois. Mais ne les
        <lb/>ayant pas trouué au logis; l’vn monté ſur ſa Mule, eſtoit
        <lb/>alleé viſiter les Princes d’Italie; &amp; l’autre Dom Pedro de
        <lb/> come Guzman, * le bon amy de Balagny, qui ſe vouloit cant
        <lb/>e uénes frotter auec Henry IV.
        <lb/>Gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/> Alors retcournant à mon grenier, &amp; foüillant dans le
        <lb/>neur des
        <lb/>Pays-Bas
        <lb/>Canapſa de ma Phyſique, ie trouuay veritablement que
        <lb/>c’eſtoiẽt des corps,; non ſfmpliciter, diſoit le Pedantiſime,
        <lb/>mais, per accides: nous voila bien plus ſatisfairs.. Di
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons abſolument que les Eſtats &amp; les Republiques ſont
        <lb/>des corps; Ils naiſſent, ils croiſſent, ils ont leuraage vi
        <lb rend="¬" break="no"/>ril, leurs decadences, &amp; leur fin; ils ſont compoſez de
        <lb/>matiere, &amp; de forme: leur matiere ſont, le ſoldat &amp; l’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>ldieie lerere reaerdere
        <lb rend="¬" break="no"/>tiſan, tous les ſubiets du Prince: leur forme, l’vnion &amp;
        <lb/>ſubiets ne ſont pas de durée; Voila donc des corp bien
        <lb/>Eeels &amp; ſuſcepaibles d’alcerations: Qu’eſt-il beſoin d
        <lb rend="¬" break="no"/>prou¬ <pb n="9"/>
        <lb/>55
        <lb/>uuoe qœ nmaxs éuunnss aſſtz à nmſfné dfum
        <lb rend="¬" break="no"/>aagge??..
        <lb/>Quoy, less qalltezaladlues de noſtre eſtre&amp;tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ios conditions demoscorps, ne ſe font-elles pas veir
        <lb/>dans les Polices &amp; dans les Eſtatrs ?Les repletions-imue
        <lb/>tiles des bonnes humeurs que la Mede cine appelle Ple
        <lb rend="¬" break="no"/>thores, dont ils ſe purgent, ou par les eſſains de lers Co
        <lb rend="¬" break="no"/>lonies, orpar la décharge de ces conquerans de tertes
        <lb/>nouuelles: les Cacochymies, i’entands, le deſaccord &amp;
        <lb/>lintemperie de tons ces ſucs qui s’emparant de l’Arfe
        <lb rend="¬" break="no"/>nal de l vie, luy fonc ietter l’embraſement par les cen
        <lb rend="¬" break="no"/>daits dufang arterial dans ce compofé de narure dont
        <lb rend="¬" break="no"/>lavie a. eſté comparée àl’harmonie du monde, ne ſont
        <lb rend="¬" break="no"/>elles ps tous les iours cres-ſenſibles dans les Eſtats ? Ce
        <lb/>premier Miniſtre ( ne penſe pas que ie parle de Meſtre
        <lb rend="¬" break="no"/>at, il eſt ennemy de Primautéj maisce iniftrtouge,
        <lb/>on dit que c’eſtoi vn fanig ( ſuë) corrompu; le Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment l’aetté par les feneſtres, mais il le falloit enterrer
        <lb/>de peur que les chiens n le mangeaſſent: Et cegrand
        <lb/>foudre de guerre, qui parle maintenaat Gaſcon( s’il
        <lb/>n’entendoit pas l’Eſpagnol, iln’en ſeroit pas ſi coupabley
        <lb/>on dit quec’eſt de la baile rrop eſchauffée Et ces Secre
        <lb rend="¬" break="no"/>taires qui philoſophent iur le vuide, il y en a qui diſent
        <lb/>qu ’eſt de la melancholre (pour eux &amp; pour d’auttes:
        <lb/>Et ſi tu demande de la pituite, les Partiſans &amp; d’Emery.
        <lb/>nous ont fair diſtiller des Rheumes qui rongent nos par
        <lb rend="¬" break="no"/>ties Nobles, ſi tant eſt que Nobleſſe ſoit antiquite deiiſtore.
        <lb/>richeſſs...
        <lb/> Ne vois-tu pasdonc des corps malades ? les vns pa
        <lb/>replecion de tro bon, les autres par desaccord do
        <lb/> trop oorrompu? Que t’en ſemble? la Paix neproduit-el
        <lb/>le pas vne trop de ieuneſſe bouillante, ou de Peuple irm
        <lb rend="¬" break="no"/>vtil? Car nos femelles ſont de bonne trempe, il n’yaqu’à
        <lb/>les arroſer, elles piſterontdes os; Et m grand’mer- con
        <lb rend="¬" break="no"/>toit trente-ſix gars, grmnds treſtous comme des Queſnes,
        <lb/>ſansnregiment de filletces qui eſtoient ſorcis de-ſa pa
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="10"/>
        <lb/>Iuen.
        <lb/> Sat. 6.
        <lb/>6,
        <lb/>rentheſe, amediar vel imaadi, Il fasat ſe ſererde pé
        <lb/>quandon y eſt inmediarione virttis é ſuppoſfti, &amp; auois
        <lb/>vn eſperon au doigt (on en vend en Eſcoſſe, auec les li
        <lb rend="¬" break="no"/>ures de Deuotion. Ne fais donc pas tane le Critique,
        <lb/>&amp; crois mon Satyrique fidele:
        <lb/>Suior armis.
        <lb/>Luxuri icumbit.
        <lb/> Toutesfois à en dire mon auis, iaimerois mieux Pl
        <lb rend="¬" break="no"/>thore que Cacoclaymie, parce que l’vne eſt robuſte, &amp;
        <lb/> l’autre eſt eneruée-Et la Reine de Naples n’aimoit poinx
        <lb/>de ces gens-laà: &amp; tous ces chieurs de bran vert on les
        <lb/>void bien-toſt porter à quatre: &amp; Paix vaut mieux qué
        <lb/>Guerre: &amp; ſi Nazarin auoit du nezl lairroit là toutes ſes
        <lb/>pretenſions, &amp; s’en iroit à Rome faire ripaille, chanter
        <lb/>gogaille, &amp; dire gaadeamous in Domine, aux deſpens de
        <lb/>nous autres ſots, qui laiſſons échapper la proye, en luy
        <lb/>François, touſiours taillans &amp; rauaudans, &amp; ſans ceſſe à
        <lb/>rabillareé, pour n’auoir pas aſſez bon nez: Et la longue
        <lb/>durée de plus treize ſiecles: l’experience qui deuroit
        <lb/>eſtre acquiſe partant de guerres Ciuiles &amp; Eſtrangeres:
        <lb/>les perils de totale ruyne ſi ſouuent encourus par le chan
        <lb rend="¬" break="no"/>gement des races Royalles: par les iniuſtes pretenſions
        <lb/>des Quenouilles inſulaires: par l’ambition de ces Rodo
        <lb rend="¬" break="no"/>mons, qui n’a point d’autre obſtacle à ſon Empire ima
        <lb rend="¬" break="no"/>ginaire que noſtre pays: parlesfuneſtes querelles de nos
        <lb/>Princes acharnez aà la vengeance, ou enfin par l’imbe
        <lb rend="¬" break="no"/> La Paix
        <lb/>de lHeary
        <lb/>monſtrant le ieu de l’oye:Mais François ſeront touſiours
        <lb/> cillité d’aucuns de nos Roys, ne leur ont point encore
        <lb/>ouuert les yeux. Ils emportent comme vn torrent tout
        <lb/>ce qu’ils artaquét, le garde aprés qui voudra: ils liurent
        <lb/>des barailles, &amp; emportenit de glorieuſes victoires, quel
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’autre en ramaſſe les fruits. Et s’ils entaſſent Villes
        <lb rend="¬" break="no"/>ſur Villes, aprés auoir bien ſué́ &amp; perdu des millions de
        <lb/>vaillans, &amp; épuiſe le plus beau de leurs finances, ils ſe
        <lb/>laſſent enfin, &amp; font des trocs en leurs Traitez de Paix
        <lb rend="¬" break="no"/>de trois places contre 198. O les auiſez Politiques qui <pb n="11"/>
        <lb/>laiſſent écorner les pus belles pieces de leur Eſtat par
        <lb/>des ſalſeties oprd eonmdes l vn donme arsent or
        <lb/>a Ferdmed pûr attraper Naudarnre: L’auere * aprés auoir Peanppi
        <lb rend="¬" break="no"/>éprouué des concuſſions, des perfidies, &amp; des rançonne¬ 1.
        <lb/>mens de Barbares, donne paſſage à ſon Ennemy, au lieu
        <lb/>d’appuyer ſes vaſſau rebelles. L’autre * ſur des ſcrupu- Charle.
        <lb/>les ineptes rend les comptes de Cedania, &amp; de Rou. V1e
        <lb/>fillon: Et ſi nous reculons plus arriere, le bon Louys IX.
        <lb/>cede des Royaumes tous eritiers: Et cét autre pauure
        <lb/>Smplart, ce pauure chetif Comart * qui laiſſe aller ouys 1e
        <lb/>Eleonor au lieu de luy donner la mõrt.
        <lb/>euae.
        <lb/> Dans toûs ces mouuemérs de dêpit, &amp; dei cholere,
        <lb/>voicy vnir Mercureé aduec ſn Caduceé́e, lequel ſe ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dant maiſtre de mes ſentimens, me fait dormir vn ſom
        <lb rend="¬" break="no"/>meil tout plein de’chimeres &amp; d’nquietudes, d’autant
        <lb/>que les eſprits animaux auoient eſté fort agitez dans ces
        <lb/>ſerleuſes réveries.
        <lb/> Il me ſembla d’abord’eſtre deuenu Orthron, le petit
        <lb/>Lucin * du Comte de Foix en la défaite de Iuberot;t Qui por
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; me ſentant tout emplumé, me voila d’vnecire d’aiſles ’vt au
        es
        <lb/>de Corraſe
        <lb/>ſur vn manche aà ballay à̀ Conſtantinople dans le Diuan: l
        <lb/>ou ie vis, mon pauure amy, autant de valers, autant de les de cous
        <lb/>maiſtres, &amp; tous ces maiſtres Renegados bien affaire l eoûez.
        <lb/>auec les Ianiſſaires, qui mettront bien-toſt l’Empire au
        <lb/>plus offrant. Le Lieutenant de l’Aga, qui paſſe pour
        <lb/>deuin, me le dit tout bas à l’oreille. Car ’retoriens en
        <lb/>firent autanrt à Didias, &amp; vos gouuerneurs de Prouin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces iront bien-toſt aux Caperes, puis qu’ils ne veulent
        <lb/>pus ouyr parler que d’hommage. Enuie me prit de paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer le détroit, mais m’eſtant contenté de le voir, ie re
        <lb rend="¬" break="no"/>brouſſay rout court en Europepar la Hongrie: où ie vis
        <lb/>d’vn coup d’œil ce fort Bouleuart de Belgrade, &amp; le
        <lb/>Siege Royal de Bude, dans lequel on me monſtra les
        <lb/>Rcliques de la Truye du Moyne Georges, &amp; le bon
        <lb/>Marguillier me dit, qu’vn Ferdinand de la Maiſon d’Au
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtriche eſtoit cauſe qu ſes os n’eſtoient point bien reue
        <lb rend="¬" break="no"/> 1 <pb n="12"/>
        <lb/>8
        <lb/>na:nffn, aaulluaffm la
        <lb/>dlte, uaii tenas,enea.:
        <lb/> iiausSved-ellquostneslleamnde, i
        <lb/>meſouuins de oellede Scanden Bey,, que les Turcs des
        <lb rend="¬" break="no"/>enterrerenr auec tanc d’honneur.:
        <lb/>Tanquam iis beica vis ac Martius ardorimeſſee.
        <lb/>Et auſſi-toſt l’Omhre d’n vieil Epirote me dit: Or
        <lb rend="¬" break="no"/>thron mon amy, l’Vnion des ſubjets auec vn ſage &amp; vall
        <lb rend="¬" break="no"/>lant Prince rend les. Eſtats inuincibles quelques petits
        <lb/>qu’ils puiſſent eſtre, teſmoin Cſfriot &amp; l’Eſcriture,omine
        <lb/>regmam in ſepſo diuſum deſodabitur. Sur ces entrefaires
        <lb/>ie receus ordre du Maillre genie detous les Eſtats pour
        <lb/>paſſer ena Pologne, mais ie voulus voir auparauant les
        <lb/>champs Elyſees dans les Vallé́es de Theſſalhic: Là ies
        <lb/>rencontre de Sager &amp; de Matbiea de Neeſle autrefois re
        <lb rend="¬" break="no"/>gens de France, qui menoient vne vie contente auec
        <lb/>Bertrand du Gueſclin&amp; Charles le Sage. Ie leur de
        <lb rend="¬" break="no"/>manday des nouuelles de tous nos Cardinaux. Ils mé ré
        <lb rend="¬" break="no"/>pondirent qu’ils eſtoient ſi Eminents qu’ils- ne deſcen
        <lb rend="¬" break="no"/>doient gueres dans ces Vallées, &amp; qu’horſmis d’Am
        <lb rend="¬" break="no"/> boiſe &amp; de Lorraine qui eſtoient encores en Purgatoi
        <lb rend="¬" break="no"/> re; Tous les autres eſtoient encore attachez au mont
        <lb/> Caucaſe auec Promethée, Briſſonnet, Pelué, Balue, &amp;
        <lb/>Richelieu qui ne penſa gueres à ſa conſcience à l’artil
        <lb rend="¬" break="no"/>lerie de ſa mort.
        <lb/>Suger me dit à̀ l’Oreille qu’on preparoit d’Eſtranges
        <lb/>choſes pour trois Cardinaux Italiens, Fran. Ant. &amp; T
        <lb rend="¬" break="no"/>lio, tous trois accuſez de grands crimes au tribunal de
        <lb/>Rhadamante. tate ia Ceruel furbcc. Matchien me
        <lb/> diſt que ſi ie retournois en Ftance de donner auis qu’on
        <lb/>ne laiſſat approcher du Roy des Surintendants d’Edüca
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de de la les-Alpes, parce qu’il ne venoit gueres par
        <lb rend="¬" break="no"/>my eux de ces Machiaueliſtes. Du Gueſclin me donna
        <lb/>vn aduis pour le Prince de Condé, de ne pas ternir la
        <lb/> haute reputation qu’il auoit acquiſe parmy les Heres
        <lb/>par des crimes &amp; des confederations infames qui auoiẽt
        <lb/>eſté publiées en leurs aſſemblees, &amp; que ſi dans quinze
        <lb/> tours <pb n="13"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>iours il ne penſoin à ſa conſcience, l’Arreſt du Parlement
        <lb/>ſeroit ſouſcrit des Conneſtables de Montmorency ſes
        <lb/>ayeuls &amp; des Mareſchaux de Monluc, de Coſſé, de Bi
        <lb rend="¬" break="no"/>ron le pere, &amp; de Boucicaut: Et ſon nombiffé auec infa
        <lb rend="¬" break="no"/>mie d’entre les lluſtres. Charles le Sage me dit tout
        <lb/>net, que par la Declaration qu’il auoit fait verifier pour
        <lb/>la Majonité, il n’auoiiamais entendu que le Roy mineur
        <lb/>veuant en l’aâge competant pour eſtre majeur, demeura
        <lb/>dauanoage ſous la conduitedes oncles ou des meres:Mais
        <lb/>qu’il fut mis entre les mains déſon conſeil compoſé de
        <lb/>ſçauans, &amp; non pas de partiſans, &amp; de gens amateurs de
        <lb/>iuſtice &amp; de leur patrie: ques’ily eſtoit contreuenu c’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoin elude tout à fait les intentions du Legiſlateur.
        <lb/>Técriuis tout cela ſur des tablettes: Et prenant congeé
        <lb/>d’eux en grand haſte, ie fus ſalueé de Ioing comme Fran
        <lb rend="¬" break="no"/> cois, d’vne grãde troupe d’Eſprits bien-heureux, d’entre
        <lb/>leſquels le Cheualier Bayard me cria: dis en France que
        <lb/> Charles de Bourbon &amp; tous ſes adherans ſont damnez:
        <lb/>que Louys onze porte la mandille, parce qu’il a tiré les
        <lb/>Roys de France hors de page: que François premier eſt
        <lb/>aux Limbes, &amp; que Charles V. luy donne de la boü̈illie,
        <lb/>&amp; que- Monſieur le Comte de Soiſſons ſe plaint bien fort
        <lb/>du viecil Seneterre.
        <lb/> Me voila donc en Pologne, où̀ ietrouuay force Lu
        <lb rend="¬" break="no"/>ins qui auoient voulu brouiller les Cartes en l’Eleftion
        <lb/>de Henry III. laiſſant laà tous ces brouillons ie ſaluay
        <lb/>l’Ange du pays que ie trouuay à Cracouie. Il me fit plain
        <lb rend="¬" break="no"/>te ſçachant que i’eſtois Franois des cailloux qu’on leur
        <lb/>auoit laiſſé dans vn coffre &amp; du peu d’eſtime que ce Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce auoit fait de leur courone, preferant vn Eſtar here
        <lb rend="¬" break="no"/>ditaire &amp; en deſordre, à vn Electif &amp; paiſible. Ie voulus
        <lb/>faire le moral ſur ce mot d’Electif, en le menant de l’hy
        <lb rend="¬" break="no"/>potheſe à la theſe: Mais auec vn Enthymeme &amp; vn ſyllo
        <lb rend="¬" break="no"/>giſme il mereduiſie à auoüer cette concluſion. Que d̃s
        <lb/>les Monarchies hereditaires-les ſubjets eſtoient moins
        <lb/>libres que dans les Electiues, ouù le Monarque eſt moins
        <lb/>2¬ <pb n="14"/>
        <lb/>10
        <lb/>abſolu: mais que le gouuernement de l’interregne bien
        <lb/>eſtably, on euitoit dans les Electiues les inconueniens
        <lb/> Saloms des Minoritez deſquelles ce grand Politique * a pronon
        <lb rend="¬" break="no"/>cé maaledictfa terra caius rex puer eſt&amp;céis principes ane
        <lb/>comedunmt: que l’Election faite d’vn Prince Vertueux, il
        <lb/>n’y auoir plus rien à deſirer pour le bon-heur du pays re
        <lb rend="¬" break="no"/>gy par Monarchie &amp; temperé par Ariſtocratie, Beata ter
        <lb rend="¬" break="no"/> cuis rex nobili eſt &amp; cuis priucipes veſcuntr i tempe
        <lb rend="¬" break="no"/>re ſio. Toutesfois le Chaſtellainde Gneſna luy reſpon
        <lb rend="¬" break="no"/> dit à la Laconique.
        <lb/>Nos ms pu nion ſaigo; uinr.
        <lb rend="¬" break="no"/> Patriis ob
        <lb rend="¬" break="no"/>Que la loy generale des loix eſtoit de ſuiure cellés de
        <lb/>ſequi legi
        <lb rend="¬" break="no"/>Su, pui. ſon pays &amp; que le Legiſlateur des Thuriens auoit ordon
        <lb rend="¬" break="no"/>ahum. né que quicõ̃que voudroit abolir vne loy receuë de lõ̃g
        <lb rend="¬" break="no"/> remps, ou en eſtablir vne nouuelle, auroit à ſe preſenter
        <lb/>au l’euple la corde au col, afin que ſila nouueautén’eſtoit
        <lb/> approuuée d’vn chacun, il fut incontinente eſtranglé.
        <lb/> Si coſt que i’entendis parler de corde, ie fis gilles pour
        <lb/> m’en venir à Prague, mais le bon Empereur eſtoit alleé
        <lb/>tenir ſa Diete à Ratisbone. Quand on me parla de diete,
        <lb/>ie demanday ſi l’Empire n’auoit point encore aſſez ieuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>né, &amp; ſi les Suedois ne l’auoient point encore aſſez ſei
        <lb rend="¬" break="no"/>gné, mais on me dit que les Dietes eſtoient comme nos
        <lb/>anciẽs Eſtars pour y temperer la liberté des Peuples auee
        <lb/>l’authorité́ des Monarques. Ie voulois aller à ces Eſtats
        <lb/>pour eſpier les deſſeins de la maiſon d’Auſtriche. Mais
        <lb/>vn ie ne ſç̧ay quel genie tout deſlabré me dit qu’il me de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit ſuffire que les projets de Charles V. &amp; de Philippes
        <lb/>ſon Fils eſtoient iuz par terre, &amp; que ie n’auois à m’en
        <lb rend="¬" break="no"/>querir d’autre choſe que du chemin de Tours, parce que
        <lb/>peregrinmums in aliena republica crioſons eſſe non decet.
        <lb rend="¬" break="no"/>Ce Ruſtre d’Allemandm’oôta le courage de paſſer plus
        <lb/>outre: ainſi rompant le deſſein de Suede &amp; des lP’rouinces
        <lb rend="¬" break="no"/> vnies, ie pris Faſſe-port pour aller à Rome, voir le ſche
        <lb rend="¬" break="no"/>let &amp; le reduit de l’Empire d’Auguſte. Le croiras-tu?
        <lb/>e fis rencontre au Bourg S. Pierre d’vn ragatze de1;. <pb n="15"/>
        <lb/>11:
        <lb/>ou14.ans, qui seſtoit conſcientieuſement retiré du ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uice de gli Barberii qui le vouloient enfiler comme
        <lb/>pate-notre, e luy promettant de le faire deuenir on
        <lb rend="¬" break="no"/>ſgnore &amp; Iluſtriſfn. Il me monſtra dans vn ſatin des
        <lb/>plumes du S. Eſprit qui auoit eſté gouſpillé au Cõclaue
        <lb/>en l’election de Pamphilio, eſtant venu de bonne foy
        <lb/>aſſiſter au eni Creator, toutesfois qu’il auoit trouué́
        <lb/>moyen de s’enuoler par vn carreau de vitre rompu, &amp;
        <lb/>qu’ainſi abandonné du S Eſprit, le Pape, de Pamphilio
        <lb/>*eſtoit deuenu ſeulement Caſtellano. Pendant que ce e pampni
        <lb rend="¬" break="no"/>pauure Ragazze me faiſoit ces contes : leuant la teſte lo, any,
        <lb/>vers la tout du chaſteau S. Ange, ie vis que S. Miehei d’n eni.
        <lb/>alloit à larencontre de Raphaël qui le venoit viſiter, &amp;
        <lb/>qu’apres des diſcours de dé́pit &amp; de cholere ſur les fa
        <lb rend="¬" break="no"/>ctions Cardinales, les cabales des Ambaſſadeurs, &amp;
        <lb/>les paſſions de nos Papes ( qui ne bleſſent pourtant pas
        <lb/>la verité, mon cher Caluiniſte) il demandoit à Rap
        <lb rend="¬" break="no"/>haël le chemin de Rhages, * &amp; où l’ors’alloit pendre,s viile de
        <lb/>parce qu’il ne pouuoit plus viure, voyant que le pere Medie. de
        <lb/>commun s’intereſoit trop peu, ou par trop dans les leee.
        <lb/>querelles de ſes enfans: Mais le bon Raphaël luy dit de ion ans lin.
        <lb/> ſe recommander à S. Hubert qui eſtoit de loiſir, parce de Tobie.
        <lb/>qu’il auoit eſté trompé à̀ Fontainebleau, croyant aſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſter à la curé́e auc le Duc d’Orleans.
        <lb rend="¬" break="no"/>N’oſant aborder ces deux grands Seigneurs, moy
        <lb/>qui ſuis petit Lutin( i’en auois pourtant bien enuie:
        <lb/>Mais Cadedious eſtoi de mauuaiſe humeur ie fis vn sienaea
        <lb/>paquet de mes deux aiſles &amp; deſcendant du manche à l*
        <lb/>Deus.
        <lb/>ballay, ie m’en ſeruis en guiſe de bourdon pour aller
        <lb/>viſiter les antiquailles, &amp; le Capitole &amp; le Pantheon:
        <lb/>où ie pëſois voir les belles colonnes &amp; la couuerture de
        <lb/>brõze, mais quod nõ fecerut arbari, fecerit Barberini, on
        <lb/>en auoit donné la dixme à S. Pierre comme au Curé de
        <lb/>ſon village, &amp; le meilleur auoit eſteé enuoyé́ à Vuilcan,
        <lb/>afin que ſi le tõnerre de l’Anatheme ne l’emportoit pas,
        <lb/> on fit peter le ſalpetre en diable &amp; demy. Ie m’arreſtay <pb n="16"/>
        <lb/> 12
        <lb/>bien ferré à la olomne de Trajã: mais quoy qu’on die,
        <lb/>le bonnpeeurneoumalanaliedesenfs epat
        <lb/>du Capitole à aontecauallo, l’Opus olycleti com.
        <lb/>menç̧a à remuer les iambes: Ainſi vont les ſonges
        <lb/>mon amy, la queuë d’vn cheual auec les oreilles d’vn
        <lb/> Aſne mon amy,) ce grand cheual de pierre, ie ne ſçay
        <lb/>comment, ſe mit ſous moy &amp; moy ſus Iuy, &amp; me voila,
        <lb/>ie ne ſay comment, au cortege de la mule qui porte
        <lb/> es ducats, auec ces Fanfarons qui ſe mocquoient de
        <lb/> ma beſtiſe, de me voir ainſi à leur ſuite a mes deſpens:
        <lb/>matto Franceſe, diſoit vn Italien de Spolete, &amp; ie n’y
        <lb/>prenois pas garde, parce que ſa Sainteté, ie ne l’auois
        <lb/>iamais veu, &amp; ie penſois qu’elle fut de Cedre ou de
        <lb/> bois d’Aloes mais au diable les Saintetez, on ne gagne
        <lb/>rien de leur bien faire. Et Tancrede, &amp; Guiſcard, &amp;
        <lb/> tous ces braues Normans, &amp; les parens de S. Louys
        <lb/>&amp; epin &amp; Charlemagne eſtoient tous François, &amp; que
        <lb/>ne leur ont-ils pas fait? &amp; pour vne poignée de Ducars
        <lb/>on ne les conoit plus mie. Adoraueruat beſiams, &amp; on
        <lb/>e doue nous la fait baiſerEt de l’arget au bout d’vnimpoſ qui
        <lb/> ’Annare.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe tire de tous nos Aſnes. Le ſouffrirons-nous plus lõ̃g
        <lb rend="¬" break="no"/>temps ? Que ne fait-on pluſtoſt vn atriarche? Tout
        <lb/>beau libertin, tout beau, ce ton eſt trop rude; tous
        <lb/>nos primats ſe gauleroient &amp; voudtoient remonter
        <lb/>leurs mitres, &amp; gare la ligue &amp; le tiers party qui n’eſt
        <lb/>point de ſaiſ6. Le cortege acheué, mõ̃ Policlet retourna
        <lb/>à ſon eſcurie pour y gober des mouſches, &amp; moy à mõ
        <lb/>bourdon pour viſiter les Antiquitez de l’Empire: Mais
        <lb/> tour eſtoit enſeuely ſous le mons teſfaces, ou ie ne peus
        <lb/>gratter que des pots caſſez &amp; les os d’vn corps mort,
        <lb/>l’ame duquel me dit que Ieaã Beguin auoit re duit l’Em
        <lb rend="¬" break="no"/>pire Romain à ſes trois princes, ercure, ſoulphre &amp;.
        <lb/>ſel;Que ſouffre auoit eſté enuoyé dans les gaules, le ſel
        <lb/>P de ſeme dans les valees domont Apennin, ẽr eure s’e
        <lb rend="¬" break="no"/> toit enuolé en Gaſcogne pour enſeigner à ces Fr õdeurs
        <lb/> à ioü̈er vn iour de la Harpe: car guerre fit neceſſité &amp; <pb n="17"/>
        <lb/>1
        <lb/>pauareté fit valeriee mais que le capuraaataaa eſtoit
        <lb/>demreur &amp;e a Rome: &amp; auſfi-noſt l’onmbre dece potier diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>parut, me laiſsãt vne forte enuie d’aller das ces vallées
        <lb/>chercher la ſapiemce de tous ces rincipions qui ſont in
        <lb/>ſpleadoribus, &amp; gardent le tacet auec Lacire, en regar
        <lb rend="¬" break="no"/>dant comme à Londses Ie combat des Coqs.
        <lb/> gran Daca qui tient auec raiſi &amp; par tradition de
        <lb/>ſes peres, que uaoai eſt la ſouueraine partie de la Me
        <lb rend="¬" break="no"/>decine: outre quantite de belles receptes qu’ils luiont
        <lb/>laiſſé(on dit qu’il ne ſauua que celaau paſſagede Char¬
        <lb rend="¬" break="no"/>lIesVI’ m’apprit que la ſouueraine partie de la partie
        <lb/>ſouueraine de lon regime, etoit de ne point ſoufrir aux
        <lb/>ſangſuës d’eſpuiſer ſes ſubjets par trop de Maltoltes;
        <lb/>ear le ſang c’eſt la fontaine de la vie, &amp; qui en oſte par
        <lb/>trop il de genere en pituite, &amp; qu’ilvaut miex, comme
        <lb/>l’Empereur Iean Ducas, garder les moutons, que de les
        <lb/>dõner àmager aux Loups: Et que les princes deuroiét
        <lb/>trafiquer, ou bien ne point aliener leur Domaine, afin
        <lb/>de viure de leurs rentes; Et que dans ſes Terres les
        <lb/>Gentils-hommes eſtoient Marchands liberaux, afin
        <lb/>qu’ils ne fiſſent pas les Tyrannaéaux au preiudice des
        <lb/>ayſan a que ſi Marie ſa pareee n’auoit point fait ,
        <lb/>penſer le Roy des Bretons-à bipnoney, la canaille de ehe a
        <lb/>Roy d’An
        <lb rend="¬" break="no"/>CromvveI ne lauroir iamais conduit à̀ ilare.
        <lb/>Ce qu’il me dift,me toucha fort, &amp; ie le mis ſur me, 8’sre.
        <lb/>memoires, &amp; luy baiſant la main pris cõ̃gé auee paſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>port crainte demes plumes, que ie tenois touſ-jours
        <lb/>empaquetées: Toutesfois m’eſtant auiſé que les Veni
        <lb rend="¬" break="no"/>tiens tirent tribut de tout, &amp; qu’ils foüillent tous les
        <lb/>pacquets, ie mis derechefles pumes au vent, pour les
        <lb/>aller viſiter ſans Bucenraure, ’qui eſtoit occupé à dõ̃ vaiſean
        <lb/>ner entré́e à Heny Ill. retournant de pologe: auec le ſia à le
        <lb/>reception
        <lb/>Demon duquel ayant faie c onoiſſan ce (ee Dem&amp;eftoit ’em.
        <lb/>ort eloqutt, mais il-auoit fort peu d’effetsyie fus receu P iee
        <lb rend="¬" break="no"/> Preadre
        <lb/>a balotterauee luy: Et enr’autres bons aduis que les , ad, ql,
        <lb/>Senateurs nous dõ̃nerẽt, fut de ſigner la paix de Mſter, Sieueurie, <pb n="18"/>
        <lb/>14
        <lb/> maiis le diable de Cardihal ne le voulat pas &amp;depuis ce,
        <lb/>tẽps-laà la pelote eſt allée de la, &amp; la la la &amp;Lerida, &amp; puis
        <lb/>les barricades &amp; tous les qui va là. Et Monſ. d’Elbeuf&amp;
        <lb/>ſes enfs, la ſol fa mire fa ſol, &amp; Mõſieur de Longueuille
        <lb/>la mi Re nard; &amp;ce Broüillõ de Boüillon, vt reus &amp; leGe
        <lb rend="¬" break="no"/> neraliſſime, vte mifaſol la fa:ileſt mõté fur des efchaſſes
        <lb/>&amp; porte le mont Atlas, las helas, la ſotrs la, badaus la, por
        <lb rend="¬" break="no"/>tez la marotte la. Ie laiſſay la ce Prine infortuné courir
        <lb/>à ſa deſtinée au Siege de Paris, laſchã̃t vn monitoire à ſõ̃
        <lb/>babillard de Demõ quin’aimoit point le Ducd’Eſpernõ,
        <lb/>parce gu’il eſtoit erop fã̃c, &amp; faillit à luy ionër piece àn
        <lb rend="¬" break="no"/>gouleſme. Et,
        <lb/> Due eM’en vins à Mil viſiter le Sepulchre de Iean Galeas *,
        <lb/>un equedl nous uoya n paquet de bos auis auee ſen C
        <lb rend="¬" break="no"/>rabins durant la guerre du bien public, qui greſla les Rai
        <lb rend="¬" break="no"/> ſins du pauure Procureur :Ainſi va le monde mon amy &amp;
        <lb/>le peuple de cire molle: Quand nos Princes font ſonner,
        <lb/>bouteſelle; c’eſt touſiours le bien public &amp; la reformatiõ
        <lb/>de l’Eſtat: Et au bout du compte, ce n’eſt que ce fou de
        <lb/>Moruillers &amp; le baſtard de Rubempré &amp; plainte d’Appa
        <lb rend="¬" break="no"/> nage: &amp; maintenant pour les Bourbons, c’eſt vn trepda
        <lb rend="¬" break="no"/>eerunt, &amp;pour le Cõte du Daugaon c’eſt qu’il aimele ba
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtõ: maisſortez de Brouage,&amp; ne faitesle faãfarõ auec ſept
        <lb/>ou huit rimõs, de crainte du riuage:Et pourvo’autresCa
        <lb rend="¬" break="no"/> denons, allez gaigner les pardons &amp; portez callebaces.
        <lb/>I’entendis ſur ce monument les regres du bõ Galeas,
        <lb/>qui eſtpit moult faſché comme noſtre amy de nousauoir
        <lb/>enuoyé ſa Valétine: * Car couper le nez eſt de dure dige
        <lb rend="¬" break="no"/> Sa fille
        <lb/>ule ſtion à nos belles, &amp; les ſecrets des Princes ſont de garde
        <lb/>orleans. importune, Philippides le dit à Lyſimachus: Et de Craon
        <lb/>vous eutes tort de vous en prendre au borgne, *&amp; de no?
        <lb/> De clſe renuerſer le tonneau de Maluoiſie du Dieu Iupin qui fit
        <lb/> on, Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe quaſi C harles ſans terme. fimſi anres vn pepefunau, &amp;
        <lb/> equieſcant, &amp; quelques Patinoſtres, ie rm’en vins à
        <lb/>Mantouë où les Gonaagues ſe plaignient des amis &amp;
        <lb/> des Ennemis., <pb n="19"/>
        <lb/>1
        <lb/>15
        <lb/> Les Aemans &amp;leur Cls
        <lb/>Les auoient tous mis u ſ
        <lb/>E nous duns la beſace
        <lb/>’ertends fort bien le monferrat:
        <lb/>Mis i * noaa ſert debouileuart,
        <lb/> Cal.
        <lb/> N’en faites la grimace.
        <lb/> Vn Cordelier bon caſuiſte me voulut parler de reſti
        <lb rend="¬" break="no"/>tution: mais ie luy dis ſans m’eſmouuoir, ſouuenez vous.
        <lb/> du Rouſſillon &amp;contez les arrerages :il fut pris au trebu
        <lb rend="¬" break="no"/>chet, car il n’entendoit pas l’Arithmetique. Ie parts de
        <lb/>laà, voyant qu’on me quetrelloit &amp; vins coucher à Parme,
        <lb/>ouù̀ vn petit mutin de genie ſe mocquoit aſſez plaiſamrét
        <lb/>des Excõmunicatiõs d’Vrbain, qui luy vouloit chaſtrer * te Duehe
        <lb/>ſõ tẽ̃porel ſous pretexte de pieteé, &amp; me dit que ſi la Frce de Saſro
        <lb/>auſe du
        <lb/>eſtoit de meſme humeur que luy, elle s’̃pareroit par bien at e
        <lb/>ſceance du Cõtat * qui a fait mourir Palauicin, &amp; demã-pieé.
        <lb/> Aui
        <lb rend="¬" break="no"/>deroit reſtitution du patrimoine, puis que les hommages
        <lb/> de gratitude n’ẽ ſont pas rédus ny par les oncles, nypar les
        <lb/>nepueus; mMais ie luy dis que nos Rois eſtoié̃ttroppieux:
        <lb/>il appelloit cela bigoterie: Qu’ils eſtoiéttrop genereux,
        <lb/>il appelloit celaNiaiſerie: Et puis, diſoit-il, vous y metcez
        <lb/>du trop, cout excez eſt vice. Et ſi le Royaume du Curé * peI. Cn,
        <lb/>n’eſt pas de ce mõde, pourquoy celuy du Vicaire le ſera
        <lb rend="¬" break="no"/>il? Il vouloit enfiler les Leuites, &amp; le Doninnispars here
        <lb rend="¬" break="no"/>dittis mee, &amp; quantité de bons diſcours: mais ie luy dis,
        <lb/>concluez, car i’ay haſte: ma concluſiõ, me dit-il, c’eſt que
        <lb/>le Pape eſt vn forfante quãd il entrepréd ſur le temporel
        <lb/>des Princes, &amp; qu’il expoſe leurs terres primooccupanti,&amp;
        <lb/>tu n’es qu’vn ſot reſpect ta femme, de me contredire;puis
        <lb/>qu’auec ces fulminations qui ne font peur qu’aux petits
        <lb/>enfas, on vous a Ecorné Nauarre qui eſtoit voſtre patri
        <lb rend="¬" break="no"/>oine. La cõſcience me brida la langue, &amp; ie me retiray’
        <lb/>de honte du coſté de mutina *, cout emmutiné contre le Moden
        <lb/>’ape, &amp; nos ſcrupules qui peſent eo. grains de folie.!
        <lb/>Le bon Duc de mModena me dit qu’il auoit fait Paix&amp;
        <lb/>guerre: Et que celle cy ne lui ayãt pas reuſſiil auoit mieux <pb n="20"/>
        <lb/>16
        <lb/>aimeé l’autre, paree que l’intereſt c’eſt le pole Arctique,
        <lb/>pour nous autres qui auõs la Sphere oblique:Et que aeſ
        <lb rend="¬" break="no"/> a ¬ T
        <lb/>,. . dames les prouinces apres s’eſtre ſerui de nos pates pour
        <lb/>ande, &amp;e. tirer leurs marons du feu, luy auoient appris ce chemin
        <lb/> pour s’en aller à l’Antarctique viſirer les Luſitains *t qui
        <lb/>ou i- leur gauloient leur poiure. lInteteſt, me diſoit ce Duci!
        <lb/>ſen que
        <lb/>eſt de la Secte des Theodoriens ) intereſt, Orthron mõ
        <lb/>aout et
        <lb/> loiſible,
        <lb/>pourue
        <lb/>ou’l ſoi
        <lb/>vtil.
        <lb/> amy, c’eſt l’ame du monde &amp; le Dieu de l’Vniuers, &amp; ſi
        <lb/>vous autres François adoriez ce grand Dieu en eſprit &amp;
        <lb/>verité, il vous feroit connoiſtre qu’vne guerre Ciuile eſt
        <lb/>vnmal bié plus rude que l’Eſtrangere:que l vne n’eſt que
        <lb/>gatelle quine perce pas le cuir, mais que l’autre eſt vn
        <lb/>poiſon qui penetre dans le coffre, &amp; ſe reſpãd par tout le
        <lb/>corps, poury ſemerlarage, &amp; le faire tomberen pieces.
        <lb/>Guerre ciuile vient guerir la ſedition &amp; eneſt toute plei
        <lb rend="¬" break="no"/> ne, veur chaſtier la deſobeyſſaãce, &amp; en monſtre l’exéple
        <lb/>&amp; employée à la defféce des Loix, fait ſa part de rebelliõ̃
        <lb/>à l’écõ̃tre des fiennes propres: Elle veut reformer les de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſordres, &amp; reduire les humeurs au téperamét: E elle paſſe
        <lb/>elle meſme aux excez &amp; à l’intéperie, par des remedes
        <lb/>qu’õ̃ ne peut appliquer ſãs lezer le Cbef, &amp; porter l’incẽ
        <lb rend="¬" break="no"/>die de to? les coſtez. Où enſoõmes nous?Noô̂tre medecine.
        <lb/>porte infection..
        <lb/>Noſtre nal s’empoiſonne.
        <lb/>Du ſecours qa’on ly done.
        <lb/>Ainſi, Orthron mon amy, ſi les intereſts d’hAonneur, &amp;
        <lb/>de leurs vtilirez ſaiſiſſoient les Erançois au collet.ils n’é
        <lb rend="¬" break="no"/>ployeroient leur bile que contre ces Rodomons qui vié
        <lb rend="¬" break="no"/>aẽt à leurs ſecours auec la charité ordinaire, leſquels n o?
        <lb/>ont fair perdre noſtre hõneur au ſiege de Cremone. S’ils
        <lb/>eſtoient animez dc l’eſprit de ce Dieu, ils ſe ſouuiédroiẽét
        <lb/>touſiours de Gonſalüe &amp; de Pauie, &amp; des articles de a
        <lb rend="¬" break="no"/>dit, &amp; de Cambray, ſans ſe phantaſier d’auantage de
        <lb/>azarin: &amp; demeurans bien vnis, ils ſeroient inuincibles
        <lb/>aalgré la jalouſie detous les Potentats.
        <lb/>le gouſtay ſes raiſous, &amp; plus-encore les ſauleiſfions de
        <lb/>Boulogne <pb n="21"/>
        <lb/>H7
        <lb/>Boulogne, dont il me fit preſent, que i’accommodayen
        <lb/>bandouilliere, atrendant que ieuſſe pris poudre aà̀ canõ̃* Naueau
        <lb rend="¬" break="no"/>à pontoiſe: Et ainſi pris congé pour m’en venir à Luques:
        <lb/>que ie trouuay la plus heureuſe de toutes les Republi
        <lb rend="¬" break="no"/>ques,parce que * ia pace factus eſt lotS e, &amp; ſuffiſance giſt
        <lb/>u’llie
        <lb/>à ſe cõtenter de ſa condition. I’euſſe voulu m’arreſter là oy de la
        <lb/>long-téps, tant ie m’y trouuois aiſé: aais la Lutinerie de Pai¬.
        <lb/>ma partie inferieure m’appelloit à Genes poudry chanter
        <lb/>poulles au cheual d’André Doria, qui emmena nos ga
        <lb rend="¬" break="no"/>leres auec ſes prſoõ̃niers. Là,ſõ̃ genie qui eſtoit pl’puiſſã̃t
        <lb/>que le mié il eſtoit ſur ſõ fumier) me fit frmer la porte
        <lb/>du palais dist, n maledices moruo, * &amp; vas t’é dire à Frã Ta ne
        <lb/>médras
        <lb/> cois premier qu’il faut payer les Eſtrangers: ELt que ſi les,
        <lb/>Rois de Frãce ſe ſeruoiẽt de leur Gaulois, &amp; leur payoiét Tepaſſez.
        <lb/>leurs monſtres, ils leur monſtreroient pareffet qu’ils ont
        <lb/>du ſãg aux ongles: &amp; que les monarclies qui ne ſe main
        <lb rend="¬" break="no"/>tiennaent que par vn ciment Eſtranger ne peuuẽt pas du
        <lb rend="¬" break="no"/>rer long-temps: Er que c’eſt vne maxime azariniſte, de
        <lb/>aire venir des Italié̃s pour mieux broüiller auec Broglio,
        <lb/>&amp; d’achepter Allemans &amp; polonois, pour auoir des aini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres plus aſſeurez de ſes concuſſions. Ie fus fort aiſe que
        <lb/>ce Genie parloit mal de maſcarin pour groſſir mes me
        <lb rend="¬" break="no"/>moires; car cela fait paſſer le tẽps quãd on ſe met à boire.
        <lb/>Ie viſitay en ſuite la Ville, &amp; fus voir ce beau mole, &amp; ie
        <lb/>dis en moimeſme que s’il y auoit canõ̃ deſſus, cela mou
        <lb rend="¬" break="no"/>droit nos Galeres menu come farinc. Ie regretois fort la
        <lb/>perte d’vn ſi beau nort &amp; d’vne ſi belle Coſte, &amp; la liberté́
        <lb/>qui auoit eſté rẽdueë rtous ces Maraus; mais vn petit Lu¬
        <lb rend="¬" break="no"/>n me dit qu’elle eſtoit enchaiſnée a plus de 36. millioõs * b.o.
        <lb/>de eales de ̀ ochoe, ſans tous les arrerages; paſſõs dõc, &amp; nar le R y
        <lb/>laiſſõ̃s la Doria ſur ſon cheual auec ſes ritres imaginaire Eſasue
        <lb rend="¬" break="no"/>On me vouloit faire peur du Golfe, &amp; du deſtroit, &amp;
        <lb/>de la Courante &amp; des voleurs de ſalé;mas ils ne ſçauoiét
        <lb/>pas que i’eſtois Orthron, &amp; que i’allois cõ̃me Airõ̃delle:
        <lb/>Et ainſi ſans leur dire mot, j’arriuay en 3. quarts d’heure à
        <lb/>Lisboa; où ie vis le Genie du Seior Doms a, qui auoit.
        <lb/>LE <pb n="22"/>
        <lb/>18
        <lb/> Henry pris le t̃ps par les aiſles. Il ſe plaignoit fort du Roy Car
        <lb rend="¬" break="no"/>’, dinal ( tous ces Cardinaux ne fõt rié qui vaille)jde ce qu’il
        <lb/>Roy de Po
        <lb rend="¬" break="no"/>’’ n’auoit point parlé de luy dãs ſon Teſtamene, &amp; puis me
        <lb/>mõſtra vn cahier d’intereſts qui portoit pour Titre, Frã
        <lb rend="¬" break="no"/>cis intereſſda co Portgal, en la ſeparacio de Caſſes.
        <lb/>Mais tout cela eſtoit fort plat, &amp; i’aimerois mieux le pays
        <lb/> La PAn. du bon ’hilippes que tout ces intoreſes; car de Caſtilla,
        <lb/>de, &amp;e. &amp; de Leon &amp; d’Arragõ, ie n’en voudrois plus faire qu’vn
        <lb/>déjeuner. Il me demãda ſi l’ereaera de Mompéffiers n’au
        <lb rend="¬" break="no"/>roit point d’inclination pour le Prince de Bragance: Et ie,
        <lb/>luy dis auſſi ſec que braiſe, que ce n’eſtoit point ſon Pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſamiento, &amp; qu’il falloit chercher d’autres ligatures que
        <lb/> celle-laà, parce que ſõ pays eſtoit trop cantonné:excepté́
        <lb/> qu’il y auoit porte de derriere,bõ̃ pour nos Apotiquaires:
        <lb/> Les Iſes Et des Iſles maquerelles, * bõ pour nos Eſtalõs: Et le païs
        <lb/>Tercere au Girofle :bõ pour les choux d’Auberuillers. Toutefois,
        <lb/>pl’de morts moins d’ẽnemis, &amp;ſi Medina Sidonia en euſt
        <lb/>e De la
        <lb/>maiſfo fait autaãt d’Andalouſie, Adieu les plumes d’Autruche*,
        <lb/>d’Auſtri- &amp; le diuide vt regnes eut eu de bõs ſuccez: mais c’eſt le
        <lb/>eûe.
        <lb/>oiable qu’õ le pratiq; cõtre no’à l’ẽbouchure de Garõne.
        <lb/>Cependant ie trouſſe bagage pour me trouuer au Cõ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil d’Eſtat de Phelippe quarto El grande*( cõme noſtte
        <lb/>* eot: grand nez:3 Ie rencontray ſon diable de Genie, ſans le
        <lb/>us. connoiſtre; parce qu’il auoit ſas Bigores en cadenet
        <lb rend="¬" break="no"/>tes, &amp; lunettes ſur le nez, &amp; eſpade à ſon coſté, &amp; man
        <lb rend="¬" break="no"/>teau long de friſe noire. Il écoit fort Athée de ſe dé́guiſer
        <lb/>ainſi contre les Statuts de l’Ordre; mais l’ombre du feùu
        <lb/> Calomaie Duc d’Oliuares ſon beaupere’, me dit qu’il eſtoit d’hu
        <lb rend="¬" break="no"/>populais meur às’acommoder au teps: Et qu’il ſembloit à S. Lau
        <lb rend="¬" break="no"/> rent de l’Eſcurial, quis’eſtoit fait tourner du coſté crud,
        <lb/>quand il fut cuir de l’autre : auſſi eſtoit-il de la parenté
        <lb/>d’Alcibiade, &amp; ne ſe ſoucioit guéres de lacouſtume, ny
        <lb/>des opinions, que pour les imprimer aux autres. A propos
        <lb/>d’imprimer, il faiſoit merueille de planter ça &amp; là chara
        <lb rend="¬" break="no"/> c,n,. Cteres indelebiles t: ſi bien que larace des Nobles Cor
        <lb rend="¬" break="no"/>es. audos, auſſibien que des Verdugos, ne manquera plus en <pb
          n="23"/>
        <lb/>19
        <lb/>Caſtille. Ce Genie, quoy qu’il ſuat à l’ombre &amp; tremblat
        <lb/>au Soleiſ, auoit dans ſes extrauagances vne ambition con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtãte de venir à bout de no’ en dépit de Dieu &amp; des Saints:
        <lb/>car cõtre la couſtume de ſes Ayeuls, il auoit mis bas le
        <lb/>Conſeil de conſcience, en le faiſant ſeruir de valet de pied
        <lb/>à celuy d’Eſtat. Toutesfois s’il faut en dire ſon aduis, &amp;
        <lb/>leur leuer le maſque, il me ſemble que conſcience ne les
        <lb/>mordit-iamais gueres: Car celuy cy receut l’éteuf, * &amp;. ..
        <lb rend="¬" break="no"/>l’enuoira aux autres; &amp; les Siciles &amp; Milanez ne ſont que
        uarre.
        <lb/>baſtardiſes: Et leurtraité auec Rohan, &amp; leur paix auec
        <lb/>les Eſtats Lutherans, &amp; la reception du Chiaoux, &amp; la
        <lb/>ionction auec les meurtriers des Rois, monſtrẽt aſſez que
        <lb/>leur ſurnõ * n’explique pas la choſe. Mais quoi que ie dis, t pe ca
        <lb rend="¬" break="no"/>ce demonſe mocquoie de moi, en me faiſatnazarde, &amp; me s.,
        <lb/>diſoit que le traicé de Ieãnin * eſtoir à Monrouge biẽ̃ relie .,ioiau
        <lb rend="¬" break="no"/>en marroquin; mais que ie diſſe à Chaſteauneuf, qu’il n’e¬ dois du
        <lb/>temps de
        <lb/>pir plus bon que pour la benrriere &amp; que pornos deux iel;.
        <lb/>Princes, il leur leueroit le métõ, &amp; feroit, peut-eſtre, mor
        <lb rend="¬" break="no"/>dre la laãgue, &amp; que puis-que couſtume eſtoit en Frãce de
        <lb/>pardõner aux Traiteurs, reniego à Dios qu’il auroit ſa reu
        <lb rend="¬" break="no"/>che, y deut-il deſpẽſer les cinq cés quatre-vingts quatorze
        <lb/>millios d’or de Philippe qui fut magédes pou, Come luy pnn.
        <lb/>de verole. E voro à l’Anmri-Cbrifto, en retrouſſ̃t la mouſta
        <lb rend="¬" break="no"/>che, que ſi ie ne ſortois de ſes terres il me coffreroir auec le
        <lb/>Duc de Guiſe. Ie ſortis ainſi plus viſte que ie n’y eſtois en
        <lb rend="¬" break="no"/>treé, car ie n’aime pas le veroüillis, &amp; m’en vins auec l’ame
        <lb/>d’Antonio Peres au bon pays d’Aragon: Mais helas, le
        <lb/>Protecteur des libertez *y auoit eſté eſtrãglé dansvn car-La Nua.
        <lb/>roſſe, par le commandement de Philippe: ſi bien que ſi le
        <lb/>Cardinal euſt enuoyé cent mille francs au Mareſchal Phi¬a e 1.
        <lb/>lippe, &amp; qu’il euſt ſaiſi la fraize, * de ſon Antiphilippe; Et Mone
        <lb/>Lerida ne nous eur point eſchappé, &amp; il ne ſeroit pas imen-oouar
        <lb/>tion de blocus, &amp; la Nauarre, &amp;l’Aragon qu’en diroit-on Vie
        <lb/>Mais cefourbe de Cardinal en vouloit trop au areſehal de ees,
        <lb/> qui uy laua la teſte, * &amp; de plus n’aime point l’Eſtat auec ru¬.
        <lb/>ſon Orbitelle, &amp;sõ̃ Triumuirat: C’eſt pourquoy nous nous <pb n="24"/>
        <lb/>2
        <lb/>retirames enſemble par ueſca vers la Bidoſe, où il me fir
        <lb/>aleee
        <lb/>Lecture de ſes memoires, &amp; de ce tãt celebre Nos que va
        <lb rend="¬" break="no"/>lemos tio com vos, os hazeos naeſfro ey y Senor, cõ̃ tal qae
        <lb/>nos guardeys nueſtros fueros y Lihbertades, y ſino, no. Il me.
        <lb/>ſouuint là deſſus que Iean Lilburne, le Patriarche des
        <lb/>Leuellers d’Angleterte, me dit vn iour ſur le ſuject de la
        <lb/>ranation oat, C’eſt à direc, le ſermét de ſon courounemét;
        <lb/>Mais en ce temps, mon amy, &amp; en ce pays, mon amy, ſacr
        <lb rend="¬" break="no"/>mentaum Regs bſcondere boum eſt, &amp; puis l’accouſtumãce
        <lb/>à endormy nos ſens à la ſouffrance des maux. Ie laiſſay là
        <lb/> ce fat de Peres auec ſes plats memoircs, ruminãt touſiours
        <lb/>ànoſtre folie, qui nous fait tourner nos armes contre nous
        <lb/>meſmes, au lieu de les porter contre ce Fanfaron de Renc
        <lb rend="¬" break="no"/> gante, qui nous fait ainſi des brauades.
        <lb/>I’auois deſſein de paſſer à la grand Bretagne, mais ayã̃t
        <lb/>appris qu’il n’y auoit plus ny Roy, ny Foy, ny Loy: Et que
        <lb/>les independans auoient authoriſé Democratie, ſe fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſants tous blãcs d’vne liberté imaginaire: &amp; vn Baſque qui
        <lb/>eſtoit venu de Paris en 5z heures &amp; trois quarts, m’ayãt dit
        <lb/>qu’vn bon Ange y auoit ramené le Prince de Galles, &amp;
        <lb/> qu’il eſtoit au Louure, où, comme autresfois Denis à Co
        <lb rend="¬" break="no"/>rinthe, il eſtoit deuenu Maiſtre d’Eſcole des Roys. Voyãt
        <lb/> LaLuos auſſi que Selene * ſortoit à grands pas de noſtre Heni
        <lb rend="¬" break="no"/>ſphere, eſtant deſia, 3. heures ;6. minutes du marin: ie mis
        <lb/>les pieds en Frãce: qui ſe ſẽtirẽt auſſi-toſt bleſſez par quel
        <lb rend="¬" break="no"/> que poudre de ſympathie, de pauures payſãs que ie voyois
        <lb/>aller à potences, pour auoir eu la plante des pieds grillée
        <lb/>par les fantaſſins du Regiment de Perſan. Ie leur deman
        <lb rend="¬" break="no"/>day vdoigt de vin pour remplacer l’humide alteré de tãt
        <lb/>de voyages, mais qid’mihi &amp; tib? ILl auoit eſté vendu 8S.
        <lb/>e eu oele eolune pounel rn ereniunſe onene
        <lb/>dedans les vignes ſous vn grand tas de pierrecs auſſi noir
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’vn Benedictin. Et ie dis auſſi toſt en moy-meſme, où̀
        <lb/>ſõt les Ordõnances de nos Chãceliers, &amp; la Harã gue de
        <lb/> l’Aduocat <pb n="25"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>3
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/> 21
        <lb/>I’Aduocat d Roy, &amp; le b Conſeiller Brouſſel? &amp; l’Om
        <lb rend="¬" break="no"/>bre de Clãleu me dit incõtinét, tout cela n’eſt pas de ſaisõ,
        <lb/>car pour Brouſſel, Pereat dies in quas nat’ eſf: Et pour l’Ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uocat Talõ̃: Et homo factas eſt, Et pour noſtre Chãcelier,
        <lb/> ligatis anibas &amp; pedibus sittite ei in tenebras exteriores;
        <lb/>pendant que moy &amp; Chaſtillon portons la folle enchere.
        <lb/>Le cœur me fendoit, mon pauure amy, paſſant par la
        <lb/>Guyẽ̃ne &amp; le pays d’Aunix: Mais l’Aduocat De la ie * me
        <lb/>répondit tout froidement, nemo lediur niſià ſepſo, &amp; qui Aduoet
        <lb/>General a
        <lb/>fait les folies les boiue: Et ainſi doublant le vol &amp; mar- tuma
        <lb/>mottant ſur le manche de mon ballay, me voicy arriué de or¬.
        <lb/>à Paris dans la place Royale, où il me ſembla voir qnantité deaux
        <lb rend="¬" break="no"/>de flãbeaux allumez, &amp; le conuoy d’vn corps, qu’õ̃ me dit
        <lb/>eſtreceluy de Mõtgoõmery, tout entouré de dogues &amp; de
        <lb/>Furies, entre les mains deſquelles il auoit eſté iuré, pour
        <lb/> Tuane
        <lb/>auoir introduit trop de fFreres aineurs * das le Royaume, ,ii
        <lb/>&amp; epaulé ces reformateurs quin’aimẽt point Hierarchie.
        <lb/>Ie vis en ſuitte entrerſurla place vn tres-noble Genie,
        <lb/>accompagné de ſix heraux d’armes, veſtus de caſaques en
        <lb/>broderie de fleurs de Lis d’or. Ce grand Genie eſtoit celuy
        <lb/>de la France, lequel apres auoir fait ſonnet des Chamades
        <lb/>par les Heraults, commencça à publier quantité d’Ordon
        <lb rend="¬" break="no"/>nances de la part du Dieu des Eſtats, &amp; de Saint Michel
        <lb/>Protecteur de la Monarchie tres-Chreſtienne.
        <lb/>La premiere eſtoit pour ſa Maieſté:Que puiſquetous les
        <lb/>Rois emprûitent leurs Courõnes de celuy qui porte graué
        <lb/>ſur la cuiſſe, le Roy des Rois, &amp; le Seigneur des Seigneurs,
        <lb/>il luy ordõnoit auſſi de rendre les hommages à ſa grandeur
        <lb/>par vne pieté exẽplaire, quiattireroit ſur luy toutes ſortes
        <lb/>de benedictiõs, &amp; cet Eſprit de Sageſſe ſi neceſſaire a la
        <lb/>conduitte des peuples, lequel deuant toute autre choſe, il
        <lb/>deuoit à l’exemple de Salomon luy demander: Et que par
        <lb/>ce ſubtil Eſprit il diſtingueroit aiſement les Miniſtres bien
        <lb/>intentionnez d’auec les fourbes, &amp;s’viſſant fortemẽt les
        <lb/>cœurs -de rous ſes ſubiets, il pourtoit par apres les regir
        <lb/>auec vne addreſſe toute ſucrée de ſuauitez.
        <lb/>E <pb n="26"/>
        <lb/>La ſeconde, concernoit la perſonne de la Reine Mere;
        <lb/>Et ordonnoit qu’elle coatinuaſt ſes ſoins pour l’education
        <lb/> de ſon Fils, ne permettant approcher de luy des Sur-intẽé¬
        <lb rend="¬" break="no"/>dans eſtrangers qui pourroient infecter ſon Eſprit de ma
        <lb rend="¬" break="no"/>imes contraires à la ſolide politique Chreſtienne.
        <lb/> La troifieſme s’adreſſoit à ſon A. R. luy enioignant de
        <lb/>donner main forte au Parlement, pour empeſcher que cet
        <lb/>impertinent Cardinal ne deſtriſſe dauantage nos Lis, &amp;
        <lb/>ſeruir de mediateur, faiſant en ſorte que les ſeuretez pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes, le Roy ſoit reconneu Maior par les Ptinces de ſõ Sãg:
        <lb/>La quatrieſme, commãdoit au Parlemét de ſe ſouuenir
        <lb/> D pt. de ce * Maiſtre, qui fit vn coup de Maiſtre pour la conſer
        <lb rend="¬" break="no"/>aene e uation de la Couronne au legitime heritier: &amp; ainſi
        conti
        <lb rend="¬" break="no"/>aitre. nuer d’eſtre les Anges turelaires de nos Rois, &amp;
        protecteur
        <lb/>des libertez des Subiets contre l’oppreſſion des Miniſtres.
        <lb/>La cinquieſme, vouloit que tous les Frãçois de quel que
        <lb/>eſtat, qualité, ou cõditiõ̃ qu’ils fuſſét, fiſſẽt le Triquetrac
        <lb/>ſur Mazarin, s’ilauoit l’effrõ̃terie d’ẽéfraindre nos Arreſts.
        <lb/> La ſixieſme, ordõnoit au Chãcelier Seguier de recoõnoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre la Damoiſelle qui l’éferma dans ſõ armoire auiour des
        <lb/>barricades.
        <lb/>La ſeptieſme, que le premier Preſident * ne rapportat
        <lb/> Retour
        <lb rend="¬" break="no"/>aant le s. plus de Lauriers, ſans quelque iambon.
        <lb/>Sepais La huitieſme, que le Coadiuteur abiurat ſon hereſie,!
        <lb/>ea lars &amp; fit renonciation authentique au Cardinalat, de peur
        <lb/>que les brebis le meconneuſſent pour leur paſteur, le
        <lb/>voiant couuert de la peau duloup.
        <lb/>Et la derniere, que le Mazarins’en allaſt aux Indes tor
        <lb rend="¬" break="no"/>dre du Potum aue tous les deſeſperez.
        <lb/> Toutes ces rdonmances leuës &amp; les Herauts aiant fai
        <lb/>vne ſeconde chamade, le plus apparent dés ſix canoniſa la
        <lb/> mere ae memore de Blanche de Caſtille, diſant aupeuple, naa
        <lb rend="¬" break="no"/> Louys. cfe e eias, oniam eaoria idias i beeadifone e.
        <lb/>Le ſecõd anathematiſ Yſabeau de Bauiere* auec e les
        <lb/> Femme
        <lb/>a. chie, Armagnacs, diſãt; Molier rm ſenſra, pedes eiau cacarrerir i
        <lb/>. alun.. <pb n="27"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Le troifeſme defendit de prier Dieu pour Luiſe de
        <lb/>Sauoye*qui auoit diuerty les cent lle eſcus de Lautrec, * Mere de
        <lb/>&amp; fait ſeruir le Noble Duc de Bourbõ de valet à Põperãt. aņois1.
        <lb/> Le quarrieſme, publia des Indulgẽces du Pape Clemẽt
        <lb/>II. pour le ſalut de l’ame de Catherine * ſa Niepce, qui emme
        <lb/>a trop entretenu de Maniguences parmy les Princes deſõ6 de dem;y
        <lb/> emps, au preiudice de la Religion.
        <lb/>Le cinquieſme fit entcendre, que les pechez de Marie *e De Me
        <lb rend="¬" break="no"/>p arente de S. Coſme &amp; de Sainct Galien, n’eſtoient point
        dieis.
        <lb/>encore expiez, parce qu’elle auoit troublé par trop le repos
        <lb/>des peuples, &amp; qu’ainſi ce ſeroit vne ſaincte &amp; ſaluraire
        <lb/>penſee, Pra defuctis exorare.
        <lb/>Le ſixieſme (qui eſtoit vn ieune emancipé) recomman
        <lb rend="¬" break="no"/>da aux prieres des aſſiſtans Madame la Doüairiere de Frã
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ſœur de l’Infant Cardinal, afin que Dieu luy inſpirat
        <lb/>des penſees de la vie eternelle pour la retraitte du Val.
        <lb/>Le Genie quieſloit arrenuir atoue, ’appereeur bie que
        <lb/>ce dernier eſtoit partiſan des Princes: C’eſt pourquoy luy
        <lb/>ayant fait monſtrer ſa Commiſſion, &amp; n’y ayant pas récon
        <lb rend="¬" break="no"/>tré ny le Val, ny la retraitte, il luy fit ioindre les doigts- en
        <lb/>cul de poule, &amp; luy en donna bien ſerré deſſus auec vne
        <lb/>ſérule de bois qu’il auoit à ſa ceinture, Et ainſi ſe retirerẽét.
        <lb/>Apres quoy, ie vis entrer vne façon de Druide auec vn
        <lb/>pannier de poulailler ſur le dos, dans lequel il y auoit force
        <lb/> Coqs &amp; vn petit ſachet d’orge: voulãt par certains nõ̃hbres
        <lb/>&amp;certaines lettres deuiner quelle eſtoit la cauſe originelle
        <lb/>de nos maladles: car de s’arreſter aux debats des Mede
        <lb rend="¬" break="no"/>Cins, il n’y a rien qu’incertitude. Pour moy, je la mettois
        <lb/>auec Alcmeõ, en l’exuperace, ou pluſtoſt cõme en Lollia
        <lb/>Paulina dãs le defaut des forces; Eraſiſtrate la plaçoit au
        <lb/>l ag de nos arteres, Hippocrate aux Eſprits, Diocles en la
        <lb/>qualité de l’air que nous reſpirõs, Aſclepiade aux Atomes
        <lb/>inuiſibles quis’eſcoulẽt en nos pores, Stratõ en la crudité
        <lb/>ou corruptiõ de nos alimẽs:tãt y a que la plus importãte de
        <lb/>uos ſciences c’eſt la plus incertaine. Ainſi cét Alectromã- Ateros
        <lb/>e * doué d’vne ſciẽce ſuperieure, ordõnãt les Caracteres aaie, eſ¬ <pb n="28"/>
        <lb/>1
        <lb/>24
        <lb/>reee de ai. de ſon Alphabet, &amp; poſant deſſus force grains d’orge, laſ
        <lb rend="¬" break="no"/> in, chaſes Coqs, qui par quatre diuerſes repriſes ne mangerét
        <lb/>qu ſe fait
        <lb/>i. iamais que quatre grains d’orge: Et ainſi fut cõ̃clud que le
        <lb/> Co. nombre de quatre eſtoit vn nombre mal--heureux: Auſſi
        <lb/>Democrite l’auoit bãny des Tables, ordonnant pour d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ltourner l’infortune de boire plus ou de boire moins: Et ſi
        <lb/>je ne me trompe, ce nombre ube (ſans parler maintenaãt
        <lb/>de ſes conpoſez) nous fit faire vn meſcompte à la bataille
        <lb/>de S. Aubin qui nous fit prédre Gautierpour Guillaume.
        <lb/>cere ae, Comme le Comte du Breuil * qui beut du piſſat Camus
        <lb/>Elpieies. pour du vin d’Eſpagne à la Feſte Sainct Nicolas.
        <lb/>oue oelun lnenie e eonne e ouſtne ede
        <lb/>grand Ta, Ta, Ta, qui me réueille tou en ſurſaut.
        <lb/>Qui va-là, dit le Suiſſe? C’eſt vn Semonneur, dit l’autre:
        <lb/>Vn Raumonneur, dit le Suiſſe entre ſes dents; nos chemi
        <lb rend="¬" break="no"/>neées ſont nettes, la marmite ne bout plus ſi ſouuent.
        <lb/>Vous eſtes, dit le Semonneur, inuitez de la part du
        <lb/>Roy, de la Reine, &amp; de Monſieur le Cardinal, de vous
        <lb/>trouuer aux Eſtats: God Sacrament, dit le Suiſſe, vous
        <lb/>allez-en dire à Mõ̃ſieur Gardinal qu’il s’aille faire la la la,
        <lb/>&amp; dites à̀ Monſieur le Roy que Monſieur l’Archefeſque
        <lb/>Gondrin à fait trop grand peur aux Deputez, &amp; que les
        <lb/>Eſpagnols tiennent la Depueation en priſon auec la
        <lb/>Ciudad de B.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
