<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2889_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Procès verbal contenant ce qui s'est passé, tant à
          Pont-sur-Yonne qu'en la ville de Sens, au voyage de messieurs les députés du Parlement de
          Paris, présenté à la cour par M. Du Coudray Géniers , conseiller en icelle et l'un des
          députés, le 7 février 1652, en présence de Son Altesse Royale.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-26">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=1wo-2bMIDtgC"/>
          <author ref="viaf:98152636171720052976">
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Du Coudray Géniers</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Procès verbal contenant ce qui s'est passé, tant à Pont-sur-Yonne
            qu'en la ville de Sens, au voyage de messieurs les députés du Parlement de Paris,
            présenté à la cour par M. Du Coudray Géniers (sic), conseiller en icelle et l'un des
            députés, le 7 février 1652, en présence de Son Altesse Royale.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000371172953" xml:id="IL_BessinNicolas.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Bessin</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="14"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310802</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2889. Procès verbal contenant ce qui s'est passé, tant à Pont-sur-Yonne
          qu'en la ville de Sens, au voyage de messieurs les députés du Parlement de Paris, présenté
          à la cour par M. Du Coudray Géniers (sic), conseiller en icelle et l'un des députés, le 7
          février 1652, en présence de Son Altesse Royale. Paris, Nicolas Bessin, 1652, 14 pages.
          Peu commun.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="subject" ref="institution/parlement_de_paris.xml">Parlement de Paris</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_61" source="Moreau">
          <p>Le conseiller Bitaut est fait prisonnier par le maréchal d’Hocquincourt</p>
          <date when="1652-01-09">1652-01-09</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-03" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>PROCES
        <lb/>VERBAL
        <lb/>CONTENANT CE QVI
        <lb/>s’eſt pafſé tant à Pons ſur Yonne, qu’en
        <lb/>la ville de Sens, au Voyage de Mrs les
        <lb/>Deputez du Parlement de Paris.
        <lb/>Préſenté à la Cour par Monſieur du Coudray Geniers
        <lb/>Conſeiller en icelle, &amp; l’vn des DeputeZ,
        <lb/>le 7. Feurier 1652.
        <lb/>EN PRESENCE
        <lb/>DE SON ALTESSE ROYALLE. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez NICOLAS BESSIN, Imprimeur, au Palais,
        <lb/>en l’allée S. Michel.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>PROCES VERBAL
        <lb/>L'An mil six cens cinquante-
        <lb/>deux, le cinquiéme iour de Ianuier, ſe ſeroit
        <lb/>addreſſeé à Monſieur Bitault Conſelller du
        <lb/> oy en ſa Cour de Parlement, &amp; à nous
        <lb/>Iacques de Geniers auſſi Conſeiller du Roy en ſadite
        <lb/>Cour de Parlement le ſieur de la Nouë Secretaire de
        <lb/>Monſieur le Procureur General du Roy, qui nous au
        <lb rend="¬" break="no"/>roit dit, Que par quatre Arreſts de ladite Cou des 25.
        <lb/>May, 2o. luin, 2o. &amp; a29. Decembre enſuiuant, il auroit
        <lb/>entre autres hoſes eſté orconné́ que par des Conſeil
        <lb rend="¬" break="no"/>lers d’icelle Cour il ſeroit informé à la requeſte dudit
        <lb/>Procureur General contre toutes peſonnes de quelque
        <lb/>qualitez &amp; conditious qu’ils fuſſent, des deſordres, cri
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, violences &amp; voyes de faict commis par les gens de
        <lb/>guerre, meſmes contre ceux qui auoient leué les deniers
        <lb/>des Tailles à main armée, logé ſans rourte en vertu d’or
        <lb rend="¬" break="no"/>dres en blanc, contre ceux qui auoient donné leſdits or
        <lb rend="¬" break="no"/>dres, pris deniers des villes, bourgs &amp; bourgades pour
        <lb/>leempter de logemens deſdits gens de guerre, diuerry <pb n="4"/>
        <lb/>¬ 4
        <lb/>les deniers deſtinez pout le fonds des eſtapes, eeceé
        <lb/>des pirateries ez villes maritimes, citconſtances &amp; depeu
        <lb rend="¬" break="no"/>dances; A cettce fin que leſdits Conſeillers ſe tranſporte
        <lb rend="¬" break="no"/>roient ſur les lieux pour inſtruire &amp; faire le proces aux
        <lb/>aceuſez, &amp; les iuger auec les luges Preſidiux à la charge
        <lb/>de l’appel, &amp; que leſds Conſeillers ſe tranſporteroient
        <lb/>ez villes de Pieardie &amp; de Champagne, informer &amp; dreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer proces verbaux de ce qui ſe paſſoit concernant le re
        <lb rend="¬" break="no"/>tour du Caedinal Mazarin, &amp; en donner aduis à ladite
        <lb/>Cour; auec defenſes aux Maire &amp; Eſcheuins des villes de
        <lb/>donner paſſage audit Cardinal Mazarin: Comme auſſi
        <lb/> qu’il ſeroit informeé́ du voyage fait par le nommé Ber
        <lb rend="¬" break="no"/>thet, &amp; commerce qu’il auoit auec ledit Cardinal, &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>de l’enuoy aà luy fait des deniers, circonſtances &amp; dep
        <lb rend="¬" break="no"/>pen lances. Pour l’execution deſquels Atreſts ledit ſieur
        <lb rend="¬" break="no"/>Birault &amp; nous de Geniers aurions eſté commis par la
        <lb rend="¬" break="no"/>dite Cour le trentiéme dudit mois de Decembre; Nous
        <lb rend="¬" break="no"/>requerant ledit ſieur Proeureur General que nous euſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions aà proceder à l’execution deſdits Arreſts, leſquels il
        <lb/>auroit à l’inſtant mis en nos mains.
        <lb/> Surquoy ledit ſieur Bitault &amp; nous de Geniers, apres
        <lb/>auoit veu iceux Arreſts &amp; la Commiſſion à nous adreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſante, aurions, en acceptant icelle, atreſté́ &amp; ordonné
        <lb rend="¬" break="no"/>de nous tranſporter ez lieux que beſoin ſeroit pour exe
        <lb rend="¬" break="no"/>cuter leſdits Arreſts.
        <lb/>Et de fait le Dimanche ſeptieé́me iour de Ianuier mil
        <lb/>ix cens cinquantedeux, ſur les ſept heures du matin, le
        <lb/> ſieur
        <lb/>1 <pb n="5"/>
        <lb/>ſieur Birault &amp;z ous de Geniers partiſmes de ete ville
        <lb/>de Paris accompagnez de nos dotmeſtiques, &amp; allaſmes
        <lb/> eoacher en la ville de Melun en l’hoſtellerie où pend
        <lb/>pour enſeigne la Perle, &amp; parce qu’il eſtoit tard lors de
        <lb/>noſtre arriuée, le lendemain huictié́me dudit mois nous
        <lb/>andaſmes le Lieutenant General, Maire &amp; Eſcheuins
        <lb/>de ladite ville, auſquels naous fiſmaes entendre le ſujet
        <lb/>de aoſtre Commiſſion &amp; le contenu deſdis Arreſts, :
        <lb/>quoy ils promirent d’obeir, &amp; executer le contenu en
        <lb/>iceuax.
        <lb/>Ce fait le meſme iour nous fuſmes en la ville de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>treau-faut-onne, &amp; apres auoir mandeé le luge de la
        <lb rend="¬" break="no"/>dite ville, Maire &amp; Eſcheuins leur fiſmes pareillement
        <lb rend="¬" break="no"/>atendre le ſujet de noſtre voyage &amp; le contenu deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dits Arreſts.
        <lb/>Le Mardy neufiéme dudit mois nous arriuaſmes à
        <lb/>Pont-ſur-onne, où eſtans nous fiſmes venir les Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>euins de ladite ville, auſquels nous fiſmes entendre
        <lb/>lintention de la Cour. Comme dans ce meſme lieu il
        <lb/>J auoit quatre compagnies du Regiment de Languedoc
        <lb/> garnſon commandées par le ſieur de Morangé Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>pitaine audit Regiment, auquel nous dſmes le ſujet de
        <lb/>aeſtre voyage, &amp; dans ce rencontre là les bourgeois &amp;
        <lb/>A garniſon ſe trouuerenat de meſmes ſenumens pous
        <lb/>l’eecution deſdis Arrefts. Nous nous enquiſmes d’eux
        <lb/>ls n’auoient point de nouuelles du’Cardiaal Mazarin
        <lb/>&amp; de ſes trouppes. Ledit ſeur de Morangé nous dt,
        <lb/> E <pb n="6"/>
        <lb/>qils n’auoient aucun aduis de leur marche, &amp; que l’oi
        <lb/>eroioit que le Cardinal &amp; ſes trouppes paſſoient au deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſus d’Aucerre, &amp; qu’il n’y auoit autres trouppes que1
        <lb/>quarante ou cin quante cheuaux à deux lieués de laà ſur le !
        <lb/>chaemin de Sens, qui eſtoient arriuez la veille, &amp; ne ſça¬l
        <lb/>uoit quelles trouppes c’eſtoi. Mais comme elles eſtoien
        <lb/>ſur noſtre paſſage, nous iugeaſimes à propos de pren¬t
        <lb/>dre vn autre chemin pour aller à Sens, &amp; de lafſer la ri
        <lb rend="¬" break="no"/>uiere entre eux &amp; nous. Nous n’eſtions pas à mil pas
        <lb/>de la ville lors que nous apperceuſmes dans la plaine de
        <lb/>l’autcre coſté de l’eau trois eſcadrons de caualerie qui
        <lb/>faiſoient alte à vne demie lieuë de ladite ville, deſquels
        <lb/>ſe detaherent quelques coureurs qui vindrent droit à
        <lb/>Pons pour s’en rendre les maiſtres. Come les bour
        <lb rend="¬" break="no"/>geois de la vlle &amp; la garniſon auoient eu aduis que
        <lb/>c’eſtoit les trouppes du Cardinal Mazarin, ils vintent
        <lb/>enſemble à la bartiere, ou ils firent retrirer les gens qui
        <lb/>s’eſtoient aſſemblz pour s’en ſuſir. Dans ce meſme
        <lb/>temps Monſieur le Mareſhal d’Hocquincourt( à ce que
        <lb/>nous auons ſceu depuis ) ayant apris que nous auions
        <lb/>paſſé à l’ons pour nous en aller aà Sens, &amp; que nous
        <lb/>eſtons Commiſlaires de la Cour, commanda aus nom
        <lb rend="¬" break="no"/>mé Scbaſtien adjoudant du Re gimenr de Brolle à Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>rage ſon Mareſchal des logis, &amp; aà ſept autres, d’aller paſſer
        <lb/>dans des batreaux qui eſtoient à vne denie lieuë de laà,
        <lb/>de nous ſuiure auec plus de dligence qu’ils pourroient,
        <lb/> de nos atreſterà̀ quelque pix que ce fuſt. L’ode1
        <lb/>- , ¬ ¬¬ a¬¬ <pb n="7"/>
        <lb/>3
        <lb/>leur ayant eſté donneé́, ils l’executerent, quoatre ayans
        <lb/>aſe les premiers nous ſuiuirent vne grande hieuë &amp; de
        <lb rend="¬" break="no"/>ie, iuſques à ce que quelques-vns de nos gens s’eſtans
        <lb/>reſtez pour ſçauoir ce qu’ils vouloient, parlerent à eux,
        <lb/>&amp; comme ils leur demanderet où nous allions, ils leurs
        <lb/>eſpondirent que aous nous en alhons à̀ Sens: ils e
        <lb rend="¬" break="no"/>aanderent à nos gens s’ils ne pouuoient point parlet
        <lb/>ànous, il leur fut reſpondu qu’ouy; &amp; nous ſuiuirent
        <lb/>ſques au lieu appelleé la Caſſine, où vn de nos gens
        <lb/>nous ayant dit qu’l y auoit vn Officier qui nous vouloi
        <lb/>paler, &amp; qui eſtoit arceſté luy quatrieſme au coing d’vne
        <lb/>muaraille, nous retournaſmes auſſi toſt, &amp; ſur ce qu’l
        <lb/>noues demanda s’il pouuoit approcher de nous en ſeure
        <lb rend="¬" break="no"/>é, noaus l’aſſeuraſmes qu’ouy; il aduança à nous, &amp; luy
        <lb/>ayans demandé pourquoy ils nous ſuiuoient, il nous diſt
        <lb/>que c’eſtoit vn faux aduis que les payſans leur auoient
        <lb/>donneé, leur ayans dit que nts eſtiõs des ennemis, ( mais
        <lb/>leur deſſein en effet n’eſtoit que de nous recognoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>re poar nous mieux ſurprendre. J Apres celails s’en re
        <lb rend="¬" break="no"/>touruerent, &amp; continuaſmes noſtre chemin à̀ vne petite
        <lb/>maiſon de Gentilhomme nommée le Cheſnoy, d’où
        <lb/>aous découuriſmes que les quatre qui nous auoient par
        <lb rend="¬" break="no"/>leé auoient eſté joints par quarre autres, &amp; que tous en
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemble ils nous ſuiuoient par le meſme chemin que nous
        <lb rend="¬" break="no"/>auions fait. S’eſtans approchez de cette maiſon ils mar
        <lb rend="¬" break="no"/>cherent le grand trot le moaſqueton à la main droit à
        <lb/>u; ce qui ua obligea de retourner à intenſion de <pb n="8"/>
        <lb/>ſçauoir ce qu’ils nous vouloient: frais eſtans à dix pas
        <lb/>de nous, fuſmes ſurpris qu’ils nous crierent, Armes bas,
        <lb/>mort dieu point de quartier, &amp; a meſme temps tirs
        <lb rend="¬" break="no"/>rent ſur nous, &amp; nous ſut eux pour nous deffendre con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre des gens qui nous aſſaſſinoient. D vn de ces coupt
        <lb/>noſtre cheual fut percé autrauers du corps, vn de nos
        <lb/>geus bleſſé́ à mort, Monſieur Bitault ( à cofté duque
        <lb/>nous eſtions j tomba; &amp; comme trois de nos gens s’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoient retirez, &amp; qu’vn qui eſtoit reſté́ aupres de nous
        <lb/>nous aſſeura que Monſieur Bitault eſtoit mort, nous
        <lb/>nous retiraſmes le long d’vn petit bois, &amp; noſtre che
        <lb rend="¬" break="no"/>ual( quoy que bleſſé j eut aſſez de force pour nous por
        <lb rend="¬" break="no"/>ter encores deux cehs pas, apres quoy il tomba mort,
        <lb/>vn des leurs nous ſuiuant à trente pas le piſtolet à la
        <lb/>main, &amp; s’approchoit de nous, iuſques à ce qu’il vid
        <lb/>que l’vn de nos gens nous vint joindre pour nous don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner vn autre cheual, ſur lequel nous montafmes pour
        <lb rend="¬" break="no"/>gaigner la ville de Sens, &amp; renuoyaſmes deux des ho
        <lb rend="¬" break="no"/> mes de Monſieur Bitault pour aller voir au lieu où s’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoit fait ce rencontre s’ils trouueroient le corps de leus
        <lb rend="¬" break="no"/>nmaſtre (qu’ils .diſoient eſtre mor.) D’ò eſtans reue
        <lb rend="¬" break="no"/>nus deux heures apres, &amp; ayans ſuiuy le meſme c
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’auoient pris ceux qui nous auoient atraquez, ils ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prirent par pluſieurs nayſans, qe parmy ceux qui ſe re
        <lb rend="¬" break="no"/>tiroient il y auoir vn homme veſtu de noir qu ne pa
        <lb rend="¬" break="no"/>roiſſoit point eſtre bl’eſſé. Apres auoir appris ces nou
        <lb rend="¬" break="no"/>aelles, reprenans le chemin de la ville de Sens, ils ren
        <lb rend="¬" break="no"/> ontrerent <pb n="9"/>
        <lb/>3
        <lb/>contreront proche d’vne muraille le corps de Sebaflien
        <lb/>qui commandoit ce patty, &amp; nous vinrent retrouuer
        <lb/>en la ville de Sens ſur les quatre heures, qui fut cauſe
        <lb/>que nous enuoyaſmes querir le carroſſe du ſieur Fon
        <lb rend="¬" break="no"/>triba Lieutenant general, dans lequel nous fiſmes mon
        <lb rend="¬" break="no"/>tet vn leſuite &amp; vn Chirurgien, ne ſçachans pas en quel
        <lb/>eſtat on trouueroit Monſieur Bitault. Nous paſſaſmes
        <lb/>tout le Mardy dans l’hoſtellerie du Griffon, où le Lieu
        <lb rend="¬" break="no"/>tenant general nous vint viſiter ſeul, &amp; le Maire de la
        <lb/>ville auſſi, &amp; nous teſmoignerent prendre grande part
        <lb/>dans l’accident qui nous eſtoit arriué, comme firent
        <lb/>beaucoup d’honneſtes- gens de la ville qui nous vinrent
        <lb/>ofrir leur ſeruice, entre leſquels le Treſoriet de la gran
        <lb rend="¬" break="no"/>de Egliſe, à qui Monſieur l’Archeueſque de Sens en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoya vn homme exprés ſur l’aduis qu’il auoit qu’ileſtoit
        <lb/>arriue des Commiſſaires de la Cour, pour nous prier de
        <lb/>ne prendre point d’autre logement que dans l’Arche
        <lb rend="¬" break="no"/>ueſché, où nous ſerions plus commodément que dans
        <lb/>vne hoſtellerie, de quoy nous le remerciaſmes.
        <lb/>Le Mercredy dxiéme enſuiuant le Maire &amp; quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques Eſcheuins nous apporterent les preſens de laville,
        <lb/>&amp;le Lieuatenant general &amp; les Officiers du Sege vinrent
        <lb/>le ſoir nous faire compliment, &amp; ne nous trouuerent
        <lb/>point, eſtans deſia ſortis de l’hoſtelletie ſur quelques
        <lb/>aduis que l’on nous donna, que Monſieur le Mareſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chal d’Hocquincourt auoit donné des ordres pour nous
        <lb rend="¬" break="no"/>faue arreſter, ce qui nous fut confirmé par le ſieur Bau
        <lb rend="¬" break="no"/>2 <pb n="10"/>
        <lb/>10
        <lb/>tra Subſtitut du Procureur du Roy, ſuiuant l’aduis qu’il
        <lb/>en auoit eu du ſieur du Peron Maire de la ville, qu le
        <lb/>pria de nous venir trouuer pour nous dire que S. Tho
        <lb rend="¬" break="no"/>mas Capitaine des gardes de Monſieur d’Hocquin
        <lb rend="¬" break="no"/>court l’eſtoit venu trouuer auec vn ordre dudit ſieur
        <lb/>Mareſchal, qui luy commandoit de la part du Roy de
        <lb/>preſter main forte audit S. Thomas &amp; à ſes gardes pour
        <lb/>nous prendre &amp; nous con duire à Pons. Ledit ſieur du
        <lb/>Peron fiſt entendre audit S. Thomas, qu’il eſtoit tard,
        <lb/>que les portes eſtoient preſtes à fermer, &amp; qu’vne exe
        <lb rend="¬" break="no"/>cution de la qualité de celle-là pourroit peut- eſtre cau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer quelques bruits dans la ville, parce que nous y auions
        <lb rend="¬" break="no"/>beaucoup d’amis qui s’intereſſeroient dans cette affaire
        <lb rend="¬" break="no"/>là, &amp; qu’il eſtoit plus à popos de remettre l’affaite au
        <lb/>len demain Ieudy vnzieſme; que cela ſe pourroit faire à
        <lb/>moindre bruit: ce qui obligea le Maire à faire cette reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ponſepournous donner rtemps de nous mertre en ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>reté, d’autant plus qu’il n’auoit point d’autorité́ parmy
        <lb/>la canaille, qui ne vouloient point obeyr.
        <lb/> Le meſme iour Monſieur le Mareſchal d’Hocqui
        <lb rend="¬" break="no"/>court manda le Maire de le venir trouuer à l’Abbaye
        <lb/>ſaincte Colombe, où il luy fiſt commandement de faire
        <lb/>vne perquiſirion de noſtre perſonne.
        <lb/> Et le Vendredy douzieſme ayant encores mandeé́ le
        <lb/>Maire pour le meſme ſujet, &amp; l’ayant contre-mandé́
        <lb/>auſſi toſt, il luy enuoya vn ordre eſcrit de ſa main, dont
        <lb/>lateneur enſuit: Il eft ordonné aux Maire Eſcheuins <pb n="11"/>
        <lb/>de la ville de Sens de ſe ſaiſir de ls perſonne du
        <lb/>ſieur du Coudray Geniers Conſelſer au Parlemene
        <lb/>de Parts, &amp; de me lamener ic y ſuuant le comman
        <lb rend="¬" break="no"/>dement que i’e ay de ſa Majefté, à peine de deſo
        <lb rend="¬" break="no"/>beſſance au ſeruice de ſadite ajefté. Fais ̀ ſain
        <lb rend="¬" break="no"/>te Coſombe ce douzieſme lIanmuier 1652. Signé
        <lb/>d’Hoequincourt. Sur ce ſujet le Maire nous vint
        <lb/>trouuer auſſi-toſt pour nous en donner aduis, &amp;
        <lb/>nous dire qu’il allot faire vn proces verbal pour en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyer audit ſieur d’Hocquincourt, lequel l’ayant
        <lb/>leu dit tout haut, que le Maire ſe mocquoit de
        <lb/>luy, &amp; que nous eſtions dans la ville, &amp; qu’il ſç̧a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit bien les lieux où nous auions couché, &amp; diſt
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’il vouloit nous auoir abſolument, &amp; qu’il ame
        <lb rend="¬" break="no"/>neroit pluſtoſt l’armée deuant la ville, pour n’en
        <lb/>point decamperiuſques à ce que l’on nous euſt liuré
        <lb/>entre ſes mains, faiſont courre ce bruit la parmy la
        <lb/>populace par beaucoup de gens de ſon armeée qui
        <lb/>venoient aà̀ toute heure dedans la ville pour ce ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>jet. Nous ne fuſmes aduertis de cetre derniere reſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lution que le Samedy au ſoir treiziéme aſſez tard
        <lb rend="¬" break="no"/>par le Maire, qui nous vint trouuer, &amp; nous teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moigna eſtre au deſeſpoir de ces bruits-la, &amp; que
        <lb/>S’il euſt eſté maiſtre de cette populace, que nous
        <lb/>’aurions pas eu tant d’inquietudes &amp; plus de ſeu.
        <lb/>reté voyans le hazard où nous eſtions &amp; l’incer..
        <lb/>titude du peuple, qui eſtoit capable de prendre tou¬ <pb n="12"/>
        <lb/>12
        <lb/>tes ſortes d’allarmes à cauſe d’vne armée qui eſtoit
        <lb/>autour de la ville, &amp; qu’vn de nos gens auoit eſté́
        <lb/>enleué dés le leudy au ſor dans vne hoſtellerie par
        <lb/>vingt hommes que Monſieur d’Hocquincourt auoit
        <lb/>enuoyez pour cet effet, &amp; mené aà Pons, où il fut
        <lb/>gardé iuſques au Dimanche, &amp; menaſſé par plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs fois d’eſtre pendu s’il ne diſois le lieu où̀ nous
        <lb/>eſtions retirez. Cela nous fiſt reſoudre de ſortir de
        <lb/>la ville à la porte fermante deguiſé, parce que nous
        <lb/>eſtions obſerue de toutes parts, accompagnez ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>lement du ſieur de Gizy Gentilhomme de nos amis,
        <lb/>&amp; du ſieur Bautru Subſtitut du Procureur du Roy,
        <lb/>qui ne voulurent point nous quitter. Nous mar
        <lb rend="¬" break="no"/>chaſmes à pied deux grandes lieuës &amp; demie, &amp; at
        <lb rend="¬" break="no"/>riuaſmes à la Houſſaye, appartenant à vn Gentil
        <lb rend="¬" break="no"/>homme nommé́ le ſieur de Barbezy, duquel nous
        <lb/>fuſmes fort bien receus, où ayans demeuré deux
        <lb/>heures il nous donna des cheuaux; Nous rrouuaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes auec luy le ſieur de Sainct Marc-pied-de-fer, le
        <lb rend="¬" break="no"/>quel voyant la reſolution que nous auions priſe de
        <lb rend="¬" break="no"/>nous retirer à l’Abbaye d’Hilo nous pria de pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre la maiſon de ſon pere qui eſtoit à neuf lieuës d
        <lb rend="¬" break="no"/>la, &amp; que nous ſerions en toute ſeureté. Nous ac
        <lb rend="¬" break="no"/>ceptaſmes les offres de ce Gentilhomme, &amp; partiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>nes de la Houſſaye auec luy, les ſieurs de Gizy &amp;
        <lb/>de autr, &amp; marchaſmes toute la nuict pour artriue
        <lb/>le main à Saint Mars, qui eſtoit le imanche qua
        <lb rend="¬" break="no"/> ¬ s
        <lb rend="¬" break="no"/>ieſu9 <pb n="13"/>
        <lb/>15
        <lb/>torzieſme, où nous ſejournaſmes iuſques au Mardy
        <lb/>ſeizieſme enſuiuant que ledit ſieur de Barbezy nous
        <lb/>enuoya vn homme auec vne lettre du ſieur du Pe
        <lb rend="¬" break="no"/>ton Maire de ladite ville de Sens, qui nous donnoit
        <lb rend="¬" break="no"/>aduis que le Cardinal Mazarin &amp; toutes ſes troup
        <lb rend="¬" break="no"/>pes eſtoient deſlogées dé́s ledit iour Dimanche
        <lb/>quatorzieſme nous partiſmes pour aller à Brinon où
        <lb/>Monſieur l’Archeueſque de Sens nous auoit en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyé dire qu’il nous venoit trouuer; lequel pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant ce ſejour que nous auions fait à Sens voyant
        <lb/> le pesril où̀ nous eſtions par la cognoſſance qu’il
        <lb/>auoit de la populace, nous eſcriuit trois lettres, par
        <lb/>leſquelles il nous conjuroit de ſortir &amp; qu’il nous en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyeroit cinquante cheuaux &amp; ſix cens fuzeliers pou
        <lb/>nous conduire ſeurement, nous teſmoignant qu’il
        <lb/>auoit vn extréme deſplaiſir que des Deputez du Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement ne trouuaſſent pas leur ſeureté dans vne vil
        <lb rend="¬" break="no"/>le où il auroit ſouhaitté eſtre auec beaucoup d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>thonté pour nous garantir de toutes les menaces
        <lb/>que l’on nous faiſoit tous les iours de nous arreſtee.
        <lb/>Nous demeuraſmes auec luy iuſques au Vendredy,
        <lb/>que nous en partiſmes dans ſon casroſſe auec des
        <lb/>gens qu’il nous donna pour nous accompagner, &amp;
        <lb/>atriuaſmes le meſme iour à Sens, où pour quelque
        <lb/>indiſpoſition nous fuſmes obligez de ſejourner iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques au Dimanche, que nous en partiſmes &amp; arriuaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes le meſme iour aà Champigy oà noss deraeu
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/> ., <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>ralmes iuſques au Vendredy pour la meſme raiſo,
        <lb/>que nous en partiſmes &amp; fuſmes coucher à Fonraine
        <lb rend="¬" break="no"/>bleau, &amp; le Same dy enſuiuant à Paris.
        <lb rend="¬" break="no"/>Ce que nous certifions veritable, en teſmoin de
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy nous auons dreſſeé le preſent noſtre Proce3
        <lb/>Verbal pour ſeruir &amp; valoir en temps &amp; lieu ce
        <lb/>que de raiſon Fait les iours &amp; an que deſus.
        <lb/>Sgneé, DE GENIERS</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
