<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2817_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La politique sicilienne, ou les Pernicieux desseins du
          cardinal Mazarin déclarés à monseigneur le duc de Beaufort de la part de toutes les
          provinces de France.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=DkNKAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Politique (la) sicilienne, ou les Pernicieux desseins du cardinal
            Mazarin déclarés à monseigneur le duc de Beaufort de la part de toutes les provinces de
            France.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="34" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127404-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2817. Politique (la) sicilienne, ou les Pernicieux desseins du cardinal
          Mazarin déclarés à monseigneur le duc de Beaufort de la part de toutes les provinces de
          France. Sans Lieu, 1650, 34 pages. Le plus violent pamphlet peut-être, mais non le
          meilleur.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">dicours adressé</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-20" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>LA
        <lb/>POLITIQVE
        <lb/>SICILIENNE,
        <lb/>OV
        <lb/>LES PERNICIEVX
        <lb/>deſſeins du Cardinal Mazarin;
        <lb/>Declarés à Monſeigneur le Duc DE BEAVFORT
        <lb/>de la part de toutes les Prouinces de France.
        <lb/>M. DC. L. <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>3
        <lb/>1 R A 1
        <lb/>LL M I LI Z V A
        <lb/>T INN
        <lb/>C
        <lb/> M F
        <lb/> H
        <lb/> IALE L L ,
        <lb/>O v
        <lb/> ee pe IIRV SEINS
        <lb/>LES E 1E oo2
        <lb/> du Cardinal Mazarin;
        <lb/>Deelarez. à Monſeigneur le Due de Baaufort
        <lb/> de la part de toutes les Prouinces de France.
        <lb/>I OsEIGNEV,
        <lb/>Tont ainſi que Dieu eſt l’Autheur de toutesclioſes, c’of
        <lb/>oy auſi qui en ele dieibueurs quoy qu’il ſe ſeme de la
        <lb/>main des hommes, pour diſpoſer de ſes graces ſelon ſes vo
        <lb rend="¬" break="no"/>Ilontez &amp; en faueur de qui bon luy fſemble: &amp; bienſouuen
        <lb/>aeſme preuoyant l’ingratitude des hommes par l’entiere
        <lb/>ooiſnoe oeni adieoureu dbuoſea , lomple dnse
        <lb/>ſupréme degré d’honmour, afin que venans à meſcognoiſte
        <lb/>’etar de noſtre oondition par l’aueuglement des charges
        <lb/>qu’il nous a mis e main, ou bien pluſtoſtoubliantcce que
        <lb/>hous auons eſteé auparauant qu’elles nous ayeat eſte don
        <lb rend="¬" break="no"/>nees, ilnous faſfe cheoir à la face de tous les nommes danms
        <lb/>vn abiſme d’autant plus profond, que les dignitez qui nous
        <lb/>ont efblouis eſtoient exceſſiues &amp; releuées au deſfus des
        <lb/>meilleures eſperances que nous pouuions auoirpar l’appuy
        <lb/>de noſtre extraction.:
        <lb/>Le Cardinal Mazarin, M oas s cn e v , l’hommed <pb n="8"/>
        <lb/>4
        <lb/>monde de la plus baſſe condition, ſe trouue neantmoins ce
        <lb rend="¬" break="no"/> luy des mortels, à quì ſelon ſa uaiſſance la diuine Bonte a le
        <lb/>plus abondamment prodigué de bieén-faits: L’honmne du
        <lb/>monde le plus ingrat, ſe tcrouue pourtant le plus redeuable
        <lb/>à cette ſouueraine Puiſſance; enfin le deruiej des hommes
        <lb/>ſe trouue ſi mal-heureuſement enſeuely dàns l’aueugle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment des graces que Dieu luy a verſées par la main de no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Monarque; que ſelon toute ſorte d’apparence je voy
        <lb/>qu’il prend le grand chemin de faire vne cheute ſi dange
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſe à la reputation qu’il croit s’eſtre acquiſe dans toute
        <lb/>l’Europe, quela poſterité garderavne perpetuelle memoire
        <lb/>de l’aneantiſſement de ce pernicieux Miniſtre.
        <lb/>C’eſdonc cée infame heritier de s factios de Goniorrhe, qui
        <lb/>ne ſe contente pas d’exercer toutes ſortes de cruaucez ſur
        <lb/>ceux, ſur qui la charge qu’il a indiguement l’honneur d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>xercer chez le Roy ſuy donne quelque ſorte de pouuoir;
        <lb/>veut encore par vne extrauagance qui n’a point d’eenmple,
        <lb/>s’emporter ſous le nom de ſa Majeſtée, pour ſe venger de
        <lb/>quelque ſimple parole, juſques à ceux à qui il doit touce
        <lb/>ſorte d’honneur &amp; de ſoumiſſion. Augure tres-euident de
        <lb/>l’ambition que cét inſolent Miniſtre a de ſe rendre redou
        <lb rend="¬" break="no"/>table dans tout le Royaume par vne entrepriſe ſi prodigieu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe, s’imaginant fermer les yeux de tout le monde en petſe
        <lb rend="¬" break="no"/>cutane vne perſonne, de qui ſeul il en tient le pouuoir; paz
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’il a peu cognoiſtre que le peuple n’approuuoit pas
        <lb/>qu’il l’eur conſerué. Ce ſymbole d’ingratitude, ce lierte
        <lb/>rempant, qui deſtruit ſon ſouſtien à meſmequ’il en reçoit
        <lb/>la vie, &amp; qui a baſti le monument de trois grands Princes
        <lb/>ſur le debris de l’amitié que les peuples auoient pour eux, &amp;
        <lb/>qu’ils n’ont perduë que pour auoir veu l’vn du party de cée
        <lb/>inſolent: ingratitude effroyable, &amp; qui doit donner de la
        <lb/>terreut à tous ceux qui luy preſtent la main à l’executio
        <lb/>d’vne ſi deteſtable conjuration!
        <lb/>Les biens &amp; les honneurs ne nous arriuent pas tout à
        <lb/>cCoup, ou i quelques-vns comme le Cardinal Mazarin en
        <lb/>ſonts <pb n="9"/>
        <lb/>ſonrinopinéhent eombilee nou derjsé deo¬.
        <lb/>tres, ſouuencefois apresarroic loguamear tranaillé à. nos
        <lb/>les aſſeurer,; vn irſtanrſuffit podur noas depoſſeder de tou
        <lb rend="¬" break="no"/> tes ces belles profpericez, la joiſſancedeſquellbesous eſ¬.
        <lb/>perions nous eſtre affeuviepar tousles fomgs d’vnd longue
        <lb/>ſuite d’annéesC’eſt ve maime qpl ſieursexperqences
        <lb/>m’ont renduë ſi cerne, que ſun infallibilité odiaite
        <lb/>me la fait mettre au rang des choſes qui doiuent iecſſaire.
        <lb/>ment arriuer; principalemnene ors que par vſurpation ou
        <lb/>par tyrannie uous uoulons xtorquer de cou qui deſpen.
        <lb rend="¬" break="no"/>denc de os volontez,e que la lutiee duinme &amp;ehuamaire
        <lb/>uous deffendent abfolument de pnaiquer:
        <lb/>C’eſt le Cardinal Maarin, Mos i e s v, qui met
        <lb/>finalicieuſement ces deux ſermblables en vſage ; Id fa ui
        <lb rend="¬" break="no"/>er le penple paar luy r le naoyea de ſe defeade ;il faat lay
        <lb/>fer le bian poa ſe rendve oifre de ſi vie. Qutilſoicefpnoui
        <lb/>uer bien-toſt, que toute la peine qu’il prend à tcauerſer ls
        <lb/>repos du peuple ſous de faux pretextes, ne uy ſetruira que
        <lb/>pour abattre ſes perniecieuſes maximes, &amp; pour le deſtruire
        <lb/>entietememc lors qu’il croira s’eſteeeſtaly dans vne aado.
        <lb/>ité ooute abſoluë, par la rine coleqilmedie detout le
        <lb/>Royaume : comnençat deſia ans le Poictou, qui donne
        <lb/>le pillage de cette Pronince à la ditection de ſes Inalieas, ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>chant bien que les François n’ont pas aſſez d’inhumanité
        <lb/>pour y exercer tant de cruauequ’il loura ordnaié d’yfaire,
        <lb/>pour enricuir ſes Regiaents, cependant qu’il fait perir les
        <lb/>noſtres par ſes caprices, Et pour ſoadrr l’anis qu’d de oas
        <lb/>arcber ſir le corps, comme il dit qu’il faut faire pour s’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>leuer.
        <lb/>N’eſt-ce pas pour ce meſmedeſſein, qu’il n’a pas voul
        <lb/>receuoir les tres. humbles ſoumiſfions que Monfieur de la
        <lb/>Roche-foucaule faiſoitau Roy par l’aſſurane de ſa fidelité
        <lb/>pour le ſeruice de ſa Majeſté, afin qurea ſe vengeonmt de ce
        <lb/>qa’il auoit biss ſeray Pars comtre ay l’aae paſſét, il puiſſe auſſi
        <lb/>par meſmemoyaeuoiner cette Prouinees-qugomit fſous la
        <lb/>B¬ <pb n="10"/>
        <lb/>1
        <lb/>oytannie qu’gyfait exercerpar quelques Regiaents eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/> gts, qdi ’eſpargaent parie meſmae, s’ils an poo-nt tr. rae
        <lb/> ageni ̀ force de craame. Et que ce ptetexte de eaſtier
        <lb/> Moſieur de la Roche foucault pour auoir eſté rebelle au
        <lb/>Roy, luydonnerir lieud’enuoyer oute l’Armée en oe
        <lb/>pais; poeacheue depetdrecous ces peuples qui crient mi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſericorde deuant Dleu rIl pretend eacore nous perſuader
        <lb/>qu’il deſire le bien de l’Eſtat, puis qu’il oblgre les Seigneurs de
        <lb/>France à prendre les armes, pout ſe deffeadre des ſupplices
        <lb/>qu’il léur prepare, patce qu’i a peu cognoiſtte qu’ils n’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pcouuoient pas tousſes mauuais deſſeins, parce qu’ils ni’ons
        <lb/>pas voulu y donner leur conſantement, ou pluſtoſt parce
        <lb/>qu’ils n’ont pas voulu l’ayderà lesexecutet.
        <lb/>MONsE i ce Vv r, c’eſt de la auanere que les Itabiens ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>lagent les peapdes en Franca posr le ſeraiced Roya Eſagne; c’et
        <lb/>de cette façon qu’ils mettent le repos dans nos Prouinces,
        <lb/>en bligeantvn parriculier à prendre les armes pour metrre
        <lb/>ſa vie à l’abri de la fureur de ce malheureux dragon qui la
        <lb/>luay veut rauirt iniuſtement. Et quand meſme Mouſieur de la
        <lb/>Roche-foucault auroit commis quelque faute qui pûtobli¬.
        <lb/>ger ce perfide des’en venger; faut-il que uoute la Pfouince
        <lb/> ſoit ruinée par ſon captice n’eſt-ce pas encore vne des ma
        <lb rend="¬" break="no"/>imes de ceux de ſon pais, de faire perir vn Poyame pour ſe
        <lb/>uenger d’vn parpiculier? Les Rois de Franceont accouſtumé
        <lb/> de receuoit à miſericorde ceux, qui recognoiſſans leurs
        <lb/> fautes leur envient demander pardon, &amp; luy qui contiraint
        <lb/>le monde à les commettre, Si toautesfous il y de da famte de s’op
        <lb rend="¬" break="no"/>poſr aux deſſins d’vn ſriteur du Roy a’Eſpagne, veut perdre
        <lb/>tout le Poictou parce que ce Seigneur y a du bien: Comme ſi
        <lb/>les Francois rendaient copables tous ſes voiſfins, cmme ce traiffre
        <lb/>corropt tos ceuox qui l’approchent,
        <lb/> N’eſt ce pas encore vne des pernicieuſes maximes de oé̃
        <lb/>inſolent Miniſtre, laquelle il fait impunément pratiquer à
        <lb/>Foulé́ par tout le bas Limoſin, pour executer facilement le
        <lb/>deſein qu’il ade ſe venger des Bourdelois, parce qu’ils luy; <pb n="11"/>
        <lb/> 7
        <lb/>oſent dire que leur Gouuerneur ruine abſolument la Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uince de Guienne: parce qu’ils oſents’oppoſer à la tyrannie
        <lb/>de Monſieur d’Eſpernon, &amp; parce qu’il y deſire faire l’eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>bliſſement d vne de ſes Niepces, luy voulant donnert pour
        <lb/>appanage la meilleuare Prouince du Royaume; &amp; pour s’en
        <lb/>rendre plus facilem:nt le maiſtre, luy a conmandé, (faiſant
        <lb/>ſemblant de faire payer les tailles au Roy)j( le nom duquel
        <lb/>on reuere tant qu’on ſuffre tout de ſaccager les Villes,
        <lb/>ruiner les peuples, deſmolir les maiſons, violer les femmes,
        <lb/>prophaner les Egliſes, deſcendre les cloches; enfin, de ren
        <lb rend="¬" break="no"/>uerſer tour le bas Limoſin &amp; les lieux d’alentour; pour ne
        <lb/>pas trouuer reſiſtance lors qu’il voudra, cpmme il a deſia
        <lb/>dit, aller faire couper des teſtes ̀ Bourdeux. Volant rendre
        <lb/>cette Prouince entre les mains de ſa Niepce, ſi captiue,
        <lb/>qu’elle la puiſſe remettre entre celles du Roy d Eſpagne,
        <lb/>pour degael id rauaile, quand il aura quitté la France, qai e
        <lb/>ſera pas aſſez-oſt pour noſfre bon-her.
        <lb/>Les innocens doiuent-ils eſtre les victimes des malices
        <lb/>d’vn Eſtranger? les peuples François doiuent-ils eſtre ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ctifiez aux mauuaiſes entrepriſes d’vn ltalien? les Egliſes
        <lb/>ost-elles eſté faites pour eſtre le theatre funeſte des fales
        <lb/> impietez des factieux d’vn aari, c’eſt à dire d’vn demon?
        <lb/>les filles &amp; les femmes doiuent-elles eſtre violées par les
        <lb/>complices de ſes dereſtables deſſeins? les enfans du berceau
        <lb/>doiuent-ils eſtre immolez à la tyrannie d’vn Miniſtre Sici
        <lb rend="¬" break="no"/>lien ’enfin la France doit-elle perir pour donner lieu à vn
        <lb/>Eſpagnol d’y faire ſon eſtabliſſement, &amp; celuy de ceux qui
        <lb/>trempent auec luy leurs mains dans les meſmes ſacrileges
        <lb/>qu’il fait cruellement exercer par tout le Royaume, cepen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant qu’il flatte ceux de Paris, qui ne cognoiſſent pas que
        <lb/>pa ce moyen il les perdra ſans leur dire mot, puis que cette
        <lb/>Ville ne vit que du bien que les eſtrangersy portent. Sont
        <lb rend="¬" break="no"/>ce les ſentiments d’vn Roy de France? ſont- ce les deſſeins
        <lb/>d’vne Reyne pleiue de bonté &amp; de clemence ? ſont-ce les,
        <lb/>moyens dont ſe ſert vn Miniſtre qui veut eſtab’ir le repos <pb n="12"/>
        <lb/>s
        <lb/>dans la Franee? Non, ce ne ſont queles volonte d’vn Mi.
        <lb/>niſftre tycan.
        <lb/>Imaginez-oous donc, Mon sE o ev r, voir ces Vil.
        <lb rend="¬" break="no"/>les deſertes, pour eſuiter le cruel traittement du partyſan
        <lb/>du Cardinal Mazarin. Ces peuples cachez dans les bois
        <lb/>pour s’empefcher de tomber dans la gueule du lyon quii les
        <lb/>veut deuorer. Ces miſerables meres voit plonger le poi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnard dans la gorge de leurs enfans dans le berceau. Ces pe
        <lb rend="¬" break="no"/>res voir impunément violer leurs filles, leurs meres &amp; leurs
        <lb/>ſœurs. Ces Egliſes démolies, parce que les Chreſtiens y one
        <lb/>penſé trouuer leur ſauue-garde, &amp; quiſeruent maintenant
        <lb/>de boucherie à ſes bourreaux ſans pitié, parce qu’on a creu
        <lb/>y trouuer vn azile aſſeuré. Enfin imaginez-vous voir cex
        <lb/>qui ont heureuſement eſchapé de la main de ce barbare. Les
        <lb/>vns ſur le ſommet des montagnos, les autres dans des buiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons, &amp; les autres dans des fofſez, vous demandant ven
        <lb rend="¬" break="no"/>geanee, P’ar ce QZele que vouas aauez teſnoignmé poure ſerice de
        Die
        <lb/>é poar le bien d peuple. Les vns qui vous demandent leurs
        <lb/>biens, les autres leurs maiſons, des orphelins qui vous de
        <lb rend="¬" break="no"/>mandent leurs peres &amp; meres, des peres &amp; meres qui vous
        <lb/>demandent leurs enfans, des veufues qui vous demandet
        <lb/>leurs maris, des maris qui vous demadent leurs fſemmes:
        <lb/>Les Preſtres &amp; Religieux les ſacrex threſors des Egliſes, les
        <lb/>Tabernacles rompus, les ornements des Autels, la ſainte
        <lb/>Euchariſtie foulée aux pieds. Enfin conſiderez tout ce qui
        <lb/>eſte de l’inhumanité de l’executeur des ordres du Cardinal
        <lb/>Mazarin. Mourir de faim dans les foreſts, ſe precipiter par
        <lb/>deſeſpoir en bas des naontagnes, &amp; paiſtre les herbes parmy
        <lb/>les champs, pour ne trouuet ny oſer chercher dequoy lu
        <lb rend="¬" break="no"/>ftenter leur miſerable vie dans tout le bas Lirmoſin. Coni
        <lb rend="¬" break="no"/>derez que toute la France vous regarde comme le Prote
        <lb rend="¬" break="no"/>éeur des oppreſſez, coamame le ſopport des delaiſſez, &amp;
        <lb/>comme le reſtaurateur de la liberté publique: conſiderez
        <lb/>enfin que le Cardinal eſt eſtranger, ennemy de l’Eſtas, &amp;
        <lb/>que nousſommes François.
        <lb/> Ce <pb n="13"/>
        <lb/>9
        <lb/>Ce fourbe, dans le temps qu’il fait croire aux Pariſiens
        <lb/>qu’il ne trauaille que pour la Paix generale, n’eſt-ce pas
        <lb/>pour lors qu’il en laiſſe eſchaper les plus belles occaſions:
        <lb/>s’imaginat que ſes artifices fons ſi ſectets, que perſonne.
        <lb/>n’en ait cognoiſſance que luy ſeul? Il ne croit pas le traiftre,
        <lb/> que nous ſç̧achions que le Roy d’Eſpagne luy a fait dire de
        <lb rend="¬" break="no"/>puis peu, que s’il vouloit s’aduancer juſques à la Frontiere,
        <lb/>qu’il y enuoye roit ſon Fauory pour traitter auec luy la Paix,
        <lb/>&amp; que céeimpudene l’a abſolument refuſe: diſant qu’il eſt
        <lb/>neceſſaire qu’il ne bouge de Paris; &amp; cependanat il ne nous
        <lb/>flarte que de la Paix, afin que nous luy permettions tout ce
        <lb/>qu’il voudra. Encore du depuis voyant qu’il ne vouloit ſor
        <lb/>tir de Paris, n’y auoit-il pas vn Ambaſſadeur d’Eſpagne
        <lb/>qui l’y venoit trouuer pour la conclurre? Mais ſçachant
        <lb/>qu’il n’euſt peu y entrer que tout le monde n’en euſt eu co
        <lb rend="¬" break="no"/>gnoiſſance, ne le fit-il pas retourner ſecretement de dix
        <lb/>lieuës de Paris ſans le vouloir enendre, parce qu’il n’igno
        <lb rend="¬" break="no"/>roit pas que s’il eut parlé à luy tous les Seigneurs de France
        <lb/>nel’euſſent obligé de la terminer? C’eſt ainſi qu’il nous amu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe par ſes careſſes, puis que bien loin de chercher le chemin
        <lb/>d’vne Paix ge nerale, il l’a renduë ſi difficile par ces deux re
        <lb rend="¬" break="no"/>fus qu’il en a fait, que le Roy d’Eſpagae a juré qu’il ne la fe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit iamais auec cefaquin eſtrangor, en qui il ne peut plus
        <lb/>auoir de confiance Et ſur ce ſujet a paſſé des artie les auec
        <lb/>le Mareſchal de Turene, de ne la iamais faire qu’elle ne ſoit
        <lb/>ſignée de tous les Princes du Sang, &amp; s’eſt joint auec luy
        <lb/>pour procurert la liberté de ceux qu’il tient dans les fers,
        <lb/>pet-eſtre pour empeſcher qu’on ne la faſſe: ear leur differend ne
        <lb/>vint que pour en vouloir faire redonner le pouuoir encore
        <lb/>vne fois à Monſieur le Duc de Longueville, &amp; ce traiſtre
        <lb/>S’enexcuſa diſant: quil ne doit pas ſe redre eſclaue de ſ parole.
        <lb/> Comment eſt- ce que les Pariſiens peuuent s’imaginer
        <lb/>que le Car dinal Mazarin ſouhaitte la Paix generale, puis
        <lb/>qu’il leur differe iuſques à ce que la France ſera en repos, au
        <lb/>lieu qu’il deuroir differer le repos des Prouinces iuſques
        <lb/>C <pb n="14"/>
        <lb/>10
        <lb/>apres la Paix faite auee l’Eſpagne, afin d’en eſtre miex le
        <lb/> Maſtre; mais comme ce n’eſt pas ſon deſſein auſſi n’en ſuit
        <lb rend="¬" break="no"/>il pas le chemin; &amp; pour dire vray, il ne la fera ama, puis
        <lb/>que la differant iuſques apres auir mis la tranquillisé dans
        <lb/>le Royaume, il y excite tacitement tous les iours de noiu
        <lb rend="¬" break="no"/>ueauxtroubles: &amp; en meſme temps qu’il en appaiſevn petit
        <lb/>en vn endroit, il en fait naiſtre par ſes or dres ailleurs vn plus
        <lb/>dangereux. Comme apres s’eſtre rendu Maiſtre de Belle
        <lb rend="¬" break="no"/>garde, il a obligé Monfieur de la Roche-foucault de pren
        <lb rend="¬" break="no"/> dre les armes en Poictou, pat le refus qu’il a fait de l’aſſuran
        <lb rend="¬" break="no"/> ce de ſa fidelité pour le ſeruice du Roy, pour ruiner auec
        <lb/> l’armée cette Prouince, comme il vient de ruïner la Eour
        <lb rend="¬" break="no"/>gogne &amp; la Champagne. La Prouence affligé́e de peſte &amp;
        <lb/>les miſeres de la guerre de l’année paſſée, n’eſt-elle pas
        <lb/>toufioursſous les armes par les artifices du Cardinal Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin; qui voyant que cette Prouince commençoit à viure en
        <lb/>repos, fit en ſorte de faire reuolter la ville de Marſeille
        <lb/>contre le Gouuerneur, à qui il auoit fait donner ordre da
        <lb/>Roy d’y allerfaire les Conſuls, &amp; enuoyé par deſſous main
        <lb/>aux habitans de cette Ville de ne le point receuoir. On de
        <lb rend="¬" break="no"/>pute de part &amp; d’autre vers ſa Majeſté, cét habile Politique
        <lb/> approuue le procedé de ſes habitans, &amp; promet au Comte
        <lb/>d’Alais de luy faire trouuer ſon compce en temps &amp; lieu.
        <lb/>Cette fos là il a effeé́ eſclaue de ſa parole, parce qu’ele tend ad la ri
        <lb rend="¬" break="no"/>nede l’Effas; Et enuoye des ordres dans la ville de Taraſcon
        <lb/>pour la faire ſouſleuer contte le Patlement, &amp; ſe deolarer
        <lb/>pout le Gouuerneur, auec conamandement exprés d’en
        <lb/>chaſſer rous coux qui voudroient s’y oppoſer; &amp; par ce
        <lb/>moyen il a r’allumeé dans cette Prouince vne guerre plus
        <lb/>dangereuſe que la premiere. Voyez comme il deſire noſtre
        <lb/>ſoulagement, &amp; comme il prerend nous perſuader, execu
        <lb rend="¬" break="no"/>tant encore cette raximePue les deſrdres rendent les i
        <lb rend="¬" break="no"/>hiſfres neceſſaires, q’ils ſe font appromer quand ils efteignens
        <lb/>tous les iours de noueae fex, ms qu’il eis fant teuſours r’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>mer poar mieux ſbbſfſer. <pb n="15"/>
        <lb/>11
        <lb/> Faut-il que cb perfide, aueugle par cas bells proageſſse
        <lb/>l’eſprir des Pariſiens, afin qu’ils luy donnent le temps &amp; le
        <lb/>moyen de leur plonger le poignard dans le deſſein, apres
        <lb/>qu’ils auront ſouffert qu’il ſe ſoir rendu Maiſtre de tous le
        <lb/>reſte. Eſt-ce ainſi qu’il pretend nous duper? oroit-il que
        <lb/>pour quelque peu de bled de tant d’extortions qu’il afait
        <lb/>au peuple, &amp; qu’il leur rend en faueur de quelque pauute,
        <lb/>gagnant le cur des crocheteurs &amp; des charretiers, ſe te
        <lb rend="¬" break="no"/>oncilier auſſi dans l’amitié de tout le monde? Croit-il
        <lb/>qu’on ne cognoiſſe pas qu’il ne leur fait pas toutes ces lar
        <lb rend="¬" break="no"/>geſſes du bien qu’il a porté́ en France, &amp; que pour des mil
        <lb rend="¬" break="no"/>ions d’or qu’il nous a vôlé, il nous rend des deniets d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>noſne? Croit-il qu’on ne ſçache pas quece ſone des artraits
        <lb/>pour nous faire cheoir dans le piege qu’il nous tend?s’ima
        <lb rend="¬" break="no"/>gine-t’il qu’on ne cognoiſſe pas que c’eſt de cette façon
        <lb/>qu’il a trahi trois Princes, à l’vn deſquels il doit ſa vie, ſon
        <lb/>bien, ſon honneur, s’il en ?
        <lb/>Les Pariſiens ayant voulu honteuſement depoſſeder le
        <lb/>Cardinal Mazarin de l’authorité qui luy fait preſentement
        <lb/>chercher le moyen de s’en venger, doiuent-ils s’artendrs
        <lb/>d’oſtre trairez vn iour auec moins de rigueut, qu’il n’a traité
        <lb/>celuy qui en deſpit d’eux l’a maintenu dans le rang où il eſt
        <lb/>naintenant: puis qu’ils voyent que pour quelque parole
        <lb/>que le premier Prince du ſang luy a dit qui ne l’a pas con
        <lb rend="¬" break="no"/>tenté il le punit, &amp; le met ſous le nom du Roy dans les fers?
        <lb/> Qu’eſt ce qu’il ne fera pas contre ceux qui l’ont voulu eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>gorger, qui l’ont voulu chafſer du Royaume, qui one en
        <lb rend="¬" break="no"/>chetri ſa teſte, &amp; qui l’ont voulu ſacrifier à la haine du peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple? Non, non, on cognoiſt trop bien le chemin qu’il veut
        <lb/> prendre; &amp; de la pare de tout le peuple de France ie luy de
        <lb rend="¬" break="no"/>clare qu’ils deſirent autant ſa perte que iamais, &amp; aoec plus
        de
        <lb/>raiſon, aprers auoir ex de ſcvuuert ſes deſſeins.
        <lb/>Quel crime enorme a commis Madame la Princeſſe,
        <lb/>qu’elle doiue eſtre trairée ſi indignement; N’eſt-ce pas que
        <lb/>e Cardiual Mazaria a deſcuuer qu’elle auoit on ain <pb n="16"/>
        <lb/>12
        <lb/> dequoy faire voir à tout le monde, qu’il eſt coupabledes
        <lb/>crimes les plus execrables dont on ait iamais oüy parler?
        <lb/>N’eſt-ce pas parce qu’elle ſçait tous ſes mauuais deſſeins, &amp;
        <lb/>qu’elle en veut donner cognoiſſance au Parlement? n’eſt-ce
        <lb/>pas enfinparce qu’elle veut declarer la conſpiration qu’il a
        <lb/>faite contre Paris, qui veut imnoler cette Ville à ſa cruau
        <lb rend="¬" break="no"/>té, apres qu’il aura vaincu ou eſtonne toutes les Prouinces?
        <lb/>Oüy, c’eſt le ſeul motif qui l’oblige à ſe ſeruit du nom du
        <lb/>Roy pour l’eſloigner de Paris, afin de luy oſter le moyen de
        <lb/>demander au Parlement aſſurance de ſa perſonne dans cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te Vil le, pourle conuaincrte à la face de tous les Bourgeois,
        <lb/>des crimes les plus horribles du monde.
        <lb/>Il ſçait bien le perfide, qu’il ne ſçauroit s’en deffendre; &amp;
        <lb/>que le ſeul remede eſt de luy oſter le moyen de l’en accuſer,
        <lb/>ſous pretexte qu’elle peut briguer la liberté de ſesenfans.
        <lb/>Ce n’eſ. pas ſo proft qa’edle y denmeure: car ce n’eſt pas là où̀ il
        <lb/>uy demange; mais il faut qu’il trouue excuſe pour empeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cher le Parlement de le coadamner, en rendant luſtice à
        <lb/>cette miſerable Princeſſe.
        <lb/> Qund bien Madame la Princeſſe denmanderoit la juſtifi
        <lb rend="¬" break="no"/>cation de ſes enfans ou leur condemnation, en quoy cho
        <lb rend="¬" break="no"/>que-t’elle l’authorité Royale? S’ils ſont criminols-comme
        <lb/>Ie Cardinal Mazarin nous pretend perſuader, il luy ſera
        <lb/>bien facile de l prouuer; s’ils ne le ſont pas, pourquoy les
        <lb/>doit-il’tenir dans vne priſon, qo’ils n’ont meriré que pour ’a
        <lb rend="¬" break="no"/>or onſrué ?
        <lb/>Eſt-ce ainſi qu’ilrecompenſe les bons ſeruices qu’on luy
        <lb/>rend? Quels doiuent eſtre ſes chaſtiments contre ceux qui
        <lb/>l’ont voulu perdre; puis que les bien-faits qu’il a receus de
        <lb/>ce genereux Prmce ſont ſi ruderment recogneus? C’eſt à toy
        <lb/>puple de Paris, à ſonger ſi ce in tre ns te gard. pas quelqae
        <lb/>eillere ſuce, pou le deſſin que u as ea de ſacrifer ̀ col re ſoa
        <lb/>Eninence.
        <lb/> Quoy cét impudent croit encore que tout le mondes’i
        <lb rend="¬" break="no"/> gſne que la detention de Meſſieurs les Princes eſt iuſte?
        <lb/>il eſt <pb n="17"/>
        <lb/>13
        <lb/>il eſt vray qu’on ſeroit biea aiſe qu’ils le fuſſent, ſi les def
        <lb rend="¬" break="no"/>fenſeurs de Paris les auoient arreſtez pour les punir de ce
        <lb/>qu’il auoit protegé le Cardinal Mazarin: Mais voyant que
        <lb/>c’eſt l’ennemy de la France qui fait empriſonaer par ſon ca
        <lb rend="¬" break="no"/>price les Princes du Sang, pourſe remettre dans les bonnes
        <lb/>graces des peuples; ilsſont trop bons François pour ſouffrir
        <lb/>aiſement vne telle cruauteé, puis qu’il eſt ſi conſtant qu’il
        <lb/>roit nous auoir i bien trompez par cet empriſonnemont,
        <lb/>que nous luy deuons tout ſouffrir, comme on luy ſouffrit en
        <lb/>ce temps, vne trahiſon que toute la France déplore.
        <lb/>Peurt-il encore ignorer que tout le monde ne ſçache pas,
        <lb/>que l’intereſt de la conſeruation de l’Eſtat ne l’a pas porté r
        <lb/>vn rel attentat; mais le ſien propre? Car ie ſç̧ay que la Reine
        <lb/>du depuis, luy faiſant voir les deſordres que cette detention
        <lb/>cauſoit dans le Royaume, il luy reſpondit; que tout adoit bies
        <lb/>pour ſes deſſens, puis qu’il ne luy reſtoit plus à ſurmonter que
        <lb/>des perſonnes ſi neceſſiceuſes, qui ne demandant que d
        <lb/>l’argent, ils luy venderoient leurs propres vies. Fondé ſur
        <lb/>cette maxime, chez les pauares argent fait out, &amp; qu’ainſi il
        <lb/>conduiroit facilement toutes ſes pretentions à la fin qu’il ſe
        <lb/> propoſe;ne pouuant meſme nier qu’il n’ait encore dit, que
        <lb/>Meffieurs du Parlement eftoient des affamez, &amp; que toute
        <lb/>leur integrité n’eſtoit pas à l’eſpreuue de ſon argent, ou ple
        <lb rend="¬" break="no"/>ffoſ du noſtne car id n’en a point d’aurre.
        <lb/>Ne ſcçait-on pas qu’il pretend par ſes maximes, rendre
        <lb/>la France ſi miſerable, qu’à la majorite du Roy ( voyant que
        <lb/>ce jeune Monarque ne l’aymeque par forceil ſe trouue
        <lb rend="¬" break="no"/>roit en eſtat de ſe mocquer de tous ceux qui voudrient l’en
        <lb/>chaſſer, &amp; qu’auec de l’argent il ſe feroit bien ſuiure.
        <lb/>N’eſt- ce pas pour ce deſſein qu’il a mis des Gouuerneurs
        <lb/>pauures ou Eſtrangers dans toutes les meilleures places de
        <lb/>France, afin de les corrompre quand il voudra; diſant que
        <lb/>pour deux ans qu’il peut auois paiſiblement dans ſon Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtere, il vouloit en faire ſon profit? Et n’eſt-ce pas pour ce
        <lb/>meſme deſſein qu’il a donné de l’argens à certains Gouuer¬ <pb n="18"/>
        <lb/>4
        <lb/>neurs, pour les obliger à faire ſemblant de ſe reuolter con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre le Roy pour la detention de Meſſieurs les Princes, afin
        <lb/>de leur oſter leurs Gouuernemens, &amp; les donner à de ſes
        <lb/>creatures ſans qu’on s’apperçoiue de ſon deſſein; &amp; pour
        <lb/>nous faire croire que c’eſt par ſes adreſſes qu’il fait vaincre
        <lb/>ſa Majeſté? Cependant le traiſtre, fait faire le procez à ces
        <lb/>pauures dupes, comme criminels de leze Majeſté, pour
        <lb/> leur faire couper la teſte quand ils viendront luy demander
        <lb/>les recompenſes qu’il leur a promis pour l’auoir bien ſeruy.
        <lb/>Et ſon deſſein n’eft que de s’en ſeruir tout de bon en ce
        <lb/>temps, &amp; de leur donner vn poteau pour reconnoifſance
        <lb/>de l’obeiſſance qu’ils ont eu pour vn Miniſtre, qui ne paye
        <lb/>point d’autre monnoye, ceux qui luy rendent les meil leurs
        <lb/>ſeruices.
        <lb/>N’eſt-il pas vray qu’il a fait ofrir à Monſieur d’Oquin
        <lb rend="¬" break="no"/>court le baſton de Mareſchal de France, pourueu qu’il vou
        <lb rend="¬" break="no"/>luſt luyremettre Perronne entre les maius? N’a-t’il pas taſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ché de depoſſeder Monſieur de Saint Simon de Blaye par
        <lb/> des offres d’argent, afiu d’auoir là vn appuy pour ſa niepce
        <lb/>quand il l’aura donnée à Monſieur de Candalc? N’en a-teil
        <lb/>pas voulu faire de meſme de Bayonne, par les belles recom
        <lb rend="¬" break="no"/>penſes qu’il promettoit à Monſieur le Mareſchal de Gram
        <lb rend="¬" break="no"/>mond? Nes’eſt-il pas encore ſaiſi du Havte? n’y a-il pas mis
        <lb/>vn homme pour y commander, qui ne dépend que de ſon
        <lb/>Eminence, bien qu’il faſſe ſemblant de ne le vouloir pas
        <lb/>oſter à Monſieur de Richelieu, pour empeſcher Paris de
        <lb/>murmurer; n’ayant pourtant d’autre deſein que de s’en
        <lb/>ſeruir contre la Capitale du Royaume &amp; contre Rotien: Et
        <lb/>ayant deſia le Pont de l’Arche &amp; Dieppe en ſa diſpoſition?
        <lb/> Ne tient-il pas toute la Normandie en bride? enfin il ne luy
        <lb/>reſte plus que d’acheuer de ruiner la France, pour lamettre
        <lb/>hors d’eſtat de luy reſiſter quand il voudra chaſtier ceux qui
        <lb/>ont voulu l’empeſcher d’yfaire rant d’extortions.
        <lb/>C’eſt vous, Mons e r cn e v, quieſtes le principalbut
        <lb/>de toutces ſes plus hautes entrepriſes; c’eſt vous qu’il pre¬ <pb n="19"/>
        <lb/>15
        <lb/>tend imnoler à ſa eruauté; c’eſt vous qu’il veut ſacrifier à
        <lb/>la haine qu’il couue contre voſtre perſonne, ſous l’ombre
        <lb/>d’vne amitié pleine de trahiſon; parce qu’il vient d’experi
        <lb rend="¬" break="no"/>menter que Monſieur le Prince a eſté auſſi aymé du peuple
        <lb/>que vous l’eſtes à preſént, &amp; que l’ayant attiré malheureu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement de ſon coſté, il l’arendu ſi odieux qu’on luy a per
        <lb rend="¬" break="no"/>mis ce qu’on n’euſt pas autrefois ſouffert au Roy. C’eſt de
        <lb/>cette maniere qu’il veut vous mettre dans ſon party, afin
        <lb/>que le peuple change ſon amirié en aduerſion, &amp; qu’il ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>fre apres qu’il ſe vange des affronts que vous luy auez faits,
        <lb/>ſçachans bien que les peuples peuuent auoir autant d’in
        <lb rend="¬" break="no"/>conſtance pour vous qu’ils en ont eu pour ces Princes.
        <lb/>Comme Dieu ne veut pas qu’il mette fin à de ſi mauuai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes conſpirations, il permet qu’elles nous ſoient deſcouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>tes par la bouche meſme de ce perfide, qui ne peuts’empeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cher de dire aſſez ouuertement à ſes confidents, qu’à force
        <lb/>de biens qu’il verſera vn temps dans voſtre Maiſon, en fa
        <lb rend="¬" break="no"/>ueur de ceux qui vous ſeront les plus proches, il ſe rendra
        <lb/>maiſtre de voſtre vie, comme il a fait de la liberté de trois
        <lb/>Princes, qui n’ont iamais merité de luy que toute ſorte de
        <lb/>bonne reconmpenſe; s’aſſeurant qu’il vous eſblouira ſi bien
        <lb/>que vous luy permettrez peu à peu de ſe deffaire de ceux
        <lb/>qu’il apprehende: commençant par ceux que le peuple n’ai
        <lb rend="¬" break="no"/>me pas, afin d’auoir plus aiſément ceux qu’il cherit, par la
        <lb/>crainte ou par l’eſperance qu’il leur donuera, que c’eſt pour
        <lb/>le bien de l’Eſtat, comme il veut noas perſuader qu’il n’a poinme
        <lb/>d’autre deſſein, qvoy qu’il n’en a iomais eau que de le remuerſer.
        <lb/>Enfin ſon deſſein eſt, de ne ſouffrir pas vne perſonne qui
        <lb/>luy puiſſe faire teſte, &amp; n’en voyant pas vn maintenant dans
        <lb/>le Royaume que vous, qui en ait le pouuoir en main, il ſe
        <lb/>perſuade auec le temps vous attraper auſſi facilement que
        <lb/>le moindre citoyen de Paris. C’eſt ſa pretention; c’eſt pour
        <lb/>cela qu’il trauaille, &amp; ie ſuis certain qu’l en a deſia des Me
        <lb rend="¬" break="no"/>noires dans ſon cabinet: Car il ſe vante que vous luy aidez
        <lb/>à baſtir voſtre ſepulchre, par la permiſſion que vous luy don¬ <pb n="20"/>
        <lb/> 16
        <lb/>nez de s’eſtablir comme il veur: Enfin c’eſt vous qui luy laif
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez prendre le poignard qui vous eſgorgera, lors que vous
        <lb/>croirez eſtre le plus dans ſes bonnes graces; c’eſt ainſi qu’il
        <lb/>uor en riant.
        <lb/>Le Prince de Condé, à qui il a autant d’obligation, qu’il
        <lb/>a ſujet d’auoir de la haine pour vous; parce qu’il luy conſer.
        <lb/>ua la vie que vous vouliez luy rauir, a neantmoins eſté con
        <lb rend="¬" break="no"/>traint de plier injuſtement le col au joug d’vne captiuité ſi
        <lb/>rude, pour auoir meſpriſé des aduis qu’on luy donnoit en
        <lb/>particulier, de la trahiſon que ce perfide conſpiroit contre
        <lb/>luy, s’imaginant qu’il n’auroit iamais aſſez de hardieſſe pourt
        <lb/>l’entreprendre, quoy qu’il creuſt bien que cet ingrat pour
        <lb rend="¬" break="no"/>roit auoir vn tel deſſein; mais que l’execution en eſtoittrop
        <lb/>difficile: Et ce n’eſt que par cette confiance que ce Prince
        <lb/>auoit en ſoy meſme &amp; aux ſiens, &amp; par le meſpris qu’il fit de
        <lb/>tous les aduis qu’il en receut, qu’il gemit maintenant dans
        <lb/>les fers de ce Tyran.
        <lb/>Paris a plus d’amitié pour voſtre perſonne que vous ne
        <lb/>croyez, mais vn aduis ne doit iamais eſtre rmeſpriſé: Conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>derez ce que ce traiſtre a fait, ce qu’l pretend, &amp; le chemin
        <lb/>qu’il rient; vous verrez que c’eſt Deu qui met bien ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uent la plume en la main des hommes pour leur faire tracer
        <lb/>des Oracles, comme par vn eſprit prophetique, afin de nous
        <lb/>faire ́uiter le malheur qu’on trame contre vne perſonne
        <lb/>i neceſſaire que la voſtre. Saint Pierre tomba dans le peché́ par
        <lb/>trop de preſomvption, &amp; pour ſe fer trop en ſes frces.
        <lb/>Dieu nous donne les moyens d’eſuiter les dangers, il
        <lb rend="¬" break="no"/>nous mer la force en main pour nous oppoſer à nos enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis, &amp; nous deſcouure les voyes que nous deuons prendre,
        <lb/>afin qu’eſtans ſur le bord du precipice nous puiſfions nous
        <lb/>en retirer auec plus de facilité.
        <lb/>Vous auez, MonsE i e e v r, vne fois eſuité le venin
        <lb/>de ce dangereu ſerpent, par les moyens que Dieu vous
        <lb/> on a fait naiſtre, vous donnant l’occaſion de rendre de ſi
        <lb/>bons ſeruices au peuple. Eſuitez le ſecond attentat que ce
        <lb/>meſme <pb n="21"/>
        <lb/> 17
        <lb/>neſime tygre trame contre voſtre perſonne: Preuenez ſes
        <lb/>malheureux deſſeins; empeſchez que ce tyran ne triomphe
        <lb/>de vous par ſes careſſes, come il vient impunément de.
        <lb/>criompher de ces Princes; Quand id vous aura rai la vie, le
        <lb/>peuple ne ſcauroit vous la rende. C’eſt vous meſme, dit ce
        <lb/>rraiſtre, qui luy preſtez la main pour vous tendre le piege
        <lb/>où il vous attrend; ceſont ceux de voſtre maiſon qui luyen
        <lb/>donnent le moyen, ſubjugant les peuples pour reſtablir
        <lb/>l’autorité́ de ce Miniſtre: Enfin c’eſt vous qui l’aidez à dreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer le buſcher qu’il vous prepare pour la conſommation de
        <lb/>ſes plus hautes entrepriſes.
        <lb/>Le Prince de Condé ne fut iamais aduerty qu’en parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culier, parce qu’il n’y auoit que des particuliers qui euſſent
        <lb/>de l’amitié pour luy: Mais vous, MosieEvR, qui
        <lb/>eſtes generalement cheri de tour le monde, excepté de ce
        <lb/>traiſtre; on n’a point de crainte de vous declarer haautement
        <lb/>les pernicieux deſſeins que ce Miniſtre a contre voſtre per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne, &amp; contre toute la France, le repos de laquelle vous auez
        <lb/>ſ-bien defendu; Et pour le reſtablir entierement faites choir
        <lb/> ce faquin dans le meſme preoipice qu’il vous prepare; eſtei
        <lb rend="¬" break="no"/>gnez le feu que ce malheureux dragon d’enfer a deſſein de
        <lb/>vomir ſur vous: faites creuer ce vaſe plein d’infection dans
        <lb/>le meſme venin qu’il vous deſtine, &amp; mettcant voſtre per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne à l’abry de la foudre de ce cruel ennemy des François,
        <lb/>vous les obligerez de nouueau à continuer leurs prieres
        <lb/>vers le Tout-puiſſante, pour la conſeruation du Reſtaurateur
        <lb/>du repos de la France.
        <lb/>Entre les diuins attributs de Dieu, la Iuſticeſemble oc
        <lb rend="¬" break="no"/>cuper le premier rang, &amp; traitter les autres comme ayanr
        <lb/>urintendance ſur eux; veu meſme que s’il y pouuoitauoir
        <lb/>en Dieu des perfections dont l’vne peuſt releuer de l’autre,
        <lb/>ou bien ſi ie pouuois ignorer que tout ce quieſt en luy, eſt
        <lb/>neceſſairementin fini &amp; infiniment neceſſaire: Ie dirois har
        <lb rend="¬" break="no"/>diment que toutes les plus rares vertus de la ſouueraine
        <lb/>Puiſſance ſeroient abſolumens dependantes, &amp; ſous la do¬ <pb n="22"/>
        <lb/>18
        <lb/>minarion de ſa luſtſee, dautant que Dieu ne peutagir que
        <lb/>par juſtice; il ne peut aymer non plus que hair que par juſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ce; il ne peut chaſtier non plus que faire miſericorde queo
        <lb/>par juſtice; il ne peut abſoudre non plus que condamner
        <lb/>que par juſtice; enfin il ne ſç̧auroit receuoir vne ame dans
        <lb/>fon Royaume celeſte que par juſtice, non plus qu’il ne ſçau
        <lb rend="¬" break="no"/>roit auſſi l’en priuer que par juſtce.
        <lb/>Dieu eſt deſcendu en terre pour nous apprendre la façon
        <lb/>dont nous deuons nous ſeruir pour menes vne vie telle qu’il
        <lb/>la deſire de nous, &amp; pour nous laiſſer vn ſi bon exemple de
        <lb/> la ſienne, qu’il nous ſerue eternellement de directeur de la
        <lb/>noſtre. Comme donc Dieu n’a iamais agi que iuſtement:
        <lb/>ceux qui deſirent imiter ce ſouuerain Redempceur, &amp; qui
        <lb/>veulent donner vn bon eſtabliſſement à la fortune qu’ils
        <lb/>pretendent faire, doiuent l’appuyer ſur cette meſme juſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, s’ils veulent que leurs ations ſoit dans l’approbation
        <lb/>de Dieu &amp; des hommes.
        <lb/>. Par cette raiſon, Mo se ron E v, Ie Cardinal Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>zarin doit paſſer pour le plus grand Athée du monde, &amp; ſes
        <lb/>actions ne doiuent eſtre approuuées ni de Dieu ni des hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes: puis que cherchant tous les moyens imaginables de
        <lb/>faire vn eſtabliſſement abſolu dans la France, il ne ſe con
        <lb rend="¬" break="no"/>tente pas de ietter les fondements de ſa fortune ſur l’iniuſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, mais encore ſur la tyrannie, ſur la vengeance, ſur l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>graritude, ſur l’oppreſſion du peuple, ſur la cruauté, ſur la
        <lb/>trahiſon, ſur l’infidelité, ſur l’auarice, ſur l’vſurpation du
        <lb/>bien d’autruy, ſur les rapines, ſur les brigandages: Enfin à
        <lb/>bien conſiderer les choſes ſelon le train qu’il les conduit,
        <lb/> on ne trouue que ce pernicieux Miniſtre ſe ſerue que des
        <lb/>maximes les plus vicieuſes que les demons d’enfer puiſſent
        <lb/>iamais inuenter; nous voulant perſuader que la France qui
        <lb/>n’a iamais eu que des Rois aſtes &amp; Debores, en a main
        <lb rend="¬" break="no"/>tenant de tyrans, parce qu’il n’agit que par ſon Miniſtre,
        <lb/>dont le venin taſche d’ifecfer ceax que aous e eſiaans les pls
        <lb/>exempts. <pb n="23"/>
        <lb/>19
        <lb/>Qui eſt celuy d’entre les plus ſcelerats des humains qol
        <lb/>peut approuuer que le Cardinal Mazarin doiue faire ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blant d’aymer vne perſonne pour chercher &amp; trouuer plus
        <lb/>facilement le moyen de le perdre? qu’il doiue renier ſon
        <lb/>om pour aueugler ceux qu’il veut abſolument perdre?qu’il
        <lb/>doiue faire ſemblant de ſoulager les peuples d’vne Prouin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, pour que celle-là luy laiſſe ſaceager les Villes dans vne
        <lb/>autre? bruſter les maiſons, violer les femmes, deſmolir les
        <lb/>Egliſes, deſcendre les cloches, &amp; autres ſemblables cruau
        <lb rend="¬" break="no"/>tez, qui feroient horreur aux demons d’enfer; enfin qu’il
        <lb/>doiue couurir ſous le nom du Roy toutes les ttahifons dont
        <lb/>il ſe ſert pour nous tromper
        <lb/> Sont-ce de bons fondements pour ſon eſtabliſſement
        <lb/>ſont-ce des fondements juſtes? &amp; ſont-ce des fondements
        <lb/>que ceux qui ont l’honneur &amp; la gloire de Dieu en recom
        <lb rend="¬" break="no"/>mandation doiuent approuuer? Non, il n’y a Loy diuine ny
        <lb/>humaine, ny maxime d’Eſtat, que ceddes que ce malbheureux Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pagl prauique pour rendre ſon Roy vainquear d noſtre; qui
        <lb/>permette que l’on exerce tant de cruutez pour nous per
        <lb rend="¬" break="no"/>dre, ſous des faux precextes d’amitieé,; qui pretend gagner
        <lb/>les Pariſiens à coups de chapeaux, pour enfin leur mettre
        <lb/>la corde au col. Ce traiſtre qui fait ſemblant d’aymer les
        <lb/>vns, pour auoir le temps de perdre les autres; recherche l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>mitié de ceux qu’il n’a pû perdre, pour deſtruire ceux qui
        <lb/>l’ont maintenu; ſe ſert des vns &amp; des autres pour continuer
        <lb/>ſes oppreſſions, ſes rapines &amp; ſes eſtorſions ſur les ſubjets
        <lb/>du Roy. Et il ſe rencontre que dans le temps qu’il fait exer
        <lb rend="¬" break="no"/>cer le plus de maux dans la France és lieux eſloignez de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris, il ſe ſert de ceux qui ont autrefois ſouſtenule ſoulage
        <lb rend="¬" break="no"/>ment du peuple, diſant que ſi Paris a touſiours quelque
        <lb/>croyance que vous trauaillez pour ſon ſoulagemenc, pout
        <lb/>le moins vous deſtruira-il dans les autres Prouinces, puif
        <lb rend="¬" break="no"/>que vous conſentez qu’on lIes ſaccage, pourueu que Paris
        <lb/> en ſoit exempt; ſçachant bien que Paris ne vit que de ce
        <lb/>que les autres Prouinces luy portent, &amp; qu’ainſi il fera de <pb n="24"/>
        <lb/> 20
        <lb/>maniere qu’on n’y portera rien, par la croyance qu’il leur
        <lb/>donnera, que cette Ville a voulu la perte des Prouinces en
        <lb/>protegeant celuy qui les perſecute. Ce ſont les raiſons qu’il
        <lb/>dira à toute la France pour la faire reuolter contre Paris, &amp;
        <lb/>pour ſe remettre bien dans l’eſprit des peuples qu’il foule
        <lb/>maintenant par cet artifice malicieux; Car c’eſt aiſi qu’il tra
        <lb rend="¬" break="no"/>it out le onde apres les auoir bien perſecutez, il ſe mes de lear
        <lb/>party, contre cenx qi l’ont proregé.
        <lb/>Apres que la trahiſon qu’il a fait contre Meſſieurs les
        <lb/>Princes nous a eſte ſi manifeſtement connuë, par la decla
        <lb rend="¬" break="no"/>ration qu’il en fait luy meſme, en refuſant d’eſcouter Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>dame la Princeſſe. Cela ſeul vous deuroit obliger à dire vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ftre ſentiment ſur vn tel arttentat, puſque vous voyez que
        <lb/>cette grande Dame eſt fondée ſur la juſtice; demandant el
        <lb rend="¬" break="no"/>le meſme la condamnation de ſes enfans, s’ils ſont crimi
        <lb rend="¬" break="no"/>nels; ou leur iuſtification, s’ils ne le ſont pas; ſe venant elle
        <lb rend="¬" break="no"/>meſme ieter dans la Conciergerie iuſques à ce que le Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement y euſt procedé́, quoy qu’elle ſçache bien qu’ils ne
        <lb/>ſont pas coupables: Le Car dinal Mazarin en donne luy
        <lb/>meſme, qui les accuſe faaſſement, vn aſſez bon teſmoignage,
        <lb/>ne ſe ſentant pas aſſez malicieux ou pour mieux dire aſſe
        <lb/>artificieux pout pouuoir ſuborner des teſmoins, qui oſent
        <lb/>aſſeurer ce qu’il aduance hardiment, quoy qu’il ait deſia of
        <lb rend="¬" break="no"/>fert à plus de cinqcens des millions pour ce ſujet. Et quoy
        <lb/>qu’il y en ait quelqu’vn qui luy a promis de dire indefini
        <lb rend="¬" break="no"/>ment tout ce qu’il voſidroit, pourueu qu’il luy donne le
        <lb/>teaps de le bien apprendre par cœur. Auec l’innoeence de
        <lb/>ces Princes, cette miſerable Princeſſe ne demande pas leur
        <lb/>liberté, parce qu’on luy a die qu’ils pourroient faire du mal
        <lb/>au peuple pendant la minorité du Roy, pour ſe venger con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre leur calomniateure mais elle ſupplie humblemenr la
        <lb/>Reine &amp; la Cour de Parlement, que leur innocence ſoit
        <lb/>connuë u menu peuple, comme elle l’eſt à ceux qui ont
        <lb/>l’eſprirt d en juger ; afin de faire diſſiper entierement tous
        <lb/>cesfaux bruits que cet impoſteur a fait ſemer dans Paris par
        <lb/>de <pb n="25"/>
        <lb/>2
        <lb/>es perſonnes gagees, &amp; leſaels il ne ſaaot iafifer auee o
        <lb rend="¬" break="no"/>es les trahiſons de Siele, ’Iialie, my d’page, ay aee as s
        <lb/>miſlions q’il noas a volez.
        <lb/>Auec tanc de prodigieuſes crahiſoas il vou droit bien que
        <lb/>le peuple le creot homme de pblen ,parce qu’ilfait ſembfane
        <lb/>’eſtre voſtre amy, &amp; pirce ’it pabſie par tout que vous
        <lb/>eſtes le ſien: Mais nous voyons trop clarement qu’il ne fait
        <lb/>que deſtraire l’Eſtat; car les Offieiers de la Maiſon du Roy
        <lb/>venant de Bourgogne, &amp; ’ayant pasvnſol pour payer leur
        <lb/>deſpenſe, ont eſté contraints de laiſſer des promeſſes de leur
        <lb/>main aux Maires &amp; Eſcheuins des Villes où ſls ont paſſé,
        <lb/>par leſquelles ils proaettent que ſa Majefte lenr tiendra en
        <lb/>once ſur les Taillesa venir, les ftais qu’ils y ont faits. Eſt-ce
        <lb/>de la façoia que lés Rois’de France ont accouftumé le vi
        <lb rend="¬" break="no"/>ure? Soht-de lesſoulagemeats qu’il donne aux pedples, quâ
        <lb/>chargez exceffiuement de T’ailles, ſont encore obligez de
        <lb/>naourrir la ſuite du Roy à leurs propres deſpens? Cependant
        <lb/>que le Miniftte donne es millions qu’il nous artache des
        <lb/>entraiſles, pour faire fouſleuer les Prouinces; &amp; pour ſe
        <lb/>rendre neceſſaire à l’Eſtat, coiame sd eſait meceſſûre de ruiner
        <lb/>a France poar ſoafemir l Couronne.
        <lb/>L’arrmée Nauale qui deuroit eſtre la choſe du monde la
        <lb/>mieux payée, a-t’ele receu vn denier depuis deux ans? Et
        <lb/>les Capitaines des Galletes apres s’eſtre ruinez pat ’aduan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’ils ont fait de tous leurs biens, n’ont-ils pas eſté con
        <lb rend="¬" break="no"/>traints de tout adbandonmer pour s’en venir faire des plain
        <lb rend="¬" break="no"/>tesau Roy? que de vingt-ſept Galeres que ſa Majeſté auoit
        <lb/>dans les ports de Tholon ou de Marſeillé en P’rouence, fl
        <lb/>nie s’y trouue pas dequoy en mettre ſix en eſtat d’aller ſur
        <lb/>mer; ayant laifſé ’mourirt de fain faute de payement, tous
        <lb/>ceux qui y eſftoient, diſant que tout le Royaume n’eſt pas
        <lb/>ſoffiſantpour fesremettre en bon eſtat; Eft-ce de la manie
        <lb rend="¬" break="no"/>re que l’on deffend les ihtereſts du Royaume; en faiſan
        <lb/>perir par le caprice d’vn Miniſtie, qai nas ole our, les meil
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs appuis de la Couronne?
        <lb/>E <pb n="26"/>
        <lb/>A-iſ concantécomme il auoit promis, les Suifſes, quilaſe
        <lb/>ſez de ſes belles promeſſes ſans nul effet, ons encore enuoyé
        <lb/>de nouueau vers ſa Majefté pour ſçauoir abſolumente s’il
        <lb/>faut qu’ils ſe retirent, piſque le Car dinal Mazarin ſe moc
        <lb rend="¬" break="no"/>que abſolumenc d’eux, qui n’onc pas aduancé pous le ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de la Fçance moins de dix à douze millions, ſans que le
        <lb/>Cardinal lIeur en yeuille rendre vn ſol que par parole, vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lant par ce moyen perdre les aeilleures troupes qui ſoient
        <lb/>dans le Royaume , aaſé qe rauaidde-il uiſiblemens qu’à ſa, do
        <lb rend="¬" break="no"/>ratia.
        <lb/>L’ Eſcurie du Roy qui deuroit eſtre remplie d cent bons
        <lb/>cheuaux pour le moins, auec vingt ou vigt- quatre pages.
        <lb/>&amp; les palefpeniers neceſſaires ; ne fe trouue-t’elle pas main
        <lb rend="¬" break="no"/>renant reduite à quinze ou vinge mazettes, à ſix pages, à
        <lb/>quacre ou cinggarçons d’eſcurie, dont la pluſpart ſone cous
        <lb/>muds &amp; ſans porter les eouleurs, ſans que l’on danne me
        <lb rend="¬" break="no"/>ae vn grain d’auoine à ces cheuaux, cependant que l’inſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lent iniſtre engraiſſe fort bien les ſiens; fait baſtir des Co
        <lb rend="¬" break="no"/>leges &amp; des beaux Palajs à Rome, &amp; paye bien ſon monde
        <lb/>de l’argenc qui deuroit entret dans laes cofftes du Roy, fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant paſſer la maiſon de ſa Majeſté pour la plus pauure du
        <lb/>Royaume, pour faire trpeſclatter la ſiennes Car iamais le
        <lb/>peuple n’a eſté ſi ſoulé qu’il eſt preſene, y l’armée ſima
        <lb/>bayés, ny les coffres de l’Eſpargne ſi vuides, parce que cei
        <lb rend="¬" break="no"/>fane fareplpldir ceux qu’iL Vemiſe, onmas &amp; aileurs.
        <lb/>Le Cardinal Mari en e payan pas l’armée, fait com
        <lb rend="¬" break="no"/>me l’on dit d’vue piarre deuxcups, ou pluſtoſt trois, pou
        <lb/>le ſeruice du Roy d’Eſpge cu pur ſn incereſt parcicu
        <lb rend="¬" break="no"/>lie ; ſçachaur pjen qu’il faus que l’armée viue il ne la paye
        <lb/>pas, afin qu’elle rauage par toauc ois elle va, aſ i aoas
        <lb/>ait l guerre pour l’ Epagae, afin de garder cet argene pour ſoy,
        <lb/>&amp; afin d donne ieu à l’armee d’Eſpagne de prendre ſu
        <lb/>upus pus les aduançages qu’elle oudi.
        <lb/>Deoandons luy n peu ou eſt caut l’argent qu’ila pris de
        <lb rend="¬" break="no"/>puis qu’iſ eſt r’entré dans Paris apres a pai faite ?ie 2. <pb
          n="27"/>
        <lb/>23
        <lb/>donae au diable s’il en ſçait rendre bon cone d’vn ſoſt Cas
        <lb/>en quoy l’a-il employé, eſt-ce au payoment des Oficiers de
        <lb/>la maiſon du Ro ? eſt-ce pour l’enretiea de ſa Majeſté, ou
        <lb/>pour pyer ce qu’ilempruate ou lea jars ’eſ-ce aa payement
        <lb/>de l’armée Nauale, ou çceluy de nasgarniſons, oa celay des
        <lb/>armées de Flandre ou de Cacaloge, il n’a garde de dire
        <lb/>oiiy: Car il en reçoit tous les jours des démantis pa les plain?
        <lb/>tes que tout le moude luyen fait. Parlà nous voyons laire
        <lb/>ment qu il garde tou pour luy, &amp; ne nous laiſſe rien; voila
        <lb/>comme il eſt neceſfaire enfrance ; aau. es n’eque pour le ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uice d Roy d’Eſpage, paar leael l rraaidle..
        <lb/> Iamais Royaume n’a eſté ſi abandonné, oy atthorité
        <lb/>Royale ſi deftruite, ny Conſeild’Eſtaeſi mal eonduit que
        <lb/> celuy de la France eſt à prefent, puis qu’il conſiſteé dans l
        <lb/>teſte de trois demons, ou pour rmieux dire daas la ceſte de
        <lb/>trois perſonnes endiablées: ſçauoir par le eaprice de deux
        <lb/>femmes, qui ont ſeduit par leurs fateeries leſprit de la Rey
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, &amp; par vs Epagaol payé de ſda Ray pamr faire porir le re,
        <lb/>Choſe eſpouuentable, que la Franeqaia la reputation en
        <lb rend="¬" break="no"/>rre tous es Royaunaes du monde, d’eſre le uieux gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>né en conſequence des Cours Souaerains &amp; des Princes
        <lb/>du Sags &amp; maintenans il ſ reneonere que tous les Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ments laifſent prendre ſur ex ve cortainefurinuendance
        <lb/>par deux femmes &amp; vn efraoger, qui n’eſt enuoyéque pout
        <lb/>aire naiſtre des troubles en Ftance, &amp; pous faire perdre
        <lb/>tous ceux qui l’en peuuaent ampaſcher. Le traiſtre ſçauoit
        <lb/>bien qu’il nepouuai; faire de aeilleua aſſociainque oe
        <lb rend="¬" break="no"/>l des femme, t ds faes prodigieaſſamuaat uicieaſes, pas
        <lb/>q’a eſeas du oe ees reedent ſoler lſ’eie qu’eds os
        <lb/>de ſe venger des Princas, i ̀ laf uoauſormons noceſſaires plaas qe
        <lb/>l’on ne cnais:puis que les plus ſages d’enr-elles onc touſiours
        <lb/>renuerſé tout ce qu’lles nt cu naniomont Ee ce per
        <lb rend="¬" break="no"/>fide n’ayantpour bu que le tenuenſemen deoette Monar
        <lb rend="¬" break="no"/>chie apces s’eſtre bian ensichy, il n’auoit qu’à leur on don
        <lb rend="¬" break="no"/>uer laconduite qu luy pnur auoir pduſtat faits;,qui ſont <pb n="28"/>
        <lb/>24
        <lb/>rois ſi malicieux &amp; ſi capables de ſeduire les plus conſtans
        <lb/> dans le bien de la France, qu’il ſemble que ceux quiluy en
        <lb/>ont vne fois ompeſché la ruine rotale, ſe laiſſent maintenant
        <lb/>chatoüille- les oreilles par les flateries de ce fourbe, en ſe
        <lb/>laiſſant perſuaderpar les ſortileges de deux femmes.
        <lb/>Les Demons ne ſçachanr comme quoy corrompre la na
        <lb rend="¬" break="no"/>ture des hommes recoururent au dernier remede, &amp; n’en
        <lb/>erouueremepint de meileurque la femme: &amp; de fait, c’eſt
        <lb/>d’elles qu’ilsſe ſeruirentpour nos rendre fubjets au pechE
        <lb/>&amp;trlbutaires de l’enfer. Le Cardinal Mazarin n’en trouue
        <lb/>point d’autre non plus, plus propre à l’execution de ſes de
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſtables deſſeins que celuy dont il ſe ſert, qui eſt de la
        <lb/> Montbazon &amp; de la Chevreuſe, les eſprits du monde les
        <lb/>pus malins, les pſus acharnez à leur colere, &amp; les plus ha
        <lb rend="¬" break="no"/>ardeux du bien d’autruy, pourueu qu’elles puiſſent ſaris
        <lb rend="¬" break="no"/>faire à leur capnice. C’eſt d’elles que ce fourbeſe ſert pour
        <lb/>ſe rendre maiſtre de voſtre vie, en nous rendant odieux au
        <lb/>peuple, leur voulantperſuader que voftre ſeul intereſt vous
        <lb/>-mis les armes à la main, &amp; non le deſſein que vous auiez
        <lb/>de -procurer leur ſoulagement, en renuerſant la tyrannie de
        <lb/>cetraiſtre Miniftre, qui vient de donnercent nril eſcus la
        <lb/>Montbazon pour gagner ſur voſtre eſprit tout ce qu’il ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>haitteroit de vous: vous faiſant offre de l’Admirauté, du
        <lb/>Gouuaornement d’Auuergnae, &amp; ſoixante ou quatre-vingts
        <lb/>nille liures de penſion: &amp; que cependant ta Chevreuſe
        <lb/>corromproit Monſieur le Coadjueur, tant par la haine
        <lb/>qu’elle a pour les Princes, que par les offres qu’on luay fait
        <lb/>du Gouuernemont de Paris &amp; de l’Ilſde de France; luy pro
        <lb rend="¬" break="no"/>mettant à elle dedonner à ſa flle le meilleurpartdeFran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; quepar le moyen d’aurres Dames il gagneroit’Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le premier Prefident: Madame la Marquiſe de Senecé
        <lb/>s’eſtanc deſias offerte àluy pourceſujet.
        <lb/>Voyons noôus que ce traiſtrce oublie queélque dhoſe pour
        <lb/>ſe rendre ſiſouuerain en France, qu’il n’y ait enfin choſe qui
        <lb/>e deſendeaſolument de lavlontéde ce Tyrah ? voyons
        <lb/>noas
        <lb/>. -¬ <pb n="29"/>
        <lb/>5
        <lb/>nous que de tous ceux qui s’adreſſent immediatement à la
        <lb/>Reyne ou à Monſieur le Duc d’Orleans, pour obtenir ou
        <lb/>demander quelque choſe, qu’il y en ait vn ſeul qui ait eſté
        <lb/>pourueu de ce qu’il demandoit, parce qu’ils ne s’eſtoient
        <lb/>pas pluſtoſt:adreſſez à ſon Eminence: voulant par là que
        <lb/>tous ceux qui ont des charges en France ou qui en eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rent auoir n’en ayent l’obligation qu’à luy ſeul: afin que le
        <lb/>Cardinal ait autant de creatures que noſtre Monarque peu
        <lb/>faire de bien-faits. Ne s’empare-t’il pas luy ſeul des deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>poüilles de trois Princes, qui ſelon ſon dire n’eſtoieniecri
        <lb rend="¬" break="no"/>criminels que parce qu’ils eſtoient trop puiſſants? Ne ſe
        <lb/>rend-il pas Maiſtre ſans reſerue de toutes les meilleures
        <lb/>Places frontieres de France? &amp; n’y met-il pas des Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerneurs ſibien à ſa mode, ſans en donner aduis à ceux, ſans
        <lb/>le conſentement deſquels il ne deuroit rien pouuoir, qu’ils
        <lb/>ne recognoiſſoient preſentemoent que ce perfide.
        <lb/> Permettez, MseiGNE VR, que toutes les Prouin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces de France vous aſſeurent qu’elles ont plus d’affection
        <lb/>pour voſtre ſeruice que Paris n’en a iamais eu, puis que cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te Ville ne ſçauroit aſſez recognoiſtre les obligations dont
        <lb/> elle ſera eternellement redeuable à voſtre Alteſſe, &amp; que ſi
        <lb/>elle proclame hautement voſtre valeur &amp; l’amitié qu’elle a
        <lb/>pour voſtre perſonne, ce n’eſt que par intereſt &amp; parobliga
        <lb rend="¬" break="no"/>tion. Mais nous recognoiſſans ſeulement vos merites, vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre naiſſance, &amp; le bien que vous procurez au peuple, vous
        <lb/>aſſeurons que nous ſommes plus preſts à perir pour voſtre
        <lb/>ſeruice, que ceux qui ont ſenti des effets de l amour que
        <lb/>vous auez pour la populace; croyant que ſi nous n’auons
        <lb/> pas eſté participans au ſoulagement que vous procurez à
        <lb/>toute la France, que ce n’eſt que parce que nos affliétions
        <lb/>ne vous ont pas encore eſté cogneuës, non plus que les deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeins du Cardnal Mazarin deſcouuerts. Mais preſente
        <lb rend="¬" break="no"/>ment que la France vous en declare vne partie de celles
        <lb/>qu’elle ſouffre ſous la tyrannie de ſon Miniſtere: Conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>rz s’il vous plaiſt qu’il uaeſuffir pas d’auoirſoulagé vne ſeule
        <lb/>.-.. <pb n="30"/>
        <lb/>26
        <lb/>Ville, pour perdte par eſle tout le Royaume, en y ſouffrant
        <lb/>celuy qui le deſtruit. Voyez que toure la France pretend
        <lb/>vous auoir l’obligation de l’auoir deliurée des maux qu’elle
        <lb/>ſouffre, apres qu’elle vous les a deſcouuerts.
        <lb/>Meſſieurs de Paris, toute la France conſidere voſtre Vil
        <lb rend="¬" break="no"/>le comme la capitale du Royaume, comme la Maiſtreſſe,
        <lb/>&amp; comme la demeure de ſon Roy: Soubs ces beaux titres
        <lb/>dont nos Monarques vous ont enrichie prealablement à
        <lb/>toutes celles de France; tout le Royaume a touſiours eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>reé eſtre ſecouru, &amp; receuoir du ſoulagement par voſtre
        <lb/>mnoyen: Mais preſentement que toutes les Prouinces que
        <lb/>vous auez engagé́es à voſtre ſecours ſe voyent abſolumene
        <lb/>abandonnées à la tyrannie de celuy que vous auez obligé
        <lb/>de perſeecuter; &amp; qu’au lieu de pouuoir eſperer du ſoulage
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de vous, nous voyons celuy que vous nous auez fait
        <lb/>cognoiſtre pour le plus meſchant du monde, eſtre renfer
        <lb rend="¬" break="no"/>mé dans vos murs, eſtre protegé dans Paris, &amp; s’y femble
        <lb/>pouſſé à nous acheuer de perdre, parce que nous auons creu
        <lb/>vous rendre du ſeruice. Ne vous imaginez pas qu’ne telle
        <lb/>ingratirude ne nous ſoit bien ſenſible, &amp; qu’elle ne puiſſe
        <lb/>obliger tous les peuples à chercher ſes aſſeurances dans
        <lb/>leurs maiſons par voſtre perte. On ne peut plus ſouffrir la
        <lb/>tyrannie d’vn Eſtranger eſtre ſi cruellement exercéeſur les
        <lb/>François, par la protection que Paris donne au tyran. Nous
        <lb/>ſcauons bien que voſtre Villene ſubſiſte pas d’elle meſme,
        <lb/>&amp; que voſtre vie eſt encre les mains des peuples de nos Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uinces. Il ſemble que Paris ſoit ſatisfait, parce que ſonen
        <lb rend="¬" break="no"/>nemy &amp; le noſtre luy a ſacrifié trois Princes, qui ne leur ont
        <lb/>donné ſujet de haine que pour auoirt protegé le Car dinal
        <lb/>Mazatrin. Si c’eſtoit Monſieur de Beaufort ou ous qui
        <lb/>l’euſſiez mis dans les fers pour vous en venger; on gouſte
        <lb rend="¬" break="no"/>roit en quelque façon voſtre aueuglement. Contentez
        <lb rend="¬" break="no"/>vous de luy auoir fait cognoiſtre la faure qu’l fit de ſouſte
        <lb rend="¬" break="no"/>nir voſtre ennemy en ſouffrant ſon empriſonnement. Re
        <lb rend="¬" break="no"/>cognoiſſez les bons ſeruices quil a rendus à la France; le <pb
          n="31"/>
        <lb/>1
        <lb/>27
        <lb/>gain de quatre batailles les plus importanres que la France
        <lb/>ait iamais donné contre les ennemis de l’Eſtat; la conque
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte qu’il a faic de tant de Villess conſiderez qu’il nousa
        <lb/>rendu cent mille bons ſeruices au peril de ſa vie,; dont ſon
        <lb/>corps en porte de tres-rudes marques: &amp; qu’il n’a fait qu’
        <lb rend="¬" break="no"/>ne ſeule faute, làquelle il recognoiſt. Il y a que ceux qui
        <lb/>ne ſonc pas capables de s’amender qui ne meritent pas par
        <lb rend="¬" break="no"/>don; mais voyant les chaudes larmes que ces jeunes Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces François font continuellemndegouſter de leurs yeux,
        <lb/>par le remoids qu’ils ont de ne ous aupir pas bien ſeruis;
        <lb/>cela ſeul ſeroitapable d’eſmdudoin à compaſſion les cœues
        <lb/>les plus barbares Ya-t’ilrien au monde plus pitoyable, que
        <lb/>de voir le plus meſchant des hommes triompher à la face
        <lb/>de toute la France de ces trois Princes, &amp; de trois Prifſceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes qui ne ceſſent de verſet des larmes ſoubs le oruel joug
        <lb/>de la captiuité d’un Eſtcangot; qui neſe contentant pas d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir affligé &amp; renuerſé entierement la Maiſon du-premier
        <lb/>Prince du Sang: exerce encore ſa barbarie ſur tout le reſte
        <lb/>du -Royaume cependant qu’il flatte Paris? Ie ne ſçaurois
        <lb/>conceuoir comme quoy cette Ville. peut eſlre ſi aueuglée,
        <lb/>voyant que le Cardinal Mazarin n’a entrepris vne telle
        <lb/>action que pour ſon ſeul intereſt: &amp; Paris encore peut ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prouuer la ſatisfaction de ce Miniſtre qui nuit toute la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, parce qu’il en croit eſtre exemp. Nous auons ſouffert
        <lb/>iuſques aux dernieres extremitez; nous voyons la France
        <lb/>en armes de touscoſtez, les peuples ſi enragez contre leur
        <lb/>ennemy, qu’ils ſont reſolux d’en voir one fin: Car nous
        <lb/>auons nos vies ſi ſujetes à la diſcretion du Cardinal Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin, que nous voulons perir ou le faire ſauter. Il n’eſt pas
        <lb/>bon que ceux qui ont pris les arnespour les Princes les faſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent ſortit pat force; il vaut mieux qu’ils ayent l’obligation
        <lb/>de leut lhberté à Paris;ie m’aſſure que nous ſerons bien-toſt
        <lb/>dëliurez de ce Tyran, en recognoiſſant le bien qu’ils au
        <lb rend="¬" break="no"/>ront receu de vous ilsſe vengeront de l’affront qu’ils enont
        <lb/>receu. Nousſommes aſſez forts pou aus oppoſerà lurs <pb n="32"/>
        <lb/>28
        <lb/>- deſſeins ſi nousognoiſſons qu’ils ſont mauuais. Ls Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ments ſont trop’zelez pour leur Roy pour ſouffrir des cho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes indeuïs, puis qu’ils ne ſçauroient ſe ſeruir du nom de
        <lb/>ſa Majeſté,; comme le Cardinal Maarin, pour faire du
        <lb/>mal.,
        <lb/> Enfin, Moes i ca y, ſongez qu’il a eſté bon pour
        <lb/>vous que le Parlement vous ait iuſtifié en dépir du Miniſtr,
        <lb/>quoy qu’il ſe ſerut du nom’du Roy, comme il fait à preſent
        <lb/>pour l’empeſçherque Madame de Vendoſme voſtre mere
        <lb/>en a eu bſoin ; que la Morbazon qui prend de l’argen;
        <lb/>pout vous tahiren a eu boſoin; la Chevreuſe en a eu be
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoin, quoy qu’elle ait promis de gagrer par ſes carreſſes
        <lb/>Monſieur le Coadjuteur. Les femmes ne ſontpas capables
        <lb/>de gouuernervn Eſtat, conmme elles ſe vantent deſia de le
        <lb/>faise,&amp; ſout cpables de toute ſortede meſchanceté; prin
        <lb rend="¬" break="no"/>cipalement des femnes de leur ordré, qui vendroientleurs
        <lb/>peres paut de l’argent comme leurs naris pour ptendre leur
        <lb/>contentement. La Iuſtice doit regner, &amp; la pierre fonda
        <lb rend="¬" break="no"/>mentale des dernieres Declarations du Roy, doit eſtre la
        <lb/>eonnoſſance des affaires des Pninces. Le Cardinal Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rln teſmoignedeſia, que cmhe ce n’eſt que luy qui parle
        <lb/> pondant la minorité du Roy, qui ne voudroitpas ſe rendre
        <lb/>eſclaue de ſa parole; mais il eut deu pour cela faire les De
        <lb rend="¬" break="no"/>clarations au nom d’vn Sicilien, non pas d’vn Roy de Fran,
        <lb/>ce dont la parole eſt ſacrée, &amp; qu’il pcecend rendre auſſ
        <lb/>fourbe que la ſienne. Enfin pour ouper court, le peuple ne
        <lb/>pretend pas auoir tant ſouffert’pour le ſeul Parlement, il
        <lb/>prerend auoir part au bien puis qu’il a ſouffert tout le mal,
        <lb/>&amp; bien mal-aiſeément pourra vn pauure Bourgeois eſperet
        <lb/>juſtice, qui deuroit eſtre eſgalement pour toaus, puiſque
        <lb/>ois Princes &amp; crois Princeſſes n’en. peuuent pas eſperer;
        <lb/>arce que le Cardinal Mazarin a ſolliciré le Parlement, ou
        <lb/>l’a fait ſolliciter par quelques femmes, ou corrormpu par des
        <lb/>ofres quelqu’vn de ceux, qui du commencement faiſoien
        <lb/>lesplus iaterçſez. Cen’eſt pas de la façonqu’ilen fauragir;
        <lb/>nos <pb n="33"/>
        <lb/>29
        <lb/>nos Rois ſont iuſtes, il ne faut pas maſquereetse inmſtice
        <lb/>du nom de ſa Majeſté pour la faire approuuer du peuple. Le
        <lb/>Parlement ne doit connoiſtre perſonne; ne doit point ar
        <lb rend="¬" break="no"/>tendre d’eſtreprié, &amp; doit eſtre équitable; c t’eſt pas que
        <lb/> peeſonne le condamhe encore: car tout le monde a trop
        <lb/>bonae opnion de ſon integtitéstou le monde eſpre en
        <lb/>voir vue bonne iſſué, quoy que Madame la Princeſfs ne
        <lb/>puiſſe pas la ſolliciter, ll ſuffit qu’ils connoiffent la verité de
        <lb/>l’affaire: Sçauoir latrahiſon, les ſuppoſitions &amp; les alom
        <lb rend="¬" break="no"/>nies du Cardinal Mazarin, &amp; l’innocencs dos Princes. En
        <lb/>fin, Monse i cn e v r, conſiderez que ceux qui s’bppd
        <lb/>ſent à vne choſe ſi iuſte, peuuent tomber dans lesmoſines
        <lb/>neceſſitez les premiers. Meſſieurs les Princes en croyoient
        <lb/>eſtre auſſi exempts que tous les autres ; &amp; c’eſt par leu;
        <lb/>exemple que vous auriex vjour du deſſous, ſi le Cardilal
        <lb/>Mazarin en eſtoit creu. Pteuenez la fureur que l peuplé
        <lb/>couue; preuenez les mal-heurs de la France &amp; les deſſeine
        <lb/>de ce pernicieux Miniſtre.
        <lb/>La Normandie, la Bourgogne &amp; la Champagne vous
        <lb/>delarene la hainemortelſe eu’llee ont Eontre ce traiftrs;
        <lb/>qui connoiſſans que ces peuples auoient eu quolque ſote
        <lb/>de reſſentimene’pour la detentin de leurs Gouuerneus,
        <lb/> ſans pourtant s’oppoſer aux volontedu Roy, dui nom du
        <lb/>quel il a voilé ſa trahiſon: s’en y eſt allé auel’armée, faiſant
        <lb/>ſemblant d’aller ſubjuguer-par force des places qii luy
        <lb/>eſtoient toutes acquiſes ſans ſortir de Pals; s’eſtanc be
        <lb/>maiſtre à coups de piſtoles des Vllles leſquſlesil aadeoit
        <lb/>bien qu’on creuſt qu’il auoit reduit à eoups de canon. Ilne
        <lb/>luy en a pas pourtant moins couſté pour y auoir efié es ha
        <lb rend="¬" break="no"/>bit court; mais il s’eſt ſatisfait en nous voyt rûierabſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lument par tout où l’armée apaſ6
        <lb/>. . 2
        <lb/>2
        <lb/> Conſiderez mainte nant les auges qae oua les peples
        <lb/> des frontieres de Champagne, Lorraine &amp; Picardie, ſouf.
        <lb/>frent par les eourſes du Mareſcha -de Turenne: &amp; ce n’eſt
        <lb/>q’en’conſequan decote deeenio quiſ caſi l rain
        <lb/>H <pb n="34"/>
        <lb/>q0
        <lb/>entiere du Royaume, pour permeterequ’vn Eſtrangerpren
        <lb/>ne ſes ſatisfactions dans les maux qu’il fait ſoufrir à nos
        <lb/>Princes naturels. Aueuglement eſtrange! que Paris ſouffre,
        <lb/>vne injuſtic figrande, &amp; prefere le contentement du Ca
        <lb/>dinal Mazarinarſoulagement de la France, &amp; à la liberté
        <lb/> de troisjeunes Peinces qui pourroient encore releuer l’Eſtat
        <lb/>pour lauser là faute qu’ils viennent de faire, en reconnoiſſant
        <lb/>le bon office que Paris leur rendroit en leur procurant leur
        <lb/>liberté.. Car de s’imaginer qu’ils vouluſſent s’en prendre au
        <lb/>peuple, il faudroit qu’ils fuſſent deſpourueus de raiſon &amp;
        <lb/>do iugement voyans qu’il n’y a que cette ſeule faute qui
        <lb/>des tiennent la où ilsſont, outre meſme qu’ils peuuent don
        <lb rend="¬" break="no"/> ner d’aſſez bonnes aſſeurances de leur fidelité, en rerenant
        <lb/>l’vn d’eux. cependant que les autres agiront pour le bien de
        <lb/>l’Eſtar, &amp;. cent autres rémedes dont on peut ſe ſeruir pour
        <lb/>les empeſcher de fairei des choſes indenës. Nous ſommes
        <lb/>bien certains qu’il ne faut iamais eſperer du repos en France
        <lb/>tant qu’ils ſeront en priſon: &amp; que cela peut obliger à vne
        <lb/>deuée, de boueliet dans les Prouinces qui ſe voyent tyran
        <lb rend="¬" break="no"/>niſées de la ſo;teiale ardinal n’a pas-de honre de dire
        <lb/>au gens de guorres’quand ils luy viennent demander de
        <lb/>l’agent pour faire ſubſlſter leurs troupes, d’en prendre par
        <lb/>tout oils en trouuerõe, &amp; que le Roy n’en a pas. Ne voyons
        <lb/>nos pas viſblement que nous n’auons pas de plus cruel en
        <lb rend="¬" break="no"/>emy qsarsiſtre,-paiſque ſi les Bſpagnols entrent on
        <lb/>Franeo&amp; qu’omleu ouure les, portes ſans reſiſtance, ils ſe
        <lb/> conuonent y iure hoeſtenaent, &amp; ce perfide- veut
        <lb/>qu’lls volont, qu’ilouënt, &amp; qu’ils forcent filles &amp; femmes
        <lb/>pout ſefaire donnerde l’argent, auec plus de cruautéque les
        <lb/>Tutcsay les arbareo n.
        <lb/>La Prouence affligé́e depeſte, ne la perſecute t’ilpas par
        <lb/>esarçificesplas quae ijaisà ni’y maintient-il pasyneguerre
        <lb/>pluseſehiauffée que l’année paſſee, faiſant ruiner abſolu
        <lb rend="¬" break="no"/>ment cete Prouinte pat ſesardres? Le Roy en peut-il eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prr gquelquechoſ daean de ouenu qu’ib entitoiu; puis
        <lb/>H <pb n="35"/>
        <lb/>qu’ils n’ont pas dequoy auoir vn miſerable morceau depain?
        <lb/>Le bas Limoſin ne vient-il pas d’eſtre tout mis à feu &amp; à ſang
        <lb/>paſes ordres, executez par Foulé? Le Roy en peut-il oſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rer vne autre année les Tailles, puiſque le Cardinal Maza
        <lb rend="¬" break="no"/> rin a tout fait prendre; qui par ſa belle police fait mangerà
        <lb/>des gens de guerre qu’il y enuoye, cent fois plus que les
        <lb/>Tailles ne ſe montent, ſous pretexte de les faire payer? y
        <lb/>a-t’il cruauté́ dans le monde comme la ſienne. Luſignan &amp;
        <lb/>Niort en Poictou ne viennent-ils pas de ſouffrir les meſme
        <lb/>cruaute z par les Regiments du Cardinal, &amp; par ceux de la
        <lb/>Meilleraye auſſi barbares que les autres, qui ont eſgorgé
        <lb/>iuſques aux enfans d’vn an, parce que ces deux Villes
        <lb/>auoient enuoyé des viures à Bourdeaux, où il a encorer’al
        <lb rend="¬" break="no"/>lumé vne guerte par les ordres qu’il donneau Gouuerneur,
        <lb/>de faire des impoſitions ſur le pays pour ſe deffrayer de l’ar¬.
        <lb/>geut que ſa tyrannie luy fit employer l’année paſſée: Enfin
        <lb/>voyons nous vne perſonne qui puiſſe dire du bien de ce co
        <lb rend="¬" break="no"/>quin, que ceux qui partagent auec luy le ſang du pauure
        <lb/>penplee? Y a-t’il rien de plus inſolent que de voir que ce
        <lb/> traiſtre vient de faire voler aux portes de Paris dans la ville
        <lb/>de Senlis iuſques dans les Egliſes: &amp; ce n’eſt que par ſon
        <lb/>commandement, obligeant les habitans l’eſpée à la gorge,
        <lb/>de donner tout ce qu’ils auoient: Enfin ils n’ont rien laiſſée
        <lb/>qu’ils ayent pû emporter. Sont-ce des choſes que l’on doiue
        <lb/>ſouffrir, parce qu’il dit que Monſieur de Eouteville y a
        <lb/>achept̂ ſept à huict cheuaux, &amp; quelque ieune. homme de
        <lb/>là dedans de ſes amis l’ſuiuy ? ſont-ce des excuſes que l’on
        <lb/>doiue receuoir, luy permetrant de faire perir toute la ville
        <lb/>entiere pour vn ou deux particuliers? &amp; Paris ne connoiſt
        <lb rend="¬" break="no"/>ilpas que tous ces rauages luy porteront du dommage: ie
        <lb/>vous artends à l’année ſuiuante pour l’eſprouuer.
        <lb/> MoNSE VR, comme c’eſt vous que la PFrance
        <lb/>cherit le plus dans ce monde apres Dieu, c’eſt en vous auſſi
        <lb/>quelle eſpere trouuer ſon ſalut; c’eſt par vousqu’elle croic
        <lb/>eſtre deliurée du Tyran qui la faitpeti à petit feu ſous la <pb n="36"/>
        <lb/>32
        <lb/>rigueut de ſes pernicieux deſſeins. Conſiderez-là done af
        <lb rend="¬" break="no"/>Aigee de tous coſtez; voyez qu’il n’y a homme qui ne ſe
        <lb/>plaigne de noſtre Miniſtre; qu’il n’y a perſonne qui ne ſoit
        <lb/>perſecucé par ſa tyrannie; c’eſt luy ſeul la ſource de tous nos
        <lb/>maux, qui ne ſeront iamais terminez que par ſa mort. Con
        <lb rend="¬" break="no"/>fiderez quetous ceux qui ont pris les armes en France n’en
        <lb/>veulent qu’à ce traiſtre; qui ne ſe contentant pas d’y auoir
        <lb/>aſez d’ennemis, excite encore eeux qui ne voudroient ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais penſer en luy. Voyez Bour deaux, voyez le Poictou,
        <lb/>voyez le Limoſin, voyez la Prouence, voyez la Norman
        <lb rend="¬" break="no"/>die, voyez la Champagne, voyez la Bourgogne, qui ſont
        <lb/>des pais qui ne crient tous en general que contre ce fourbe.
        <lb/>Voye en particulier Senlis qui vient d’eſtre vôlé iuſques
        <lb/>dans les Egliſes par ces ordres: voyez ces Villes du Limoſin
        <lb/>deſertes par le carnage que Fouleé y a fait, ſans qu’il y ain
        <lb/>uuſques aux enfans qui en ayent eſté exempts: voyez Luſi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnan &amp; Niort en Poictou, où ſes Regiments ont tout eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>gorg en paſſant.
        <lb/> Apres toutes ces cruautez, peut-or voir rien de plus au-
        <lb rend="¬" break="no"/>dacieux que la ſupetbe de ce Miniſtre: qui ne ſe contenitane
        <lb/>pas de s’en eſtre pris à tous les plus grands Seigneurs de
        <lb/>France s n’en veut pas meſme par vne arrogance que la
        <lb/>France ne deuroit pas ſoufftrir; exempter ceux de la Maiſon
        <lb/>Royale: voulant inſolemment trencher du pair auec ſon
        <lb/>Alteſſe Royale, qui plein de honté &amp; de clermencea daignô8
        <lb/>pardonner ce coquin par les ſollicitarions de la Reyne?
        <lb/>N’eſt-ce pas vne choſe pitceyable, que la France ſouffte
        <lb/>qu’vn Eſtranger, qui ne pourroit pas eſperer par ſa naiſſan.
        <lb/>ce d’eſtre Valet de pied de Monſeigneur le Due d’Orleans,
        <lb/> encore eſté ſi inſolens que de le choquer impunément;
        <lb/>il en a reces ſle para, nueie ſay comeae il en agira; c’e
        <lb/>paur ve affaire de aeſfme atare qa’al ’en vange conere Maſſear
        <lb/>le Prisee. Enfin Paris peu-ilſouffrir que ce traitre faſſe re
        <lb rend="¬" break="no"/>naiſtre ſ hardiment des vieilles querelles pour taſcher de
        <lb/>faire perir ſ Pçoteter; j’esenmds Monſeaur de Beaaufort, qui
        <lb/>vient <pb n="37"/>
        <lb/>vient d’eſtrejappellé eneore vne fols en duepar leDu de
        <lb/>Gandale pout l’affaire des tuilleries, &amp; ce u’eſt que pales
        <lb/>oirdres ſecrets de ce voleur, qui fait agirſon neueu preren
        <lb rend="¬" break="no"/>du pour taſcher de perdre noſtre bien-facteur, promertant,
        <lb/>àraieunie gentplus de beurre que de pain, pour l’obliger1
        <lb/>à hazade le pacquet pour lvy obeir. Voyez ynpoulex ma
        <lb/>lioës d Car dinal quiré́ueille les querelles d’autruy pourfe
        <lb/>anger des ſienres, ou pour ſuſciter de nouueaux deſordres.
        <lb/>Les Boutgeois doiuent-ils ſouffrir vne impertinence ſi
        <lb/> grande? Monſieur de Beaufort dait ilſouffrir qu’vn faquiu
        <lb/>ce jouë d’vn deſcendu du Sang Royal? &amp; qu’enfin vnſim
        <lb rend="¬" break="no"/>ple Gentil-honne ſe reade Agent d Cardial Mazari
        <lb/>pour le perdre. Ie ſçay bien que Monſieur de Beaufort eſ
        <lb/>trop genereux pour refuſer va défi d’honneus, mais ſç̧a
        <lb rend="¬" break="no"/>claant le complot qu’on a fait pour le deſtruire, jl ne doit
        <lb/>iamaispatdohner l’atrentat qu’o veut-faire ſur ſa perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne: Car ce n’eſt que par les ordres de ce Miniſtre; qui apro
        <lb/>nous auoir ruinez veut encore uous rauir celuy qui nous
        <lb/>peut procurer du ſoulagement.
        <lb/>M onsE cnNE v a, conſiderez vn peu ſa conduite, pre
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyez ſes deſſeins, &amp; remarquez le chemin qu’il prend:
        <lb/>vous verrez que les François aymene mieux voſtre vie que
        <lb/>vous meſme, puis qu’ils cognoiſſent que vous agiſſez trop
        <lb/>ſinceremnent auee ce traiſtre; qui voyant voſtre franchiſe
        <lb/>vous trompera facilement. Toute la France attend de vous
        <lb/>vn bon coup pour iamais :vne bonne cheute dont ilne re
        <lb rend="¬" break="no"/>leue de ſa vie, &amp; vne telle deſtruction d’Italiens, qu’il n’en
        <lb/>oſe iamais entrer en France pour gouuerner noſtre Eſtat;
        <lb/>tant qu’il s’y trouuera des Princes &amp; des Parlements. Ban
        <lb rend="¬" break="no"/>niſſez tous les Eſpagnols du Royaume; ayez compaſſion de
        <lb/>cette pauuce France qui n’en peut plus, reüniſſez à la Cour
        <lb/>Eous ces Seigneurs eſſoignez par le caprice d’vn Miniſtre
        <lb/>ryran, qui pourroiene par le deſeſpoir de ſe voir bannis de
        <lb/>leur bien, troubler noſtre repos. Viuez dans vne parfaite
        <lb/>intelligence auec les François, &amp; abandonnez les feintes <pb n="38"/>
        <lb/>34
        <lb/>miciez d’n ſtieungor. Dlou ne benit pas noſtre Monat
        <lb rend="¬" break="no"/>chie, parce qu’il m’roit-que craauté, que trahiſon, &amp; ſe..
        <lb/>paration de nous meſmes, pout nous aſſocier auec ceux qui
        <lb/>nous perſecutent. Retirez la France d’entre les mains de
        <lb/>ſon ennemy; les offtos qu’il vous fai neſont que de veni.
        <lb/>qu’il vous prepare. Là France n’atten pitp auec ’pludim.
        <lb/>patience, que l’heure’ de vous voir d’humar à- receaoie;!
        <lb/>Paris n’a rien que pour vous; il vous auroit deſia offert tout
        <lb/>ce qu’il a de plus precieux, s’il eut cteu que ſes offres vons
        <lb/>euſſent eſteé ageeables! Il n’y a fi echiif ny ſi ricae, qui n
        <lb/>mette tout ſon bon heur dans l’onneur qu vous luy fe
        <lb rend="¬" break="no"/>riez, de vous ſeraie de tout ce qu’il poſſede de meilel
        <lb/>dans le’mode. Meſpriſez ce faquin, qui n’et que l’ohjes
        <lb/>de l’aduerſion la plus deteſtable de toute la Ftance ; Eu
        <lb/>fires-ous l’henheur de ctinuet touſioucs vos bonés
        <lb/>volontez à ceux dbont la vie &amp; le bien -vous ſone eneieron
        <lb/>hent acquis.
        <lb/>Le Genle des Proainces de France.
        <lb/>FIN </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
