<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2834_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le pour et le contre de la majorité des rois et de la loi
          salique, divisé en deux parties. En la première sera le pour; en la seconde sera le
          contre.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=F2JCAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Pour (le) et le contre de la majorité des rois et de la loi
            salique, divisé en deux parties. En la première sera le pour; en la seconde sera le
            contre.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="36" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'Etat de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2834. Pour (le) et le contre de la majorité des rois et de la loi
          salique, divisé en deux parties. En la première sera le pour; en la seconde sera le
          contre. (S. l., 1652), 36 pages. Lenglet Dufrenoy a jugé à propos de comprendre cette
          pièce dans son catalogue des historiens, titre des Régences et majorités, de la Méthode
          pour étudier l'histoire , t. IV de l'édit.in-4°.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">pro et contra</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_91" source="Moreau">
          <p>Lieutenance générale du duc d’Orléans</p>
          <date when="1652-07-20">1652-07-20</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-27" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>POVR ET CONTRE
        <lb/>DE LA MAIORITE’ DES ROYS,
        <lb/>ET
        <lb/>DE LA LOY SALIQVE.
        <lb/>DIVISE’ EN DEVX PARTIES.
        <lb/>En la premiere ſera le Pour.
        <lb/>En la ſeconde le Contre. <pb n="2"/>
        <pb n="4"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE POVR ET CONTRE
        <lb/>’ de la Majorit́ des Roys,&amp; de
        <lb/>, la loy Salique.
        <lb/> PREIEFRE. PAARTIE.
        <lb/> E Pour &amp; le Contre ſont. d’vne narure
        <lb/>. pllementinconpaihle, quà moirs de
        <lb/>advus fait olrl’vs &amp; l’autre dans vne
        <lb/>eſtrange confuſion; ie nayſçeu lesdonner u
        <lb/>publie qu’n leur baillans àehacun vne claſſe
        <lb/>sute pariculiere. eaathoids ie, laiſſaray
        <lb/>pasen cela,’d’iimieet quelque fdis cesaidtres
        <lb/>qui pa le mlhge de leurcouléurs obſciunes
        <lb/>&amp; lucidsagreablenmt tempertée couélhées
        <lb/>l’vne pgpelae d l’auitrs a forndnt leurs plus
        <lb/>Deles, e larte4, de irent deſeid de lonr plal
        <lb/>oaures ouleurs, leplualgadéclade a4
        <lb/>sges q ils mettent erluiaie:pl.
        <lb/> eun li,sni enoqeueainqama aeaſ qu
        <lb rend="¬" break="no"/>es jquryaprs loelhd oFrapois ll futfal
        <lb rend="¬" break="no"/>cré à Reims auec toute laſoldmni qu on
        <lb/> A i
        <lb/>8 <pb n="5"/>
        <lb/>4
        <lb/>eouſlnniale flere ens dln oeaiſaon le ee
        <lb/>importance; Cetie queſtion de la Majorité́ des
        <lb/>Roye, fût miſe ſur le tapis, pour contrecarer
        <lb/>l’authorité que Meſſieurs de Guiſe auoient
        <lb/>vſurpee pen dat le bas âge du Roy, ſur le
        <lb/>gouuernement des affaires de France: Mais la
        <lb/>deciſion en fut empeſch́e par ceux qui auoient
        <lb/>intereſt en la cauſe. Tout le monde commença
        <lb/>a murmurer contre leur gouuernement, &amp;
        <lb/>pluſieurs perſonnes ſe donnerent la liberteé d’é
        <lb rend="¬" break="no"/>crire contre eux, &amp; pluſieurs placards &amp; plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs libelles.
        <lb/>On les accuſoit de s’eſtre voul approprit
        <lb/>du temps du Roy Henry Iſ. le Duch d’Anjou,
        <lb/>&amp; le Comté de Prouence, ayant dit hautement
        <lb/>pluſieurs fois, que l’vne &amp; l’autre leur appar
        <lb rend="¬" break="no"/>enoit, &amp; quelles leur auoient eſté vſurpées
        <lb/>pa les Roys de France. On ſouſtenoit qu’ils
        <lb/>auoient: meſmes employé pluſieurs Chrono
        <lb rend="¬" break="no"/>logiſtes, à la recherchie de leur Genealogie ,ſe
        <lb/>diſans aſtrdefcendus en duoite ligne de Char
        <lb rend="¬" break="no"/>leiagns, ſur la’ poerite duquel Pegues Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>pet s’eſtoit enmparéde la Couronne, atendent
        <lb/>ue quelque ocoaſion ſue preſetaft, pour la re
        <lb rend="¬" break="no"/>e des aaainsde oeue quij l’ocupoient, au
        <lb/>eu fuae douuemlei edegnnea ſaoe
        <lb/>ſours de la feconde race
        <lb/>On <pb n="6"/>
        <lb/>On diſoit que depuis qu’ils s’eſtoient emparez
        <lb/>de la perſonne du Roy, &amp; qu’ils s’eſtoient ſaiſis
        <lb/>du gouuernement du Royaume, les Princes
        <lb/>du Sang à qui il appartenoit en auoient eſté́ re
        <lb rend="¬" break="no"/>culez, &amp; que l’aſſemblée des ſtats auoit eſté
        <lb/>empeſchée par leur malice. Que ces authori
        <lb rend="¬" break="no"/>tez &amp; ces vlurpatirs dcuoient eſtre ſuſpectes
        <lb/>à toute ſorte de prlonnes, atendu qu’il n’y
        <lb/>auoit ny loy, ny ouſtume, ny exemple dont
        <lb/>ils ſe peuſſent ſeruir pour ſe maintenir dans les
        <lb/>honneurs ny dans les dignitez où̀ on les auoit
        <lb/>eſleuez, n’eſtant que Princes eſtranges. Outre
        <lb/>quils n’auoient autre de ſſein que d’aſpirer à la
        <lb/>Courone, ayant déja tâché d’en démébrer les
        <lb/>principales parties: ioint que la memoi e eſtoit
        <lb/>encore toutereſſente des grandes pertes qu’ils
        <lb/>auoient cauſées en ce Royaume du viuant du
        <lb/>Roy François ll &amp; des extraordinaires dépen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes qu’ils auoient faires au voyage d’Italie, ouù̀
        <lb/>l’vn pretendoit de ſe faire Pape, &amp; l’autre Roy
        <lb/>de Naples &amp; de Sicile, employant pour ce faire
        <lb/>tous les plus beaux deniers, &amp; toutes les princi
        <lb rend="¬" break="no"/>pales forces de France.
        <lb/> Que depuis qu’ils auoient le maniment des
        <lb/>affaires, les Tailles auoient redoublé ttois ou
        <lb/>quatre fois; les impoſts &amp; les Gabelles eſtoient
        <lb/>xrraordinaires: les emprunts plus gads
        <lb/>Qu ils ne furent iamais: On diſoit qu’ils auoient <pb n="7"/>
        <lb/>11
        <lb/>l
        <lb/>ii
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>1l
        <lb/> l!
        <lb/>1 1
        <lb/>voleé́ toutes les Finances du Roy: les gages des
        <lb/>gens- d’armes &amp; des Officiers de ſa Maieſt́: &amp;
        <lb/>que perſonne du monde n’eſtoit pas payé, ny
        <lb/>aux champs, ny à la ville; tellement que la paix
        <lb/>etoit par ce moyen là plus inſupportable que
        <lb/>l guerre Que c’eſtoit aux Princes du Sng
        <lb/>d’auoir le gouuernement que ces Princes
        <lb/>eltrangers auoient vſurpé ſur eux, pendant la.
        <lb/>miinrteé́ du Roy, n’ayant à cauſe de ſon bas
        <lb/>àge, ny le ſçauoir, ny l’experience neceſſaire
        <lb/>au maniment de ſes grandes affaires, ainſi qu’il
        <lb/>a touſiours eſté́ obſerué́ dans tous les autres
        <lb/>Empires de la terre.
        <lb/>Tarquin ſurnommé Priſcus ou l’Ancien,
        <lb/>eſtranger de nation, s’empara bien de l’Empi
        <lb rend="¬" break="no"/>re Romain, apres que Ancus Marius quatrié́
        <lb rend="¬" break="no"/>me Roy de Rome, l’eut inſtitueé tuteur teſta
        <lb rend="¬" break="no"/>mentaire de ſes enfans, &amp; gouuerneur de toutl
        <lb/>ſon Empire. Antonin ſurnomme le Philoſo
        <lb rend="¬" break="no"/>phe, Gaulbois de nation, ſe ſaiſit bien del’Em
        <lb rend="¬" break="no"/>pire de Rome, apres la mort d’Antonin ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>nommeé le Debonnaire. Stilicon, Ruffin, &amp;
        <lb/>Gildon ayans eſteé́ eſtablis Adminiſtrateurs del
        <lb/>l’Empire, &amp; tuteurs des enfans d’Arcadius &amp;
        <lb/>d’Honorius par Theodole, ſe reuolterent bien
        <lb/>contre leurs Souuerains, pour ſe vouloir met
        <lb rend="¬" break="no"/>tre la Couronne ſur la teſte..
        <lb/> Tellement que pour empeſcher tous ces de¬ <pb n="8"/>
        <lb/> 7
        <lb/>ſordres, Hieron Roy de Sicile fut contraint de
        <lb/>creé́er quinze tureurs à Hieroſme ſon fils âgé de
        <lb/>quinze ans. Et heopompe Roy de Lacede
        <lb rend="¬" break="no"/>mone n’eſleut il pas vn grand nombre de Ma.
        <lb rend="¬" break="no"/>giſtrats, ou pour mieux dire vn grand nombre
        <lb/>de Conſeillers d’Eſtat, qui furent appellez
        <lb/>Ephercs, auſquels ſa Maicſté auoit donné vne
        <lb/>puiſſance é́ gale à la ſienne, afin d’ordonner à
        <lb/>leur fant ſie de toutes les aſfaires de ſes Eſlats,
        <lb/>&amp; pour aſſeurer parfaitement bien aux enfans
        <lb/>qu’il laiſſoit la ſucceſlion de la Couronne? ll eſt
        <lb/>vray que les loix &amp; tous les plus grands Le giſ
        <lb rend="¬" break="no"/>lateurs de la terre veulent que les Roys ayent
        <lb/>des Curateurs ou des Regents iuſques à l’aage
        <lb/>de vingt-cinq ans, quelques capables qu’ils
        <lb/>ſoient, &amp; tout le reſte de leur vie, quand ilsne
        <lb/>ſont pas bien entendus aux affaires de leur
        <lb/>Monarchie.
        <lb/>Mais pourreueniraux François, il n’y a per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne au monde qui puiſſe nier que les Roys
        <lb/>de fFrance n’ayent touhours eu des tuteurs ou
        <lb/>des e gens tant qu’ils ont eſté dans le bas àge:
        <lb/>ainſi qu’il ſe peut voir en la perſonne de Char
        <lb rend="¬" break="no"/>les le Simple en la pe ſonne de S. Louys: en la
        <lb/>perſonne de Charles Vl. en la perſonne de
        <lb/> Charles VII. &amp; en la perſonne de pluſieurs au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres: Ce qui ne ſe vcrifie que trop par les mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heure qui arriuerent en Hrance du temps de <pb n="9"/>
        <lb/>3
        <lb/>Charles VI. pour n’auoir pas eſte mis hors de
        <lb/>tutelle auant le temps de vingt-cinqans, ain¬i
        <lb/>qu’il s’eſtoit fait autrefois quand les affaires le
        <lb/>requeroit pour le bien de la Couronne.
        <lb/>Neantmoins s’il eſt queſtion de conſiderer
        <lb/>en cecy la maniere que les Franç̧ois ont tou
        <lb rend="¬" break="no"/>jours tenuë̈ en des rencontres de cette impor
        <lb rend="¬" break="no"/>tance, il ſe trouuera qu’ils ont continuellement
        <lb/>obſerué́ vn meilleurordre que pas vne de tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes les autres nations de laterre: car nos ance
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres connoiſſans bien que nous n’eſtions pas
        <lb/>en eſtat de nous laiſſer aſſuiettir à pas vn l’rince
        <lb/>eſtranger: &amp; d’vn autre coſté ayant pat faite
        <lb rend="¬" break="no"/>ment bien reconnu les grands mal heurs qui
        <lb/>peuuent arriuer dans vn Eſtat, lors qu’on les
        <lb/>fait tuteurs de nos Roys. Nos maiſtres Legiſla
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs les ont voulu abſolument forclore de la
        <lb/>ſucceſſion de la Couronne, par la loy Salique,
        <lb/>&amp; par conſequent de la tutelle de nos Souue
        <lb rend="¬" break="no"/>rains, par des raiſons tres-importantes à cette
        <lb/>Monarchie.
        <lb/>Et c’eſt pour cela qu’ils ont voulu pareille
        <lb rend="¬" break="no"/>ment auſſi que ſi toſt qu’vn Roy viendroit à̀
        <lb/>deceder, qu’on aſſemblaſt les trois Eſtats du
        <lb/>Royaume afin d’ordonner de toures les choſes
        <lb/>qui ſeront neceſſaires à faire pour l’vtiliteé́ pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blique. Dauantage, ſuiuant les loix naturelles,
        <lb/>&amp; les Ciuiles, tant Grecques que Romaines,
        <lb/>toutes <pb n="10"/>
        <lb/>.
        <lb/> toutesles Monarchies du modeont touſiours
        <lb/>appellé au gouuernement de leurs Roys toutes
        <lb/>les fois qu’il leur a eſté́ poſſible, les plus proches
        <lb/>Princes du Sang, pourueu qu’ils en fuſſent capa
        <lb rend="¬" break="no"/>bles, ſuiuant l Ordonnance des trois Hſtars, au
        <lb/>lieu d’y appeller des femmes, des Preſtres, des
        <lb/>eſtrangers, &amp; des fourbes.
        <lb/>Et pour mieux aſſeurer l’Eſtat au Roy Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>neur, en reglant la puiſſance de ces Tuteurs,
        <lb/>ils ont ordonné́ que le Roy ſeroit couronné à
        <lb/>l’aage de quatorze ans, &amp; que toures les affai.
        <lb/>res de la Monarchie ſeroient conduits en ſon
        <lb/>nom, &amp; expediez ſous ſon ſceau: que les Tu.
        <lb/>ours &amp; les Gouuerneurs auroient vn Conſeil
        <lb/>ordonne de pluſieurs Notables du Royaume,
        <lb/>quel ils donneroient toures les affaires de
        <lb/>l’Eſtac, &amp; par la conduite duquel ils gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>roient toures choſes. Que ce Conſeil auroit le
        <lb/>pouuoir de mettre le Roy hors de tutelle de
        <lb rend="¬" break="no"/>uant les vingt-cinq as accomplis, s’il eſtoir
        <lb/>ruué doüié de ſens &amp; d’entendemont, capable
        <lb/>de ſa C harge.
        <lb/> lls diſent que la Loy Salique eſt trop iuſte
        <lb/>Pour eſtre meſpriſée, &amp; trop conſiderable pour
        <lb/>n’eſtre pas parfaitement bien obſeruee: Car
        <lb/>uy peut-il auoir de plus dangereux dans vn
        <lb/>Eſtat, que de voirvn Eſtranger reueſtu de tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te l’Authoriteé́ Souueraine, principalement <pb n="11"/>
        <lb/>0
        <lb/>quand il eſt d’vne humeur inſatiable coname
        <lb/>Mazarin, qui apres auoir pillé tout l’or &amp; l’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>gent des François, en voudroit encore ſuccer
        <lb/>Ie ſang &amp;la moüelle qui leur reſte. Aiſi fous
        <lb/>ombre de gouuerner les affaires d’vn Eſtat,
        <lb/>comme nous l’auons deſia dit, Tarquin rauit
        <lb/>le oyaume aux enfans d’Aneus Martius:
        <lb/>Ainſi l’Empire Romain fut preſque teut ruiné
        <lb/>par les vſurpations des Tuteurs d’Arcadius &amp;
        <lb/>Honorius: &amp; ainſi Andronodorus voulut en
        <lb rend="¬" break="no"/>uahir les Eſtats de Hierô̂me Roy de Sicile, en
        <lb/>le faiſant declarer capable de regner à l’aage
        <lb/>de quinzeans , afin de gouuerner auec vne au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorite plus ſouueraine, ſous la Majorité́ de ce
        <lb/>ieune Prince. Mais qu’arriua-t’il par ce moyen
        <lb rend="¬" break="no"/>là? c’eſt qu’il ruina le Roy &amp; l’Eſtat; &amp; finale
        <lb rend="¬" break="no"/>ment il ſe ruina ſoy-meſme, ainſi que Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin eſt obligé́ de faire, pour ſubuenir aux frais
        <lb/>de la guerre qu’il luy faut faire. Quelle ſorte
        <lb/>de calamité eſt-ce que la France n’a pas ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>ferte, en parie pour auoir voulu garder la Loy
        <lb/>Salique, &amp; en partie pour ne l’auoir pas voulu
        <lb/>garder, faute d’auoir aſſemblé les trois Eſtats,
        <lb/>afin de maintenir les Princes du Sang dans leur
        <lb/>authorite, contre l’ambirion de ces nouueaux
        <lb/>vſurpareurs de l’Authorité Royale? Qui ſonte
        <lb/>ceux qui peuuent igaorer la miſere ouù eſtoir
        <lb/>ce pauure Royaume du temps des Maires du <pb n="12"/>
        <lb/>11
        <lb/>’Palis, du cemps de Charles le Simple, du Roy
        <lb/>ſainct Louis, de Charles Vl. &amp; de pluſieurs au
        <lb rend="¬" break="no"/>res, par faute d’auoir aſſemblé les trois Eſtais,
        <lb/>afin de donner ordre aux afſaires.
        <lb/>LaLoy Salique a eſteé rouſiours le. fond.
        <lb rend="¬" break="no"/>meht de l’Eſtat, &amp; elle fut ainſi nommée ’par
        <lb/>les premiers François, ou parce qu’elle fut eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>crite en la ſalle du Roy, ou parce qu’celle fudt
        <lb/>eſtablie ſu le fleuue de Sl qui arroſe la fran
        <lb rend="¬" break="no"/> conle, d’ou meſmei les François foas apcllez
        <lb/>Saliens par les premiers Autheurs de nos Hi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoires. Ces Loix ne compeennent pas ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment le bien des particuliers; mais encore ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy du Prince, qui ne permepas que le Royap
        <lb rend="¬" break="no"/>me tombe entre les nains des eſtrangers, ny
        <lb/>entre les mains des femmes. Et pourvous mou
        <lb rend="¬" break="no"/>ltrer qe cette Loy Salique a touſiours eſteé́ pra
        <lb/>iquée par les François, &amp; que les Ordonnan
        <lb rend="¬" break="no"/>es touchant la Turelle &amp; le gouuernement du
        <lb/>Royaurme de France durane la Minorité des
        <lb/>oys, ont eſté touſiours obſeruées de la ſorte;
        <lb/>i ne faur que rapporter icy l’eremple de ce qui
        <lb/>ut deide enl’an,7 touehant le oy r hailip
        <lb rend="¬" break="no"/>pes de Valois, ſucceſſeur duRoy Chales le Bel
        <lb/>lon couſin: ce quifut fait en l an ;8o. du temps
        <lb rend="¬" break="no"/>Charle VI. &amp; ce quifutanreéen l’au
        <lb/>ut les aaireu de Charle u
        <lb rend="¬" break="no"/> Sie-toſt qus Charles le Bel uldocadé. la¬ <pb n="13"/>
        <lb/>1
        <lb/> 12
        <lb/>fa nt ſà femrse l eanne d’Evreux groſſe,’Edoûatd
        <lb/>Roy d’Angleterre fils de Madame Elizabeth,
        <lb/> ſœur getmaine duditCharles, &amp; par conſequent
        <lb/>ſon Neueu, commença à ſe plaindre du gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uernemént de la dire leanne, &amp; à luy vouloir fai
        <lb rend="¬" break="no"/>relaguerre: Mais les trois Eſtats s’eſtant aſſem
        <lb rend="¬" break="no"/> blez pous cola, il fut dit que Philippes de Va
        <lb rend="¬" break="no"/>lois O nele dudit Charles le Bel, ſeroit gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nur de ſadite Couſine, iuſques à ce qu’elle fut
        <lb/>aceouthé́eçhpareeque le Royaume de Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ne ſepouuoirpasi gouuerner par deseſtran
        <lb rend="¬" break="no"/> gers que pour etre plus proche heritier de la
        <lb/>Couronne, elon la Loy Salique, qien forcloſt
        <lb/> les éeſtrangerjelesfemms e qult fut el
        <lb rend="¬" break="no"/>lement ouferué́. que le dit Philippes de Valois,
        <lb/>au lieu deRegent qu’il eſtoit, ll fut declaré Roy
        <lb/>apres que la iaryne leanne ſe fut accouchee
        <lb/>dme file
        <lb/>2.0.
        <lb/>L Pareillenen le Roy Charles V. à bon droit
        <lb/>ſurnommé le Sage, ayant ordonoé par ſor te
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtaraent que C harles Vl. ſon fils &amp; ſucceſſeur,
        <lb/>iapecLduus ſon autre fils, qui du depuis fut fait
        <lb/>-Dûe d’orleans, ſenoient mis quand à leur edu:
        <lb/>’caridn, en la gatde de Philippes Duc de Bour
        <lb rend="¬" break="no"/>bon Prince du Sadg, &amp; leur Oncle duoftema
        <lb rend="¬" break="no"/>ernel: &amp; les affairesdu Royaume ſeionrmiſes
        <lb/>entre les mains de Louis ucd’Anjo deur On
        <lb rend="¬" break="no"/>lel dubodtédupd eatte ôann que Chearles
        <lb/>euſt <pb n="14"/>
        <lb/>euſt quatorze ans accomplis poureſtre couror
        <lb rend="¬" break="no"/>né Roy de France. Ce eantmoins les trois
        <lb/>Eſtats furent aſſemblez pour cela, pat leſquels
        <lb/>il fut dit, que nonobſlant ladite Odonnance
        <lb/>teſtamentaire de Charles V que Char les ſ roit
        <lb/>couronné Roy, &amp; que le Roy aume ſeroit admi
        <lb/>niſtré́ en ſon nom mais que Louis d’Anjou ſon
        <lb/>Oncle de pere, comme le plus proche, auroit
        <lb/>le Gouuernement &amp; la Regence du Royaume;
        <lb/>en quoy il ſe conduiroit par le Conſeil des Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces &amp; des Seigneurs deputez pour cet efſect. It
        <lb/>quand à la perſonne du Roy &amp; de Monſieur
        <lb/>d’rleans ſon frere, il fut dir qu’ils ſeroient mis
        <lb/>ent:e les mains du Duc de Bourg gne &amp; du
        <lb/>Duc de Bourbon, tous deux Princes du Sag, &amp;
        <lb/>leurs O ncles en ligne maſculine, l’vn de pere &amp;
        <lb/>l’autre-de mere afin de les éleuer dans les bon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes mœurs, iuſques aà l’age de quinze ou ſeize
        <lb/>ans. Et cette Ordonnance fut ainſi prariqueé́e
        <lb/>iuſques aà ce que Charles Vl. ſuraommé le Bien
        <lb rend="¬" break="no"/> aimé, fut mis hors de la urelle de ſeſdits On.
        <lb/>cles, par priuilege &amp; par ordonnance deſdits
        <lb/>Eſtats, en l’aâ̂ge de vingt- deux ans ou enuiron,
        <lb/>pour l’amitié que le peuple luy portoit, &amp; pour
        <lb/>la gran deur de ſon eſprit en l’intelligence des
        <lb/>affaires de ſa Couronne.
        <lb/>De meſme apres la mort du Roy Louis XI.
        <lb/>le Roy Charles VIIl. lon fils vnique venant à la <pb n="15"/>
        <lb/>4
        <lb/>Couronne, les Eſtats furent aſſemblez à Tonrs,
        <lb/>où il fut arreſté que Madame Anne de France
        <lb/>ſa ſœur aiſneé́e auroit le gouuernement du Roy
        <lb/>touchant ſa nourriture: Et pour ce qui eſt des
        <lb/>affaires, nonobſtant que Monſieur Louis Duc
        <lb/>d’Orleans, qui puis apres ſucceda à la Couron
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, demandaſt en auoir le gouuernement, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me le plus proche; ſieſt-ce qu’il fut dit que d’au.
        <lb/>tant qu’il n’auoit pour lors enuiron que vingt
        <lb rend="¬" break="no"/>trois ans, qu’il ne pouuoit pas eſtre Regent,
        <lb/>mais que les affaires ſeroient conduites par le
        <lb/>Conſeil des Princes, &amp; par le Conſeil des plus
        <lb/>grands Seigneurs du Royaume à ce deputez
        <lb/>pour cela. Et les Actes des trois Eſtats ſont en
        <lb rend="¬" break="no"/>cores pour aujourd’huy tous imprimez dans
        <lb/>Tours, où̀ l’o peut voir le contenu de tout ce
        <lb/>que ie vies de dire. On pourroit faire voir en
        <lb rend="¬" break="no"/>core tous les malheurs qui ſont arriuez dans
        <lb/>tous les Eſtats, pour n’en pas faire obſeruer pon
        <lb rend="¬" break="no"/>tuollemant coutes les Ordonnances. Il n’y a
        <lb/>Hien au monde qui puiſſe faire ſubſiſter les
        <lb/>Royaumes e les Republiques dans vne parfai
        <lb rend="¬" break="no"/>te felicité, que l’obſeruation des Loix &amp; des
        <lb/>Couſtumes que l’on y a eſtablies. <pb n="16"/>
        <lb/>SECONDE ’ATIE.
        <lb/> 2
        <lb/> AIS contre tout ce la, lean du Tllet
        <lb/> Greffier de la Cour de Parlement, fit
        <lb/>publier vn Liure intitule la Majorité du Roy,
        <lb/>en l’an 560. ou il ſouſtenoit que les Roys de
        <lb/>France peuuent commander à l aige de quinze
        <lb/>ans, &amp; qu’ils ſont capables d’appeller au Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil &amp; aupreé́s d’eux tous ceux qui bon leur ſemi
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, ainſi que Mazarin fait aujourd huy pour ſe
        <lb/>rendre Maiſtre abſolu de la perſonne du Roy,
        <lb/>&amp; des afaires de France. Ses moyens eſtoient
        <lb/>que par pluſieurs Couſtumes de diuerſes Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uinces qu’il auoit amaſſeées enſemble, il paroiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit qu’en ce Royaume l’on ne regardoit pas aà
        <lb/>l’aage de vingt cinq ans pour eſtre cenſeé Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeur, &amp; que l aage’de quinaze, ou autre moin
        <lb rend="¬" break="no"/>dre de vingt cinq eſtoit aſſe ſufiſant, pour ſe
        <lb/>ſçauoir gouuerner ſoy- meſme. Puis il dédui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit pour le faict parriculier pluſieurs exemples
        <lb/>tirez de l’Hſtoire de France, pour monſtrer que
        <lb/>l’on ne regarde pas aà̀ ce Conſeil legirime des
        <lb/>Princes du Sang, commençanr par le Roy
        <lb/>enry l. lequel neglgeant Robert ſonfrere,
        <lb/>laiſſa Philipes ſon fils à la charge de Baudoüin <pb n="17"/>
        <lb/>ſon beau- fere Comte de Flandres. Il diſoit en
        <lb rend="¬" break="no"/>core que le Roy L ouys Vll. auoit preferé́ ſes
        <lb/>propres freres à l’Archeueſque de Reims, e n le
        <lb/>donnant tuteur à̀ Philippe Auguſte ſon fils, iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques à l’age de quinze ans, qui eſt le temps au
        <lb rend="¬" break="no"/>quel il dſoit que la utelle deuoit finir. ll alle
        <lb rend="¬" break="no"/>guoit encore que le Roy Louys VIIl. auoit poſt
        <lb rend="¬" break="no"/>poſe ſon fterc Philippes à la Reyne Blanche.
        <lb/>laquelle il laiſſa tutrice de Louys lX. ſon frere.
        <lb/>Apres cela, il propoſoit les exemples du Roy
        <lb/>Louys VIl &amp; duRoy Louys l. qui ſortans du
        <lb/>Royaume, ont pendant leur abſence, laiſſé
        <lb/>quelquefois des Abbez de Saint Denis Regens
        <lb/>en France. Et pour ſon principal poinct, il met
        <lb rend="¬" break="no"/>toit en auant les propres mots de l’Ordonnance
        <lb/>du Roy Charles V. faite pour le re gard de la tu
        <lb rend="¬" break="no"/>telle du Roy C har les Vl. ſon fis, luy ayanrt don
        <lb rend="¬" break="no"/>néle nom &amp; l’authorité́ de Roy, nonobſtant ſon
        <lb/>bas age, toutes Regences olées a l’aduenir en
        <lb/> quelque age queles Roys puiſſent eſlre. Il ad
        <lb rend="¬" break="no"/>iouſtoit encore qu’il ſeroit bien faſcheux que le
        <lb/>Conſeil de France fut choiſi aà l’appetit des enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis de l’Eſtat, voulant taxer par la quelques per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes qui auoient ſolicité l’eſtrager à la ſubuer
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion du Royaumae. Et finalement il s’attachoit à̀
        <lb/>eeux qui diſoient faire profeſſion de l’Luangile,
        <lb/>ſouſtenant que c’eſtoient à faux titre qu’ils ſe
        <lb/>vantoient <pb n="18"/>
        <lb/>17
        <lb/>vantoiet de cela, &amp; que c’eſtoir pluſtoſt vne
        <lb/>nouuelle opinion ſur laquelle ils ſe fondoient
        <lb/>quand ils appelloient les Predicans ſeditieux
        <lb/>&amp; mutins, concluant que Dieu fauoriſeroit les
        <lb/>armes qui ſeroient employé́es contre des per
        <lb rend="¬" break="no"/>lonnes de cette ſorte.
        <lb/>Réponſe faite au liure de la aiorité
        <lb/>des Roys.
        <lb/>T Onrépond premierement à l’authe ur du
        <lb/> liure de la Maiorité́ des Roys, que pour ce
        <lb/>qui eſt des couſtumes qu’il allegu, que luy
        <lb/>meſme ſemble-y auoir ſuffiſamment ſatisfait,
        <lb/>diſant qu’elles ne s’eſtoient iamais entenduës
        <lb/>que pour les ſubjets du Roy, &amp; non pas pour
        <lb/>le Roy meſme. Quand aux exemples, quece
        <lb rend="¬" break="no"/>luy du Roy Henry l. n’eſtoit pas fort à propos,
        <lb/>paree que ſon frere qu’il auoi obmis, auoit
        <lb/>voulu vſarper le Royaume ſur le Roy lHenry
        <lb/>ſon frere: &amp; qu il eſtoit auſfi raiſonnable de ne
        <lb/>le pas appeller au gouuernement du Roy mi
        <lb rend="¬" break="no"/>neur &amp; de l’Eſtat, comme il eſt raiſonnable
        <lb/>d’en exclurre les Cardinaux, les eſtrangers &amp;
        <lb/>les femmes. Et meſmes les Gaſcons, fſuiuant
        <lb/>ce qu’en dit Paul Emile, craignant qu’il ne
        <lb/>S emparaſt du Royaume, comme il auoit deſia
        <lb/> temoigné le vouloir faire, s’oppoſerent à ſon <pb n="19"/>
        <lb/>gouuernement, loint que ce n’eſftoi pas le ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>iet pour lequel on eſtoit en difforentà l’heure
        <lb/>preſente. Quaneà l’exemple du Roy Louys le
        <lb/>ieune ayant poſtpoſeé ſes propres freres à l’Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>cheueſque de Rheims, en le donnant pour tu
        <lb rend="¬" break="no"/>teur à Philippes Auguſte ſon fils iuſques à l âge
        <lb/>de quinae ans, on luy répond que cela n’eſtoit
        <lb/>pas veritable, ou que s’il vouloit qu’il le fuſt, il
        <lb/>falloit conclure de laà que ledit Archeueſque
        <lb/>n’auoit iamais rien adminiſtré en France; parce
        <lb/>que Philippes Auguſte auoit ſeiae ans quand
        <lb/>ſon pere mourut, aurapport de ce meſme Paul
        <lb/>Emile; &amp; fion luy accordoit qu’il eut admini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtré les affaires en qualitreé́ de Regont ou de tu
        <lb rend="¬" break="no"/>eur apres la morsqu pere, ils’nſuiuroit donc
        <lb/>que la maioritée cmmenceroit qu’à quinze
        <lb/>ans; puis qu’il pauoit pas moins d’âge quece
        <lb rend="¬" break="no"/>la quand le’Roy ſonpe lur laiſſalePervu
        <lb/>me. Queſil en auiitexclus ſes propreyfreres,
        <lb/>4’eſtqu paree quele pricipal ppelle Robers
        <lb/>uoj; eſté dçclareé eſtceſans, entendement, &amp;
        <lb/>les; autres s’eſtoient retirez dans des cloiſtres,
        <lb/>qitanat le ſoucy des afaires da la tere, pour
        <lb/>yaqer auec plus de liherté aux afairos de la
        <lb/>beatitu de éternelle. Et puis c’eſtoit vne: diſpo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſition paternelle qui eſtoit hors de propos, &amp;
        <lb/>jen dloignée de la queſtion preſente L’exem
        <lb rend="¬" break="no"/>pl du Roy Louys VlIll. eſtoit pareillement vne <pb n="20"/>
        <lb/>19
        <lb/>dſpoſiion du pere au fils; approuuée par les
        <lb/>Eſtats, &amp; aurhoriſée de la neceſſité des affaires,
        <lb/>de laquelle on ne pouuoit pas tirer aucune
        <lb/>bonne conſequence, veu que la neceſſité́ n’a
        <lb/>point de loy en quel pays que ce puiſſe eſtre.
        <lb/>Ces deux exemples de Louys Vll &amp; de Louys
        <lb/>IX. eſtoient hors de propos, n’eſtant pas que
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtion de ſçauoir ſi les Roys peuuentſeuls admi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtrer les affaires de leurs Eſtats en quelque
        <lb/>aige que ce ſoit, comme faſoient ceux-la, per
        <lb rend="¬" break="no"/>mettant en leur abſence à ceux qui bon leur
        <lb/>ſemsbloit, de gouuerner les affaires. Qu’il n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoit pas encore nullement queſtion de ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir ſil’intention du Roy Charles V. eſtoit ve
        <lb rend="¬" break="no"/>table de donner à ſon fils le nom &amp; l’authori
        <lb rend="¬" break="no"/>é de Roy, nonobſtant ſon bas àge, &amp; moins
        <lb/>de ſçauoir ſiſa volonté eſtoit d’abolir toutes les
        <lb/>Aegeaces, que perſanne n’alloit pas au con
        <lb rend="¬" break="no"/>caire de cela, &amp; que perſonnene preten doic
        <lb/>pas empeſcher que Charles VIl. ſon fils n’euſt
        <lb/>le uom &amp; l’aurhoritre de Roy, ſans aucune eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pece de Regence, puis qu’il plaiſoit à leurs
        <lb/>Majeſtez que oela fut aihſi: nmais que cela ne
        <lb/>pouuoir pas exclurre le legirime conſeil des
        <lb/>Princes du Sang, duquel auſſi le Roy Charles
        <lb/>V. n’auoit pas voulu priuer ſon fils, afin de don
        <lb rend="¬" break="no"/>aer lieu au premier flareur qui ſe voudroit ir
        <lb rend="¬" break="no"/>gerr au maaiment des affaires de la Couon¬ <pb n="21"/>
        <lb/>ne. Et que meſmes le Roy Chales VI. auoit
        <lb/>touſiours adminiſtréſon Royaume par le Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil des Princes, iuſques au ingt-deuxieéme an
        <lb/>de ſon aage, ainſi qu’il eſtoit porté parles A
        <lb rend="¬" break="no"/>nales.
        <lb/>Que ce qui fut fait aux Eſtats tenus à Tours
        <lb/>en l’an mil cinq cens cinquante-neuf, pour le
        <lb/>gouuernement du Roy Charles V Il. montroit
        <lb/>bien que c’eſtoit aux Princes du Sang d’eſtre
        <lb/>appellez au Coaſeil legitime des oys, &amp; non
        <lb/>pas à des Fauoris, qui ne taſchent qu’às’eſleuer
        <lb/>ſur la ruine des peuples. Que l’autheur de ce
        <lb/>liure de la maiorité́ des Roys, paruenu à des
        <lb/>grands honaeurs &amp; à des grandes dignitez pas
        <lb/>Ia ſeule liberalité des Roys deFrance ( duquel
        <lb/>la plume deuroit eſtre conſacrée à maintenir
        <lb/>les loix de l’Eſtar, &amp; l’équité de la luſtice) s’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoit grandement oublié́, en voulant confirmer
        <lb/>l’authorité de ceux qui ne ceſfent de peruertir
        <lb/>out ’ordre du Royaume, ne reſpondant aucu
        <lb rend="¬" break="no"/>nement a ce qu’on auoit dit u commence
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, qui eſtoit que Meſſieurs de Guyſe
        <lb/>eſtoient incapables de la dignité qu’ils oceu
        <lb rend="¬" break="no"/>poient: &amp; en faiſant ſemblant de n’y peuſer pas
        <lb/>s’eſtoit ietté ſur ceux qui n’en pouuoiét maits:
        <lb/>leſquels ſe deffendroient en temps &amp; lieu: fi
        <lb rend="¬" break="no"/>nalement qu’il auoit pris la peine luy-meſme
        <lb/>de ſe repreſenter au vif dans le diſcours qu’il
        <lb/>auoit <pb n="22"/>
        <lb/>auoit fait comne vn autre Architophel, eonſeil.
        <lb/>lent d’aſſembler le peuple fidelle qui mainte
        <lb rend="¬" break="no"/>noit le Roy contre vn vſurpateur, ſe declarant t
        <lb/>par le mutin ſeditieux, ne demandant que mal.
        <lb/> heur &amp; la ruine rotale du Royaume.
        <lb/>Diſcours en faueur de la loy Salique.
        <lb/>Es premiers François(que quelques vn
        <lb/> font deſcendre de comer ſurnommé Gal.
        <lb/>lus, fils aiſné de laphet &amp; petit fils de Noé, qui
        <lb/>pour cela fut appelle pere &amp; premier Fonda
        <lb rend="¬" break="no"/>tenr des Gaulois: &amp; que quelques autres font
        <lb/>venir de Galates fils d’Hercule de Hibie &amp; de
        <lb/>Galatce fille de Iupiter Celtes: quoy que Gre
        <lb rend="¬" break="no"/>goiredeTours les faſſes originaires d’Hongrie:
        <lb/>Maueton &amp; Hurbalde de Francus fils d’He
        <lb rend="¬" break="no"/>or &amp; dei la filte de Rhemus &amp; Amian, Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>elin, Agahias Tapite &amp; pluſieurs autres de
        <lb/>leur propre eſtoe furentellement ialoux de
        <lb/>la conſeruation de leur Empire, qu’ils s’eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>bliront des oix qu’on nomma Saliques, ou
        <lb/>pouce qu’elles furent eſorites dans la ſalle d’vn
        <lb/>de leurs Roys, ou pource qu’elles furent or
        <lb rend="¬" break="no"/>données ſur le fleuue de Sal qui arrouſe la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>conie. Ces loix ont touſiours eſte le fonde.
        <lb/>mene de l’Eſtat; parce qu’elles ne compren¬
        <lb rend="¬" break="no"/>née ſeulcment pas le biendes particuliers: mais <pb n="23"/>
        <lb/> elles çomprenent encure de ſurplus le bin
        <lb/>du Roy &amp; le ien de la Monarchie, veu qu’elles
        <lb/>ne ſçauroient permettre en faç̧on quelconque,
        <lb/>que ny la Royauté, ny la tutelle des Roys Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>neurs, ny meſme le Miniſtere des affaires de
        <lb/>neun e ue one e en ueneie en nee
        <lb/>des Eſtrangers, &amp; moins encore entre les
        <lb/>mains ds femmes, pour quelque cauſe ny
        <lb/>pour quelque pretexte que ce ſoit, quelques
        <lb/>clauſes particulieres &amp; à ce contraires que les
        <lb/>Roys viuants &amp; treſpaſſez puiſſent auoir faites
        <lb/>ou miſes dans leurs teſtamens, en fſaueur de
        <lb/>qui que ce puiſſe eſtre. Et cela ſe fait pour em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcher que pas vne femme ny pas vn Eſtran¬.
        <lb/>ger n’ayent iomais le moyen d’empieter ſur les
        <lb/>charges, ſur les honeurs, ſur les dignitez, ſur
        <lb/>les droits, &amp; fur les. pogatiues des legitimes
        <lb/>fucceſſeursde la Courohno, pous ſe les apra
        <lb rend="¬" break="no"/>prier, ainſi qu’il n’ariue que trapſouuort dans
        <lb/>ous les Eſtats du monde, quelque ſoi qu’on
        <lb/>y puiſſe apporter, tant les aſprits fſe trouuent
        <lb/>déprauez par l’excraordinaire ambition qui les
        <lb/>poſſede. C’eſt pourquy apres le dece duRoy;
        <lb/>&amp; meſme du yviuant de celuy qui regoit quand
        <lb/>la neceſſité des affaires le requieroit, on auoit
        <lb/>accouſtumé d’aſſemhler les trois Eſtats du
        <lb/>Royaume, afi de mertre l’ordre à tous los de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſordres qui ſe preſencoieut paur la fubuerſion <pb n="24"/>
        <lb/>4E 23
        <lb/>’de la ecanqilié publiqe.Et fuioaat lés lolir
        <lb/>ciiles &amp; les loix naturellos, on donooit le go
        <lb rend="¬" break="no"/>uernement du Roy maieur &amp; le gouuornement
        <lb/>de l’Eſtat aux plus-proches Princes du Sang.
        <lb/> pourueu qu’ils fuſſent capables d’en ex ercar
        <lb/>- les charges. Enfin par certe loy Salique, vne
        <lb/>fermme ny vn homme eſtranger, &amp; fut-ce meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes vna Prince tres conſiderable, ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uioient pas auoir aucune charge ny aucune di
        <lb rend="¬" break="no"/>gniteény meſmes aucuſtang, ny de par luy ny
        <lb/>de par ſa chere moitié́ en ce Royaume, ny du
        <lb rend="¬" break="no"/>rant la minorité́ ny durant la Maiorité du Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce. Et ertes ce ne fut pas ſans de grandos pro
        <lb rend="¬" break="no"/>eoſtations faites par es trois bſtats de France,
        <lb/>quand on donna la Ragenee à Marie Sruar
        <lb/>mere du Roy Charles IX.
        <lb/> Autre diſcours contre la loy Salique..
        <lb/>Etre qualité de famme &amp; d’eſtrangern’u
        <lb/>iamais eſté́ rebuteée dans le gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>meas des Eſtats que par les factieux, que par
        <lb/>lIesmauuais politiques. Quand l’Etat aſt ma
        <lb rend="¬" break="no"/>lade peut-on trouuer eſtrange qu’on luychoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiſſe vn bon medecin pour le remettre en ſa
        <lb/>premiere ſante. Si Galien qui eſtoit de Per
        <lb rend="¬" break="no"/>game ville d’Aſie: &amp; Hippocrae nacif de Liſſe
        <lb/>de Chion Gcece eſtoies viuanoâqu’ill fuf <pb n="25"/>
        <lb/>24
        <lb/>ſent à Paris, qui ſont les hia lades decepay iey
        <lb/>qui ne ſe voudsoient pas ſeruir d’eux poor ſe
        <lb/>remettre en leur premiere ſanté qui ſont ceux
        <lb/>qui aimeroient mieux eſtre aceablez d’vne
        <lb/>eternelle incommodiré́, que d’eſtre gueris par
        <lb/>la main d’vne femme? ce ſeroit eſtre bien en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemy de ſon ſalut que de le refuſer ds celuy
        <lb/>qui nous le peut faire? Henry lII. frere de
        <lb/>Cha les IX. fut fait Roy de Polongne, quoy
        <lb/>qu’il fût François de nation. Charles d’Anjou
        <lb/>Conts de Prouence &amp; frere de ſaint Louys, fut
        <lb/>receu Roy de Naples, par les Neapolitains. Et
        <lb/>les Romains ne donnoient autrefois l’Empire
        <lb/> u’à desDalmatiens, qu à des Arabes, qu’a des
        <lb/>Hongrois,qu’à des Africains, qu’à des Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>cois, ou qu’à des hommesde Thrace. Tu eris
        <lb/>ſuper domum meams, &amp; ad tui oris imperim cuntus
        <lb/>populus obediet. Vnoamtun prgni ſohio pracedanme,
        <lb/>dit Pharaon Roy d’Egypte à loſeph quoy qu’il
        <lb/>fur de rac lilfue. Et Nabuhodonoſoné con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtitua-t’il pas’Daniel Prince ſur toures les pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uinces de Baby lonne? &amp; Aſſuerus n’eſlteua-t’il
        <lb/>pas Mardochlée aà la place d’Aman-le Male
        <lb rend="¬" break="no"/>chite?:
        <lb/> Demetrius Phalerien Grec de nation ne fut
        <lb/>il pas premier Miniſtre d’ſtat de Ptoleoroée
        <lb/>PhiladelphBoy d’Egype ? Seneque Efpa
        <lb rend="¬" break="no"/>gniol de naion ne fut-il psl’homme d’ſtat &amp;; <pb n="26"/>
        <lb/> 25
        <lb/>le precepteur de Neron Vl. Empereur de Ro¬.
        <lb/>me? l’ierre des Roches Angeuin, ne gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>na-il pas long temps toute l’Angleterre?
        <lb/>Adrian d’Vtrcch ne faſoit-il pas tous les affai
        <lb rend="¬" break="no"/>res d Eſpagne ſous hat les V. Pippopani n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit- il pas l’intendance de toute la Hongrie
        <lb/>fous Sigiſmond? Aloo Gritti ne diſpoſoit-il
        <lb/>pas d’vne parti de l’Empire des Turcs ſous So
        <lb rend="¬" break="no"/>liman?’&amp;t Pontus de la Garde ſimple Gentil
        <lb rend="¬" break="no"/>homme François n’ordonnoit-il pas de tous les
        <lb/> affaires de la Suede?
        <lb/> Mais ſans aller chercher des exemples qu’en
        <lb/>aoſtre pays, Cuppa Allemanl ne fut il pas fait
        <lb/>Conneſtable de. fFrance par le Roy Chilpeéric
        <lb/>fils d Roy ſClotaire? Landregeſille de la me
        <lb rend="¬" break="no"/>ne atrion n’eui- il pas la meſme charge ſous
        <lb/>ledii ldairs? ernard de Vinero! Arragon
        <lb rend="¬" break="no"/>ais fux lfaiy grad lßailtre d France ſous le
        <lb/>RoyLuys le Deboalhaire Honry d’Angle
        <lb rend="¬" break="no"/>rorre eençala meſme charge ſous Louys V1.
        <lb/>Charles dela Cerda, Prinee de Caftille, fut
        <lb/>Conneſtable de France ſous le Roy lean, au
        <lb rend="¬" break="no"/>quel Il remdit de gdadarſeruices., lacques du
        <lb/>Glas. Eſecoſſois fut fait Mareſchal de France
        <lb/>ſous Charles Vll. Iean Stuard fut Conaeſtable
        <lb/>ſous. le relme oi. Valea d’Allemagneu la
        <lb/>meſné dharge ſoas Chlarlea Vl. Guillamne h.
        <lb/>uenaldesVrſins fut Chaqceliedefrande: Res
        <lb/>G <pb n="27"/>
        <lb/>h9
        <lb/> é de Saooye grand Maiſtre fous le; Roy Fraa
        <lb rend="¬" break="no"/> ois premier: René de Birague Milanois fut
        <lb/> Chancelier: Pierre Strozzi fut Mareſchal de
        <lb/> France ſous Henry ll. &amp; Dornano eû̂e le meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me honneur ſous Henry lV. Voila pour les
        <lb/>hommes eſtrangers qui ant gouuerne la plus
        <lb/>grande partie des affaires de France; voyos
        <lb/>maintenant qu’elles ſonadles femmes qui ont
        <lb/>exercé les Regences &amp; dans les Eſtats Eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>gers &amp; dans les noſtres.
        <lb/>Alexandra, autrement Salomeé, fuat femme
        <lb/>d’Allexandre lammeus Roy des Iuifs, apres la
        <lb/>mort duquel elle priſt tout le ſoin des affaires
        <lb/>dé la Couronne, pour ce, elle e ſenuais ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>uant le Conſeil du feu Roy ſonnary, des Pha
        <lb rend="¬" break="no"/>riſiens qui eſtoit la Secte la plus puiſſante
        <lb/>-entre les luif; fit eſtablir ſon fils aiſné Hirca
        <lb rend="¬" break="no"/>us Sberainacrifioatêur, duquel elle iti
        <lb/>le party coerd Aniſtobalds ſobmpaifé qui le
        <lb/>vouloit depoſeder. de ſon Royanme, bie
        <lb rend="¬" break="no"/>q’il luy appaixins par danit de ptiaogeaieu
        <lb rend="¬" break="no"/>2!.
        <lb/>. Antiope , autremeas Hyplpolie, lReyne
        <lb/>desAinaos, goldernà ellemedles affai..
        <lb/>de ſes Eſtats qu’olle entradans la rece ſur
        <lb/>les tœres das Atlenis auo ne. puſſance
        <lb/>arme, ſi bien que Theſé́e dharnbd’vne fi
        <lb/>gae gehooſud ue laſene., ’an deuie <pb n="28"/>
        <lb/>4y
        <lb/>unonreuxe l’eſpouſa, ſelo qe Noëlleõte
        <lb rend="¬" break="no"/>nous l’apprend dans, le ſeprieſe lipre de ſa
        <lb/>Mythologie.
        <lb/>Artemiſe ou Artemiſie, femme de Moſale
        <lb/>aoy de Carie, fut i genereuſe, qu’apres la
        <lb/>mort de ſopn mary, elle aſſiſta çe grand Aſſue.
        <lb/>ruasboy des Me desqui la conſultoit en ſes plus
        <lb/>grandes affaires ) contre les Grecs, où elle t
        <lb/>d’auſſi beaux exploits qu’homme de la terre
        <lb/>puiſſe faire. Apres auoir dompté les hodiens,
        <lb/>elle fir eriger vue grande ſtatuë en la ville de
        <lb/>nodes pour marque de ſes trophées. Etfinale
        <lb rend="¬" break="no"/>uent elle fiſt baftir n Mauſolee en l’honneur
        <lb/>deſon mary, qui fut mis entre les ſep or
        <lb rend="¬" break="no"/>uillesdu mode.
        <lb/>Bearrix laperatrice, file de l’Empereur
        <lb/>Philippe Il. &amp; ſeconde femme de l’Empereur
        <lb/>Otho V. fus cellement uchopriſe deſonna
        <lb rend="¬" break="no"/>en os lesaffaires del’Eanpite quelle faiſoi
        <lb/>les meſmes fonctions que ſi c’esſt eſté l’Em.
        <lb/>pereurmeſmes.
        <lb/>Camilla neyne des Volſquesne gmuuerna
        <lb rend="¬" break="no"/>t’elle pasſi bien les affaires duoyane defna
        <lb/>pPere apres qu’il en fut deispr ſées peupla,
        <lb/>qu’elle rermit preſque touce, les choſese l’e
        <lb/>ltat qu’alleseſtoiens, iuſquesà donner du ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>Srà T’utaus ur Laiin, are beaaxqu
        <lb/>leu aiſoient la gquatrec. 1.li. <pb n="29"/>
        <lb/>28.
        <lb/> leéas Reyhe ’d’Ethſopie, h’eſtoie elle
        <lb/> pas aaſſi abſolué ldrs ousſes Etats que ia
        <lb rend="¬" break="no"/>nais Souuerain de la terre le puiſſe eſtre dans
        <lb/>les ſiens, quelque authorité qu’il s’y puiſſe a¬ l
        <lb/>làuoit aequiſe ? riren ne ſe faiſoit que par ſonJ
        <lb/>-commandement; &amp; ſon regne a eſté́ vn des ’
        <lb/> plus heureux regnes du monde. Il ne s’eſtia
        <lb rend="¬" break="no"/>uireu ilu p ueple dnenren que iu ſen
        <lb/>Ianloien ſarauis de quor que ce ftu, que
        <lb/>de ſa oyale conduite.
        <lb/> Carito, lmperatricé, feénne de l’Empe
        <lb rend="¬" break="no"/>-eut louinian, faiſoit routes choſes en l’abſen
        <lb rend="¬" break="no"/>eede ſon mary: mais ayant ſçeu qu’l venoit
        <lb/>en triomphe ’elleenmourut d’aile.1
        <lb/>Dominica, femme de l’Enpereur Vlens,
        <lb/>fiſt ſi bien durant ſa egence apres lamort de
        <lb/>ſo mary, qu’elle fit leuer le- ſiege que les,
        <lb/>Goths auoient mis deuant Conſtantinople;
        <lb/>patlemioyen es grads preſénhts qu’elledon!
        <lb/>naaux ſobdatDp2
        <lb/>21
        <lb/>Elizabeth, fille de Henry VlI. oy ’An.:!
        <lb/>gleerre &amp; d’Anne deé Boulen, aprés aloif eſteé́:
        <lb/>uuione à uoſtnoner par ld’reheueſ
        <lb/>qued’brt, apes l deceds de ſ fosur Marie,
        <lb/>&amp; qu’etle eut pleſté le ſerment d’y conſeruer
        <lb/>l Religion Caeholique, el ne -laiſſ pas dy
        <lb/>ſpablirdalgion pceeendu, &amp; de iretout
        <lb/>ſon poſſible pour abolir laprmlre. pees
        <lb/>cela <pb n="30"/>
        <lb/> 9
        <lb/>tela eſle fit ascher la teſte à da eyne Marie
        <lb/>uaajd,ſpe de Fraacçoisl. Roy le ranee;
        <lb/>ſteueeuter le Due de Northumbelland, e
        <lb/>Comte d’Eſſex, &amp; quelques aurres. Aſſilta les
        <lb/>Prouinces vnies contre le Roy d’Eſpagne: fiſt
        <lb/>nourir quelques leſuitres, &amp; rengea les lrlan
        <lb rend="¬" break="no"/>doisà ſon obeiſſance.
        <lb/>Eudoie, femme de l’Empereur Arcadius,
        <lb/>ordonna tcouſiours de tous les affaires de l’Em
        <lb rend="¬" break="no"/>pire, meſmes du viuant de ſon mery, comme
        <lb/>’en eſtant pasſi capble qu’ele.
        <lb/> Zenobie, Aeine dos Palmyrenies, femme
        <lb/>d’denat rint long temps l Empire d’Orient,
        <lb/>algré les mpereurs de rome. Veſtue en
        <lb/>hemme olle reſiſta puiſſamét’ aux Empereur.
        <lb/>Galllen &amp; Aureolus: &amp;t ſielle nevoiyott iamais.
        <lb/>lonmary lors qu’elle eſtoit groſſe.
        <lb/>Cordille, filla de Leir Roy de la grande Bre
        <lb rend="¬" break="no"/>agne, &amp; femme du Roy de Neuſie, reſta.
        <lb/>l ſon perpdans-ſon Royaume qui en auois
        <lb/>eſté́ chaſſé par deux deſes gendres, &amp; comme
        <lb rend="¬" break="no"/>elle fuc vefue, elle fut proclamé́e eyne d’An
        <lb rend="¬" break="no"/>gleterre, le quel Royaume elle gouuena tou
        <lb rend="¬" break="no"/>e ſeule l’eſpace de ciaqans.
        <lb/>lrene, mere de ’mpereur Canſtantin vVI.
        <lb/>uerna l’mpire neuf ars durant auec ſon
        <lb/>ils, &amp; pour y demeurer paiſible, elle ſiſt cre
        <lb rend="¬" break="no"/>er les yex à Niceplhore onle de l’Empe
        <lb rend="¬" break="no"/> H <pb n="31"/>
        <lb/>a6
        <lb/>reut, &amp; le relega dans vn Mnaee. lle a
        <lb rend="¬" break="no"/>ſembla vn Concile general à Nieée, ’de tpoils
        <lb/>cens cinquante eueſqués faeut des lma
        <lb/>ges; quelque temps apres ſon fils s’ennuyan
        <lb/>de fon gouuernement, la reduir à vne vié parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culiere: mais luy du depuis s’eſtanit bandonnê
        <lb/>aux deé́bauches &amp; aux tyrannles t lrefſe pritî
        <lb rend="¬" break="no"/>quant en certe occaſion la faueur du peuple,
        <lb/>ſe ſaiſit de ſon fils, &amp; luy fit creuer lesyeu.
        <lb/> Theodora veufue de Theophile Enmpereur
        <lb/>d’Orient eut la Regente del’Empite, pendant
        <lb/>la minorité́ de Michel troiſiéme ſon fils, qu’elle
        <lb/>gouuerna auec vne grande prudencefie éne
        <lb rend="¬" break="no"/>tre les images des Sainxts dans les Temples, &amp;
        <lb/>rappella d’exil ceux que ſon mary y auoit en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyea. Fit lapalx auete le Roy des- Budgaires;
        <lb/>puis voyant ſoa fils enâge de gouuerer, elle
        <lb/>luy rermi l’8npire entre les-mais, &amp; puis aprs
        <lb/>elle ſe vendit Religieuſe.
        <lb/>. Theodora ſaeun de Zoé, gomdefda arfaie
        <lb rend="¬" break="no"/>mens bionl Empite d’Olioe, apes la moptedeé
        <lb/>Conſtantin ſon beau-frere, l’eſpace de lrois
        <lb/>moisauecſaſœur. Etpuisapreselle le tneeo
        <lb rend="¬" break="no"/>teſeule en grand honaqur, &amp; auec’vne traqu!
        <lb/>lité iout à fait rmierueilleuſe.
        <lb/> Iſhellerfille dePilipſes lV. Royde.
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; feinme d’EdouaH V. Roy d’Aagleterre;,
        <lb/>lequel elle depoſdu Royaume, &amp; ſbtita <pb n="32"/>
        <lb/>lea fae las plse, parle ſseois de Guilllau
        <lb/>Conats de Hainaule, à caufe du mauais eſtat.
        <lb/>o ſonma auoait misles ſfaires de la Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>rhs.
        <lb/> lhomiris, tres- belliqueuſe Reyne des Sey
        <lb rend="¬" break="no"/>res ,-lâquell indigaée de ce que Cyrus auole
        <lb/>aé oa ils Sargapiſe, duquil aoit &amp;effaie
        <lb/>ſurnmée: cette Princeſſe priile timon des affai
        <lb rend="¬" break="no"/>resde l’Empire, &amp; ſe porta ſi courgeuſement
        <lb/>conre luy, qu’elle mit iuſques à vinge ml Per:
        <lb/>ſans au fil del’eſpé́e, aue e pen de monde quî
        <lb/>luy reſtoi
        <lb/>’darie fhe de eny v. Roy d’Anle
        <lb rend="¬" break="no"/>erre, &amp; de Catherine d’Eſpagne?fucceda -aa
        <lb/>oy Edoiard Vl. au Ryaube d’Angleterre,
        <lb/>qul’dlégôuutſfot heureuſenen. Elleyre
        <lb rend="¬" break="no"/>tfeefeiee éa Reigion Caihdlique, qoe?
        <lb/>ſopere y auoîte abolie ede épouſ Phillppes
        <lb/>ſpagela de ehaſles v deelan la gjuier
        <lb rend="¬" break="no"/>d’ai oy éFranee eénry’lRle¬2
        <lb/>- MyneieyedeésAlhaſtaet gouuernaſſ
        <lb/>blefſ oyatimedura?toute ſa vie; que per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne n’y trouua iamais à redire. Elle menoit
        <lb/>dt’odrdinairecrehéë id fenaei&amp;efpie, &amp;deux
        <lb/>mll à echeut; lors qu’elle aldde d guenfe? ?
        <lb/>’Abradates oyé Sate de faiſoit preſque?
        <lb/>iamais rien ſaâass-le eonſei Panthé́éſa fel
        <lb/>he, eé quai fudoſé’u’ élefuſtpriſe en goene <pb n="33"/>
        <lb/>3
        <lb/>e n dneenenſeponmeileuese
        <lb/>Semtramis femsde inus RaydeAſſye-
        <lb/>rume er eonnu un ſonſes eoneune u
        <lb/>conſeqene incapable de gouuefner les affai
        <lb rend="¬" break="no"/>rs de ſor Royaume apres a more de ſoma¬;
        <lb/>y, lls cacha ſon-ſexe, &amp; prenanel’lhbit d’ns
        <lb/>honme feigaans eſtreſan fils, elle priſt e ſoiss!
        <lb/>de tote la Monarcai, &amp;. en cét eſtat elle ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>monta preſqut fous ceux qai nt, iamais qaap
        <lb/>manadé dans vn Eagre car pes auoi rendu;
        <lb/>abylone la plus ſuperbe vilſe du mone pat!
        <lb/>les prodigieuſes conſtructipns qu’elle y fit fui
        <lb rend="¬" break="no"/>1p. ele paſaen Egypre &amp; en -ybie, qu’elle mu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoqulo obiaicé. Elle leunvne ate de
        <lb/>cet mil pietos, d’n millon hqneps e
        <lb/>caualerie, e cet naillecharios de guérede;
        <lb/>ent ail hpmnes, qui çonſbasoiens ſur des,
        <lb/>chmeaue, de deux cenmil chaugppt t
        <lb/>bagage &amp; autres muniios de gerc &amp; d
        <lb/>poiscens -ailautgs ae foe ’e
        <lb rend="¬" break="no"/>lephans, afiu dereges aueeplus de magifi¬!
        <lb/>cence.
        <lb rend="¬" break="no"/> Sophio femnme del mpeeur luſtin I. fue
        <lb/>ſi enduë au gquernementdeſmpite,:
        <lb/>que ſon mary luy commeroit la plus grande
        <lb/>partie de ſes affairs e e ſa chage.
        <lb/> Valaſchaenede Boaëme, par le moye
        <lb/>de la <pb n="34"/>
        <lb/>8
        <lb/>de lngeérle coſpiration qu’elle firaoec o
        <lb rend="¬" break="no"/>tes calledde ſon ſexe, ne ſe defit-elle pas de tous
        <lb/>les homnes, afi de pouuoir mieux gouucrner
        <lb/>les affaires du Royaume à ſa mode; &amp; en cat
        <lb/>eſtas les ſemmes ne tinrent-alles pas long
        <lb rend="¬" break="no"/>temps l’Empire, à la façon des Amazones?
        <lb/>Amalazunte fille de Thendoric Roy d lItalie,
        <lb/>&amp; femame d’Alaric ll. Roy des Goths én Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>gne, ne regna-t’elle pasauee ſon fils Athalaric
        <lb/>Ieſpace de huict ans? &amp; apres la mort de cet
        <lb/>Ahalaric, n’adopta t’elle pas vn certain Theu
        <lb rend="¬" break="no"/>de ou Theudio ſon Couſin pour ſon fils. afin de
        <lb/>luy donnaer l’Empire?
        <lb/>Mais ſans aller chercher des emples ſi loin.
        <lb/> venons aux Reines de Ftance, au preiudice deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quelles on veurt rant faire yaloir la loy Salique.
        <lb/> lſabeaude Bauiere, femme du oi Charles
        <lb/>Vl. me furlelle pais declaree Regente de to
        <lb rend="¬" break="no"/>tes les affaires de France, meſme pendaat le
        <lb/>viuaat de ſon mariaccablé d’vne grande phre
        <lb rend="¬" break="no"/>neſie: oupendahe ſa egeaoe elle ût la guerte
        <lb/>à Cbarles V ll. fon fils, &amp; la paix auecHenriV.
        <lb/> Roi d’Angleterre, auquel elle donaa ſa fille
        <lb/>Carherine en mariage.
        <lb/> Blanche, petirefille de HeiDuc de Non.
        <lb/>man die Comte d’Aajo,j&amp;t du depuis Roi d’Aa.
        <lb/>gleterre, femm l louis VIll&amp; mere deS.
        <lb/>uis, ſut egeute France pandant uou le <pb n="35"/>
        <lb/>34
        <lb/>ueaaps que ceſainp Monatque fut en l Tfre
        <lb rend="¬" break="no"/>Sainte, où elle gouuotna les affaires de la G,
        <lb/>ronne, ouec Vneprudence toute extraordinaij
        <lb/>re.
        <lb/> Catherne deMedicis, fille daLaurens de
        <lb/>Medicis cd’Vbi, &amp; femme de enny ll.
        <lb/>eut la Regence de tout le Royaume de Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce pendant la Minorité́ de ſes enfans, ò elle
        <lb/>ſe cõporta anuec ne incomparable conduitte.
        <lb/>Fredegonde, apres la mort de Chilperic
        <lb/>Roi de France, gouuerna les affaires, &amp; ſi elle
        <lb/>ſleua ſon fils Cloraire l l. auec vne grande
        <lb/>prudence.
        <lb/>Marie de Medicis, fille de François de Me.
        <lb/>dicis &amp; de leanne d’Autriche, fille de l’mpe
        <lb rend="¬" break="no"/>reur Ferdinand, &amp; femme de Henry le Grand,
        <lb/>1V. dunom ne fut elle pas touiours egente
        <lb/>depuis la mort de ce grand oy, iuſques à la
        <lb/>mort du Mareſchal d’Ancre ?
        <lb/> Et Anne d’Aurriche, fille de Pilippes Roy
        <lb/>d’eſpagne , vefuede LouyslIl. Roy de Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ee &amp; de Nauarie, &amp; merei duoiy Louis X1V.
        <lb/>à preſent egnahe, n’a-t’elle pas touſiours eu
        <lb/>la Regence iuſques aà la Maiorite du oy, &amp;
        <lb/>preſentemént ne gousuernotelle pas ecore
        <lb/>tous les affaire delæCouronhe. 1
        <lb/> Vous voyeadanc bin par l̀, Meſſieu
        <lb/>qui anathemaciſez ſi bien contre les eges <pb n="36"/>
        <lb/>31;
        <lb/>cnee les Mijniſtreeſtrangers-que laoy,
        <lb/>Salique n’eſ pas ſi fort obſeuée dãs les Eſtas
        <lb/>des Souerip de niuers, qu’on ne puiſſe
        <lb/>paſſetfardienpar, eſuy ſey preſecions,
        <lb/>quad lceaſiansep pgſç̧t a ſoy la plus
        <lb/>dure, mais l pls iuſte eſt celle de la neceſſi.
        <lb/>ré, s’il ya egcppde mal luy eſtre ſoûmis,
        <lb/>ouspauupns dir pareileetuſſiqulya
        <lb/>beaucoup de ſageſſe &amp; peucoup deruden
        <lb rend="¬" break="no"/>ce à̀ s’hunilieir à tqut ce qu’ell deſire. Nos
        <lb/>deſſeins &amp; mos oloez ſedojuont accon
        <lb/>moder à la neceſſisé́ u remp, iloy a rioa
        <lb/>de ſi ſalutaire, qus de çaler, le uoile, dans vne
        <lb/>grande’tempeſte.Qn eſt obligé de ſuiure l
        <lb/>cours des affaires quand o, n’eſt pas en eſta
        <lb/>de le pouuoir châger :&amp; c’eſt ſe vouloir perdr0
        <lb/>que de voulpir oppoſer des, djges en vn uo
        <lb rend="¬" break="no"/>rent deſbordé, &amp; capable d’eptraiuer, tout ce
        <lb/>quil rencontre.
        <lb/>Isol2!
        <lb/>2J1.2
        <lb/> Rplique ſfur looſoe ſaiee.l
        <lb/> Cela l’on reſpond que tourc quel’an
        <lb/> vient d’allegyer ne ſon que des exeo
        <lb rend="¬" break="no"/>ples ſaus veru &amp; deſqueso ne atuiss
        <lb/>aucune bonne conſequence, que les loix ne
        <lb/>ſont pas moins au deſſusdes frinces que de
        <lb/>leun raiſans, &amp; que les ſouuerains ae ſos pas <pb n="37"/>
        <lb/>36
        <lb/>oihsolſgez de iy ſoûméttre que lefeſted
        <lb/>Bomhes. Que sils ne protegent leurs ſujéi
        <lb/>ſelo les ldix fondametales de l’Eſtar, les ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>jeêtsſe exempts délear &amp;béiſſance. Qu’on ne
        <lb/>’bbligeà leurs Maieſtez qu’à certe conditiorà
        <lb/>l, &amp; que le Roy venant à les transgreſſer ne
        <lb/>fait que ſeruir d’exemple à ſes peuples. Que
        <lb/>P’vh &amp; autre ’ſeruent eſt reſpelif auſſi bien
        <lb/>pôur leslpſos pétits qe pour les plus grands de
        <lb/>la terre. Que le ſat des Fftançois &amp; de l’Eſtat
        <lb/>de France doit eſtre vne loy inuiolableé à̀ tous
        <lb/>les ’motéls, &amp; qu’il eft i oſſiblé de s’en efloi.
        <lb/>gner ſt merreé la Cournnélet compromis,
        <lb/>&amp;d vne teſnielle ebfuſih dans tloute cente
        <lb/>pauure Mbâdrehiée? ll ny a point de Re publi.
        <lb/>quejnydeoyadme; ny diEmpire dans tout
        <lb/>Hvndetsq? ſ puſſſe cfſteuert fſans d’obſee
        <lb/>né des- léſ u’on? y a eRtalis au tomhaf¬.
        <lb/>cement de leur naiſſance. Enfinil ny a poitde
        <lb/>Monarque qui ne ſoit contraint d’obſeruer les
        <lb/>loix fondamntalesdel’Eſtas, dont la loy Sali
        <lb rend="¬" break="no"/>que eſt vne des plus importantes, s’il veut que
        <lb/>ſes peplesàyet quelqe eſpéce dé veneration
        <lb/>ourhy &amp; s’i veut parelllement &amp;uſfi que lês
        <lb/>pebples lesobbſeruen.i </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
