<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2801_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Pleurs et regrets inconsolables de la reine et du
          cardinal Mazarin, avec le congé du roi donné audit cardinal pour sa sortie hors du
          royaume.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=p452TkrpbzIC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Pleurs et regrets inconsolables de la reine et du cardinal Mazarin,
            avec le congé du roi donné audit cardinal pour sa sortie hors du royaume.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">SJ IF 247/173, 19</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2801. Pleurs et regrets inconsolables de la reine et du cardinal Mazarin,
          avec le congé du roi donné audit cardinal pour sa sortie hors du royaume. Paris, 1652, 8
          pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lamentation</term>
          <term type="genre">regrets</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_94" source="Moreau">
          <p>Le cardinal Mazarin s’éloigne de la cour</p>
          <date when="1652-08-19">1652-08-19</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-16" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>PLEVR5
        <lb/>ET
        <lb/>REGRETS
        <lb/>INCONSOLABLES
        <lb/>DE LA REYNE
        <lb/>ET DV CARDINAL MAZARIN,
        <lb/>Auec le congé du Roy, don
        <lb rend="¬" break="no"/>né audit Cardinal, pour ſa
        <lb/>ſortie hors du Royaume.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>PLEVRS ET REGRETS INCONSOLA
        <lb rend="¬" break="no"/>bles de la Reyne &amp; du Cardinal Mazarin,
        <lb/>pour ſa ſortie hors du Royaume.
        <lb/>AAuec le congé du Roy, donń auir Cardinal.
        <lb/>I ’Amou reſt vn des plus puiſſans charmes que les
        <lb/>LDieux ayent impoſeé ſur les hommes, auſſ ceux qui
        <lb/>en onr epris, peuuent ils à̀ peine exprimer le regret
        <lb/>qu’ils ont quant ils faut neceſſairement ſe ſeparer I’vn
        <lb/>d’auec l’autre, &amp; nous en voyons l’expenence der ant
        <lb/>nos yeux, puſque la Reyneéeſt contrainte de laiſſer à
        <lb/>ſon cœur ſouffrir, la peine qu’elle a deſloigner le Car.
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal Mazarin hors du Royaume, n’ayant pûA le main
        <lb rend="¬" break="no"/>tenir contre les forces deces Princes &amp; de ces peuples:
        <lb/>leſquels ſont en comparaiſon plus trnſtes &amp; plus lamen
        <lb rend="¬" break="no"/>tables que ceux de Leandre &amp; de Hero, qui ſe jetta dans
        <lb/>la mer apres la perte de ſon amy, qui auoit eſté ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>mergé dans le. eaux: auſſi pouuons nous dire que la
        <lb/>Ree ameroit mieux abandonner le Sceprre de l’Em
        <lb rend="¬" break="no"/>pire François, toutefois auec vn iuaſte reſſentir de la
        <lb/>peine de ſon eœur, que d’abandonner ledit Cardinal.
        <lb/>puis qu’elle prononce ces paroles, eſtant dans ſon
        <lb/>éabint enfermée, par lar en cette ſorre.
        <lb/> La eme eane ſeule dans ſon cabines, fais ſon oraiſon à
        <lb/>Diea. Seigneur, qui tieut les Sceptres &amp; les Coeonne
        <lb rend="¬" break="no"/>o ta man, &amp; qui eſt le iuſte vangeur des Monarques &amp;
        <lb/>des peuples en lenrs neceſſitez, regarde de ton ſainct
        <lb/>Ciel les vœux de ta pauure ſeruante, &amp; conſider qué
        <lb/>e ſuis la plus miſerable Reine que tu aye eſtablie ſur le <pb n="4"/>
        <lb/> 4
        <lb/>terre, ne m’ayant fait iouyr de la tranquillité dans ce
        <lb/>Royaume, que tu auois ſouis ſous ma conduite, quel
        <lb/>pour me faire reſſentir les fleaux de ton ire &amp; de ton in¬ l
        <lb/> dignation, laquelle eſt ſans comparailon plus inſup
        <lb rend="¬" break="no"/>portable qu’aucune que tu aye fait reſſentir aux Rei.¬j
        <lb/>nes mes deuancieres, ne voyant deuant mes yeux quel
        <lb/>calamitez de quelque coſté que ie puiſſe regarder:l’ob
        <lb rend="¬" break="no"/>iet que e cheriſſois le plus, eſtant contraint de s’en al
        <lb rend="¬" break="no"/>ler, mais puis qu’il te plaiſt, Seigneur, de m’affliger de
        <lb/>la ſorte, au moins donne moy la force de reſiſter à tou.
        <lb/>tes ces tribulations, &amp; que i puiſſe voir ce Royaume
        <lb/>Coueilene eoeie eue ne dene enideee
        <lb/>ctions.
        <lb/>Alrs le Cdinal Mazarin l’yant ſouée, ſy dit en e.
        <lb rend="¬" break="no"/>rant. Madame, il me ſemble à vous entendre parler,
        <lb/>que vous avez pris reſolurion auec le Roy, pour ma ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>tie hors du Royaume, &amp; que vous ne pouuez me main
        <lb rend="¬" break="no"/>tenir aupres de vous, quoy que la force de vos armes le
        <lb/>puiſſe bien faire en quelque façon.
        <lb/> e lene nianiſon e o e li ene noe ielre
        <lb/>vous ſç̧auez bien qu’il a fait faire reſponce auxDeputez
        <lb/>du Parlement, Que puis qu’il ne tenoit qu’à voſtré éloi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnement que le Royaume fuſt tranquil le, qu’il vous
        <lb/>feroit ſortir d’celuy, mais qu’il vous euſt aſſigné lieu
        <lb/>de rerrairte.
        <lb/>Les larmes tombant des yeux a Cardinal Mazarin, lay
        <lb/>diſt. I’auois crû &amp; m’eſtois aſſuré que veu l’amour que
        <lb/>vous m’auez porré́e, que vous perderiez pluſtoſt la
        <lb/>Couronne que vous auez ſur la teſte que de eonſentit
        <lb/>à mon eſlognoment, conſiderant que vous auiez perſi
        <lb/>té à̀ toutes les Remonſtrances que vos Parlemens ont
        <lb/>faites aà- vos Maieſtez tant de fois àcette occaſion, &amp;
        <lb/>n’euſſe <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb/>n’euſſe iamais crû que vous vous fuſſaie laiſſez ermpor
        <lb/>er à voe chole qu eſt con tre la promeſſe que vous m’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uez tousjours fate.
        <lb/>L eae. Monſieur, vous ſçauez que iay fait mon
        <lb/>poſſible de vous rmanatenir contre tous ceux qai demã
        <lb rend="¬" break="no"/>dent voſtreéloige ment, &amp; croyois. que le ’alemene
        <lb/>eſtant laſſeé du refus que l’on faiſoit de ces Remonſtran.
        <lb/>ces conlentiroit à̀ oſtre demeure dans le Royaume,
        <lb/>qu’il ne ſe feroit iamais d’vnion auec le Duc d’Orleans
        <lb/>ny auee le Prince de Condé, apres les pro teſtaicns
        <lb/>que pluſiers de leur Compagnie m’en auoien fate,
        <lb/>&amp; ie n’euſſe iamais crû que le peuple de Paris ſe fut
        <lb/>ſouſms à eodurer vne ſi longue guerre, veu la quantité
        <lb/>d’Arnzans qu’ils y a enfermez dans ’aris. &amp; qui ne pe
        <lb rend="¬" break="no"/>uen ubuiſter ſans le calme; lequel n’ayant point eſté
        <lb/>eſtably das ce Royaume depus voſtre rerour, auroiœne
        <lb/>eſte conrants de vous redemander &amp; de con ſenrir à
        <lb/>yoſtre demeure proche l perlonne du Roy, mais au
        <lb/>contraire de ce, vous ſçauez qu’apres que le Pa rlement
        <lb/>eutrenda ſon Arreſt pour l’vnon d’auec les Prince,
        <lb/>que quarre ours apres, leſdits Princes eſtans allez
        <lb/>lſHoſtel de Ville., pour ſçauoir ſit Monſieusr de l’Hoſpi
        <lb rend="¬" break="no"/>tal, le Preuolt des Mrchandsë&amp; les Eſcheuins deſiroiẽt
        <lb/> en faire autant que le larlement, ils nqe vqulurene
        <lb/>a cunefaçon que ce ſqt ſigney von que leſditsPrin,
        <lb/>ces demandoont poaur, voſtre eſoignement, ſurqoy
        <lb/>eſtans ſortis de l’Hoſtel de vile, le menu peuple les c6
        <lb rend="¬" break="no"/>traignità̀ etter l’vnion par ces feneſtres, apres auoir
        <lb/>eſſayé d’empeſcher qu’on ne miſt le fſeu aux porres de
        <lb/>ladite Hoſtel de ville, par la forre reſiſtance que firenj
        <lb/>ceux qu eſtoient dedaayant tiré pluſieurs coups de
        <lb/>fufil ſur cerae ppulace opiniaſtrée, &amp; neſme iuiqa’
        <lb/>eauoir tué pſuſeufs ſur la place. Voyez donc, Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiour, s’il m’eſt poſſibl e de vous maintenir conrre la vo
        <lb rend="¬" break="no"/>Joaté de uaoa peuple, il m’eſt plas aeceſfaire por lef
        <lb/>1 B <pb n="6"/>
        <lb/> de mn fils, &amp; pourly tbohſerefo Roaome e
        <lb/>onſentir donc voſtre eloignement: &amp; pour moy ſi ee?
        <lb/>’eſtit l’honneur que ie dos à la Maiſor d’Auſtriche,
        <lb/>que ie tonſerueray inuiolable tant que ie viuray, i’ay
        <lb rend="¬" break="no"/>nerois mieux rn’en aller anee ous, que de demeurer
        <lb/>bſente de voſtre perſonne.
        <lb rend="¬" break="no"/> Le Cr din l. Madame, ie croy que ſi vous eufſiez ſuy
        <lb/>es Conſeils, qe ie vous ay donneé, vous m’auriéz
        <lb/>mainten contre les forces qui s’eſtoient oppoſées
        <lb/>ontre le Roy.
        <lb/> L’ſeine Monſieir; i’ay fait mon poſfible de les faire
        <lb/>obſeruerentoures rencontrés.
        <lb/>Le Cardin l. S vous l’euſſiez fait, e ne ſerois pas
        <lb/>4
        <lb/>contraint de vous abandonner.
        <lb/> L’aR . Si le Ciel auoii trouué voſtre ſeiour fauo
        <lb rend="¬" break="no"/>rable pout la France il aueoit ſecondé nos deſſeins.
        <lb/>Le rrdi il. Puis que vous ſouhaittéz que ie n’en
        <lb/>aille &amp; quevous adez reſolu pareil lement mon eſloi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnement. ie n’ay artendu que cela, &amp; fuis tout preſt
        <lb/>d’ebſeroervos cormimandemens n puis qu’il vous plaiſt
        <lb/>ui en e eile raiae oairae u anli nn
        <lb/>.1
        <lb/>que ie m’en alle.
        <lb/>exrreme regret de ovoſtre eéloignement, mais puis qu’il
        <lb/>le faut pour le ſalut de l’ ſtat il vaut beaucoup mieux
        <lb/>que vous vons eralſied qu’l petiſſe.1
        <lb/> rCa dn l Pus que vus Iled youlez! Madame i’ob?
        <lb/>ſerëray vs ordres du nieux qu’l me feta poſfible, ſi?
        <lb/>nor que ie demande eérte grate; qui eſt d’auoir me
        <lb rend="¬" break="no"/>roire de moy, &amp; que ſi e vous requiere de quelque
        <lb/>croſe de né de pas refuſer.’j
        <lb/>¬1
        <lb/> ’r i eAr. NMoe ſienr Vos piuez’demandér ce qu’il
        <lb/>vous plafra’eſtant éloigné́ dé moy, vouis àſſeurant que
        <lb/>vou meſérez iamais refuſé.
        <lb/> -ar rrſ. le vous di done adeu; Madame, des
        <lb/>l’hebll dt preſee, &amp; Vbudroſs esja eſtae eſloigne de <pb n="7"/>
        <lb/>us, nepoadeoéuer en lâes obôe ſui; ſi peu
        <lb/>ſotaittéCar ioy blen, que le Roy ne ſouhatet a
        <lb rend="¬" break="no"/>re choſe, ſin ueie ſois es chemin d partr, mais i
        <lb/>vous ſupple de luy dire en parriculienr, ſi ie n’enay la
        <lb/>eommodté, quau moins il ſe ſouuieune de moy &amp; qu
        <lb/>le ne ſouhaſtteautre choſe que de luy obeïr en ce qu’il
        <lb/>teuuera bon que ie luy puiſſe rendre ſeraice loes de
        <lb/>ce Royaume.
        <lb/> La oine. Adieu, Monſieus adieu, &amp; croyez tant que
        <lb/>ie viuray j’auray memoire de vous.
        <lb/> Lors Poy efneen peine de iroer e C dal M
        <lb rend="¬" break="no"/>zarin pour lvy dire ce qui eſfto beſa poar de ſaedae de ſs
        <lb/>Eſae &amp; de ſ peſnne fur birn f’oné de le vor proche de
        <lb/>ly, ms esans even de t- oeme il ly r. Mor.
        <lb/>fieue vousſçuez peut eſtre ben le luiet qui m’amesne
        <lb/>iey; veu que ce n’eſt qu’à voſtre conſideéradrion, &amp; lors
        <lb/>le Casdlnal luy repartit, ſi c’eſt pour le meſme ſuiec
        <lb/>gue la Resjheme viene de dlre, ie le ſeay bien.
        <lb/> L Roy Si elle vous a dit ;que i’ay promis de vous
        <lb/>ldi gner hors du Royatme, ce n’eſt que pour cela qe
        <lb/>e vos cllerche..
        <lb/>iLe C dnal. Ouy, Sre, &amp; ie n’euſſe iainais erû que
        <lb/>ous -euſiez permis mon eſloignemet apres na’auoîr
        <lb/>ft renemn dn les où i’eſtois.
        <lb/>Le Roy. Mnſieur, ie n’ay que ces mois à vous diré,
        <lb/>leſquels vous trouerex bon s’il vous plaiſt, qui ſont.
        <lb/>Que lors de ma Majoriré le donneé ma Declaratrion en
        <lb/>Parlement. que voſtre eſloignement eſtois ſans eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rance de rerour &amp; vous ſçauez que les pa-oles Royales
        <lb/>ſont inuiolables toutesfois ie n’ay pas delaiſſé de vous
        <lb/>fare reuenir ſous l’eſperance que’auois de vous man
        <lb rend="¬" break="no"/>tenir mais ie voy qdand le voulanr fare ie mets er
        <lb/>combuſtion rour le Royaume, &amp; que le vola ſur le
        <lb/>peochant de ſa rune, ſie n’y donne vn prompr reme
        <lb rend="¬" break="no"/>de, &amp; qui plus eſt, vous ſç̧auez que Dieu ne m’a pas fait <pb
          n="8"/>
        <lb/>aiſtte poaryensmadltnir, aaisbio pat esnſer?
        <lb/>mes lujets eontre les ennes de l’Eſtat, oe ponane la!
        <lb/>qualité́ de Roy, que pour m’aquerir celle de pere de!
        <lb/>mon peuple. Or donc, vous ſçauez que moy qui ſuis le,
        <lb/>pere de mes ſuijets, &amp; qui ne dois fare choſe à̀ leur pre
        <lb/>iudice, cenment voulez vous que ie vous maintienae
        <lb/>outre leur volooté- Ca ar exemple, donez moy re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſponee, ſur ce que ie vas dire, qui eſt. Si vn pere auoit
        <lb/>neufà dix enfans dans ſa maiſon &amp; ovn ſeruiteur, &amp; que
        <lb/>les enfans ne vouluſſent pont voir le ſeruiteur, que de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſirerez vous que le pere fiſſe conoure ces enfans ou con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre on leruteur.
        <lb/>Le Cardnm.l. Chaſſer le ſeruiteur, d’autant qae ſi il
        <lb/>chaſſe ces esfans, il ne ſera plus appellé pere.
        <lb/>Le Poy. Or donc. ous m’auoüez qu’l fant donc noe
        <lb rend="¬" break="no"/>cefſairement que ie vous eſloigne, mes ſuiets ne vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lans point de vous &amp; ne vous pouuans pont ſouffrirs
        <lb/>vous ſçauez que ie ne puis eſtre oy ſans ſuiets, o’
        <lb/>eſtre Roy ſans peuple, &amp; ie ne porterois le nom
        <lb/>que de Tyran, ſi ſe ovoulois vous maitenir coatre leu
        <lb/>volonte, vous voyez done qu’il faut quevouens allie
        <lb/>au pluſtoſt, tonesfois e vous promets que ſi ie ps
        <lb/>vous conduire au lieu où vous derez ie le feray, uoas
        <lb/>promettant que ie ne vous laiſſeray amais departir de
        <lb/>mouſouuenis..
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
