<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2868_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le prince populaire écrivant aux deux couronnes de France
          et d'Espagne, leur faisant voir exactement tous les motifs et importance qu'il y a de
          faire la paix générale, avec les moyens nécessaires pour appaiser les troubles de ce
          royaume.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=W-hbVyoRLnwC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Prince (le) populaire écrivant aux deux couronnes de France et
            d'Espagne, leur faisant voir exactement tous les motifs et importance (sic) qu'il y a de
            faire la paix générale, avec les moyens nécessaires pour appaiser les troubles de ce
            royaume.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="15" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309550</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2868. Prince (le) populaire écrivant aux deux couronnes de France et
          d'Espagne, leur faisant voir exactement tous les motifs et importance (sic) qu'il y a de
          faire la paix générale, avec les moyens nécessaires pour ap paiser les troubles de ce
          royaume. Paris, 1652, 15 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-07-07" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>PRINCE
        <lb/>POPVLAIRE,
        <lb/>ESCRIVANT AVX DEVX COVRONNES,
        <lb/>DE FRANCE
        <lb/>ET
        <lb/>D'ESPAGNE.
        <lb/>Leur faiſant voir exactement tous les
        <lb/>Motifs, &amp; importances qu’il y a de
        <lb/>faire la Paix Generalle. Auec les
        <lb/>moyens neceſſaires pour appaiſer les
        <lb/>troubles de ce Royaume.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE PRINCE POPVLAIRE.
        <lb/>Eſcriuant ux deux Couronnes,
        <lb/> le Roy de France, &amp; d’Eſpagne.
        <lb/> Leur faiſant voir exactement tous les Motifs, &amp;
        <lb/>importances qu’il y a de faire la paix Genmeralle.
        <lb/>Auec les moyens neceſſaires pour appaiſer les troubles
        <lb/> de ce Royaume.
        <lb/>OS MAIESTEZ TRESCHRES
        <lb rend="¬" break="no"/>TIENNES ET CATOLIQVES.
        <lb/>V Sont tres- homblement ſuppliees par ous les
        <lb/>8 Ordres de leurs Eſtats, de vouſoir contri
        <lb rend="¬" break="no"/>buer concurremment à vne bonne Paix, pour le re.
        <lb/>pos de leurs Suiets, &amp; pour le bien vniuerſel de leur
        <lb/>Royaumes.: La premiere eſt vn tribut de ſoubmiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fions le plus deſiderable que puiſſent receuoir les
        <lb/>Princes: Il n’y a que cetre ſorte d’armes pour les com
        <lb rend="¬" break="no"/>battre. Permettez qu’on vous auaque, pour vaus vain
        <lb rend="¬" break="no"/>cre, puiſque Dieu meſme veut eſtre ainſi vaincu. Mais
        <lb/>eomme il n’eſcoute point que les iuſtes prieres des ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>plians , auſfi ne pouuez vous refuſer vne choſe, qui en ſa
        <lb/>gloire &amp; en ſon vtilité, porte la perſuaſion: Toutes cho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes vous y eonuient, l’amour de vos peuples vous y por
        <lb rend="¬" break="no"/>e, la compaſion vous y pouſſe, la neceſſité vous y preſſe,
        <lb/>le ſentim ént du mal preſene vous y diſpoſe, &amp; la iuſte
        <lb/>crainte d’vn pire ſuccez vous en doit faire apprehenderA
        <lb/>l’iſſue. Les choſes ne reuſſiſſente pas tûiouis ſelon nos
        <lb/>proiets, &amp; bien ſouuent ne reſpondent point à̀ nos def.
        <lb/>eins. Vous pouuez auoir e e bons mouuemens qui <pb n="4"/>
        <lb/>4.
        <lb/>vous ont exoiré la guierre; mais ce n’eſt pssaſſei pour
        <lb/>rendre vne aétion bonue, de ſe propoſer vne bonne fin,
        <lb/>le mal qui vient à bien, ne laiſſe d’eſtre mal, &amp; ne faur j
        <lb/>p4fairevmal ràt perit ſoit-il, pour l’eſperance d’v
        <lb/>grand bien, ny penſer arriuer à la gueriſon, par les de
        <lb rend="¬" break="no"/>baes oi forment les maladies. I n’apartient qu’à la
        <lb/>la puiſſaocedeé ieu de tirer le bien du mal, &amp; de le chan.
        <lb/>ger en vertu. Or la guerre eſt de tous les maux le plus de
        <lb/>plorable, c’eſt vne lerne de miſeres qui defigure toute
        <lb/>l’Europe, rendle Corps de la Chreſtienté tout ſanglant!
        <lb/>deſclnans les membresles plus nerueux des Eſtats, bou
        <lb/>leuerſe les eſprits ſans deſſus deſſous, les meſchans ſont
        <lb/>tue pele meſle, cout ruiſſelle de ſang: On ne voit que
        <lb/> carnage, l’aige ny le ſexe n’entrent point en conſidera
        <lb rend="¬" break="no"/>tion; ſes innocens comme les coû̂pables ſofit egorgez, le
        <lb/>petir &amp; l’infefienr fai du compagnon auec le grand, le
        <lb/>et égale les foiles &amp; les forts, &amp; eh quelque main qu’l
        <lb/> ſoit il peut trancher &amp; bleſſer. Bref c’eſt vne confuſion
        <lb/>lamentable, dont la ſeule imagination eſt lorrible, ce
        <lb/>qi auroir fait dire à̀S. Auguſtin, que la plus iufte guere
        <lb/>e à deteſter, pout auoir naturelement des priuilege
        <lb/>au preiudice de la raiſon. Quand’l’niuſbeé, le deſordre&amp;
        <lb/>la crainte ne l’accompagnefoient pas, elle auroit encore
        <lb/>aſſez d’horreur pour eſtonner tous ſes hommes, veu qu’l
        <lb/>y a certalns droits de gerre par leſquels il fant paſſer e
        <lb/>louffrant auſi bien qu’en faiſint ſoufrir. Comme la p
        <lb/>fnatiof des Egliſes, les choſes ſainires ſodĺes tux pſés
        <lb/>le laint Nom de Dieu blaſphemeé, les filles &amp; les femmes
        <lb/> violées, la Iuiſtice abaſtardie, le pillage perms, e degaſt
        <lb/>des bleds, le bruſlement des maiſons, !es ermpriſonne
        <lb/>méfis les violences, lés eetorſions &amp; lle auitres indi
        <lb/>piteZ, qui ſont âutant dignes de pieté que de punition
        <lb/>Cette licence militaire n’eſt pas moins pernicleuſe au
        <lb/>ennemis: tant i eſtmal-aiſe de faire bien, quand chacun
        <lb/>fait gloire de faire mal, , qué les crimes deuiemnent
        <lb/>eemples &amp; couſtumes. Il’ne le pjéut imaginet vpire v
        <lb/>ſage
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>3 <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>ſage des ehoſes ’que quand la neeeſſlté vient à eſtre legl
        <lb rend="¬" break="no"/>timée. C’eſt vne fureur qui fait vertu dans la licence des
        <lb/>armes, de tout ce que la raiſon fait conſcience en vn aurre
        <lb/>temps. Le ſiecle de Tybere n’eſtoit ſi corrompu ny ſi
        <lb/>corrompant, qu’encore il y auoit de la vertu à ne point
        <lb/>faire de mal, &amp; de la pitié à̀ ne rien faire d’mpie. On rap
        <lb rend="¬" break="no"/>porte de Crœſus, que lors qu’il fut fait priſoianier deC.
        <lb/>rus, par cette ſeule raiſon, qu’au temps de paix, les en.
        <lb/>fans entererët leurs peres;, &amp; par vn funeſte deſordre, les
        <lb/>peres enterrent leurs enfans en la guerre: Il prefera celle.
        <lb/>là ſur celle cy comme eſtant la plus vtile &amp; la plus ſeure
        <lb/>pour ſes affaxs. VOS MAIES TE Z one
        <lb/>aſſez de bonté pour eruiſager telles calamitez publi
        <lb rend="¬" break="no"/>ues, &amp; ſe laiſſer attendrir à de ſi iuſtes reſſentimens,afin
        <lb/>de verſer ſur leurs Eſtats les douces influences de leur be.
        <lb rend="¬" break="no"/>nignité́. Il n’y a rien de ſi dangereux en vn baſtment
        <lb/>que le feu, en vn corps que la fieévre, en vn Eſtat qu’vne
        <lb/>guerre, qui ſe finit auec plus de difficulté, qu’elle ne s’en
        <lb rend="¬" break="no"/>treprend; parce qu’il eſt aiſé́ d’y entrer, mais on ne s’en
        <lb/>retirepas quand on veur: la fin &amp; le commencement ne
        <lb/>ſont pas rouſiours en vne meſme puiſſance; celuy qui
        <lb/>ictre le feu ſur vn toſt, ne l’arreſte pas quad’bon luy
        <lb/>ermble. Pour obuier à rous ces deſordres, il faut eſtouf
        <lb rend="¬" break="no"/>fer de bonne hbeure le feu qui bruſle la maiſon, amortir
        <lb/>la fievre continuë qui conaſomme le corps, &amp; donner la
        <lb/>pax à̀ l Eſtat qui ne reſpire que pour l’auoir. Vous ne
        <lb/>rrouuerez rien qui pmſſe mieux concil ier les affetions
        <lb/>de vos Sujets, que dc rrairten ſous le bouclicr les condi
        <lb rend="¬" break="no"/>rins d’vnhon accord &amp; finiſſant vos debs, demeurer
        <lb/>cs vne ferme &amp; perperuelle amitieé qe vos pourre 2
        <lb/>conter entre les plus doux fruiéts de os felietez Ie ſçav
        <lb/>bien que la conſiderarion de vos aliaces eſ inieriure2
        <lb/>à̀ vs Eſtats, &amp; que tant elle vient enconcurrencé auec
        <lb/>vos intereſts, elle cede aux obligaions ue vous auez
        <lb/>de yous mainieir: mais ces chsſes cpſſantes qui ne doi
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb rend="¬" break="no"/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>1,,r..,,
        <lb rend="¬" break="no"/>e¬.¬..
        <lb rend="¬" break="no"/>,, a-,,,, <pb n="6"/>
        <lb/>uent paslomg-temps durer, les liens de’ſang &amp; d’afe
        <lb/>tion vous obligent à̀ vous conioindre par enſemble in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeparablement. Cetre vnion d’amour, &amp; charitable aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſociation devos volontez, remettront vos Eſtars dans
        <lb/>vne douce &amp; tranquille liberté, &amp; vous feront iouy
        <lb/>d’vn reposaſſeureé. Comme il ne faut iamais s’eſloigner
        <lb/>da port, quand il eſt deſcouuert, il ne faut pareillerment
        <lb/>ſe reculer de la Paix, quand l’occaſion s’en preſente, &amp;
        <lb/>qu’ellc eſt autant profitcable à l’vn, qu’elle peut eſtre vrile
        <lb/>aà l’autre;, quoy que l’opinion de quelque fauorable eue
        <lb rend="¬" break="no"/>nement, puiſſe fomenter nos eſperances d’vn plus heu
        <lb rend="¬" break="no"/>reuxſuccez: La commune vtiliré &amp; neceſſité de la Paix,
        <lb/>ſe doit touſiours preferer à vne iuſte guerre, à toute au
        <lb rend="¬" break="no"/>tre proſperité qu’on en ponrroit eſperer. L’Empereus
        <lb/>Martian auoit accouſtumé de dire que l’on ne deuoit ia
        <lb rend="¬" break="no"/> mais entrer en guerre, quand l’on pouuoit demeurer en
        <lb/>repos, paroles certes dignes d’vngrand Monarque: les
        <lb/>oonditions paiſibles &amp; ſans effuſion de ſang preuaudront
        <lb/>toufiours les perilleuſes, ſans en experimenter le hazard,
        <lb/>ny les dangers de la fortune. Il ny a victoire plus g’
        <lb rend="¬" break="no"/>rieuſe que celle qui s’acquiert en eſpargnant la vie
        <lb/> des ſiens, &amp; eonſeruant l’honneur de la Iuſtice de ſs
        <lb/>cauſe. Les Princes grands en vertu, auſſi bien qu’e
        <lb/>puiſſance, ne recherchent autre recompenſe de leuars
        <lb/> rauaux, que la gloire d’vn repos aſſeuré dans les
        <lb/>accommodemens neceſſaires à̀ leur party, &amp; egalemens
        <lb/>ſalutraires aà leurs peuples, pour leur commuae tran.
        <lb/>quillité: Ill vous doit ſuffire, ce ſemble, d’auoir fai
        <lb/>vn eſſay de vos forces, &amp; meſuré́ vos courages par la
        <lb/>longueur de vos eſpées, ſans vous interreſſer dauantage
        <lb/>à paſſer plus outre, &amp; vous plonger dans des inimities
        <lb/>autantirreconciliables, qu’immortelles, &amp; qui vous pon.
        <lb/>teront aûuec le feu &amp; les flammes au beau milieu de vos
        <lb/>Eſtats, pour les embraſer &amp; conſommer en cendre.
        <lb/>Voudiez- vous que l furer de vos armes s’emparat
        <lb/>¬ <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>cellenent de vos oourages qae les haines &amp; les vensgean
        <lb rend="¬" break="no"/>ees eſteigniſſent l’embraſement de vos Prouinces, par la
        <lb/>rainme des hommes &amp; la deſolation de vos Villes, que
        <lb/>vous demeuraſiez en doute, duquel des deux vous au
        <lb rend="¬" break="no"/>riez plus de perte ? Deſtournez, s’il vous plaiſt, ees mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uaiſes penſées de vos Conſeils: ramenez vos eſprits à la
        <lb/>concorde, &amp; ioignez enſemble vos Armeées, pour les em
        <lb rend="¬" break="no"/>ployer courageuſement à le commune defenſe dela Foy
        <lb/>que vous profeſez, pour l’auancement de la gloire de
        <lb/>Dieu, pour l’honneur de ſon Egliſe, &amp; pour ſeruir les
        <lb rend="¬" break="no"/>Chreſtiens affligez. Le ſujet eſt preſſant, le pretexte non
        <lb/>ſeulement ſpecieux, mais, helas trop veritable, de voir
        <lb/>leTurc ennemy conjuré́ de noſtre ſalut, auancer ſes con
        <lb rend="¬" break="no"/>queſtes parmy vos diffenſions, &amp; s’auantager en ſes pro
        <lb rend="¬" break="no"/>grez aux deſpens de toute la Chreſtient. Pourroit. ſl
        <lb/>ſouhaitter vn temps plus propre à̀ ſes deſſeins, que la
        <lb/> diſcorde d’entre vos deux Couronnes, &amp; fomeniter ſes
        <lb/>ambitions, que dans la deſ- vnion de vos volontez leſ
        <lb rend="¬" break="no"/> quelles ralliées &amp; raffermies, ſont capables, non ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>nent de l’obſtacler; mais de le pourſuiure à rtoute ou
        <lb rend="¬" break="no"/>trance, &amp; remetre la Croix en ſes pays, auec autant
        <lb/> d’hoameur, qu’honteuſement &amp; auec ignominie, on en
        <lb/> auasoit fouffert l’enleuement? Ne Vous eonſommez poit
        <lb/>vou-meſmes par vos contentions reciproques; quittét
        <lb/>lesentrepriſes que vous auez les vns ſur les autres, réelaſ.
        <lb rend="¬" break="no"/>chez quelque peu de vos droits &amp; enuoyés conioint
        <lb rend="¬" break="no"/>ment vos armées au deuant de cé Infidel, qui n’a point
        <lb/>’autre eſpoir de ſon agrandiſſeraent, que dans voſtne
        <lb/>meſintelligence &amp; la diſſolution de nos mœurs. Faites
        <lb/>qoe doreſnanant ce ſoit le ſuiet de vos couqueſtes, l’
        <lb rend="¬" break="no"/>ercice de vos Armées, le reliefde vos trophées, &amp; l’a
        <lb rend="¬" break="no"/> pareil de vos triomphes. Eſtouffez les tranſports, &amp; pr
        <lb rend="¬" break="no"/>miers nmouuemens de vos coleres, qui font conuiertdt
        <lb/>oſtre amaur en haine, dont les commencemés on eſé
        <lb/>ſemibles, la-condnuation ſi deplorible, qu’ eſt el
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬¬¬..¬..¬
        <lb rend="¬" break="no"/>LLL¬¬--¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>,¬,,. <pb n="8"/>
        <lb/>dre que la fi n’en ſoit encore plus deſaſtreuſe. Et com
        <lb rend="¬" break="no"/>me dans toutes ſortes d’affaires, il ſuffit que les dernires
        <lb/>aétions qui les rerminent ſoient bonnes;, pour faire o
        <lb rend="¬" break="no"/>blier celles qui dans le commencement de l’execucion
        <lb/>paroiſſoient peut-eſtre iniuſtes: de meſme vos Maie
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtez terminoient leurs differents, &amp; qu’il leur pleuſt fi.
        <lb/>nir la guerre par vne bonne Paix, elles verroient, ſans
        <lb/>doure, leurs Suiets gouſter ſauoureuſement la douceur
        <lb/>de ſon fruict, par vne oubliance volontaire de tous les
        <lb/>maux qu’ils ont eſté contraits de ſouffrir, pour reſpireit
        <lb/>vn air beaucoup plus doux &amp; ſalutaire. La Parhere
        <lb/>aprts les longues pluyes n’exhale pas vn parfum ſi od.
        <lb/> rant, que la Paix ſcmblera douce, apres les longues
        <lb rend="¬" break="no"/> ondarions de ſang &amp; de larmes qu’n torrent de mileres
        <lb/>nous aura laiſſeé. Toutes les amertumes du pafſé́ ſe con
        <lb/>uetriront en miel, &amp; les maux en douceurs. Qu’l plaaſe
        <lb/>donc aà vos Maieſtez d’en vouloir volontiers etcndre
        <lb/>les propoſitions, ne vous en point departir que vous
        <lb/>n’ayez entierement fait voir à vos ſujets le ſoin que vos
        <lb/>aue de leur conſeruarion, comme auſſi de les mettre à
        <lb/>leur aiſe &amp; à l’abry des vexations qui les tourmentent
        <lb/>le plus. Ils vous prennent à garends de tous les maux
        <lb/>qui leur arriuen, &amp; ue ſe contentent pas ſeulemens de.
        <lb/>out ce que vous pouuez, mais ils deſirent de vouas, tout
        <lb/>ee quileur eſt neceſſaire: &amp; ſembole que voſtre qualité
        <lb/>vous oblige à leur donner tout ce qui leur eſt beſoinpuis
        <lb/>que ſcçauoir regner eſt les tenir en repos, &amp; comme ſul
        <lb rend="¬" break="no"/>peudus en l’admiration de vos ffets, ans donner temps
        <lb/>à leurs penſces, de ſe remplit d’autres affections. Que ſile
        <lb/>ſalut de vos pçaples doit eſtr la fin de tous vos trauaux
        <lb/>il faur que laiuſtice qui le produit &amp; le conſerue, ſoit la
        <lb/>fin de tous vos deſirs, dans l’entretien d’vne profonde
        <lb/>ranquilliteé. Qui yeut attirer le peuple à ſa deorion, &amp;
        <lb/>aire fond de ſa bienveillançe, le doit ſoulager en ſes ap
        <lb rend="¬" break="no"/>Lſoars: Car il ens pour ennemy tout-ce qui luyfait
        <lb/>u
        <lb/>¬¬¬¬,-¬¬¬, <pb n="9"/>
        <lb/>5
        <lb/>du mal, &amp; ne iuge de la Iuſtice de la guerre, que par le
        <lb/>bien qu’il en reçoit. Il n’ya charme plus paiſſant à vous
        <lb/>rauir les cœurs, &amp; qui puiſſe inſinuaer voſtre authorité en
        <lb/>ſon plas haut degré, quae de faire reuerdir oe beau fameau
        <lb/>d’oliue, que les Pleiades de vos Eftats tachent de cultiuer
        <lb/>dans vos affections, comme Cigales enuoyées du Ciel,
        <lb/>pour ranimer l’harmonie du doux &amp; agreable accord de
        <lb/>volontés. Croyez aſſeurerment qu’il pouſſera des eurs
        <lb/>non moins agreables qu’odoriferantes, &amp; capa bles d’em.
        <lb/>baumer toutes vos Prouinces. Toutes choſes ſe reme.
        <lb/>tront en leur ordre, &amp; la Iuſticeſera épanchée &amp; diffuſe
        <lb/>tout, comme l’ame par tout le corps. Outre ce vos com
        <lb rend="¬" break="no"/>mandemens ne ſeront pas pluſtot receas qu’ecucez,
        <lb/>ds l’applaudiſſement viuerſel de tous les Princas
        <lb/>Careſtiens, auec mille benedtions, &amp; affluence de tous
        <lb/>biens, Vous en verrez, Dieu aydant, les eſfets auec ac.
        <lb/>lamacions &amp; reſiouiſſances publiques, lors qu’on en
        <lb/>portera aà tout le monde les heureuſes nouuelles, qui ne
        <lb/>viendront iamais ſi toſt qu’elles ſont deſiré́es : &amp; ne
        <lb/>s’eſcoureront pas auec moindre plaſis &amp; de volupô,
        <lb/>que celles que les Grecs receurénr aresfois de lens
        <lb/>liberreé, qui furent publiquement annoncées ſur le thea.
        <lb/>tre de Nemeé́e, auee vne ſi grande clameur, que les
        <lb/>Corbeaux qui volerent fortuitment ao deſſus, furent
        <lb/>telleent eſtonnez de a voix, qu’ls e tombetene au
        <lb/>milieu de la place. Les peuples de l’E urope aſpirent &amp;
        <lb/>conſplrent à̀ ce commun bien, les pls eſloignez le rrou
        <lb rend="¬" break="no"/>uent iuſte, les voiſins vnle, les intereſſez neceſſaire
        <lb/>&amp; n’y a perſonne qui ne le ſouhaite &amp; ne s’en reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ouïiſſé. Vous auez prez de vos Maieſtez de puiſſas
        <lb/>&amp; pruderts ’Miniſtres qui peuuent par leur ſage eon
        <lb rend="¬" break="no"/>ditte ramener les affaires du trouble la bonace, &amp;
        <lb/>dans l’inti gue de la confuſion, ſe deéme ler aifement des
        <lb/>difficulrez, que lon far naiſtre bien ſouuent dans l’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prehenſion de n’en pouu. ir ſoitir ſon honneur. Auto
        <lb rend="¬" break="no"/> C
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>.¬L¬
        <lb rend="¬" break="no"/>,
        <lb/>,, -¬
        <lb rend="¬" break="no"/>L....L <pb n="10"/>
        <lb/> 1e
        <lb/>riſes leurs conſeils, &amp; comme les bons Patrons de Na
        <lb rend="¬" break="no"/>uires font vne parrtie de la beſongue eux meſmes, &amp; ſe
        <lb/>diſpenſent de l’autre: appellans quelques vns à̀ la poupe,
        <lb/>uſquels ils mottent le timon en la main: Vous pouue
        <lb/>en la meſme façon, choiſir des plus affidez de vos ſecrets,
        <lb/>&amp; confier à ’leur pruence la direction de vos plus hauts
        <lb/>deſſeins: afin de les porter iuſqu’au dernier point,’&amp;c le
        <lb/>plus abſolu de vos volontez, ſans que pour cela voſtre
        <lb/>authorité en ſoit aucuement diminuée, ny la force de
        <lb/>oſtre Souueraineteé en rien du monde amoindrie;: Ne
        <lb/>plus ne moins qe la diuiſion de la main en cinq doigts,
        <lb/>’affoibli, pas la forc de route la main, mais la rend plus
        <lb/>ropre &amp; plus comade à l’vſage de tout artifice. De
        <lb/>aeſme auſfi, Voſtre Maieſté communiquant partie du
        <lb/>aanienonr de ſes affaires à ſes plus intimes &amp; fauorits,
        <lb/>auſquels elle a fait part de ſes trauaux &amp; de ſes peines, re
        <lb rend="¬" break="no"/>poſant ſon ſoing ſur leur diligence, fera que les choſes
        <lb/>en iront beaucoup mieux, &amp; ſe traitteront auec plus de
        <lb/>facilite dans l’ordre des ſupré́mes commandements. On
        <lb/>garde touſiours l’anchre lacree pour les grandes &amp; ora.
        <lb/>geuſes tempeſtes, le credit &amp; l’authorité pour les gran
        <lb rend="¬" break="no"/> des occaſiaus, que les petites ne doiuent pas eſpuiſer afin
        <lb/>que les grandes la rencontrent entiere. Et comme les
        <lb/>deux Galeres, qu’on nommoit à Athenes la Saminien.
        <lb/>ne &amp; la Parolos n’eſtoient d́quippeées &amp; miſes en pleine
        <lb/>Mer pour toutes ſortes ſortes d’occurrence &amp; d’affaires,
        <lb/>mais ſeulemens pour les cauſes vrgentes &amp; neceſſaires
        <lb/>qui ooncernoient les choſes grandes &amp; difficiles. Ainſi
        <lb/> pouuez vous employer les Plenipotentiaires de vos
        <lb/> Eſtats pour la conduite des affaires de vos Royaumes,
        <lb/>qui regarde entierement le bien de vos Prouinces, &amp;
        <lb/> par leurs ſalutaires aduis, moyenner la reconciliation
        <lb/>le vos Couronnes, &amp; donner la Paix à vos ſubiets, Il eſt
        <lb/> deſormais temps de ſecouer cette pouſſiere Martilae,
        <lb/>pour jauir des douceurs d’vne vie plus tranquille, eſl
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬,;
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>. <pb n="11"/>
        <lb/>gnee de tous bruits &amp; ſans apprehenſion des dotsut
        <lb/>euenemens des combats. Vous auez aſſes é́prouu
        <lb/>Pneonſtance de la Forure &amp; omme aas uez eſté
        <lb/>ereux en qulqueeonuen d’ae ma a
        <lb rend="¬" break="no"/>auez ſenty la fureur dſes orogese lu
        <lb/> ſinms auſs ſinmde
        <lb/> Suait forahsad̀ pares.
        <lb/>Mettez vous cooertebs boaaſques, ſanvoas rui.
        <lb/>her vous meſmes parvosdlqiſiorns eln’eſt pas hude ay
        <lb/>raiſonnable d’afoi? oaoars les armesn lamanyvou
        <lb/>aurez beaucoup plus d’ſaeifationtemineosdi
        <lb/>ferents par la Iuſtice, &amp; les Loiudevois prudences, quê
        <lb/>par l’iſſue d’vne hasaileautant funeſte que ſanglante,
        <lb/>qui ne vss poürrot appottr que d eouble &amp; des re.
        <lb rend="¬" break="no"/>foneleneàs de laies Jlnefaur iamais copmettre
        <lb/> la Fortune, ce quii ſe peutterminer &amp; aie parconſeil.
        <lb/>Tybere ſe glorifioitgraadement da ce qu’ayant eſté neuf
        <lb/>fois enuoyé́ en Alemagne pa Auguſte; il auoit plus
        <lb/>feoreureuſement reuſſà par prudéce; quepar la foree
        <lb/>l eſtsirt plus content d’auoir affermy la Paix par ſtn
        <lb/>Conſeil, que par ſes annesErt pourrmonſtrer qu’il en fal
        <lb rend="¬" break="no"/>foit grand eſſar, il eſeriuit au Senat le coomenoement
        <lb/>&amp; l’iſſue de la Guerre-des Autunois qu’il eut cone
        <lb/>Sacrouir, où il leuûr mandoit que les Ambaſſadurs y
        <lb/>eſtoient gouuernez dignemee auetxertu&amp; fidelité,
        <lb/>’gqu’il n’y uoit pasmohs reauialléarſocnſei. Aoſſi
        <lb/>n’eſt ee pas moindre gloire aà vn grand Capitaine dſe
        <lb/>aonſtrer ſage en ’ſes aions qu coutag Glaſe re
        <lb rend="¬" break="no"/>marque chez les Grecs en leurs ſacifices qu’ils faiſoient
        <lb/>pour la Vatoire, &amp; partiçuliererment en la Ville de Spar
        <lb rend="¬" break="no"/>re; le Capitaineé, qoi ar vne Voye amiabſleeſtoitvenu
        <lb/> aà cbetdeſon erepriſe, ’faHifit h beuf’ ébper,
        <lb/> l&amp; o ëelay qo luoît fait parlbatalle5 neſamidit
        <lb/> q’vn co, poir donnerà endre q l’epoi op
        <lb rend="¬" break="no"/>is pa; raiſon eſt p’us grand &amp; pIus conuenablë à
        <lb/>-a¬¬.
        <lb/> e..¬¬.-¬ <pb n="12"/>
        <lb/>18
        <lb/>oaie, us eluy qui et ereeté garhaudiee ul¬ l’
        <lb/>&amp;rcedes armes Ce qui auroit fait dire à̀ ce graue Archi
        <lb rend="¬" break="no"/>adimus eons on ſ looir muemenr de e u l
        <lb/>auot domaples Arcadienrs, il ſeroit encoremeilleur,
        <lb rend="¬" break="no"/>dit-il, que nous les euffions vaincu auec prudece qua¬.
        <lb/>uec la force. Et le peuple Romain autres fois le dom
        <lb rend="¬" break="no"/>pteur de toutes les aarions, l’Fmpire duquel ſe troue ſ
        <lb/>mainterant omme partagé́ entre vos deux Puiſſances,J
        <lb/>ne rendioi pas plasdepeuples de Prouinces ſuiettes à
        <lb/>uy auec la clamence &amp;la douçeur, qurauec eant de
        <lb/>ombame lauergle lLe Pnees doiuenetoulJ
        <lb/>iouts autant q’ls peant, conſeruer &amp; garder ce que l
        <lb/>leurs predeceſſeirs leur ons aequis; &amp; le defendre par
        <lb/>Iuſtice, pluſtoe qu’auec le ſag, ar raifſa &amp; bonne
        <lb/>cauſe que par les armes au poing. Tout le froi de
        <lb/>Guerre, eſt la Paix: mais qai pourroit recuéillir ce doux
        <lb/>fruit, beni du Ciel &amp; defiré de la Terre, ſans arrouſer
        <lb/>les Palmes de fang &amp; les Oliuiers de larmes, ne ſerois
        <lb/>ce pas le meilleur? Qui douts que les halnes des Ze..
        <lb/>phyr me ſoient plus agreables que le ſoufe des Aqui
        <lb rend="¬" break="no"/>lons, &amp; les voyes de douceur ne ſoient toaſiours ſes
        <lb/>meilleures, &amp; les plus auantageaſes pour les Mona
        <lb rend="¬" break="no"/> ques, qui ne peuuentmieux quepar la clemence, mo
        <lb rend="¬" break="no"/>re qu’ils ſone les viaesinages de Dieu? La felicité
        <lb/>Ld’vn Eſtat fe meſaure par les années de la Paix: plus de
        <lb/>mps il demeare paiſfible, pas foo eſtabliſſenieat et
        <lb/>heureux.
        <lb/>Qe penſe-vous tires de la continaation de
        <lb/>la Guerre Pſinon le deſplaîſr &amp; le regretde ſa lon
        <lb rend="¬" break="no"/>gaet, qui nminera vos forces, tarrira vos treſos,
        <lb/>&amp; eſpuiéra entierrnt le fond de vos Finanees.
        <lb/>- Qualle eſperance l’euilie, dans, va grand affoi
        <lb rend="¬" break="no"/>biſemnt Quelle iaige de gloie dans vne
        <lb/>e¬
        <lb rend="¬" break="no"/> elamité
        <lb/>1
        <lb/>.¬A- <pb n="13"/>
        <lb/>n
        <lb/>ralamité publique 3 ou ſi l’on veut pefer les
        <lb/>peres auenuë̈s à l’vn &amp; à l’autre party, les vi
        <lb rend="¬" break="no"/>ctorieux &amp; les vaincus, auront preſque meſme
        <lb/>partage de leurs ſouffrances: ceux laà s’aceompa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnent ordinairement de cruauté́ &amp; d’impieteé,
        <lb/>ceux-cy de miſeres &amp; d’infortunes, &amp; vne ruine
        <lb/>vniuerſelle les enuelope tous. LL’on n’antend que
        <lb/>voix lugubres, &amp; clameurs effroyables de vos peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples effarez, le cliqueis des armes &amp; le tintama
        <lb rend="¬" break="no"/>re des Trompettes les fait cacher dans les bois.
        <lb/>lla n’ont plus d’autres retraires, que le epaire
        <lb/>des loups, &amp; la taniere des renards. Ils ſont tel
        <lb rend="¬" break="no"/>lement affligez, &amp; ruinez en leurs biens, que
        <lb/>batus &amp; excedez à toute ouirance, decbaſſez de:
        <lb/>lers foyers, mis hors de leurs maiſons, priuez:
        <lb/>de toute poſſeſſion &amp; demeure, rien ne leur refte
        <lb/>que la voix qu’ils font reſonner à vos oreilles,
        <lb/>par le plaintif de leurs plus triſtes. acceents. Les
        <lb/>cœurs les plus diamantins ſe fendent aà leus cla
        <lb rend="¬" break="no"/> meurs, &amp; les plus-glatez s’y fonden, tmtil
        <lb/>ſont ſaiſis d’horreur &amp; d’eſtonement tout en
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemble. Prenez donc, de grace, purs que vous en
        <lb/>eſtes les diſtributeurs; compaſlion de -deurs mife¬i.
        <lb/>res, &amp; vous laiſſer toucher du moinas à la pieté.
        <lb/>Les ames genereuſes ne ſe rendent point inſenſi.
        <lb/>bles aux tuines &amp; deſolations qui naiſſent desi
        <lb/>Gucrres publiques.,Clarles Duc de Bery, ftete
        <lb/>de Louys XI. apres la bataille de Montlhery, di
        <lb rend="¬" break="no"/>¬j <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>ait, quil eaſt mieux ainé que les choſes n’euſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſont iamais eſteé commenceées, que de voir tant de
        <lb/>maux arriuet à ſon occaſion; tant il ſe ſentoit preſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſé de compatir aux- cniautez qui ſe commettoient
        <lb/>deuant ſes yeux: le regret de la perte de tant de
        <lb/>baues courages, qui demeurent &amp; meurent le plus
        <lb/> ſounet aux perils, oùils courent des premiers, uy
        <lb/>faiſoit deplorer les cauſes d’vne Guerre qui ſe pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit conuertir en vne bonne &amp; floriſſante Paix.
        <lb/>Les grands cœurs ſe ſerrent aux tragiques effets
        <lb/>de la Fortune, &amp; ſouſpirent auec Ies affligez.
        <lb/>ſoit que par vn ſecret conſentement, ils participent
        <lb/>à leurs diſgraces, ou qu’ils craignent en eux-meſ¬l
        <lb/>aes ce qu’ils voyent arriuer en autruy, apprehen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant de tomber au meſme malheur. Les viciſſi.
        <lb rend="¬" break="no"/>udes des choſes humaines n’ont rien de plus
        <lb/>egal iey bas que leurs inconſtances. Le bon-heur
        <lb/>ae frappe pas touſiours à vne meſme porte: l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>peranc &amp; l’oinion ſont les doux venins de la
        <lb/>Guaerte, ceux qui les gouſtent par trop, y trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uent léur deſaſtre. Conſiderez, s’il vous plaiſt,
        <lb/>qu’vnes bone Paix eſt beaucoup meilleure &amp; plus
        <lb/>ſeure qu’vne victoire eſperée, celle là depend de
        <lb/>vos arbitrages &amp; diſpoſitions; celle-cy de la main
        <lb/>du Tout-puiſſant. Sacrifiez vos vengeances ſu
        <lb/> l’Aarel de la Concorde, &amp; faites vne victime
        <lb/>anas fiel, poar la revnion de vos cœurs diuiſez:
        <lb/>e ¬
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬. <pb n="15"/>
        <lb/>t
        <lb/>me
        <lb/>vous vnnquerez ainſiſans combattre, &amp; les fraisi
        <lb/>en ſeront dautant plus douz, qu’ils ſeront re
        <lb rend="¬" break="no"/>cueëillis ſans peril, N’ayez plus d’aures penſés
        <lb/>qu’à l’affermiſſement de vos affections, ronous
        <lb/>vos anciennes alliances, &amp; vous retranchez tant
        <lb/>ſoit peu de vos pretetions pour le repos de vos
        <lb/>pays, le ſoulagement de vos Eſtats, le raſſeure
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de vos Couronnes; &amp; le grand Dieu des
        <lb/>rmé́es benira vos Conſeils, &amp; vbus comblera
        <lb/>de ſes felicitez.
        <lb/>5.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
