<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2839_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Prédication d'État faite devant toute la cour, savoir, si
          un souverain peut, selon Dieu, faire des favoris et quels favoris il peut faire.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=D4NpqAKiRRIC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Prédication d'État faite devant toute la cour, savoir, si un
            souverain peut, selon Dieu, faire des favoris et quels favoris il peut faire.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="12" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310265</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2839. Prédication d'État faite devant toute la cour, sa voir, si un
          souverain peut, selon Dieu, faire des fa voris et quels favoris il peut faire. Paris,
          1649, 12 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-07-05" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>PREDICATION
        <lb/>D'ESTAT
        <lb/>FAITE DEVANT
        <lb/>TOVTE LA COVR.
        <lb/>Sçauoir ſi vn Souuerain, peut
        <lb/>ſelon Dieu faire des fauo
        <lb rend="¬" break="no"/>ris; &amp; quel fauoris il
        <lb/>peut faire.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>31
        <lb/>PREDICATION
        <lb/>d’Eſtat faite deuant toutela
        <lb/>Cour; ſç̧auoir ſi vn Souue
        <lb rend="¬" break="no"/>rain peut ſelon Dieu faire
        <lb/>des fauoris, &amp; quels fauoris
        <lb/>il peut faire.
        <lb/> Omme ie crains que quelques-vns qui
        <lb/> prendront la peine de lire cecy ne pren
        <lb rend="¬" break="no"/> nent mes ſentimens à̀ contre ſens, ie ſuis
        <lb/>bien aiſe de leur faire ce petit àuant propos
        <lb/>pour les detromper du ſens literal auquel ils
        <lb/>pourroiét s’attacher contre mon inten tiõ. Vn.
        <lb/>mſé &amp; Politiqué Predicateur propre à la mo
        <lb rend="¬" break="no"/>de, ayant eſté prié ces iours paſſez par quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques perſonnes intereſſées, &amp; qui craignoient
        <lb/>n reuers, d Preſcher la deſſus, fit le diſcours
        <lb/>qui s’efuit deuant toure la Couren forme de
        <lb/>ere e e ereiee
        <lb rend="¬" break="no"/> In nomine,c.
        <lb/>Glie loure cororeun Vouslaue
        <lb/>.. A i <pb n="4"/>
        <lb/>Couronne d’honneur &amp; de gloire ;Ceſont les
        <lb/>paroles du rophete Royàl, ieu que ce diſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ors aie ſenible pasvnematieettble pour l
        <lb/>Cleire, mais pluſtoſt pour la çhambre&amp;leCõ̃
        <lb rend="¬" break="no"/>ſel, i’ay creu pourtant en y mélanr ’nteéreſt
        <lb/>de Dieu, qu’ileſtoit commeneceſaiie dels fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re, veubeucou de petis abus qſc gliſſent,
        <lb/>&amp; des ſcrupules legers’ dont õiſvut charger
        <lb/>les conſciences, comme de gros crine. En ef
        <lb rend="¬" break="no"/>fet, dans le ſuiet que ie traiu ei ſqmbl qu’on
        <lb/>vueille enchainer la liberté des Roy, &amp; qu’on
        <lb/>vueille les empeſcher de faire ce qu’ils dſc
        <lb/>en quelque façõ, puiſque ayai t vn plein pouuoit
        <lb/>ſur leurs ſujers ils en peuuent diſpofer coane
        <lb/>bon leur ſemble; &amp; meſme il y ane certaine
        <lb/> neceſſité́ dans leur puiſſance &amp; dans leurau
        <lb rend="¬" break="no"/>thorité, qu’ils n’en doiuent vſer que pour en
        <lb/>faire participans ceux qu’ils iugent capalles
        <lb/> de leurs faueirs: &amp; ceux-la doiuent eſtre coml
        <lb/>me celuy dont parle le Prophete, Gloria di
        <lb rend="¬" break="no"/>uite in domo eius, gloire &amp; richeſſe dans leurs.
        <lb/>maiſons. Ils doiuent faire éclatetla magii4
        <lb/>cence de leurs Rois, aon ſeulement en eux &amp;
        <lb/>en ceux qui leur appartiennent, mais auſſi dans
        <lb/>leurs maiſons, qu’ils doiuent orner de tout
        <lb rend="¬" break="no"/>ſorte de richeſſes, de tableaux, de meubles, &amp;
        <lb/>de curioſez, pour faire mieux éclater la bon
        <lb rend="¬" break="no"/> té <pb n="5"/>
        <lb/>31
        <lb/>té du donateur, &amp; pour inuiter les autres a ſe
        <lb/>procurer des qualitez recommandables pour
        <lb/>gaigner les bonnes graces de leurs Princes. Ie
        <lb/>ſçay bien que quelques critques ne gouteront
        <lb/>pas cecy, mais i’eſpere auec l’ayde de Dieu,
        <lb/>quand ils auront gouſté́ mon raſonnement,
        <lb/>qu’ils ſe rangeront facilement de mon party.
        <lb/>Auant que d’entrer plus auant dans la
        <lb/>lice, il faut s’adreſſer à laMere de verité pour la
        <lb/>prier d’appuyer cellecy, &amp; pour nous octroyer
        <lb/>desforces pour ce ſuiet: diſons luy donc,
        <lb/>Aue aria.
        <lb/>Pour appuyer mes ſentimens dans ce diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cours, ſi i’oſois parler des prophanes, ie ferois
        <lb/>voir les magnificences dont vſa ce grand &amp; il
        <lb rend="¬" break="no"/>luſtreConquerant de toute la terre, a l’endroit
        <lb/>de ſon bien aymé Fpheſtion: Ie ferois voir les
        <lb/>largeſſes dont il le combla pendant ſa vie, &amp;
        <lb/>les prodigalitez auec leſquelles il fit embellir
        <lb/>ſon tomboeau, plus riche&amp; plus precieux que
        <lb/>le Diamant de Semiramis, que le mont Palatin
        <lb/>d’Heliogabale, que les Perches du Iardin de
        <lb/>Cyrus, &amp; que laSalle pauée de Saphirs d’Atta
        <lb rend="¬" break="no"/>balippa. Mais comme mon deſſein eſt de ne
        <lb/>parler d’aucune choſe prophane dans vne
        <lb/>chaire de Sainctete, ie verray ſeulement, ſi les
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>Souuerains peuuent ſelen Dieu auoir des fa
        <lb rend="¬" break="no"/>uoris &amp; quels fauoiis ils doient auoir’ceſt la
        <lb/>le premier point de n.on diſcours; le ſecond
        <lb/>ſera, ſç̧auoir ſi tcutes peronnes doiuc̃t aſpirer
        <lb/>aà ce bon heur? &amp; le troiſieſme ſçauoir, ſi eſtant
        <lb/>dans la bone grace dvnPrince, on ne doit poine
        <lb/>eſpargner de ſang pour y paruenir heureuſe.
        <lb/>ment ?&amp; ſi on doit en cet eſtat ſe deffaire de
        <lb/>ceux qui peuuent nuire? le n’entreprendray
        <lb/>pourtant rien,ſi voſtre Maieſté ne l’a pour a¬.
        <lb/>greable, Sire;mais ie la prie auant toute œuure
        <lb/>de conſiderer que ie veux combattre des opi
        <lb rend="¬" break="no"/>nions ecrroneces, qui ſemblent en quelque fa
        <lb rend="¬" break="no"/>çon combattre la libert́ de ſes ſentimens, &amp;
        <lb/>celle de tous les Souuerains: bien quevoſtre
        <lb/>age vous diſpenſe d’eſtablir fermement vne
        <lb/>amitié́, le Sceptre que vous portez vous y diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>poſe, &amp; nous reconnoiſſons deſ-ia en voſtre
        <lb/>Maieſté́ tous les grands &amp; glorieux auantages
        <lb/>qu’on peut eſperer dvn Prince de voſtre naiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance &amp; de voſtre education. Ie reuiens au pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mier point de mon diſcours.
        <lb/>Auant que d’eſtablir mon opinion, i’appor
        <lb rend="¬" break="no"/>teray les ſentimens de ceux qui luy ſont con
        <lb rend="¬" break="no"/>traires, qui diſent qu’vn Souuerain doit aymer
        <lb/>egalement tous ſes ſuiets; qu’il doit aymer les <pb n="7"/>
        <lb/>Princes, comme Princesſes Officiers, comme
        <lb/>Officiers, ſes guerriers, comme guerriers; &amp;
        <lb/>ſon peuple, comme ſon peuple, &amp; moy ie ne
        <lb/>reſponds à tous ces ſentimens que par la meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me raiſon; VnSouuerain doit aymer lesPrinces
        <lb/>de ſon ſang &amp; de ſon Eſtat, ie l’aduoüe;ſes Of
        <lb rend="¬" break="no"/>ficiers conmime Oſſiciers, ie le confeſle;ſes guer
        <lb rend="¬" break="no"/>riers comme guerriers, qui en doute ? &amp; ſon
        <lb/>peuple comme ſon peuple, la nature l’y oblige.
        <lb/>Mais de dire que de tous ces gens la il ne puiſſe
        <lb/>faire choix de quelqu’vn, qu’il iugera capable
        <lb/>demet tre aupres de ſa petſonne, c’eſt ce que ie
        <lb/>nie, &amp; que ie prouue qu’il doit faire. Prenons
        <lb/>l’exemple de Dieu en cette rencontre: ſi Dieu
        <lb/>apris vn ſimple Berger pour le faire Vice-Roy
        <lb/>d’Egypte, &amp; pour pouruoir àla ſeureté de tout
        <lb/>ce Royaume;s’il a pris vn ſimple Iſraelite pour
        <lb/>conduire tous ſes compagnons &amp; pour le faire
        <lb/>participant de ſes Oracles, ie parle de moyſe;
        <lb/>S’il s’eſt ſeruyd’vnloſué pour faire retrograder
        <lb/>leSoleil, d’vn Saſon pour terraſſer tout vn peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple, &amp; d’vn enfant pour mettre vn Geant par
        <lb/>terre, &amp; s’acquerir vne Couronne &amp; vn Sce
        <lb rend="¬" break="no"/>ptre:pourquoy eſt ce que les Souuerains, qui
        <lb/>font les viuantes images de Dieu ſur terre, ne
        <lb/>pourront imiter les exemples qu’il leur preſ¬ <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>crit, &amp; marchier ſur les ſentiers qu’l leur trace?
        <lb/>Allons plus auant; ſi le Fils de Dieu voulant
        <lb/>venir au monde, a fait le choix d’vne ſimple
        <lb/>fille pour nous proeurer le bien de ſa venuë; ſi
        <lb/>conuerant dans le monde, il n’a pas voulu fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re choix de Princes &amp; de Seigneurs pour les
        <lb/>admettre à ſa compagnie ( bien qu’il le pût,
        <lb/>apres en auoir veu trois qui l’eſtoient venus
        <lb/>adorer dans ſon eſtable ) mais ſeulement do
        <lb/>ſimples peſcheurs;ſi eſtant à̀ l’arbre de laCroix,
        <lb/>il a preferé vn larron à l’autre; enfin pour
        <lb/>n’eſtre pas ſi long, s’il a faict venir à ſon facré
        <lb/>Vicariat auſouuerain Pontificat, des perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes d’vne petite naiſſance; pourquoy eſt-ce
        <lb/>que les Souuerains qu’il a eſtably pour ſes Vi
        <lb rend="¬" break="no"/>çaires temporels, n’vſeront pas des priuileges
        <lb/>qu’il leur a donhés, puiſque luy meſme leur e
        <lb/>a monſtré́ le chemin?
        <lb/>Il eſt donc tres conſtant que les Souuerains
        <lb/>peuuent faire des fauoris, Voyons maintenaue
        <lb/>quels fauoris: s’ils choiſiſſent des Princes pour
        <lb/>cet effect, leur naiſſance leur donne deſ-ia cet
        <lb/>auatage; s’ls choiſiſſent des. grands Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneurs, lsne pourront augmenter que leursris
        <lb/>cheſſes, &amp; non pas leurs qualitës; ils doiuent
        <lb/>donc faire ce que dit le Prophete, SuſcitareA
        <lb/>rerra <pb n="9"/>
        <lb/> 9
        <lb/>erndinopem &amp; de ſtercore erigere pau perenm, vt eollocent
        <lb/>eumcum principibus, cum principibus populi ſui: ce ſera
        <lb/>pour lors qu’ils feront dignement eclater la liberté
        <lb/>de leurs ſentimens, &amp; la grandeur de leur puiſſance;
        <lb/>ce ſera pour lors que celuy qu’ils aurout eleué́ à̀ ce
        <lb/>haut point, s’eſcriera hautement, fecir mihi magna qui
        <lb/>poens eſt; Ce ſera pour lors qu’il confeſſera, que exalta
        <lb rend="¬" break="no"/>uit humilem; enfin ce ſera pour lors que tous taſche
        <lb rend="¬" break="no"/>ront de ſe rendre capables, de s’acquerir la bonne
        <lb/>grace de leur Souuerain, voyant celuy que gloria &amp;
        <lb/>honore coronauit eum; il eſt donc tres aſſeuré, que les
        <lb/>Souuerains peuuent faire des fauoris, mais que pour
        <lb/>faire éclater leurs liberalités &amp; leur puiſſance, ils doi
        <lb rend="¬" break="no"/>uent les choiſir d’vne naiſſance peu conſideré́e.
        <lb/>Entcrons dans le ſecond point de noſtre diſcours,
        <lb/>&amp; voyons ſi toutes les perſonnes doiuent aſpirer au
        <lb/>bien de la bonne grace de leurs Souuerains Il ſemble
        <lb/>que cette queſtion ſoit quaſi decidé́e, voyons pour
        <lb rend="¬" break="no"/>tant &amp; diſons, que toutes perſonnes doiuent auoir
        <lb/>ces ſentimens. Ie le prouue non ſeulement par cette
        <lb/>raiſon commune, que tous les hommes ont vne cer
        <lb rend="¬" break="no"/>taine affection pour eux, qu’ils s’eſtiment encore plus
        <lb/>qu’ils ne ſont, la plus part n’obſeruant pas bien cet
        <lb/>apophte gme, ooe noſce te ipſum, mais ie le prou
        <lb rend="¬" break="no"/>e par ce commandement deDieu, pite &amp; acipietis,
        <lb/>querite &amp; inuenietis, pulſate &amp; aperietur vobis: Dieu ne
        <lb/>commande-il pas aà̀ tout le monde de chercher ſon
        <lb/>bien, &amp; de s’intriguer pour cet efſectla narure meſme
        <lb/>ous a imprimé ces iuſtes mouuemens. Et la Morale
        <lb/>nous aprend queomnia bonum appetunt. Se peut il voir
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>. <pb n="10"/>
        <lb/>vn plus grand bien, que celuy où l’on ſe procure la
        <lb/>ben veillance de ſon Souuerain, &amp; où l’on trouue le
        <lb/>moye de voir abondamment, gloria &amp; diuitiæ in domo
        <lb/>eiu?pour moy ie ne voy point de diffieulté qui puiſſe
        <lb/>arreſter en quelque façon ce deſſein, puis qu’il eſt ſi
        <lb/>iuſte.
        <lb/>Voyons noſtre troiſieſme Point, ſcauoir ſi pour
        <lb/>acquerr la bonne grace d’vn Prince, on ne doit point
        <lb/>Cpargner de ſang por y paruenir? Ie tiens touſiours
        <lb/>l’affirmatiue, &amp; ie dis qu’vn homme quia ce deſſein,
        <lb/>doit employer feu, fer &amp; poiſon, &amp; tout ce quipeut.
        <lb/>luy eſtre vrile. Ie le prouue par ce raiſonnement, que
        <lb/>ſi Dieu nous a commandé de chercher noſtre bien,.
        <lb/>&amp; qu’il y ait des obſtacles à l’atteindre, ne deuons
        <lb rend="¬" break="no"/>nous pas nous ſeruir de tous les moyens qui nous
        <lb/>peuuent eſtre profitables?oluntarie ſacrificabotibi, dit.
        <lb/>Ile Prophete, &amp; vn peu plus bas, ſaperinimicos meos deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pexit oculus meus: quel ſacrifice plus propre &amp; quelle
        <lb/> offrande plus iuſte peut-on faire, que celle quiſertde
        <lb/>pierre d’achoppement à nos deſſeins? Non, non, vn
        <lb/>homme qui veut paruenir à ce haut rang, ne doit,
        <lb/>epargner ny ſang, ny perſonnes, non pas meſme ſes
        <lb/>parens:&amp; i’oſe dire, ſon propre pere, calca patrem, calca
        <lb/>matrem, &amp; i’approuue en quelque façon le zele qu’eut
        <lb/>autrefois cette femme de Tarquin, qui fit paſſerſon
        <lb/>carroſſe &amp; ſes cheuaux ſur le corps tout ſanglant de
        <lb/>ſon pere, pour aller embraſſer ſon mary couronné.
        <lb/>Mais voyons maintenant ce que doit faire vn Sou
        <lb rend="¬" break="no"/> uerain ayant eſleué vn de ſes ſuiets aupres de ſaper
        <lb rend="¬" break="no"/>ſa perſonne, ne doit il pas faire comme Pharaonfità̀ <pb n="11"/>
        <lb/> 1.
        <lb/>Ioſeph s’il l’en iugecapable, &amp; luy dire, Dominare in
        <lb/>medio inimiçorums uors, ou ien, poanms inimaicos tuos
        <lb/> ſcabellunms pedu tuorum? &amp; luy dans cet eſtat ne doit-il
        <lb/>pasreconnoiſtre les faueurs qu’on luy fait, extenlitma
        <lb rend="¬" break="no"/>num ſuam ſuper me, ou pien, luaeius ſub capie no, ou
        <lb/>bien, ideo dilexit me rex, &amp; introduxit me in cubçuluime.
        <lb/>ſuu? ils doiuent tous dex auoir ces lentimens, le
        <lb/>Souuerain d’aceroiſtre touſiours ſon fa ory &amp; le fa
        <lb rend="¬" break="no"/>uory, de reconnaoiſtre ſes graces.
        <lb/>l’ay promis au commencement de ce diſcours, d’y
        <lb/>meſler l’intereſt de Dieu, c’eſt ce que ie vay faire.Le
        <lb/>fauory ſe voyant donc eleueé dans lu grandeur, que
        <lb/>doit-il faire? il doit reconnoiſtre nonſeulement le
        <lb/>Souuerain qui luy fait du bien, mais le Souuerain des
        <lb/>Souuerains, qui en eſt la premiere cauſe, il doit re
        <lb rend="¬" break="no"/>mettre tout ſon bon heur entre les mains de ſa pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uidence; reconnoiſtre que c’eſt luy qui diſpenſe les
        <lb/>ſceptres &amp; les Couronnes, ql tegit les volontés, &amp;
        <lb/>qui diſpoſe de la forrune fomme bon luy ſemble.
        <lb/> Mais coment le reconnoiſtre?par vne conſcience pu
        <lb rend="¬" break="no"/>re &amp; par aumolne, qu’on doit faire à ſes pauures, s’il
        <lb/>le fait il ne doit poine douter apres cela, que centuplum
        <lb/>accipiet, &amp; vitmrernam poßidebit..
        <lb/>Quelle concluſion tuirerons nous de tout ce diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cours, de diſpoſer les Princes à faire des fauoris? leur
        <lb/>naiſſance leur donne ces penſées de diſpoſer les per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes à auoir ces iuſtes ſencimens, la nature les y in
        <lb rend="¬" break="no"/>uite.Concluons donc par vn aure point, &amp; inuitons
        <lb/>&amp; les Souuerains à reconnoiſtre Dieu, comme de
        <lb rend="¬" break="no"/>pendans de luy, &amp; les peuples à reconnoiſtre tous les <pb
          n="12"/>
        <lb/> ’
        <lb/>deux dontilsdependent. Öy Ptiſces, vous depen
        <lb rend="¬" break="no"/>dés de Dieu, &amp; ee thef qu’il a ormé de Couronnes,
        <lb/>ſeras’il le veut, reduit dans vn moment en pouſſiere.
        <lb/>Oü̈y, peuples, vous dependés de Dieu, puiſque c’eſt.
        <lb/>luy ſeul qui vous ſuſtente, mais vous dependez enco¬
        <lb rend="¬" break="no"/>re de vos Souuerains, puis qu’ils ſont les viuantes ima.
        <lb/>ges de Dieu ſur terre. Souuerains, aymes donc Dieu!
        <lb/>comme vous y eſtes obligés; Peuples aymés Dieu &amp;
        <lb/>vos Souuerains, puiſque l’honneur &amp; voſtre deuoir
        <lb/>vous y conuie: Souuerains ſi vous aymé́s Dieu, Peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples ſi vous adorés Dieu &amp; ſi vous reſpetés vos Sou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerains, ie vous annonce que vous receurez un iour
        <lb/>des couronnes eternelles, qui vous ſeront données
        <lb/>par le Pere, par le Fls,&amp; par le S. Efprit. Ainſi ſoit-il.
        <lb/>Voila cher Lecteur les bons ſentimens auec leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quels oni veut éleuer le Roy, dont la prudence deſ-ja
        <lb/>ſans ſeconde, ne fait point deeas, aymant mieux ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>ure genereuſenent les themins de la vertu que ſes
        <lb/>glorieux anceſtres luy ont tracés, voila ce que la pluſ
        <lb rend="¬" break="no"/>part des Confeſſeurs &amp; Predicateurs du temps por
        <lb rend="¬" break="no"/>tent aux oreilles deceux de la Cour, qui ſe laiſſeat
        <lb/>quelquefois charmer à ces amorces, i’ay eſté bien aiſe
        <lb/>de vous en faire participant, ie vous crois tres-capa
        <lb rend="¬" break="no"/>ble pour iuger de mes intentions, &amp; pour prendre la
        <lb/>piece ſelon mon ſens, c’eſt ce dont ie vous ſupplie.
        <lb/>EIN </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
