<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2870_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La prise de Charenton par les troupes du roi, commandées
          par Son Altesse Royale, où huit régi ments de Paris ont été entièrement défaits.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-26">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=NM5KAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Prise (la) de Charenton par les troupes du roi, commandées par Son
            Altesse Royale, où huit régi ments de Paris ont été entièrement défaits.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2979783" source="Moreau">Saint-Germain-en-Laye</pubPlace>
          <publisher source="GandUniv">
            <persName>Lud. Breeckevelt</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="11"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2797656">Gand</settlement>
            <institution>Université de Gand</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2870. Prise (la) de Charenton par les troupes du roi, commandées par Son
          Altesse Royale, où huit régiments de Paris ont été entièrement défaits. Saint
          Germain-en-Laye, le 12 février 1649,8 pages. Relation officielle Toutes les relations,
          sorties des presses de Saint-Germain, sont de Renaudot.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_10" source="Moreau">
          <p>Prise de Charenton</p>
          <date when="1649-02-08">1649-02-08</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-03" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA PRISE
        <lb/>DE
        <lb/>CHARENTON
        <lb/>PAR LES TROVPES
        <lb/>du ROY, commandées par
        <lb/>Son Alteſſe Royale.
        <lb/>Où huit Regiments de Paris ont efté entié
        <lb rend="¬" break="no"/>rement défaits. <figure type="decoration"/>
        <lb/>Imprimé A S. GERMAIN
        <lb/>EN LAYE, le douzieſme Fevrier.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Avec Privilege du Roy.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>par les Troupes du Roy commandées
        <lb/>par Son Alteſſe Royale.
        <lb/> Ou hauit regimens de Paris ont efté enmtieére.
        <lb/> ment defaibs.
        <lb/>A E cherchez plus icy d’autres poin
        <lb rend="¬" break="no"/> es que celles de nadouleut. voir mes con
        <lb rend="¬" break="no"/> cuoens s’apniane danamt ps lean nn.
        <lb/> que lems nſouna iauruoius loure
        <lb/> Sn, leaen veuheue grantie. Helas, qu’ oe-is
        <lb/>io eonuraiadte es puiſines uopeieura pre
        <lb/>dte la loy d’e, qai ſeroyaro pat ce aoyaa leurs aaioea E
        <lb/>quand ls auroyeue auaaae de aifo coae ils n’epsv
        <lb/>avoie e cea eorepiſe, pouquoy fe eades s mafaeureu
        <lb/>des à̀ poeſeae de pour de Ps ̂ aveni C’at quai ceqaee pe
        <lb/>madarecoehoiaux Ataeniens, quis fe neuoyeat en dts
        <lb rend="¬" break="no"/>de peudeé leea pon s’ofte inopmee de coarefle onr
        <lb/>Aéxnre das aiairesd Cia. uae vous impora-eit bour
        <lb/>oois de Pana qui gaaomorarreiſuau? Luiè aun Pees8
        <lb/>Saignears aécontnsaocammodesausremeaoteursairesu
        <lb/>osdépens, repreeaoocoamarae, par luy voſre abon
        <lb/>dance, deſarso es oapas du Roypa uo-obeyſſanee, l
        <lb/>ſeule ofranda qu’i domandede voaa, ce dauanm pluſtoſt qu
        <lb/>la force vous ſuccode ſi at comme aosvoyea: qui eſt tout
        <lb/>ſois le plas grandbion quai vous puiſfe arria, puis qu’aurter
        <lb/> pour un mara uoae unien plos da rois cent. C’eſta ee ſuir
        <lb/> eſoea quadoiaenmieadieaoadoaolesaint
        <lb/> &amp; vo1 <pb n="4"/>
        <lb/>&amp; vous Religieux, ce n’eſt pas à flater de mllleéloges en ſa pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſence la plus devote Reine que la France ait jamais euë que vous
        <lb/>pouvez eéviter la vice d’ingratitude pour ſes bien-faits: C’eſt en
        <lb/>ramenant les peuples à leur devoir vers Sa Majeſté &amp; celle du
        <lb/>Roy ſon fils, l’innocete image de la Divine; A faute dequoy
        <lb/>les chiens muets ne trouveront que matiere de confuſion devant
        <lb/>Dieu &amp;les hommes.
        <lb/> Cependant puis que le malheur de nos diviſions m’oblige
        <lb/>éncor à vous entretenir de ce qui ſe paſſe autour de la ville de
        <lb/>Paris, je n’en ſçaurois parler avec methode,ſans vous eſtablir les
        <lb/>quartiers du Roy qui la bloquent.
        <lb/>. Il y en a ſix pincipaux dans leſquels Sa Majeſteé a diſtribué ſes
        <lb/>troupes, attendant qu’elles fuſſent renforcées de celles qui luy
        <lb/> arrivent de divesrs autres endroits. Les deux principaux quar
        <lb rend="¬" break="no"/>tiers ſont à S. Cloud &amp; à S. Denis, tous deux à deux licuës de
        <lb rend="¬" break="no"/>Paris, auſquels commandent ſous ſon Alteſſe Royale Genera
        <lb rend="¬" break="no"/>liſfime des armées du Roy, &amp; ſous le Prince de Condé Lieute
        <lb rend="¬" break="no"/>nue rner l les lſlreſanar ds ounmmnn d doeleſdp en
        <lb rend="¬" break="no"/>chacun avee quatre mille lhaommes de pied &amp; quinze cent Che
        <lb rend="¬" break="no"/>vaux: Le troiſieſme quartier eſt à Mendon, ſous le Comte dej
        <lb rend="¬" break="no"/>Palan, avec mille hommes de pied &amp; ſix cent Chevaux: le qua
        <lb rend="¬" break="no"/>trieſme, à Lagny, à ſept lieuës de Paris, ſur la riviere de Marne:
        <lb/>commandeé par le Chevalier de Montecler, avec mille hommes
        <lb/>de pied &amp; cinq cent Chevaux:le cinquieſme, à Corbeil, ſur la ri
        <lb rend="¬" break="no"/>viere de Seine, à ſept lieuës de la Ville de Paris, oùcommande3
        <lb/>le lſdaqun de enilſles, anes paeui norbue cnanneee
        <lb/>Cavalerie: &amp; le ſixjeſme, à Montleheri, à̀ meſme diſtance de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris que le precedent, commandé par le ſieur de Boiſſac, auſfi avec
        <lb rend="¬" break="no"/>mille hommes de pied &amp; quatre cent Chevaux, qutre les trou
        <lb rend="¬" break="no"/>pes qui ſont dans le quartier du Roy à S. Gerrain en Laye.
        <lb/>Et pour ce que tenans les deux rivieres fermées au deſſus de
        <lb/>Paris, il ne ſembloit pas d’abord que la garde du pont de- Cha
        <lb rend="¬" break="no"/>renton fut neceſſaire, les troupes du Roy ne s’en eſtoyentpas
        <lb/>laiſies: <pb n="5"/>
        <lb/>alesé naisld neceſné des Pariſienos’ofanrondnëõiageitue
        <lb/>-a ecbecler vouesles aenus pouir e façiliter l’aborddes uvi
        <lb rend="¬" break="no"/>et, is ſe ſaiſren ners le quinieſme de laneierdernier de ce
        <lb/>oebeandome &amp; de ſon pons, qui leao donmair paſſagedas
        <lb/>ſa eis, d’ou s iroyentquanmié de vrvres, &amp;e S’oovroyent tes
        <lb/>enminas daleutsCe quijoint à laforrifiation qu’ls y aunyort
        <lb/> oaanete, &amp; à la noavele rocuëqoe e ſieufde Claadeu cy
        <lb rend="¬" break="no"/> aas aanrehal de Canmp de l’Ambe du Roy, &amp; ors l’un de
        <lb/>lute ieutenants eeneraux , ’eſtoit engege ves ceunde ſoa
        <lb/>Syadeondaeeeu, S a &amp; le ocede Conudtpl
        <lb/>enedu’qaaeauel dlu Roy avra le areſdal dpainle ni
        <lb rend="¬" break="no"/>adult oui 7pou S. eau, oils aooieàtdoanreaezt
        <lb/>aux rroupes, quaes etaat arrivées ſur le ſor, Sadie Aleſſe
        <lb/>Royala les fit aarchet en bataie uouxe la nui à Auberilliors;.
        <lb/> ia a Rofai,oseans rendus des las quane neuneuda le
        <lb/>demaia maria chaaſteau de Vicosndsdte atondlt quroe
        <lb/>ooes fuſſen; arlivées, ca qui e ſe-puaitoqae foisdtt
        <lb/>pes.
        <lb/>’P oupeseoyenm cpoſes de ſixbataions d’Inanteri
        <lb/>àçavord’uœle ciqlompagrese ardes tanoiſes, o
        <lb rend="¬" break="no"/>maade par le eur de Coceled Capiaime, deudas atde
        <lb/>Suiſesandh egimene de Navarr, dnaaandt pat e Comate
        <lb/>d’Ebsbs, adu Roginient de Son Alefſe oyalo,ſous la cbane
        <lb/>du Manquisde Vardes, un du Reglmnede Pefn, commandé
        <lb/>par ſoa Merede camp, naut ant eodu Reglnbht deout
        <lb rend="¬" break="no"/>gogne, ay desan de Cony, connande parlo fiout de Polh,
        <lb/>de vingteneuf eſquadroas de eavaeie,deudu togine Royal,
        <lb/>un de S. A.R, &amp; quatre da Roglnen de Cadé, ttois de celoy
        <lb/>d Gramnon, deue de&amp;napes,le-de bins, un de Saêt Si
        <lb rend="¬" break="no"/>mon, nn d’acoue, eux dl ana, daux d la Viletee, n de?
        <lb/>Montecder, nda Regiment de Certe, ua deà gardesdt areſ
        <lb/> caal de Pteſlis, udefa Nobleſſe oolohtaire d ourgongné, &amp;!
        <lb/>qu de ens daaa ade Soa a cande, de boaoi!
        <lb/>&amp; d’Au¬ <pb n="6"/>
        <lb/>&amp;d’Anuien, oute laquelle Infanteiie &amp; Cavalere; faiſoit en
        <lb rend="¬" break="no"/>viron ttois mil cioq ces:hommnes de pied, &amp; trois mille Che
        <lb rend="¬" break="no"/>vaux leſquels avec ſix petites pieces de canon, eſtans ſortles du
        <lb/>hois de Vincenne, ſurlesneuf heures du matin, du meſme jour
        <lb/>huictieſme: &amp; ſur l’avis que receut Son Alteſſe Royale, que les
        <lb/>Generaux de Paris eſtoyont fortis avec. tout ce qu’ils avoyent
        <lb/>d’Infanterie &amp; de Cavalerie, &amp; les Parifiens avec oquarante mille
        <lb/>hommes armez, hors la porte S. Anthoine, s’eſtans avancez juſ
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’a Piquepuce, pour tenit au ſieut de Clanleu la parole qu’ils
        <lb/>luy avoyent donnee de le ſecourir, en cas qu’il fuſt attaque, elle
        <lb/>mitſeſdites troupes eu bataille, ſur la valee de Feſcamp, ſur une
        <lb/>ligne avec quelques Corps de Cavalerie dereſerve au dtrriere,
        <lb/>Fe anereiea reneni roee eneroneene elniere
        <lb/>puis retourna à l’inſtant devant Charenton avec le Prince de
        <lb/>lattaque du lieu; au nombre de deux mille honmmes de pied ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>lement, mais ſibien deliberez, qu’il y avoit toute eſperancede
        <lb rend="¬" break="no"/>bonſuccez, nonobſtant la belle contenance des gens comman
        <lb rend="¬" break="no"/>dez par le ſieur de Clanleu, qui avoit dans cette place environ
        <lb/>rois mille ſoldats: Ce qui pourroit donner ſujet d’eſtonne¬.
        <lb/>ment à ceux qui ne connoiſtroyent pas l’experience &amp; le cœu
        <lb/>des Geénetraux de l’Armêe du Roy, de ce qu’ils auroyent entcre
        <lb rend="¬" break="no"/>pris d’attaquer en plein jour &amp; à deſcouvert, des ſoldats en
        plus.
        <lb rend="¬" break="no"/>grand nombre que les leurs, retranchez plufieurs jours aupara
        <lb rend="¬" break="no"/>vant. Dans ce meſme temps, ſon Alteſſe Royale &amp; le Prince
        <lb rend="¬" break="no"/>de Cone ſlorent adiuera prun norone qui ſirit de cihuren
        <lb rend="¬" break="no"/>ton, que la nuit du ſept au huict les Pariſiens ayanteu avis de la
        <lb/>marche des troupes du Roy, ſe doutant que c’eſtoit pour l’atrta
        <lb rend="¬" break="no"/>que de cette place là, y avoyent jetté deux mille hommes de ren
        <lb rend="¬" break="no"/>fort, outre les mille qui y eſtoyent auparavant,ſous ledit ſieur de
        <lb/>Clanleu &amp; de ſon Regiment:ces deux mille hommes compoſez
        <lb/>des Regiments de Conti, commandé par le Chevalier de Fon
        <lb rend="¬" break="no"/>aine, de celuy de Bsiſſac, de Brie, Petitiere, Bagnols Cugnac,
        &amp;.
        <lb/>Villebois. Ce qui euſt pu faire changer le deſſein de l’ataque
        <lb/>comme <pb n="7"/>
        <lb/>comme tresperilleuſe, err preſenee de l’armée Pariſienne, &amp; a
        <lb rend="¬" break="no"/>veris il y avoit deux jours.outefois, les troupes du oy en
        <lb/>ce petit nombre s’avancerent eu cet ordre.
        <lb/>Ils donnerent trois attaques à la place par autant d’endroits:
        <lb/>a premiere commandée par le ſieur d’Ainas Mareſchal de
        <lb/>camp, fut faite par les Regiments de Navarre &amp; de Bourgongne:
        <lb/>le ſieur de Corſain Capitaine au meſme Regiment de Navarre:
        <lb/>commandant les enfans perdus, ſouſtenus par un Eſcadron de
        <lb/>la Ferteé-Imbaut, à la droite à une barricade &amp; traverſe qui fer
        <lb rend="¬" break="no"/>moit une ruë, &amp; encor à la porte du bourg, qui eſt du coſté de
        <lb/>Paris.
        <lb/>La ſeconde, à la gauche de Navarre, eſtoit commandée par le
        <lb/>Comte de Broglie Mareſchal de camp, &amp; Meſtre de camp du re
        <lb rend="¬" break="no"/>giment de Champagne, avec celuy de ſon Alteſſe Royale, &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>deux Eſcadrons de genſd’armes &amp; de chevaux legers de Bour
        <lb rend="¬" break="no"/>gongne, &amp; des gardes du Mareſchal du Pleſſis, Elle ſe faiſoit
        au
        <lb/>retranchement qui couvroit la tour d’un moulin à̀ vent, &amp; la bat
        <lb rend="¬" break="no"/>terie des attaquans qui eſtoit de trois canons, leſquels firent
        <lb/>d’abord grand feu, &amp; tuerent ſept ou huict des attaquans, &amp;
        <lb/>quelques chevaux, laquelle execution de leurs canons, ceux des
        <lb/>aſſaillans commandez par les ſieurs du Bourdet &amp; la Louviere
        <lb/>Lieutenans de l’Artillerie, reſpondirent ſivigoureuſement,qu’ils
        <lb/> mirent les aſſiegez en deſordre: Et en cet inſtant le Comte de
        <lb/>Broglie fit dreſſer des eſchelles contre une muraille percée en
        <lb/>pluſieurs endroits par ceux de dedans pour tirer à couvert, &amp;
        <lb/>d’un autre coſſé fit travailler ſi diligemment à ſaper cette pré
        <lb rend="¬" break="no"/>miere muraille, gu’elle fut incontinét ouverte, &amp; y paſſa des
        pre
        <lb rend="¬" break="no"/>miers avec les enfans perdus, du regiméẽt de S. A. R. &amp;pouſſas
        les
        <lb/>aſſiegez l’épée dans les reins, juſques à leur premiere barricade, il
        <lb/>y fit encore appuyer des eſchelles, qui falicirerent heureuſement
        <lb/>ſon entree de ce coſté dans la place: tous les Officiers de ce Re.¬.
        <lb/>giment s’y portans avec grande valeur &amp; condute, &amp; les loldars
        <lb/>fort reſolument: Dans laquelle acion, le Comte de Broglie
        <lb/>ſut <pb n="8"/>
        <lb/>utaccmmpagaé. des Comites de S eo-gs &amp; desPon Pë
        <lb rend="¬" break="no"/>montols. du ſiour de laFrsgae Lienutemht du Roy au gouve
        <lb rend="¬" break="no"/>hemeut de la ohele, &amp;e deaie ë nre dede ore, l
        <lb rend="¬" break="no"/>e oole ds dugninrn &amp;t de onbode lienmmu
        <lb rend="¬" break="no"/>Régiment de Chanpagne, rdus Volomaires.
        <lb/> La troiſieſime ataque eſtoit commandée par le Marquis de
        <lb/>Perſan Mareſchal de camp, avec ſon R egimenit d’Infanrerie: un
        <lb/>Eſcadrom de Cavaſerie du Regiment de Llere &amp; Mouteclere, &amp;
        <lb/>ſe fit à̀ la gauche du Regiment de Son A. R.contre une muraille
        <lb/>vas vi u Temple de eux de la eligion pretendaereformee.
        <lb/>&amp; entra pareillement dans la place par ſon ataque.
        <lb/>lne ſera pas croyable à ceux qui ne l’ont pas ven, avec quelle
        <lb/>allegreſſe les aſſaillans ataquerent tous ees poſtes, où ils ne ſe
        <lb/>porterent pas avec a reteë rinaire aà ceux qui vont en des
        <lb/> ieuuxperilleux, omme ceux lâ: ear ils y alloyert tous avec une
        <lb/>eble gayete &amp; ardeur, qe cee qui les comrmamdoyent ne purét
        <lb/>jamais laifſer de diſtance entre les enfans perdus &amp; les Corps
        <lb/>qui les ſuivoyent: ſe preſſans tous les uns les autres à qui donne
        <lb rend="¬" break="no"/>royent les premiers, &amp;teſmoignlans un tel mefpris de ceux
        qu’ils
        <lb/>aaquoyent, &amp; une ſi mauvaiſe opnio ’deeur courage, qul
        <lb/>n’y aut preſque point do te mps entie lesaproches de tette place
        <lb/> &amp; ſou aaque, nonobſtan la muſtirude des barricades &amp; destra
        <lb rend="¬" break="no"/>veſe dontils avoyent ferrêé les ruës &amp; roures les avenuës de ce
        <lb/>eu. Aſ eûoyent-llsanhmez pear la prefence &amp; le viſage ſerein
        <lb/>le ee l dte ’ninreee Condueioniouaaiermoqu
        <lb/>de couſtame dans les dangers.
        <lb/>out ce qui ſe rouva en armes &amp; en eſtat de defenſe eſuya
        <lb/>la premierecolére des vainqueurs: dont quelques compagnies
        <lb/>de aualerie qui auooyent eſe laiſſees dedins pour la ſeue des
        <lb/> SPnvois,auſquels cette place devoit ſervir de rendez-vous &amp; dé
        <lb/>lieupous los aſſambler voyans un tel camage, ne rouvrnſeus
        <lb/>alut qu’ea leur fuie par le pont à vent qifut rompu, comme
        <lb/>il a eſe depuis: nMaii comne il ſe touva peu d’aoanuaiges ou
        <lb/>pu15, <pb n="9"/>
        <lb/>puts, &amp; qui ne ſoyent meſlez de quelque perte, oütre celle que
        <lb/>le public ſouffre en perdant autant des ſujets du Roy, comme l
        <lb/> en a eſfle tué de part &amp; d’autre, qui ſont les malheureux fruits de
        <lb/>aos gueres civiles: apres que le ſieur de Clanleu qui avoit ra
        <lb rend="¬" break="no"/>aaſſeé quare-vings hommes de ſon débris, eut eſté derechéfſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ronpu &amp; fes gens diſſipez &amp; tued pa le Duc deChaſtillon
        Lieu
        <lb rend="¬" break="no"/>tenant general, aſſiſlé des ſieurs de la Tour Baſſompierre, de la
        <lb/>Tour de la Province de Guyenne, des Comtes de Boureville &amp;
        <lb/>de Chavagnac, &amp; de quelques autres; Ce Duc pourſuivant ſa
        <lb/>victoire fut malheurenuſement bleſſé à mot d’une mouſquetade
        <lb/>qui luy fut tirée de haur en bas d’une maiſon percée en ſa vingt
        <lb rend="¬" break="no"/> huitieme année, laiſſant à LMajeſtez, à nos ſGeneraux &amp; à
        toute
        <lb/>l’armée un regret extréme de ſa mort, qui arriva le lendemain
        <lb/> neufiéme, ſur les dix heures du matin qui eſt la meſme qu’il avolt
        <lb/>eſté bleſſe.
        <lb/> Le Maquis d’Orne fils aiſné du Comte de Saligni, de la
        <lb/>meſme Maiſon de Coligny, le ſieur de Beleſpine Capitaine dans
        <lb/> Picardie. &amp; le ſieur de Serant Capitaine dans Perſan, qui accom
        <lb rend="¬" break="no"/> pagnoyeat le Duc de Chaſtillon, les ſieurs de Pois, la Neuville,
        <lb rend="¬" break="no"/> &amp; Bellefoſſe, Capitaines dans Navarre, &amp; environ ſoixan
        <lb rend="¬" break="no"/>dats de l’armée du Roy, y ont auſſi eſté tuez. Mais du party con
        <lb rend="¬" break="no"/>raire, il en a eſté tué 8oo ſur la place, &amp; la pluſpart du
        reſte noyé
        <lb/>ou fait prniſonniers, &amp; enure ceux-cy les ſieurs de Fontaines &amp;
        <lb/> Peitieie Meſtres de camp, pluſieurs autres Capitaines &amp; Offi
        <lb rend="¬" break="no"/> ciers, dont le ſeul régiment de Navarre en a plus de vingr. On
        <lb rend="¬" break="no"/>ne ſçait auſſi ce qu’eſt devenu le ſieur de Cugnac, l’un des Me
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres de Camp, &amp; Mareſchal de camp en l’armée Pariſienne, petit
        <lb/>fils d’un grand homme, duquel il n’y a pas d’apparence qu’il ait
        <lb/>pris l’avis pour ſe jetter dans ce party-là.
        <lb/>Quant au ſieur de Clanleu,apres s’eſtre vaillamment deffendu,
        <lb/> il ſe reſolu de ne pas ſurvivre à la perte du poſte qui luy avot
        <lb/> eſlé confie, &amp; refuſa le quartier que luy offroit le ſieur de Vau
        <lb rend="¬" break="no"/>tourneux Capiraine &amp; Major du régiment de S. Alteſſe Royale.
        <lb/>&amp; ainſi mourut percé de pluſieurs coups: ce qu’il euſt pû faire
        <lb/> plus <pb n="10"/>
        <lb/>plus honorablement &amp; plus fidellement pour ſon Roy dans
        <lb/>Ma: die ou dans Dixmude.
        <lb/>Il ſeroit impoiſible de vous marquer icy dignement le courage
        <lb/>&amp; le jugement de Son Alteſſe Royale, &amp; du Prince de Condé,
        <lb/>que l’on a veus mépriſer tellement les perils de cette attaque,
        <lb/>qu’ils ne nous laiſſent que l’adminiſtration de leurs exploits join
        <lb rend="¬" break="no"/>e aux obligations qu’à la France à la protection du Ciel, qui fe
        <lb rend="¬" break="no"/>laſſe moins de les conſerver des perils, qu’eux de s’y expoſer.
        <lb rend="¬" break="no"/>Ils eſtoyent accompagnez des Ducs de Mercœur, de Ne¬.
        <lb rend="¬" break="no"/>mours &amp; de Candale, du Chevalier de Guiſe, des Ducs d’An
        <lb rend="¬" break="no"/>ville &amp; de Roannez, &amp; de pluſieurs autres Seigneurs:
        leſquels à
        <lb rend="¬" break="no"/>l’exemple de Son Alteſſe Royale &amp; du Prince du Condé, con
        <lb rend="¬" break="no"/>vioyent en vain l’armée Pariſienne à tourner viſage vers eux.
        <lb/>Au’lieu dequoy, apres avoir beu la honte d’avoir veu deffaire
        <lb/>ſes troupes, elle eut encor celle de ſe retirer la premiere, &amp; s’en
        <lb/>retourner à Paris. Ce que voyant les troupes di Roy clagtes
        <lb/>de butin, &amp; enrichies de l’asgenr qe les ſoldats Pariſiens ve
        <lb rend="¬" break="no"/>noyent de recevoir, elles ſe retirerent auſſi fort ſatisfaites,
        &amp; enm
        <lb rend="¬" break="no"/>menant de la place les canons de ce poſte, avec force grenade &amp;
        <lb/>munitions de guerre, que l’eſperance de tenir plus long temps
        <lb/>y avoit fait amaſſer.
        <lb/>A laquehe gloire prennent grande part, le Mareſchaj du Pleſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſis Praſlin, &amp; le Marquis du Pleſſis ſon fils Mareſchal de camp
        en
        <lb/>eette armee, le ſieur d’Arnaut, le Comte de Broglie, le Marquis
        <lb/>de Perſan, les ſieurs de la Mouſſye, de Pienne &amp; Langlade Ma.
        <lb/>reſchaux de camp, le Marquis de Varde Meſtre de camp du re
        <lb rend="¬" break="no"/>giment de Son Alteſſe Rtoyale, le ſieur de uinſerot Capitaine
        <lb/>au regiment de Navarre, tous deux bleſſez, ceſtuy-cy d’un coup
        <lb/>de canon à la cuiſſe, &amp; l’autre legerement au viſage. Le Mylord
        <lb/>d’Igbi, que ſon co urage porta dans les eſcadrons Pariſiens, où il
        <lb/>S’alla ſignaler d’u ne bleſſeure, le ſieur d’Adencour Capitaine de
        <lb/>Perſan ſut auſſi bleſlé, &amp; le ſieur de la Tonr de doue coups,
        <lb/>mais tous ſans peril.
        <lb/>La conſequence de cette action, outre ce qu’il importoit granr
        <lb/>dement <pb n="11"/>
        <lb/>dement à la reptation des ãrmes du Roy, de remporter les pre
        <lb rend="¬" break="no"/>miers avantages ſur ſes ſujets rebelles, confiſte entr’autres eho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes en la perte de huict regiments choifis de douze que les Pari
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiens ont levez:en la difficulté qu’ils auront deſormais à tirer
        des
        <lb rend="¬" break="no"/>vivres qui leur venoyent preſque de ce ſeul quartier: en la con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſſance de leur foibleſſe par l’experience qu’ils ont faite de la
        <lb/>valeur des troupes du Roy, comparée à l’aprentiſſage de leur
        <lb/>nouvelle milice, que les troupes Royales ont défaites en un canmp
        <lb/>retranché, en plus grand nombre que ceux qui les attaquoyent,
        <lb/>en preſence de leur armee, qui a teſmoigne par ſa retraite ſans
        <lb/>combattre, qu’elle n’avoit autre deſſein que de fournir de teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moins pour faire des enqueſtes par tourbe de la deéfaite des ſiés,
        <lb/>&amp; de la priſe de ce poſte: qu’ils ont eſtimé capable de reſiſtance,
        <lb/>comme il l’eſtoit, puia qu’ils ont engagé plus de la moitié de
        <lb/>leurs troupes à ſa defenſe: Et finalement, en la conſternation
        <lb/>cauſer à leur party une telle perte
        <lb/>que doit va
        <lb rend="¬" break="no"/>dans leur manque de vivres: ſur tout voyans quae l’avance des
        <lb/>grades ſommes de deniers faite à leurs Géneraux, leur eſt inutile.
        <lb/>Le neuféme, Son Alteſſe Royale,apres avoir demeurée qua
        <lb rend="¬" break="no"/>rante heures à Cheval, accompagnée du Prince de Condé, ſur
        <lb/>l’eſperance que les Pariſiens, voyans qu’ils avoyent affaire à des
        <lb/>forces tant inêgles. en nombre s’engageroyent au combat, &amp;
        <lb/>s’en voyant fruftree, fit rompredeux arches du poat de Charen
        <lb rend="¬" break="no"/>ton, pour leur oſter par là toute eſperanee de paſſage, &amp; s’en
        re
        <lb rend="¬" break="no"/>tourna par S. Denis en cette Cour: où elle receus, par un con
        <lb rend="¬" break="no"/>cours general, comme fit auſſi le Prince de Condé, l’accuei que
        <lb rend="¬" break="no"/>meritoit un ſigrand ſervice rendu à l’Eſtat, en la conjoncture p
        <lb rend="¬" break="no"/>ſente des affaires: Qui fait juger aux plus groſſiers ce que doi
        <lb rend="¬" break="no"/>vent attendre les Pariſiens, quand le reſte des troupes du Roy
        <lb/>ſera arrivé, &amp; qu’humainemét ils ne peuvent eſperer d’autre ſalut,
        <lb/>qu’en ſe remettant promptemét dans l’obeyſſance qu’ils doivent
        <lb/>à leur Roy legitime: à quoy ils ſont ſi conſtamment conviez, que
        <lb/>les ſuccez ne dimineut rien des bonnes inclinations de Leurs
        <lb/>Majeſtez. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
