<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2849-iv_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Quatrième factum, ou Défense de messire Philippe de La
          Mothe Houdancourt, duc de Cardone et maré chal de France, ci-devant vice-roi et capitaine
          général en Catalogne, avec plusieurs requêtes, arrêts et autres actes sur ce intervenus
          tant au conseil qu'ailleurs.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=m8CpO81awHEC "/>
          <author ref="isni:0000000000367647">
            <persName>
              <forename>Henri de</forename>
              <surname>La Mothe-Houdancourt</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Quatrième factum, ou Défense de messire Philippe de La Mothe
            Houdancourt, duc de Cardone et maré chal de France, ci-devant vice-roi et capitaine
            général en Catalogne, avec plusieurs requêtes, arrêts et autres actes sur ce intervenus
            tant au conseil qu'ailleurs.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:000000038598758X" xml:id="IL_SevestreLouis.xml">
            <persName>
              <forename>Louis</forename>
              <surname>Sevestre</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="84"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">311895</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2849. Premier factum, ou Défense de messire Philippe de La Mothe
          Houdancourt, duc de Cardone et maré chal de France, ci-devant vice-roi et capitaine
          général en Catalogne, avec plusieurs requêtes, arrêts et autres actes sur ce intervenus
          tant au conseil qu'ailleurs. Paris, Louis Sévestre, 1649. Il y en a cinq, le premier de 40
          pages, le second de 64, le troisième de 63, le quatrième de 84 et le cinquième de 36. Le
          Parlement avait , toutes les chambres assemblées le 26 fé vrier 1649, accordé un privilége
          d'un an à Louis Sévestre, mais seulement pour les quatre premiers factums. Le cinquième en
          effet a été imprimé et publié par François Noël. Mais on sait qu'il avait déjà paru sous
          le titre de : Défense de messire Philippe de La Mothe-Houdancourt, etc. Il répondait à
          l'un des billets, semés et affichés dans Paris par le chevalier de La Valette, dans lequel
          il était dit que le maréchal de La Mothe n'au rait pas été en état de servir le Parlement
          si le roi avait suivi contre lui la rigueur de la justice. * Le second factum est consacré
          tout entier à la vie militaire du maréchal. Ils sont de Henri de La
          Mothe-Houdancourt,frère du maréchal, mort archevêque d'Auch en 1684.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">factum</term>
          <term type="genre">rhétorique judiciaire</term>
          <term type="genre">mémoire</term>
          <term type="genre">éloge</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/> 89̃
        <lb/>QVATRIEME FACTVM
        <lb/>OV
        <lb/>DEFENSES
        <lb/>DE MESSIRE
        <lb/>P HILIPPES
        <lb/>MOTHE-HOVDANCOVRT
        <lb/>DVC DE CARDONNE,
        <lb/> &amp; Mareſchal de France,
        <lb/>cpevau VSQi prranu
        <lb/>General en Catalogne.
        <lb/>rſeneelrn ſle eoi lir oeni de ſe
        <lb/>, tant au Conſeil, qu’aillexrs.
        <lb/>a
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez LOVISSEVESTRE, rueë du Meurier,
        <lb/>pré́s ſai Nicolas du Chardonnet.
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <imprimatur>Auec Permßion &amp; Priuilege.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3.
        <lb rend="¬" break="no"/>.&amp;e. &amp;&amp; &amp;.
        <lb/>6e e e eg&amp; e eee2
        <lb/>AAS:
        <lb/>QVATRIEME FACT VM
        <lb/>
        <lb/> POVR
        <lb/>Meſfire Philippes de la Moche Houdan
        <lb rend="¬" break="no"/> court, Due de Cardonne, Mareſchal
        <lb/>de FPrance, &amp; cy-deuant Vice-Roy,
        <lb/>&amp; Capitaine General de Catalogne,
        <lb/> Contenant ſa Iutificanion:
        <lb/>CONTRE
        <lb/> Monſieur le Procureur General du Roy
        <lb/> au Parlement de Grenoble.
        <lb/>AVRO, ET NOSSEIGNEVRS
        <lb/>de ſon Conſeil.
        <lb/>a
        <lb/> HIL1PPEs de la Morhe Houdancourt,
        <lb/>, careſchal de France, Duc de Cardonne,
        <lb/>J ey-deuant Vice-Roy &amp; Capitaine general
        <lb/> der Catalogne: Remonſtre tres- humble
        <lb rend="¬" break="no"/>ment que Sa majeſteé ayant par ſes Lettres.
        <lb/>d’euocarion du i Iuin dernierrenuoyé en
        <lb/>ſon Prlement de Grenoble le procez du
        <lb/> Suppliant, it auroit parvn Declinaroire re
        <lb rend="¬" break="no"/>montré qu’a cauſe de fa naiſanee de ſon domieile deſes biens
        <lb/>&amp; de ſes dignitez, il eſt de la iuriſdiction de voſtre Parlement de
        <lb/> paris, &amp; uon de Granoble: Et qu’il ne pouuoit eſtre diſtrait de la
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>iuriſdition de ſes Iuges naturels, puiſque les Rois vos predeceſ.
        <lb/>ſeurs par leurs Ordonnances, &amp; notamment par celle de Blois
        <lb/>articles 97. &amp; 8. ont voulu que telles euocations, ou commiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions données de leur premier mouuement fuſſent declarées
        <lb/>nulle &amp; de nul effer, &amp; que nonobſtant icelles l’inſtruction &amp;
        <lb/>iugement des procez fuſt fairte par les Iuges auquel la conſe.
        <lb/>ſequence en appartient.
        <lb/>Neantmoins voſtre Procureur general deGrenoble luy ayant
        <lb/>repreſenteé́ que ſon declinaroire prolongeoit ſa derention &amp;
        <lb/>retardoit les effets de la bonté́ de voſtre majeſté,leditSupphant
        <lb/>auroit reconnu voſtredit Parlementde Grenoble par pſuſieurs
        <lb/>Requeſtes qu’il luy auroit preſentées pour plaider ſur ledit de
        <lb rend="¬" break="no"/>clinatoire, toutes les Chambres aſſembldes, ainſi qu’il eſt ac
        <lb rend="¬" break="no"/>couſtumé en pareils cas, ce que voſtredit Procureur general
        <lb/>auroit contre toutes les formes empeſché, &amp; en ſuire obtenu
        <lb/>de Sa Majeſté le dernier Decembre vne ſeconde commiſſion
        <lb/>qui porte renuoy de l’inſtruction &amp; iugement du procez dudit
        <lb/>Suppliant en la troiſieme Chambre de voſtredit Parlement, en
        <lb/>incerdiſant la connoiſſance aux autres chambres &amp; corps du
        <lb/>meſme Parlement de Grenoble, lequel Parlement lors que la
        <lb rend="¬" break="no"/>dite commiſſion luy a eſté preſentée l’auroit rrouuee ſi con
        <lb rend="¬" break="no"/>traire à voſdires Lettres d’euocation &amp; Arreſt donné en ſuite,
        <lb/>&amp; encore aux formes, vſages &amp; pratiques d’iceluy, qui l’en au
        <lb rend="¬" break="no"/>roit refaſé l’enregiſtrement&amp; renuoyé la chole par deners vous
        <lb/>&amp; en voſtre Conſeil.
        <lb/>A ces cauſes, Sia e, &amp; que par les priuileges de la naiſſance
        <lb/>des dignitez de Duc &amp; Officier de la Couronne dont eſt ho
        <lb rend="¬" break="no"/>noré ledit Suppliant, il ne doit point auoir ny reconnoiſtre
        <lb/>d’autres Iuges que voſtre Parlement de Paris, auquel ſeul ap
        <lb rend="¬" break="no"/>partient la connoiſſance des accuſations qui ſont contre luy
        <lb/>par les Loix &amp; Ordonnances du Royaume, &amp; lequel on doit
        <lb/>connoiſtre, toutes les Chambres aſſembleées, ainſi qu’il a eſté
        <lb/>iugé aux perſonnes du Conneſtable S Paul en l’an 147,. &amp; du
        <lb/>Duc de Nemours quoy que nõ̃ Pair, qui fuſt iugé par voſtredit
        <lb/>Parlemét deParis, totes les Chabres aſſemblées, en l’an1477.
        <lb/>Et encore au aareſchal de Gé iugé au Parlement de Thou
        <lb rend="¬" break="no"/>louſe, les Chambres aſſermblées, meſme que la forme, ſtile &amp;
          <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb/>15
        <lb/>vſage devoſtredit Parlement de Grenoble a touſiours eſté de
        <lb/>iuger les accuſez, quoy que ſimples Gentils-hommes, toutes
        <lb/>les Chambres aſſemblées. Comme il ſe void encore par le iuge
        <lb rend="¬" break="no"/>ment du procez du ſieur de Montbrun iugé depuis peu, ſans au
        <lb rend="¬" break="no"/>eune exemple contraire. Il plaiſe à voſtre Majeſteé canformé
        <lb rend="¬" break="no"/>ment auſdites Lettres d’euocation du t. Iuin, &amp; Arreſt du
        <lb/>C’onſell donné en ſuite le 2. Septembre dernier, &amp; ſans s’arreſter
        <lb/>à̀ laditre Coõmiſſion du dernier Decembre rdonner que le pro
        <lb rend="¬" break="no"/>cez duditSuppliant ſera inſtruit &amp; iugé́ en voſtredit’arlement
        <lb/>de Grenoble, ainſi qu’il eſt accouſtumeé toutes les Chambres
        <lb/>enſemble, ſi mieux il ne plaiſt à Sa Majeſté́ le renuoyer en vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Parlement de Paris pardeuant ſes Iuges naturels, pour y
        <lb/>eſtre procedeé́ ſelon les formes, Loix &amp; Ordoõnances du Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, &amp; le Suppliant continuera ſes prieres pour la ſanté&amp;
        <lb/>proſperité de Sa Majeſté.
        <lb/> Cete Raqote ayant ee refase a Coſail, atenda l’Aeſ prece
        <lb rend="¬" break="no"/>dent, ledit Seigner Mareſcha &amp; ſon Scretaire accaus aec lay,
        ome
        <lb/>doné lers iſtijfcations ainff qa’il enſuit.
        <lb/>A NOSSEG VBPRS DE PARLE E.
        <lb/>VP PLIE ’humblement Iean Baptiſte Boiſot
        <lb/>1 Secretaire de monſeigneur le sareſchal de la o.
        <lb/> the Duc de Cardonne, &amp; de l’Armé́e de Cata
        <lb rend="¬" break="no"/> logne, Commiſſaires des Guerres; preuenu &amp;
        <lb/>aceuſeé ad la Requeſte de ua le Procureur eneral.
        <lb/> Lequel repreſente que depuis trois’ ou quatre année il eſt
        <lb/>détenu priſonnier, ſous pretexte de quelques aceuſations que
        <lb/>l’on a formé́es contre luy pendane qu’il a megotieé en Catalo
        <lb rend="¬" break="no"/>gne les affaires dudit Seigneur Mareſchal Duc ſon Maiſtre..
        <lb/>Sur leſquelles accuſations ayant eſte interroge en Catalogne
        <lb/>&amp; à Grenoble, il aaroit appris les chefs de les aceuſations &amp;
        <lb/>par ſes reſponſes fait voir la calomnie des choſes dont il eſt
        <lb/>aceuſe, &amp; qu’il n’a rien fait dont il ne ſe puiſſe bien uſtifier,
        <lb/>de meſme que ledit Seigneur Mareſchal Duc le peut eſtre, par
        <lb/>le moyen des actes faits &amp; ſignoz par les Sieurs Dorée, Talon
        <lb/>&amp; Moreau; &amp; autres actes publics par luy alléguez &amp; employez
        <lb/>A iij <pb n="6"/>
        <lb/>.¬ -
        <lb/>6
        <lb/>en ſes reſpouſes perſonnelles, qui conuaincrons de faux lef.
        <lb/>dites accuſations.
        <lb/>Leſquelles conſiſtent en ce que l’on a preſuppſe que le
        <lb/>Suppliant a ſceu que Monditeigneur l aaeſcbal Dac de la
        <lb/>Mothae aafait quelque profit ſur les plaſ-values, qu’il en a re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceu de l’argent des Treſocieps pour luy &amp; par ſon ordre, en
        ſuit
        <lb rend="¬" break="no"/>te d’vn traisté fait auec les Treloriers pour luy &amp; par
        fonorde,
        <lb/>en ſuitte d’vn traitté, fait auec les Treſoeiers à aiton d a2..
        <lb/>pour cent pour le Roy, par ledit Seigneus manſchal Duc &amp; le
        <lb/>ſieur d’Agenſon, paur lors uaceridant e Catalogne.
        <lb/>L’on a ecore paeſuppoſé que le Suppliae eu cogoiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce du diuertiſſemens pretendufait dvn preſt àl’Aremée, qu’il
        <lb/>ena receu l’argent pour ledit Seigneus iaareſchal Due.
        <lb/>Que daas ſes comptes par luy faits pour las affaines duds
        <lb/>Seigneur Mareſchal Duc ſon maiſtre, auec les Treſoriers, i a
        <lb/>receu &amp;, rerenu vne ſommed quaeorze mil quatre cens tant
        <lb/> de liures pour des intereſts qui doiuent eſtre payees à des pan
        <lb rend="¬" break="no"/>ticuliers de Barceloone, qui auoient preſté de l’argent auu Roy.
        <lb/>Que dans les meſmes compres ila auſſi employé vne fomme
        <lb/>de dore mil liures, laquelſe appartenoit a ſieur alchaaat
        <lb/>Colonel de cauallerie.
        <lb/>Que les Commis del’exraotdinaire des ôuarnes luy auoient
        <lb/>bailſé laſomme de ſotxance &amp; dn mille liuses-nſept mille pi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtales, pour les remettre entre les mains dudit Signeur areſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chal Duc ſon aiſtre..
        <lb/>T, analemant on a peeſuppoſe par leſdites pretenduesac
        <lb rend="¬" break="no"/>cuſations, qu’il auoit auſſis cognoiſſaac de quolques fabnia
        <lb rend="¬" break="no"/>uions de monnoyes en Caalogne, &amp; que ledit Seigneur Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>reſchal &amp; luy ayant pris des pierreries &amp; vaiſſelle
        d’aogant de la
        <lb/>naiſon de Cardonne, ſans les payer aux creanciers..
        <lb/> Sursus leſquels faies ledi Sopplianoaeſtéinrorogé par les
        <lb/>ſieurs Foucquet &amp; Chirat à̀ Perpignan, &amp; par eſſieurs les
        <lb/>Commiſſaires de ce Parlemant à Grenoble.
        <lb/>Et pour faire voir la. veriué dſas neſponſes, &amp; la fauſſeté deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dites accuſations; il dit en ce qui regarde leſdires pluſ-values,
        <lb/>deſquelles l traitté fut faicauec. leſdirs Treſorlers raiſon. de
        <lb/>a2. pour cent, qu’il n’en a tiré aucunprofit ny pourluy ny pour <pb n="7"/>
        <lb/>lelit Seignér Mareſchal Due ſon Maiſtre: voire oeſme il
        <lb/>eſtoit i mpoſſible d’en tirer aucune choſe par deſſus ledit trait
        <lb rend="¬" break="no"/>té, paree que ledit traicté de a22. pour cenc ayanc eſteé fait lul
        <lb rend="¬" break="no"/>uant &amp; à la ſorme dua Reglenmient General publieé par route le
        <lb/>Catalogne peu de iours aunt ledi traitté, touchant le pied
        <lb/>&amp; le prix ſelon lequel on eſtoit obligé de prendre, donner, &amp;
        <lb/>receuor les eſpeces d’or &amp; d’argent qul venolent de Pranceé;
        <lb/>conmme il eſt iuſtifieé par leſdites Ordonnances &amp; traitteé deſ
        <lb/>dires ploſ-valoes, on ne pouuoit pasfaire valoir leſdites ſpo.
        <lb/>ees par deſſus ce qu’elles valoienrs par lediti Reglement Gea
        <lb/>neral, auquel ledit traitté́ eſtoit conforme. Et ainſi ledit Sup
        <lb rend="¬" break="no"/>pliant ny pour luy, ny pour ledis Seigneur mareſchal Duc, ne.
        <lb/>peut auoir eu aucure part auſdites pluſ-values, attendu’ledi
        <lb/>traitté &amp; Rglement General, qui eſtoit notoire &amp; public par
        <lb/>toute la Catalogne.
        <lb/> Er en effet ledit traitté fut lors ſiauantageux aux Roys, qu’il
        <lb/>augmentoit leſdites plaſ values de uict pour cent par deſſue
        <lb/>tous les compres qu’en aaoit arreſté &amp; ſigne le ſieur d’Agen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon, qui adminiſtroit toüt ſeul auparauant leſdites pluſoaſues
        <lb/>comme il eſtiuftifié par les Eſtats particolirs arrôſtez par ledit
        <lb/>ſieur d’Argenſon les i5 Nouemhre &amp; e8. Decenbe i6̃Aa. leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quels Eſtats pariiculiers ſont rapportez dans l’Eſtat ceneral de
        <lb/>ladiire anneéer64 arreſtez par le ſieur Doe le i Ianuiet i6̃4
        <lb/>figné de luy &amp; detds fiours Talon &amp; Moreau, y employé.
        <lb/>Il ſs iuſtfie encor par ’eſtatgeeral de 64j, au deuxiéme
        <lb/>fueillet, que ledit traitté de . pour cent fut donné les. Iuil.
        <lb/>let de ladite anneée, depuis a regence au nommé le Seu ſousla
        <lb/>aurion de M Pierre. Berneuil; de ſort que ledi araiteé e
        <lb/>poor eceat ſe trouu ratifié́ par leConfeiſ meſrme;,quile donna
        <lb rend="¬" break="no"/>ur ledit pied àudule Sec, &amp; dans vn’temps auquaſ les eſpect
        <lb/>eſtant augmienteéos on pouuoiten tirer d’auantage, ce quin’e.
        <lb/>ſtoit pas-poſſible audit Seigneur Mareſchal; qui les auoit mis
        <lb/>au deraier poin.
        <lb/>ure ce, pour faire oirencor d’aurant plus la calonnie de
        <lb/>larteaceuſaronibdpprtc desE ſtars paficuliers leſres pla!
        <lb/>values arreſtés par ledit S Dore les 1j. Aurll643. 16. &amp; 26.
        <lb/>Iauierô4. apporoz en leſtat general de 1643. auſſi aerefté
        <lb/>21D <pb n="8"/>
        <lb/>3
        <lb/>par ledit SDorée le a8. Ianuier 644.ſigné par luy &amp;par leſdits
        <lb/>Talon &amp; Morçau, cy employé́.
        <lb/> Que ledit traitcé du 2. pour cent n’a eſté que bien peu ou
        <lb/>point du toutexecuté, à̀ eauſe de la mort de feu Roy qui arriua
        <lb/>bien. toſtapres, &amp; par le changerlent des affaires depuis le
        <lb rend="¬" break="no"/>quel temps les eſpeces qui ont eſté renuoyées en Catalogne
        <lb/> ’ont eſté changées que ſelon le pied &amp; le cours que leſdits In
        <lb rend="¬" break="no"/>tendans &amp; Threſoriers leurs ont donné, &amp; non point ſelon le
        <lb rend="¬" break="no"/>dit traitteé; comme il paroiſt par l’acte de Talon, &amp; par la
        <lb/>coppie du debir des eſpeces, &amp; de la forme que les Threſoriers
        <lb/>les ont fait valoir au profit du Roy, extraicte des ſuſdits eſtats
        <lb/> particuliers. Et partant ledle traitté n’ayant point eſte executé,
        <lb/>C’eſt vne calomnie de dire que le Seigneur Mareſchal Due ait
        <lb/>eu ſix pour cent par deſſus le profit quiteuenoit au Royà cauſe
        <lb/>dudit traitte.
        <lb/> Et tant sen faut que ledit ſuppliant ny ledit Seigneur Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>reſchal Due ſon Maiſtre ayent pû ny voulu profiter deſdites
        <lb/> pluſ-values au- preiudice de ſa Maieſté; au contraire ayant le
        <lb rend="¬" break="no"/>ic Seigneur Mareſchal Duc fait preſter quelque ’temps
        <lb/>apres dans les neceſſiteés vrgentes de l’arméce quatre vingt
        <lb/>douze ou traize mille liures au Roy ſur ſon crodit &amp; deſon ar
        <lb rend="¬" break="no"/>gent, il n’en tira de pluſ-values que ſur le pied de vingt pour
        <lb/>cent; enquoy ledit Seigneur Mareſchal Duc ſon Maiſtre a bien
        <lb/>teſmoigné auoir eu plus de ſoin des intereſts du Roy que
        <lb/>des ſiens propres, ainſi qu’il eſt iuſtifié par les pieces cy
        <lb rend="¬" break="no"/>joinctes.
        <lb/> Et pour ce qui eſt du preſt de la Campagne de l’année 1642
        <lb/>auquel conſiſte le ſecond chefde ladite pretenduë accuſetion:
        <lb/>Le ſuppliant a nié auoir pris &amp; receu pour luy, ny pour ledit
        <lb/>Seigneur Mareſchal Duc ledit preſt; &amp; pour ſa iuſtification il
        <lb/>employoit ledit eſtat de l’année 1642. arreſté &amp; ſigneé par leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dits Sn Dorée, Talbn &amp; Moreau, dans lequel on verra que tous
        <lb/>les preſts d’eſtineés par ſa aieſté pour les trouppes de ladite
        <lb/>Campagne &amp; des quartiers d’hyuer ont eſteé payés auſdites
        <lb/>rroupes, deſquels les Officiers ont donné leurs qumittances auſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dits Treſoriers: ce qui a eſté cogneu en toute la Catalogne par
        <lb/>les procedures &amp; enqueſtes publiques qu’en ont fait les Sieurs
        <lb/>Chirat
        <lb/>1 <pb n="9"/>
        <lb/>Chirat &amp; Goury enuers tous lés Oſfficiers de l’armée, penda nt
        <lb/>que le ſuppliant eſtoit detenu à Perpignhan, leſquelles proce
        <lb rend="¬" break="no"/>dures il croit deuoir aſtre entre les mains de Meſſiers les
        <lb/>Commiſſares.
        <lb/>Et pour faire voir qu’il n’a iamais receu pour ledit Seigneur
        <lb/>Mareſchal Duc, quatorae mmlle quatre cens tant de liures pour
        <lb/>intereſts des ſommes empruntées des particuliers de Bareelon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, le ſuppliant employe l’eſtat de l’anneéc 16̃45. arreſté par le
        <lb rend="¬" break="no"/>dit ſieur oré, receu &amp; ſigné deſdits ſieur, Talon &amp; Moreau,
        <lb/>dans les trois derniers fueillets, duquel eſtat ils nomment eux
        <lb/>meſmes les perſonnes auſquelles ont eſté payez les intereſts
        <lb/>des ſommes empruntées, comme il ſe voit dans ledit eſtat au
        <lb/>chapitre des intereſts.
        <lb/> Et quantaux douze mille liures qu’on dit que le ſuppliant a
        <lb/>receu ſur vn foud deſtineé pour la recreuë de deux Compagnies
        <lb/>du Reglraent du Colonel Baltazard, il employe pour la iuſti
        <lb rend="¬" break="no"/>fication les eſtars d’Armeée des quatre années qu’il a demeuré
        <lb/>en Catalogooauee ledit Segneur Mareſchal Duc, où l’on ver
        <lb rend="¬" break="no"/>ra qu’i n’y aaucun fond dans la recepte deſtiné pour ledit ſieur
        <lb/>Balrazard qui ae ſoit couché dans celuy de la deſpence: &amp; ſi la
        <lb rend="¬" break="no"/>dite ſomme n’a eſté payée audit ſieur Baltazard elle doit eſtre
        <lb/>entre les mains des Treſoriers qui ont eſté ſouuent preſſez &amp;
        <lb/>ſollicitez verbalement, &amp; par lettres de la part dudt Seigneur
        <lb/>Mareſchal de payer ce qui eſtoit deu audit ſieur Baltazard.
        <lb/>Et pour ce qui eſt des ſept mille piſtolles qui ont ſeruy de fon
        <lb rend="¬" break="no"/>dement à̀ toutes ces accuſations &amp; ealomnies, il paroiſtra bien
        <lb/>que le ſuppliant, ny ledit Seigneur Mareſchal Duc ſon maiſtre
        <lb/>n’en ont pas fait vn mauuais vlage, &amp; que tout ce que l’on peut
        <lb/>auoir dit n’eſt que ſuppoſition: car ſi elles auoient eſté emprun
        <lb rend="¬" break="no"/>tées des Threſoriers pour vne entrepriſe ſecrette; il eſt vray
        <lb/>auſſi que ladite entrepriſe ayant manqué́, elles furent renduës
        <lb/>par ledit ſuppliant audit ſieur Talon, comme il appert par ſa
        <lb/>quittance du i;. Mars 1643. endoſſee ſur la promeſſe d’em
        <lb rend="¬" break="no"/>prunt dudit Seigneur Mareſchal Duc, du premier dudit mois
        <lb/>de Mars 1é643 cy jointe.
        <lb/>Et cette quittance du 15. mars 16̃4;. paſſeée par ledit Talon,
        <lb/>de ladite ſomme de ſoixante &amp; dix mille liures, iuſtfie bien que
        <lb/>B <pb n="10"/>
        <lb/>10
        <lb/>ldaire ſomme e peur auoiur donmne eauſe ur preendus fans
        <lb rend="¬" break="no"/>emplois, pour faire paſſer dans les comptes des Treſoriers ſoi
        <lb rend="¬" break="no"/>xante rmille liures pour ledit preſt, quatorze mille quatre cens
        <lb/>tant de hiures pour leſdits intereſts, &amp; leſdites douze mille li
        <lb rend="¬" break="no"/>ures pour la recreuẽ dudit ſieur Baltazar; puiſque non ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ladite ſomme de ſept mille piſtoles a eſté effectiuemene
        <lb/>renduë aux meſmes eſpeces, comme il eſt iuſtifié́ par ladite
        <lb/>quittance. Mais auſſi parce que ladite ſomme peut auoir donné́
        <lb/>cauſe auſdits faux emplois, puis qu’elle n’a eſté empruntée
        <lb/>qu’en Mars i64;. trois mois apres leſdits comptes arreſtées,
        <lb/>auſquels l’on expoſe leſdits faux emplois, ainſi que ceſte veriteé
        <lb/>eſt euidemment connuë par la lecture de la datte de l’eſtat de
        <lb/>162. arreſté le i. Ianuier 164;. &amp; de celle de l’emprunt des ſept
        <lb/>mille piſtoles, qui eſt du 1. Mars de l’année meſne 1643;. Et auſſi
        <lb/>il n’y auoitlpas lieu de former vne accuſation pour ce particu
        <lb rend="¬" break="no"/>lier, ſoit contre luy ou ledit Seigneur Mareſchial Due princi
        <lb rend="¬" break="no"/>palement auſſi puis qu’il ne s’agſſoit que d’vn emprun de la
        <lb rend="¬" break="no"/>dite ſomme, où il n’y pouuoit auoir aucun crime.
        <lb/>Et finalement, ledit Suppliant a nié d’auoir eu aucune con.
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſſanceque ledit Seigneur Mareſchal Duc ait pris aucunes
        <lb/>pierrerſes ny vaiſſelles d’argent que par ordre de Iuſtice, &amp; en
        <lb/>payant, dont le ſuppliant a quittance de quelques ſommes,
        <lb/>payé́es par luy à̀ ce ſujet. Ny auſſi d’auoir eu aucune connoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance ou ntelligence des fabriques des monnoyes qu’on pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuppoſe auoir eſté faites en Catalogne. C’eſt vne accuſation in
        <lb rend="¬" break="no"/>uenté́e à plaiſir, veu qu’il n’y a rien eu qui fuſt expreſſément
        <lb/>defendu par ledit Seigneur Mareſchal Duc, comme il appert
        <lb/>des Ordonnances faites &amp; verifiées dans le Parlement &amp; Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil Royal de Barcelonne, &amp; publiees dans toutes les Villes
        &amp;
        <lb/>lieux de Catalogne, pour l’obſeruation deiquelles Ordonnan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces il y auoit abolirion de crimes, &amp; promeſſe de recompenſes
        <lb/>à̀ ceux qui deſcouuriroient les fabriques deſdites monnoyes:
        <lb/>comme l appert des preſentes cy jointes &amp; des Ordonnances
        <lb/>dudit Seigneur Mareſchal Duc. Ce qui eſt vne veriteé tellemente
        <lb/>connuë à̀ tout la Catalogne, que le ſuppliant preſuppoſe, que
        <lb/>rout cela eſt conſtamment verifié par les procedures &amp; enque
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes faites en Catalogne ſur ce ſujet, &amp; par le deſadueu public
        <lb/>dudit pays. <pb n="11"/>
        <lb/>11
        <lb/>Ce que conſidere ( NOSS E IGEV S)attendu que le ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>pliant a reſpondu des long-temps ſur leſdites charges &amp; infor
        <lb rend="¬" break="no"/>mations: &amp; que par les pieces cy-jointes les preuues de ſa
        iuſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ficarion ſont bien eſtablies, contre leſdites aecuſations pour
        <lb/>routes les choſes qu’il a geré &amp; negotié par ledit Seigneur Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>reſchal Duc en Catalogne: le bon plaſir de la Cour ſera, l’ab.
        <lb/>ſoudre &amp; congedier deſdites accuſations auec deſpens, dom
        <lb rend="¬" break="no"/>mages &amp; intereſts, &amp; à ceét effet leſdites pieces
        originales, dont
        <lb/>les copies collationées ſont attacheé́es aà la preſente Requeſte;
        <lb/>ſeront remiſes au Greffe criminel de ladite Cour ſous deub ln
        <lb rend="¬" break="no"/>uentaire, &amp; deuëment paraffées par le Greffier ne varienmtur en
        <lb/>preſence de onſieur le Procureur General, pour ſeruir de deſ
        <lb rend="¬" break="no"/> charge &amp; iuſtification audit ſupplianc; &amp; ferez bien.
        <lb/>BOISOT frere du ſuppliant.
        <lb/>DONYS Procureur.
        <lb/>Soit monſfré a Procreur General du Roy. Fait e Parlement le
        <lb/>25. Iain 6. Signeé B AVD E’T.
        <lb/> EV les Requeſtes &amp; aurres Pieces ey-jointes, &amp; attendu
        <lb/> qu’il n’y a encor au procez dont il s’agiſt aucune aceuſa
        <lb rend="¬" break="no"/>tion formé́e, concluſions priſes ny interdits donnez à ma re
        <lb rend="¬" break="no"/>queſte contre le Suppliant, qu’il eſt contre tout ordre de Iuſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’il prerende ſe iuſtifier auant qu’il ſoit accuſé qu’il a
        eſteé
        <lb/>arreſté par ordre du Roy auant la connoiſſance du procez du
        <lb/>Sieur Mareſchal de la Morhe ait eſté atrribuée au Parlement,
        <lb/>&amp; que i’aye eu ordre d’en faire la pourſuite, &amp; que d’ailleurs il
        <lb/>paroiſt emdemment que les Requeſtes &amp; les Pieces preſentées
        <lb/>par le ſuppliant Secretaire dudit Sieur Mareſchal de la Mothe
        <lb/>accuſé &amp; contumax, ſont vn artifice du conſeil dudit aceuſeé
        <lb/>pour le defendre &amp; le faire parler par la bouche d’autruy, pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant qu’au mepris des Arreſts de la Cour il refuſe de recõnoiſtre
        <lb/>ſa Iuriſdiction, &amp; que ſon procez luy ſoit fait cõme ad vn muet
        <lb/>&amp; vray contumax. Ce qui ſeroit vne urpriſe qui ne peut eſtre
        <lb/>tolereée en Iuſtice, de tres-pernicieuſe conſequence en toutes
        <lb/>B ij <pb n="12"/>
        <lb/> 12
        <lb/>matieres criminelles, i’empeſche formellement pour le Roy
        <lb/>que leſdites Requeſtes du Supphiant &amp; les Pieces iointes à icel
        <lb rend="¬" break="no"/>les ſoient receus audit procez, &amp; requiers que ſur les fins y
        <lb/>contenuës il ſoit dit n’y auoir lieu, ſauf apres que ledit Sieur
        <lb/>Mareſchal de la Mothe accuſé aura reſpondu, &amp; qu’il y aura
        <lb/>des accuſations contre les complices des meſmes crimes dont il
        <lb/>eſt chargé, eſtre procedé contre eux ainſi qu’il appartiendra, &amp;
        <lb/>cependant que le Decret que la Cour rendra ſur cetre Reque
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte &amp; mes concluſions ſoient regſtré́es. Fait ce 27. Iuin 168.
        <lb/>Signé P. Dv F AvE Procureur General.
        <lb/>Les originaux des Pieces cy-jointes ſeront remis au Greffe
        <lb/>de la commiſſion ſous bon Inuentaire en preſence du Procu
        <lb rend="¬" break="no"/>reur General du Roy ou iceluy appelle deuëment à ce faire,
        <lb rend="¬" break="no"/>leſquels actes ſeront paraffées par le Secretaire de ladite Com
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſion ne varientnr, pour ſeruir ce que de raiſon &amp; pour le
        ſur.
        <lb/>plus, le cas y eſcheant ſera pourueu, &amp; ſoit enregiſtré. Fait à
        <lb/>Grenoble en Parlemét le ; Iuillet1648. ſigne LDE S1MIANNE
        <lb/>&amp; BavdET.
        <lb/>epE Es 1
        <lb/> 1 y’
        <lb rend="¬" break="no"/>INVE NTAIRE DES ACTES QVE 1o11
        <lb/>a la Requeſte qu’il preſente à Noſſeigneurs du Parlement
        <lb/>1
        <lb/>de Dauphné́ lIean Baptiſte Boiſot, ̀ preſent detenu pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnier en l’Arſeual de Grenoble, pour ſeruir à la deſchar
        <lb rend="¬" break="no"/>ge &amp; iuſtification de partie des choſes qu’il a gerées &amp;
        ne
        <lb rend="¬" break="no"/>gotiees eſtant au ſeruice de Monſeigneur le Mareſchal de
        <lb/>la Mothe Duc de Cardonne ſon Maiſtre, pendant qu’il
        <lb/>à eſté Vice-Roy de Catalogne.
        <lb/> Rremierement, vn Acte en langue Catalane du s. No
        <lb rend="¬" break="no"/> .-
        <lb/> uembre6̃44. cxtrait des Regiſtres de la Depuration par
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Iean Bruniquez pre mier Secretaire d’icelle D eputation, ſeellé
        <lb/>du ſeau du pays, ledit acte cotreé A.
        <lb/>Trois Actes, dont le premier eſt Latin, contenant deux
        <lb/>Reſolutions du Conſeil Royal &amp; Parlement de Catalogne, des <pb n="13"/>
        <lb/>13
        <lb/>14. Ianuier &amp; 27. Aouſt 1643. Les autres ſont deux Ordonnan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces en langue Catalane publíes au nom de Monſieur le areſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chal de la othe Duc de Cardonne, Vice Roy de Catalogne;
        <lb/>pour le aeglement des monnoyes; leſdits actes extraits des Re
        <lb rend="¬" break="no"/>giſtres du Conſeil Royal ſigneés Patianus Roca, &amp; ſeellées du
        <lb/>ſeel dudit Principat de Catalogne, leſdites actes attachez en
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemble, &amp; cottez B.
        <lb/>Deux autres Actes en langue Catalane, extraits du Regi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre de la Chancelleri de Catalogne, ſeellez du ſeel du Pays
        <lb/>&amp; ſignez Pellicier &amp; Roca, qui ſont Ordonnances de r le Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>reſchal de la aothe Duc de Cardonne, Vice-Roy de Catalo
        <lb rend="¬" break="no"/>gne, pour donner prix &amp; cours publie aux monnoyes d’or &amp;
        <lb/>d’argent venant de rrance, leſdits actes auſſi attachez enſem
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, &amp; cortez C.
        <lb/>ſtat de la recepte &amp; deſpenſe faite par e pierre le Clerc
        <lb/>Threſorier de l’Extraordinaire des Guerres, pour le payement
        <lb/>de l’Armée de Catalogne pendant l’année 16. ſignez &amp; arre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtez le 2;. Decembre de la meſme Année par M le Vayer d’Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>genſon, ledit eſtat contenant8. feuillers, cotrté D.
        <lb/>Autre eſtat de la recepte &amp; deſpenſe faire en l’Armée de Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>talogne l’an 164.par MeG uillaume Broſier Treſorier de l’Ex
        <lb rend="¬" break="no"/>traordinaire des Guerres, arreſte à Barcelonne ler. de Ianuier
        <lb/>1643. ſigne Doree, &amp; collationné ſigneé moreau &amp; Talon; le
        <lb rend="¬" break="no"/>dit eſtat contenant 7o. feuillets, &amp; en la copie cllation
        <lb rend="¬" break="no"/>nee par le Sieur Dupré Secretaire de la Cour 84. fueillets,
        <lb/>torteé, E.
        <lb/>Autre eſtat de la recepte &amp; deſpenſe faite en l’Armëe de
        <lb/>Caralogne pendant l’annee 64 par s Nicolas le Page
        <lb/>Threſorier de l’Extnaordinaire des Guerres arreſté par le Sieur
        <lb/>Loree, &amp; collationné Talon &amp; Moreau. Ledit eſtat contenant
        <lb/>1s. feuillets, &amp; en ſa coppie collationnee par le Sieur Dupré
        <lb/>Secretaire de la Cour78 cottéF.
        <lb/>Ate, qui eſt vn billet ſeruant de deſcharge, audit Iean Ba
        <lb rend="¬" break="no"/>Eiſte Boiſot enuers ledit Seigneur Mareſchaſ Duc ſon Maiſtre,
        <lb/> pour la ſomme de ſept mule piſtoles empruntees le1. de Mars
        <lb/>i64 &amp; renduës le 5. du meſme mois &amp; an; ſigne reft le a
        <lb rend="¬" break="no"/>reſcnal de la Mothe, &amp; verſo Talon, collationne à̀ l’original
        <lb/>B ij <pb n="14"/>
        <lb/>par ledit Sieur Dupre, cotte G.
        <lb/>Acte en lague Caralane, contenant quatre feuillets en l’o
        <lb rend="¬" break="no"/>riginal du 25. Nouembre 1644. ſeellé du leau oyal, &amp; ſigne
        <lb/>par Monſieur de arcaConſeiller ordmaire du Roy’en ſesCon
        <lb rend="¬" break="no"/>leils, Viſiteur &amp; ſntendant General de Catalogne, &amp; par Dom
        <lb/>Laurent de Barutel Chancelier, Dom Ioſeph de Biure de Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>garitca Gouuerneur, le Docteur Guerart Regent, Franſ
        <lb rend="¬" break="no"/>iſque de Tamarith &amp; Iean Bru Regens de la Threſorie,
        <lb/>ledit ate cotté H.
        <lb/>Acte en langue Catalane du 7. Decembre 64. contenant
        <lb/>en ſon original trois feuillets eſcrits, ſeellé &amp; ſigné Fran. San
        <lb rend="¬" break="no"/>geny Threſorier General des confiſcations, cotté I.
        <lb/>Acte en langue Catalane contenant quatre feuillets, qui eſt
        <lb/>vn extrait du Greffe des creanciers de la maiſon de Cardonne,
        <lb/>ſigné du paraffe de François Nin Sindic &amp; Contador de Car
        <lb rend="¬" break="no"/>donne le a;. Nouembre i644. cotté L.
        <lb/>Acte en langue Catalane ſigné Ioſeph Nonial du a3;. de May
        <lb/>1643pourſeruir de deſcharge audit Boiſot ſupplant de la ſom
        <lb rend="¬" break="no"/>me de huict mil liures, qu’il a payée pour ledit Seigneur Mareſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chal Duc ſon Maiſtre, leditacte cotté M.
        <lb/>Autre Acte en langue Catalane, extrait des Regiſtes de
        <lb/>Cardonne du mois d’Auil 6̃4; collationné par ledit François
        <lb/>Nin Contador des creanciers de Cardonne du 24. Nouembre
        <lb/>1644. Lequel Acte original, comme tous les autres eſcrits en
        <lb/>langue Catalane, ledit ſieur Dupré a refuſé de collationner
        <lb/>à cauſe qu’il n’entend pas ladite langue: Pourquoy ledit oiſot
        <lb/>ſuppliant a requis pour ſa deſcharge, que les actes originaux
        <lb/>ſoient( en preſence de Monſieur le Procureur General)pro
        <lb rend="¬" break="no"/>duitsau Greffe de la Cour, en rendant au Procureur dudit Boi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſot les copes des Actes joints à̀ la Requeſte, qu’il a preſentee à
        <lb/>Noſſeigneurs du Parlement, ledit acte cotte N.
        <lb/>BOISOT frere du Suppliant.
        <lb/>DONYS Procureur. <pb n="15"/>
        <lb/>ADDITION DINVENTAIRE FAIT
        <lb/>par Maiſtre Iean Baptiſte Boiſot Commiſſaire des
        <lb/>Guerres, &amp; Secretaire de Monſeigneur le Mareſchal
        <lb/>de la mothe, Duc de Cardonne, priſonnier detenu
        <lb/>en l’Arſenac de cette Ville de Grenoble à la Reque
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte de monſieur le Procureur General, pour ſeruir
        <lb/>d’employ auxpieces joinctes à̀ la Requeſte preſenteé
        <lb/>à Noſſeigneurs du Parlement de Dauphiné.
        <lb/>I ’Ate cotté A. et vn des deſadueus qu’à fait le Principat de
        <lb/>LCaalagne, d’vn pretendn memorial preſenté́ à l Reyme Re
        <lb rend="¬" break="no"/>gente s nom d pays, par certains calonmniateurs Catlans. eque.
        <lb/>memaoral inſer aadieAte, porte entr’aueres choſes, qe aonſſer le
        <lb/>Mareſchal de la Moth aaoit fait de grands gains ſur les plaſ..
        <lb/>valaës, la fabrique des momnoyes, &amp; o reenant les aontres des gens
        <lb/>de guerre: Qu’il donaoit les charges &amp; recompeſes des perſomnes de
        <lb/>Caadogne, qai ne le meritoient pas, &amp; q’il aaoit pris des pierrs.
        <lb/>ries vaiſſelles d’argene de la maiſon de Cardonne ſans rien payer
        <lb/>aux ereaciers d’icelle. Le Principar q eftoit teſmoing ocalaire da
        <lb/>bon goernemet dudit Seignmer Mareſcoal, condame par cée Atfe
        <lb/>elles meſdiſances, &amp; eſcrit ſes Ambaſſadeurs e Cor, de s’iformser
        <lb/>des Autheurs de re crime, poren porſeire la punition ſelon leurs ds¬.
        <lb/>mneries. Sert ledit Ate por monffrer que les peuples chezleſqels le
        <lb rend="¬" break="no"/>dit Sieaer Boiſot ae aegy aeoec monear le areſchal Duc de la Mothe,
        <lb/>ne ſe plaignent des exceZ deſqels on les accaſé: Declarent a’aoir es
        <lb/>aacene cognoiſſance de choſes ſemablables. A contraire, qu’ils deſſrene
        <lb/>qus iafice ſou faite des Athers de ces ealomies.
        <lb/>es trois Ates cotteZ . ſeremt poar monftrer les ſoings de mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeur le Mareſchalde la Mothbe Duc de Cardonne, por mpeſcher les
        <lb/>deſordres qi ſe commetoieeen Catalogne dans les fabricaions des
        <lb/>momoyes. En ae qa’nconeinent apres qa’il faut iceroy, il entra dan
        <lb/>le Conſil Royal de Caalogne por y apporrer Reglenmeat, comme i
        <lb/>t par des Ordonmaes rigoureuſes y prdaites, qi ons eſfé plaſſears <pb n="16"/>
        <lb/>fods pablié́es d Barcelonne, &amp; dans eoues les villes da Prncipat, pro
        <lb rend="¬" break="no"/>mettant meſme recompenſe ac delatears, &amp; abodition de lears
        crimes.
        <lb/>Zes dex Ates cotteZC. ſerent pour monftrer qu’alors que mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ffer le Mareſchal de la Morhe fit e traité des plaſ- valaés pour
        l’eſ
        <lb/>change des monnoyes de France a 22. poar cens aa profit da Roy, il
        <lb/>ne le pouuoit fare à plauas haut prix; attends que preſqae en meſme
        <lb/>temps laoit uis prix pblic ax cors de l’argent uenamt de France,
        <lb/>inſſ q’il paroiſt par ces deus Ordonmances pabliees en toaute la Cata
        <lb rend="¬" break="no"/>lgne, &amp; que ledis BPoiſot aoit en ſes papiers.
        <lb/>Les Actes catteZ D. E. F. ſon trois Etas de comptes, deſquels on
        <lb/>peut iaferer beaucop de conſeqences pour l iffjficaion da ſfer Boi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſos &amp; de mondis Seigneur le Mareſchal Dac: Premierement en ce
        qui
        <lb/>e des plaſ values; l paroit, Que ledit Seignear Mareſchal Dac
        <lb/>fait ledit traitte de 2. por eent à l’adauantage d Roy; Qu’il ne ſe paa
        <lb rend="¬" break="no"/>aoit faire de plaus; &amp; que ledit traitte n’a iamas
        efteexecuteé. Car par
        <lb rend="¬" break="no"/>le compre cotté D. i paroiſtque’en toute l’année 6r. monfieur d’Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>genſon qai en ordonnoit, n’a fait venir aacun proft as Roy des pluſ
        <lb rend="¬" break="no"/>valaës. As compte cotté́ E. qai e de l’an r2. l ſe voit aae ſecond
        <lb/>chapitre de la recepte feillet y. qa’e tonte ledite amiée r62. ledit
        <lb/>ſſeur d’Argenſon nefe aontarlespluſ-valaës ae proft da Roy, qu’
        <lb/>dix, one, douze, treie &amp; quatare pour cent: tellement qae par le
        <lb/>tyaittéqae ft monſfier le Mareſchal Dac de la Morhe aue mois de Fs
        <lb rend="¬" break="no"/>urier r643. ily et proft poar Sa Majefé de plus de . por cent; ce
        <lb/>qe le Ray trouna fadantagens, qre ſe maois apres, encore que les
        <lb/>plaſ-valués faſſnt aagmemtees, Sa Majeſteé fe ſemblable traitéa a2.
        <lb/>pour cet auec vn appellé le Sec ſobs l catio de Berneoil, par
        <lb/>Traitté́ rreft d Conſel da . de ailet &amp; 5. Aoaſt r;.
        <lb/>mentionne dens le 5. Article du ſecond chapitr de recept das compte
        <lb/>corté́ FE. qai et celuy de ladite annee 64y. Auquel compte il paroiſt de
        <lb/>plus a chapltre de le deſpence extraordinaire aax fauaillees 3y;. verſo
        <lb/>8So. rect &amp; 8;. verſo, que leſdits alon &amp; oreaa ont paý en
        <lb/>monnoye de France les nomtmez Moyeſner, Frereſſou &amp; Cabanme, en
        <lb/>ue lenr dedaiſant l plaſ valauë qu’à 2e. poar cenmt : &amp; aif c’eſt onme
        <lb/>ilaſon à eax de dire, qa’omtre les a2. pour cent ls dannaſſens fſix pour
        <lb/>ctaadit Saigner Mareſchal, &amp; encar quelqee part audit Boiſo:
        <lb/>Pouce quee c’eaſtefte ae ler argent: Ce qui n’eſt pas croyabde, iſqu’ils
        <lb/>diſfribaoientax atres le monoye de France 2z. por cene,
        <lb/>De <pb n="17"/>
        <lb/> De plaus il ſe iaſfijfe par ledit compe de l’anmeé́e 3. que le traitte
        <lb/>dé 22, poar cemt n’a iamais ete xecatépar leſdits Commis, &amp; q’en
        <lb/>tote ladite année ;.ils n’on comepté a oy deſdites plas valaes que
        <lb/>ſelon l’eſtar arref́ par le fear Doreée. Vray- ſemblablement à caſe
        <lb/>q’effant tous trois d’inteligence, ils y trouxoient de l’aantage pour
        <lb/>eax plus qee por le Roy. D’aarant qe’il ſ void a ſecond chapitre de
        <lb/>la recepte dadit comspte de 6y. que’excepté́ de dermier rticle uquel
        <lb/>les plaſ values ſe monmtenmt de a.̀ yo. por cent, à cuſe qe ſr la fn
        <lb/>de l’nnée elles eêoiene beaacop augmentees en Caealogne; n tous les
        <lb/>atres Aricles r. . 7. 4. &amp;6. Les plſvales de deax millions dex
        <lb/>ens vingt &amp; v ail trod cens cnqaante &amp;neufliares, n’onr montaa
        <lb/>profit das Roy qa’à la ſonmeome de ros cens quante &amp; ſepr mil quatre
        <lb/>cens ſoixante &amp; doze liares qaatre ſols. Et ſileſdites plaſ-valaes euſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſens eſté́ employes à e. por cens, conformsenaenta eraittéfait
        parle.
        <lb rend="¬" break="no"/>dt Seigur Mareſchal Dac, elles ſeroiontees qaftreeens qauatre
        <lb rend="¬" break="no"/>vingt qatre mildox ces qatre-vingt dix.hat liares, qei efé eſte
        <lb/>plas de cent vigt- fx mil haift ces liares, o prot de Sas Majefté.
        <lb/>Srr ecore le comspte eoté E. poermonfrer qae le dix-bftieſme
        <lb/>prets de la Campagne de r6 la efteé́ payéà l’rmaoes parvne meſfime
        <lb/>Ordonance aaiec les i i. prefts: comme il ſe void as chapitre des
        <lb/>prots de l Campagne as feillet dadit compte&amp; que leſdiss y. prs
        <lb/>e ſ montent enſeble, qu’ la ſomom de r66. lirres, qi eſt por
        <lb/>chacon deſdsts trois prefts de ;a2. lires. De plaus l’Ordonamce com
        <lb rend="¬" break="no"/>prend ler trois preſts, &amp; ſadaaent icelle les Offieiers n’ont
        baillé q’vse
        <lb/>ſeol qarramoe. C q’eſne, &amp;lfaudroitfeidre cotre la veisé eſrite,
        <lb/>q’il y ait ee vneare Ordonance particasliere poar le18. pret, oa di
        <lb rend="¬" break="no"/>reqee lodt Seignar Mareſchal Dae a prir esrros preſts qai ſont con
        <lb rend="¬" break="no"/>ens en ladite Ordonnmanc: Ce qei ’eſt pas croyable, les Officiers
        de
        <lb/>l’Armee ne s’eftant point plasins qae ledit Seignear Mareſchal Dac
        <lb/>a’y ledit ſieur Boiſot ler ayenmt iamais fait tort anx prets n’y axs
        <lb/>montres.
        <lb/>De plus le compte cotté F. ſers ae chapitre des ineeres feillet1i4.
        <lb/>verſo. &amp; les ſuiuans, poar montrerqae’ilya es. liares d’interets
        <lb/>pour ſommes empranmtees l’anmee r6. &amp; non pas ſelement 4oo. l
        <lb rend="¬" break="no"/>nres come on veat pretendre, Qae ſ leſdits nterets n’one eſteé
        payez,
        <lb/>c’eé le fait de l’Intendant &amp; des Threſoriers: N’etant pas de lae fo
        <lb rend="¬" break="no"/>ftion d’v Secrenaire de Viceroy, de ’enqaerir ſides perſonnes q’il
        ne <pb n="18"/>
        <lb/>cognoiſt pas ont eé payees: Les Genmerax d’Armee ſſgnent le plas ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uent les Ordonnances viſees des Intendns ſans cognoiſſance de cuſe,
        <lb/> &amp; ainſi ſeroit iniaſte dans la facilité qa’l y a de les ſurprendre ) de les
        <lb/>rechercher auec leurs Secretauires, es fautes que feroient leſdits In.
        <lb/>tendans o Thbreſoriers.
        <lb/>Serent de plus leſdits comptes D. &amp; E. pour iuſtijfer, que Boiſot
        <lb/>Commiſſaire des Gerres a fait entiercment payer les pres &amp; monres
        <lb/>de Caualere Pnfanterie: &amp; qe la garniſon de Flix a eſfé entie
        <lb rend="¬" break="no"/>rement payee. Serens encore pour monſtrer que tout ce qia eſfé osr.
        <lb rend="¬" break="no"/>donni pour le Colonel Balthazar luy a eſte payeé.
        <lb/> L’Ate coté G. ſert pour monſtrer que ſi Talona preſté ſept mille
        <lb/>piſtoles, qu’elles luy ont eſlé auſſi rendue à la deſcharge du fſeur Boiſot.
        <lb/>L’Ate cotté H. ſert poar monſtrer que ledit Seigneur Mareſchal
        <lb/>Duc, depuis q’il a eſfe iceroy en Catalogne, iuſqaes au iour qu’ilen
        <lb/>ſortit pour retourner en Frace: A diſtribé les charges &amp; les recom
        <lb rend="¬" break="no"/>penſes à des perſones qui en eſtoient dignes ſelon les vœux
        publics, &amp;
        <lb/>par l’adais du Conffoire, &amp; des perſonnes principales due pays.
        <lb/>L’Ae cotté́ . auec le precedent ſeruent, pour monſtrer qe la di
        <lb rend="¬" break="no"/>ſfribation qai’a aſté faite, des charges &amp; biens coniſqeez par
        ledit Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneur Mareſchal-Dac, a eftéſelon les coſtitutions de Catalogne,
        ſans
        <lb/>q’il enait gratfe le fepr Boiſot, n’y aucunatre de ſes Domeſiqs.
        <lb/>Les Ates cottees Z. M. N. ſont pour monſtrer qae les meubles de
        <lb/>l nmaiſon de Cardonne ſe ſont vendus à l’ncant das Barcelonne, &amp;
        <lb/>qe fi’ledit Seigner en a eu quelques pierrerles, mebles oa vaiſſelles
        <lb/>d’Argent, dedit ſſeur Boiſot ou luy l’one payeé conne les autres Ache
        <lb rend="¬" break="no"/>pteurs.Ayan grand’nteret que les creanciers de ladire maiſon de Cr
        <lb rend="¬" break="no"/>donne ſoient bien toſt ſatifaits. Le Roy par l’naeſtieure de
        Daché,
        <lb/>l’ayant obligeé de payer les debtes aaec les interefts deabs par ceax de
        <lb/>ladite maiſon aux Catalans ſubjets de Sa Majeſfé.
        <lb/>BOISOT frere du ſuppliant.
        <lb/> DONYS Procureur.
        <lb/>1. <pb n="19"/>
        <lb/>19
        <lb/>A VOSSE IGNEVRS DE PARLE MEN.
        <lb/>Vp pL1E humblement Ieah Bapriſte Boiſot
        <lb/>Commiſſaire des Guerres, &amp; Secreraire de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeigneur le Mareſchal de la Morhe Duc de Car.
        <lb rend="¬" break="no"/>donne, priſonnier detenu en l’Arſenal de cette
        <lb/>J Ville, aà laRequeſte de M le Procureur General.
        <lb/> Et dit, qu’il auroit Vendredy dernier preſenté Re queſte à la
        <lb/> Cour, auec pluſieurs Actes joints ſous vn brief Inuentaire: Et
        <lb/>d’autant qu’il eſt aà propos que la Cour ſcçache aà quel employ le
        <lb/>Suppliant ſe veut ſeruir deſdits Actes; Le bon plaiſ de la Cour
        <lb/>ſera receuoir l’Air 1on d’Inuentaire joint à la preſente
        <lb/>Requeſte, par lequel la Cour cognoiſtra la juſtice de la cauſe
        <lb/>du Suppliant: Et ferez bien.
        <lb/>BOISOT frere du Suppliant.
        <lb/>DONYS Procureur.
        <lb/>A NOSSE IGNEVRS DE PARLEME NT.
        <lb/>Vpp L1E humblement Iean Bapriſte Boiſot
        <lb/>Commiſſaire des Guerres, &amp; Secretaire de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>eigneur le Mareſchal de la othe Duc de Car
        <lb rend="¬" break="no"/>E donne ,-priſonnier detenu en l’Arſenal de certe
        <lb/>a ;ſle à la Requeſte de ar le Procureur eneral.
        <lb/>Et dit, qu’attendu ſa longue detention, qui eſt de trois à qua
        <lb rend="¬" break="no"/>tre anné́es, tant audit Arſenal qu’à Pierre.- Enciſe, &amp; en la
        Ci
        <lb rend="¬" break="no"/>tadelle de Perpignan: &amp; que ledit Suppliant a eſteé interrogeé
        <lb/>trois diuerſes fois, tant aà ladite Ciradelſede Perpignan qu’audit
        <lb/>Arſenal, auec des longs interualles de temps entre ſeſdites reſ.
        <lb rend="¬" break="no"/>ponſes, Le bon plaiſir de la Cour ſoit luy permettre, entant que
        <lb/>de belſoin, de nommer &amp; choiſir vn Conſeiller, pour de ſon ad.
        <lb/>uis faire toutes pourſuites neceſſaires aux fins de ſon renuoy &amp;
        <lb/>abſolution: Et ferez bien.
        <lb/>BOISOT frere du Suppliant.
        <lb/>DONYS Procureur.
        <lb/>C ij <pb n="20"/>
        <lb/>e-e8
        <lb/>&amp;2-ee.
        <lb/>&amp; t aaeé &amp;’
        <lb/>rr
        <lb/>:
        <lb/>EXTRAIT DES REGISTRES
        <lb/>de Parlement.
        <lb/>A Cour, toures les Chambres aſſemblées, ayant
        <lb/>Légard à la requeſte preſentée par Loü̈is Seueſtre
        <lb/>iaire mprimeu &amp; Libraire à Paris, luy a permia &amp;
        <lb/>permet d’imprimer, vendre &amp; debiter en cette Ville
        <lb/>&amp; ailleurs, les premier, ſecond, trais &amp; quatrieéme Fa
        <lb rend="¬" break="no"/>ctums du Sieur Mareſchal de la Mothe Houdancourt,
        <lb/>pour ſa iuſtification pendant ſa detention, auec plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs Requeſtes preſentées au Roy &amp; à ladite Cour,
        <lb/>&amp; les Arreſts ſur ce interuenus, leſquels ledit ſuppliant
        <lb/>a recouuerts. Fait defenſes à toutes autres perſonnes.
        <lb/>de les imprimer &amp; debiter pendant vn an, à̀ peine d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>mende arbitraire &amp; confiſcation. Fait en Parlement
        <lb/>le vingt ſixieéme Feurier1649..
        <lb/>Ignifé &amp;baillé poar copie à Pierre Rocolet Scindicqde la Com
        <lb rend="¬" break="no"/>’mnauté́ des mprimeurs &amp; Libraires de cee ille de Paris, tan?
        <lb/>poar lay que por ladite Conmtmanauté, le diceſme Mars169. d ce
        <lb/>qu’l n’en ignore, &amp; aye à le faire ſç̧auoir aaſdits Imprimers &amp; Li
        <lb rend="¬" break="no"/>braires, par moy Huſſier en Parlemeit, ſoas-ſfgné,EsEnLEQVE. <pb
          n="21"/>
        <lb/>2
        <lb/>21
        <lb/>bſe
        <lb/>j
        <lb/>QVATRIEME FACTVM,
        <lb/>POVR
        <lb/>Meſſire Philippes de la Mothe Houdan
        <lb rend="¬" break="no"/>court, Duc de Cardonne, Mareſchal
        <lb/>de France, &amp; cy-deuant Vice-Roy,
        <lb/>&amp; Capitaine General de Catalogne,
        <lb/> Contenanmt ſa Iuſtification:
        <lb/>CONTRE
        <lb/> Monſieur le Procureur General du Roy au
        <lb/>Parlement de Grenoble.
        <lb/>S
        <lb/>p
        <lb/>A couſtume des Roys, quand ils
        <lb/>deſirent, ou qu’ils ont entrepris de
        <lb/> faire faire le procez aux hommes de
        <lb/>grãde cõditrion, eſt de marquer dãs
        <lb/>la commiſſion anx Iuges, la cauſe
        <lb/>
        <lb/>3
        <lb/>&amp; les ſujets qu’ils en oit. Pour cela
        <lb/>i tepe ſlanediſen den le enraeeue
        <lb/>1
        <lb/> nous liſons dans les commiſſions
        <lb/>e¬
        <lb rend="¬" break="no"/>l touchant le C 6neſtable de S. Paul,
        <lb/>d &amp;e le nreſehal de pirons l eeloy
        <lb/>de Thoulouſe pour les mareſchaux
        <lb/>de Giez &amp; de montmorency, que c’eſt pour des crimes enor
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, capitaux, &amp; de leze-majeſté. mais dans celle qui eſt ad
        <lb rend="¬" break="no"/>C ij <pb n="22"/>
        <lb/>dreſſéeau Parlement de Grenoble, le Roy connoiſſant la fide
        <lb rend="¬" break="no"/>lité de monſieur le Mareſchal de la Mothe, ne le taxe pas auſſi
        <lb/>d’aucun crime de leze-Majeſté, &amp; ne donne pas meſme le nom
        <lb/>de crime aux fautes qu’il pretend auoir eſté commiſes par luy
        <lb/>dans l’adminmſtration de ſa charge, il les qualifie ſeulement de
        <lb/>mauquemens &amp; de maluerſations, à cauſe d’vn prerendu diuer.
        <lb/> tiſſement de quelques deniers. Voicy les termes de la Com
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſfon:
        <lb/> OVS par la grace de Dieu, Roy de France &amp; de Na
        <lb rend="¬" break="no"/>uarre, Dauphin de Viennois, Comte de Valentinois &amp;
        <lb/>Dioys: A nos ameZ &amp; feaux Conſeillers les Gens tenans
        <lb/>noſtre Cour de Parlement de Dauphiné, Salut. Les plaintes
        <lb/>que Nous auons receu des manquemens &amp; maluerſations pre
        <lb rend="¬" break="no"/>iudiciables à noſtre ſeruice, commiſes par
        <lb/>de la Mothe Houdancour Mareſchal de France, en l’exercice
        <lb/>de la charge de Vice- Roy en la Prouince de Catalogne, parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culieremenmt en la diſtribution de nos deniers, Nous ayant obli
        <lb rend="¬" break="no"/> gé́ de nous aſſeurer deſa perſonne, &amp; de le faire conduire pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnier dans le Chaſteau de Pierre-enciſe de noſtre Ville de
        <lb/>Lion, &amp;c.
        <lb/>Pour examiner la maluerſation donteſt queſtion, il faut re.
        <lb/>marquer qu’apres vne exacte recherche durant trois années
        <lb/>entieres, où aucun ſoin n’a eſté́ oublié, &amp; nul artifice obmis
        <lb/>par vn certain Chirat pour trouuer des crimes audit Sieur Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>reſchal, toutes les informations faites par eſſieurs de Marca,
        <lb/>Fouquet, ledit Chirat, le Lieutenant Criminel de Paris, &amp; les
        <lb/> Commiſſaires du Parlement de Grenoble, n’aboutiſſent qu’a
        <lb/>ſoixante &amp; dix mille liures, ainſi que meſſieurs de la Troiſiéme
        <lb/>Chambre dudit Parlement pourront voir par toutes les infor
        <lb rend="¬" break="no"/>mations faites ſur ce ſujet, que leſdits Commiſſaires doiuent
        <lb/>auoirentre les mains.
        <lb/>Le faict de l’aceuſationeſt tel qui ſuit. On aceuſe ledit Sieur
        <lb/>Mareſchal de la Mothe d’auoir receu des Commis de l’Extra
        <lb rend="¬" break="no"/>ordinaire vne ſomme de ſoixante &amp; dix mille- liures, pour le
          <pb n="23"/>
        <lb/>remplacement de laquelle, &amp; en demeurer quitte auec eux,
        <lb/>Il a, dit-on, diuerty aux troupes en l’an i6̃2. vn Preſt: retenu
        <lb/>quatorze mille quatre cens tant de liures pour certains inte
        <lb rend="¬" break="no"/>reſts qui appartenoient à ceux qui auoient preſté de l’argent
        <lb/>au Roy: pris huict mille liures au Sieur Colonel Baltazar: &amp;
        <lb/>en fin tireé quelque profit ſur les Plus-valuës en ſuite d’vn trai
        <lb rend="¬" break="no"/>té par luy fait auec les Treſoriers à vingt-deux pour centau.
        <lb/>profit du Roy, au par-deſſus duquel on pretend que ledit Sieur
        <lb/>Mareſchal retiroit ſix pour cent pour luy. Toures leſquelles
        <lb/>ſommes, monnoye Catalanne, peuuent aà̀ peu pres reuenir aux
        <lb/>ſept mille piſtoles, pour en remplacer leſdits Commmis.
        <lb/>Sur quoy on pourroit dire qu’il y auroit plus de lieu de s’e.
        <lb/>ſtonner de la modeſtie &amp; moderation dudit Sieur Mareſchal,au
        <lb/>ſiecle oùt nous viuons, de ce qu’on n’a pû trouuer à redire dans
        <lb/>one ſi longue adminiſtration de pouuoir &amp; d’authorite, qu’à
        <lb/>l’employ de ſoixante &amp; dix mille liures, qu’il n’y en a de le
        <lb/>blaſmer du mauuais vſage d’vne ſomme ſi modique; &amp; s’il auoit
        <lb/>eſteé capable d’vne telle faute, on pourroit le reprendre d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir ſi peu failly.
        <lb/>Telles Aécuſations pretenduës n’eſtant en aueune façon
        <lb/>proportionné́es aux qualitez ny aux ſoruices de aonſieur. le
        <lb/>Mareſchal de la maothe, il ſeroit bien fondeé́ de n’y pas reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pondre par meſpris, &amp; les Iuges louez de l’abſoudre ſansl’en
        <lb/>tendre en ſes iuſtifications, comme autrefois les Republiques
        <lb/>les oieux gouuerneées, &amp; les plus ſages Iuges onteſté eſtimez
        <lb/>d’auoir reietteé ſouuent des accuſations contre des perſonnes
        <lb/>qui’auoient bien merité du public.
        <lb/> A Thebes Epaminondas ayant eſteé deferé, auſſi bien que
        <lb/>Timoleon à Syracuſe; Ces grands hommes meſpriſerent ces
        <lb/>accuſations, &amp; d’y reſpondre. La Republique de Thebes eſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ma Epaminondas de ce dédain, &amp; ceux de Syracuſe voulurent
        <lb/>faire punir les teſmoins contre Timoleon.
        <lb/>Claudius Marcellus, ayant eſté accuſé deuant le peuple d’en
        <lb rend="¬" break="no"/>tretenir la guerre contre Annibal, vint à Rome pour ſe purger
        <lb/>de cetre calomnie, pour laquelle -ſes Ennemis eſſayoient de
        <lb/>luy faire perdre ſon employ. Où apres auoir expoſeé les ſeruices
        <lb/>qu’il auoit rendu, aulieu d’entrer au détail de ſes iuſtifications <pb n="24"/>
        <lb/>24
        <lb/> bien loin que les Iuges adjouſtaſſent foy aà ce que ſes Aceuſa
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs &amp; ſes ennemis auoient allegueé contre luy, il en fut deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chargé, &amp; creeé Conſul pour la cinquiéme fois, auec ordre de
        <lb/>retourner commander l’armee contre Annibal.
        <lb/>Tieui¬ Les procez criminels qu’on fit à Scipion l’Africain &amp; à Me
        <lb rend="¬" break="no"/>ue de
        <lb rend="¬" break="no"/> rellus pour quelque diuertiſſementd’argent dans leurs emplois
        <lb/>eurent ſemblable iſſuë. Les Iuges conſiderans leurs vies &amp;
        <lb/>Iiu..
        <lb/>Valer.
        <lb/>Max.
        <lb/>tiu.e.
        <lb/>c.5
        <lb/>leurs ſeruices ſans auoir eſgard aux plaintes faites contre eux,
        <lb/>les iuſtifierent glorieuſement.
        <lb/>Ciceron pro Flacco, ſuiuant ces maximes, &amp; touchant les
        <lb/>perſonnes d’eſclat &amp; de remarque, dit qu’il lfaut quelquefois
        <lb/>conniuer ou diſſimuler, y ayant des accuſations que le merite
        <lb/>des hommes confond ſans reſpondre, ou qu’il excuſe ſans iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtification. Ce qui fit que le peuple Romain declara abſous
        <lb/>Caius Piſon &amp; Murœna; &amp; que Marcus Aquilius meſme receut
        <lb/> pareille faueur nonobſtant qu’il fuſt conuaincude peculat &amp;
        <lb/>d’auarice, d’autant qu’il auoit bien fait dans la guerre, &amp; que
        <lb/>rels hommes eſtoient en ces temps-l̀ vrils &amp; neceſſaires à la
        <lb/>Republique.
        <lb/>Mais Monſieur le Mareſchal de la othe n’a pas beſoin d’om
        <lb rend="¬" break="no"/>ployer ſes ſeruices pour ſe garentir de telles accuſations, ny
        <lb/>que les Iuges y faſſent reflexion pour les eſmouuoir à de ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blables exemples, il a aſſez d’autres moyens qui l’en iuſtifient
        <lb/>ſans replique. Sa qualité ſeule de Vice-Roy les enerue &amp; eſteint
        <lb/>entierement, Meſſieurs de la Troiſieéme pour bien Iuger de c
        <lb/>qu’il a fait en Catalogne, doiuent connoiſtre ce qu’il y a pû
        <lb/>faire, &amp; apres auoir leu ſes prouiſions de Vice- Roy, ils n’au
        <lb rend="¬" break="no"/>ront pas de peine à conclurre qu’il ne peut eſtre pourſuiuy
        <lb/>pour de pareilles recherches, &amp; confeſſeront librement qu’ils
        <lb/>deuroient pluſtoſt impoſer ſilence au ſieur Procureur Gene
        <lb rend="¬" break="no"/>ral ſur icelles, que de le cauſer audit ſieur areſchal, qui ne
        <lb/>peut reſpondre deuant eux à cauſe de ſes Priuileges. Verité
        <lb/>qui eſt ſolidement eſtablie parſon premier Factum, &amp; mani
        <lb rend="¬" break="no"/>feſtement prouuée au procez par la conduite de aeſſieurs de
        <lb/>Marca, Fouquet &amp; Chirat, Commiſſaires Duputez pourin
        <lb rend="¬" break="no"/>former contre luy en Caralogne, Leſquelles, &amp; principalement
        <lb/>le dernier, ayant eſteé obligez, ſuiuant lesConſtitutions du pais,
        <lb/>d’appeller <pb n="25"/>
        <lb/>25
        <lb/>d’appeller des Iuges de la Prouince pour faire &amp; aſſiſter aux
        <lb/>informations, Il ne s’en trouuera aucune qui ayt eſteé faite
        <lb/>nommément contre Monſieur le mMareſchal de la othe, ny
        <lb/>dans laquelleil y ayt interrogation directement ou indirecte.
        <lb/>ment contre luy, tant à cauſe que n’y ayant iamais eu aucune
        <lb/>plainte en Catalogne contre ledit ſieur areſchal, on ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoitfaire ſelon la Iuſtice d’information directe &amp; iuridique
        <lb/>contre ſa vie, qu’auſſi eſtane Vice-Roy, il auoit l’aduan
        <lb rend="¬" break="no"/>tage de ſe pouuoir meſler de toutes choſes ſans en rendre
        <lb/>compte.
        <lb/>Mondit Sieur le mareſchal pourroit meſmes reconnoiſtre,
        <lb/>en qualité de General d’armé́e, auoir pris &amp; receu les ſommes
        <lb/>dont on l’accuſe, &amp; dire les auoir employé́es en des occaſions
        <lb/>&amp; parties ſecrettes, n’y ayant pas de Iuges au monde, ny de
        <lb/>Chambres des Comptes ſi ſeueres, qui déniaſſent l’employ de
        <lb/>quelques ſoixante &amp; dix mille liures à vn General, quien qua
        <lb rend="¬" break="no"/>tre ans qu’il a commandé les Armé́es, a ordonnmé d’vne deſpen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe de plus de douze millions. Chacun ſç̧ait que le Duc d’Albe
        <lb/>aurerour de Flandres ſous Philippes ſecond, Roy d’Eſpagne,
        <lb/>ayant eu des ennemis qui obligerent Sa Majeſté Carhoſique à
        <lb/>luy demander compte de ſes finances durant ſes charges des
        <lb/>Pays-bas; ledit Duc ſe trouuant en peine de quatre cens mille
        <lb/>eſcus, dit enfin les auoir employe en Eſpions &amp; parties inopi
        <lb rend="¬" break="no"/>nées, à quoy le Conſeil d’Eſpagne ne trouua pas lieu de repli
        <lb rend="¬" break="no"/>quer ny de contredire.
        <lb/>Il pourroit encor dire par vn exemple de modeſtie inconnuë
        <lb/>dance ſiecle, qu’a meſme temps qu’on l’aceuſe d’auoir ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pliqué &amp; retenu à̀ ſon profit par voyes indirectes ſur les Plus
        <lb rend="¬" break="no"/>valuës, &amp; deniers des troupes de la Campagne de164. &amp; 1643.
        <lb/>ſoixante &amp; dix mille liures, qu’il a, &amp; auoit vn breuet de don
        <lb/>de cent mille liures ſur leſdits fonds de Plus-valuës, &amp; deniers
        <lb/>reuenans bons, duquel neantmoins il ne s’eſt pas voulu ſerur,
        <lb/>ny faire payer audit temps, à cauſe de la diſette d’argent arri
        <lb rend="¬" break="no"/>uée par le manquement des aſfignations de Montoron, &amp; de
        <lb/>ſes Lettres de change qui furent proteſté́es.
        <lb/>Ce Breuet du Roy ſe void au procez auec les Lettres de feu
        <lb/> mMonſeigneur leCardinal Duc, du7. Octobre i642. qui luy
        <lb/>D <pb n="26"/>
        <lb/>26
        <lb/>mande que Sa Maijeſté l’auoit gratifié &amp; monſieur le Mareſchal
        <lb/>de Guebriant chacun de cent mille liures, ayant eſgard aà̀ leurs.
        <lb/>ſeruices &amp; aux grandes deſpenſes qu’ils auoient faites pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant ce:te campagne. Et monſieur de Noyers par Lettre du
        <lb/>meſme iour, eſcrit que Son Eminence a trouué plus à propos
        <lb/>de luy faire toucher cette ſomme ſur les deniers reuenans bons
        <lb/>&amp; les plus-values de 1642. &amp; 1643 que de luy donner des’aſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnations ſur l’Eſpargne, comme on auoit fait à monſieur de
        <lb/>Guebriant. De laquelle preuue on peut conclure que s’il eſtoit
        <lb/>veritable, ce qul n’eſt pas, que ledit ſieur areſchal de la o
        <lb rend="¬" break="no"/>the euſt retenu les ſoixante &amp; dix mille liures, Sa ajeſté ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit encore oblige de luy en rendre trente mille par deſſus,
        <lb/>pour eſtre quitte dudit Breuet de don de cent mille liures du
        <lb/>feu Roy, eſtant certain qu’elle ne peut pas faire repetition d’v.
        <lb/>ne ſomme qui appartenoit au feu Roy, qu’en qualiteé d’heri
        <lb rend="¬" break="no"/>tiere de ſes Couronnes, &amp; ’partant elle jeſt obligée d’en ac
        <lb rend="¬" break="no"/>quitter les faits, promeſſes &amp; debtes.
        <lb/>Que ſi on alleguoit qu’il ne faut pas regarder à̀ la modicité́
        <lb/>de la ſomme dont on accuſe ledit ſieur mareſchal, mais au pre
        <lb rend="¬" break="no"/>iudice que cela a cauſeé au ſeruice de Sa Majeſté́ par le diuertiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement de cét argent qui auroit pû eſtre profitable aux trou
        <lb rend="¬" break="no"/>pes pour des grands effects.
        <lb/>On refſpond que l’emprunt de ces deniers a eſté fait en vn
        <lb/>temps où les troupes eſtoient encor en quartier d’hyuer, com.
        <lb rend="¬" break="no"/>me il paroiſt par Ia datte dudit emprunt du mois de mars, &amp;
        <lb/>que ladite ſomme fut renduë quine iours apres, pendant le.
        <lb/>quel temps il ne s’eſt rien paſſé qui ait pû eſtre conſiderahbe au
        <lb/>ſeruice de Sa ajeſté.
        <lb/>D’ailleurs ce fut dans ce meſme mois de Mars que monſieur
        <lb/>le Mareſchal de la Mothe fit leuer le ſiege de deuant mirauet
        <lb/>au Marquis d’Ynochoſa; qu’il fit deux mille priſonniers, outre
        <lb/>deux cens Officiers; prit ſon canon &amp; bagage, &amp; ſecourut la
        <lb/>place, qui fut vne nouuelle qui donna beaucoup de ioye à S
        <lb/>Majeſteé, &amp; de ſoulagement à ſon indiſpoſition. Et partant on
        <lb/>ne peut pas dire qu’en ce temps-là, l’emprunt ou le diuertiſſe.
        <lb/>ment de ces deniers ait cauſeé du dommage au ſeruice du
        <lb/> Roy.
        <lb/>. <pb n="27"/>
        <lb/>
        <lb/> 27
        <lb/>En apres les ſoixante &amp; dix mille liures n’ont eſté doncesà
        <lb/>onſieur le Mareſchal de la Mothe que par emprunit, &amp; preſt
        <lb/>fait par Talon. Ores iamais on n’a entendu dire ny dans le
        <lb/>pays de droict eſcrit, ny dans lepays couſtumier, qu’vn hom
        <lb rend="¬" break="no"/>meé ſoit coupable pour auoir emprunté de l’argent, ny qu’on
        <lb/>luy doiue faire ſon procez, &amp; qu’on le traite criminellement.
        <lb/>Et quand bien cet argent emprunté euſt appartenuau Ro0y.
        <lb/>Monſieur le Procureur General du Parlement de Grenoble ne
        <lb/>pouuoit auois autre action qu’en reſtirution, laquelle deuroit
        <lb/>ceſſer tant à̀ cauſe deſdites cent mille liures que le feu Roy de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit à̀ mMonſieur le Mareſchal de la Mothe, comme nous auons
        <lb/>dit, qu’à cauſe de la rançon du Marquis de Pouar, de laquelle
        <lb/>il auoit traité moyennant dix- neuf mille piſtoles du viuant du
        <lb/>feu Roy, qui la luy auoit baillée par Breuet qui ſera produit
        <lb/>au procez, &amp; que leés Offieiers de Sa Maijeſte ont touchée de
        <lb rend="¬" break="no"/>puis ſa detention, outre enuiron quatre cent mille liures qui
        <lb/>ont eſte receuës par les meſmes Officiers, des reuenus qui àpP
        <lb rend="¬" break="no"/>partiennent audit Sieur Mareſchal à̀ cauſe du D uche de Car
        <lb rend="¬" break="no"/>donne, dont il eſt inueſty, &amp; des fruicts duquel ſa priſon n’a
        <lb/>pû ny deu le priuer ſelon les Loix de France, &amp; de tous les
        <lb/>Royaumes du monade. Toutes leſquelles ſommes excedans
        <lb/> dix ou douze fois les ſoixante &amp; dix mille liures dont eſt que
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtion, ledit Sieur Procureur General n’a point droit d’action
        <lb/>ciuile ny cniminelle contre luy.
        <lb/>De plus en bonne Iuſtice la pourſuite dudit ſieur Procureur
        <lb/>General eſt abſolument nulle, puis qu’elle eſt fondeée ſur des
        <lb/>informations qui ſont contre les formes, en ce que celles du
        <lb/>Lieutenant Criminel du Chaſtelet de Paris ſont commencées
        <lb/>&amp; faites ſans plaintes de partie, ny aucune requiſition du Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>eureur du Roy, qui ſont choſes eſſentielles aux procedures
        <lb/>crinmfnelles.
        <lb/>Celles de Chirat, en ce que c’eſt vn homme ſans office &amp;
        <lb/>ſans caractere de Iuſtice, qui n’a iamais eu d’autre charge, que
        <lb/>de Subſtitut de monſieur le Tellier au Chiaſtelet de Paris; &amp; de
        <lb/>plusil n’aagy en cette. commiſſion que par ſubdelegation de
        <lb/>monſieur de Marca Viſiteur, dont le pouuoir, comme Viſiteur,
        <lb/>ne dure que ſix mois ſelon les loix de Catalogne, &amp; eſtoit pour
        <lb/>D ij
        <lb/>lors expiré. <pb n="28"/>
        <lb/>28
        <lb/>Celles de monſieur Fouquet ſont faites encor ſans aucunes
        <lb/>plaintes de parties, ny requiſitions de Procuieur du Roy.
        <lb/> Celles de eſſieurs les Commiſſaires de Grenoble faites iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques icy, ſont auſſi nulles, ledir ſieur procureur General, qui
        <lb/>eſt la partie, y ayant touſiours voulu aſſiſter, &amp; pour auoir
        <lb/>rafraiſchy la memoire des teſmoins auparauant de les faire
        <lb/> oüyr.
        <lb/>Mais le Conſeil de monſieur le mareſchal de la Mothe n’eſt
        <lb/>pas dauis qu’il employe outes ces grandos &amp; legitmes a
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons, attendu que ſur chaque article particulier qu’on luy
        <lb/>oppoſe, il a des raiſons particulieres, claires &amp; conuain quantes
        <lb/>qui l’en deſchargent.
        <lb/>PzEIEREMENT, les teſmoins qu’on luy preſente ſont
        <lb/>tels que ſelon l’equité leurs depoſitions ne pauuent eſtre re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceuës. Car encor que monſieur le Mareſchal de. la Mothe ne
        <lb/>pouuant reconnoiſtre la Iuriſdiction de la troiſiéme Chambre,
        <lb/>ſoit priueé par ſon ſilence du benefice des reproches verbales
        <lb/>qu’il aurpit à̀ dire contre éux, les Iuges ſont neantmoins tenus
        <lb/>&amp; obligez ſelon leur Droict eſcrit, &amp; les Loix des Empereurs
        <lb/>Dioeletian &amp; Maximian, de conſiderer les reproches de droict
        <lb/>&amp; de faict qui ſe rencontrent en ſon procez aux perſonnes &amp;
        <lb/>qualitez de ces teſmoins, bien qu’elles ne ſoient pas alleguées
        <lb/>de bouche par luy, ny par ſes Aduocats. Cod. lid. 2. tit. 11. V1
        <lb/>qu.e deſnt. . Non dabitandum eſt Iadicems, fi’qaid a litigatoribaus vel
        <lb/>ab his qui negotiis aſſiftunt, minas faert dittaum, id fupplere &amp; pro
        <lb rend="¬" break="no"/>ferre quod ſciat legibus &amp; iuri publico conuenire.
        <lb/>C’eſt pourquoy Meſſieurs de la Troiſjeme ſont ſuppliez de
        <lb/>remarquer que de tous les teſmoins que Chirat a enrendu en
        <lb/>l’armée &amp; prounce de Caralogne, dõt il yauroit nõ̃bre ſuf
        <lb rend="¬" break="no"/>fiſlant pour compoſer vn regiment entier, outre ceux qu’àen
        <lb rend="¬" break="no"/>tendu le Lieutenant Criminel du Chaſtelet de Paris, le ſieur
        <lb/>Procureur General ſe reduit aujourd’huy à trois, qui ſont Do
        <lb rend="¬" break="no"/>rée, Talon, &amp; Moreau, ces deux derniers eſtoient commis
        <lb/>de l’Extraordinaire des Guerres, &amp; le premier faiſoit la fon
        <lb rend="¬" break="no"/>ction d’Intendant.
        <lb/> Ces trois teſmoins ſont tous gens de fortune, qui ne cher
        <lb rend="¬" break="no"/>1 <pb n="29"/>
        <lb/>
        <lb/> 9
        <lb/>29
        <lb/>chent que ſubſiſtance &amp; employ dans les arḿes, qu’vn coup
        <lb/>de plume du Secretaire d’Eſtat de la Guerre donne ou renuer
        <lb rend="¬" break="no"/>Ie, &amp; qui ont creu auec leurs amis, ſans connoiſtre la genero
        <lb rend="¬" break="no"/>ſite de Monſieur Le Tellier, qu’il n’y auoit pas vn meilleur
        <lb/>moyen pour meriter ſes faueurs, &amp; luy plaire, qu’enſe proſti
        <lb rend="¬" break="no"/>tuans à accuſer Monſieur le areſchal de la Mothe. Le droict
        <lb/>eſcrit qui eſt receu &amp; en prarique au Parlement de Grenoble
        <lb/>exclud les teſmoins de telle narure par cette belle Loy des Em
        <lb rend="¬" break="no"/>pereurs Diocletian &amp; Maximian: Eos telesa veritatem iman
        <lb rend="¬" break="no"/>dam adhiberi oportet, qui ommi gratiæ &amp; potentarai fdem
        religioi
        <lb/>iudiciarie debitam poſint prœponere. C. l. eos, lib. . tit. 2o.
        <lb/>Ce ſont trois perſonnes qui ont notoirement veſcu en par.
        <lb/>faites amitié, n’ayans iamais eu à Barcelonne qu’vne meſme
        <lb/>table. La diſgrace meſme ny la priſon n’ont pas ſepareé cette
        <lb/>vnion entre Dorée &amp; Talon, puis qu’ils viuoient enſemble
        <lb/>dans la Baſtille, qu’ils ont eſté́ amenez à Lyon de compagnie,
        <lb/>&amp; logez à̀ Pierre-enciſe dans vne meſme chambre iuſques a l’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>riuée de Meſſieurs les Commiſſaires, qui les ſeparerent de lo
        <lb rend="¬" break="no"/>gemét&amp; non pas d’ntelligence. Choſes qui doiuét faire croi.
        <lb rend="¬" break="no"/>re qu’vne vie ſi ſemblable ne dõit pas produire des depoſitions
        <lb/>diſſemblables, &amp; qui donnent lieu de s’eſtonner comme on a
        <lb/>ſouffert contre les formes &amp; loix de la Iuſtice, que deux teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moins qu’on deſtinoit contre ledit Sieur Mareſchal, ayent
        <lb/>ſi long temps communiqué l’vn auec l’autre. Et l’intelligence
        <lb/>auſſi paroiſt ſi grande parmi eux, que Doree eſtant interrogé
        <lb/>par le Lieutenant Criminel de Paris, s’il vouloit ſe rapporter
        <lb/>au Commis de ſa conduite, il dit qu’ouy, en affaires où il va
        <lb/>de ſa vie &amp; de ſon honneur.
        <lb/> Pour Talon &amp; Moreau compagnons de fortune &amp; d’em. Art. 1.
        <lb/>ploy, ils ne ſont pas croyables en la nature de l’accuſation pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſente, puis qu’ils depoſent à̀ leurs deſcharges &amp; pour lear pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pre intereſt.
        <lb/>Il s’agit de ſç̧auoir où ont eſte employé́es ſoixantes &amp; dix
        <lb/>mille liures, &amp; de celuy qui les rendra au Roy. Car s’il ſe
        <lb/>trouuoit que onſieur le mareſchal les euſt pri les &amp; diuerties
        <lb/>à ſon profit, il les doit: ſinon c’eſt aux Treſoriers, qui en ſont
        <lb/>comprables, dé les payer.
        <lb/>D ij <pb n="30"/>
        <lb/>Leſdits Treſoriers ſont accuſez de fabrications &amp; d’altera
        <lb rend="¬" break="no"/>tion des monnoyes dans les Informarions qui ont eſteé faites
        <lb/>en Catalogne par Chirat. Et c’eſt vne permiſſion de Dieu, que
        <lb/>celuy qui cherchoit par tout des crimes en Monſieur le Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>reſchal de la othe, en ayt trouué en ceux deſquels il preten
        <lb rend="¬" break="no"/>doit ſe ſeruir d’acçuſateurs contre luy en quelqueautre cho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe; ce quiannulle leurs depoſitions, &amp; les doit rendre bien ſuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pectes par la crainte qu’ils peuuent auoir eu d’eſtre chaſtiez,
        <lb/>&amp; l’eſperance qu’ils ont pu conceuoir de l’impunite de leurs
        <lb/>fautes &amp; de leurs es en blaſmant celle de monſieur le Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>reſchal.
        <lb/>Telles accuſations contre eux paroiſſert par les Inſormations
        <lb/>de l’annee t645. faites en Catalogne, que Meſſieurs les Iuges
        <lb/>ſont ſupliez de voir, &amp; yoicy la Loy q les declare incapables
        <lb/>en cet éſtat de rendre teſmoignage, laquelle eſt de Charlema
        <lb rend="¬" break="no"/> gne dans ſes Capitulaires, liures . chapitre 354.des Empe
        <lb rend="¬" break="no"/>reurs Valens, Valentiman, &amp; Gratian dans le droict ciuil, liure
        <lb/>9. du Code, tire . Ioy 19. &amp; ſe trouue auſſi dans le droit Canon
        <lb/>en la ſecond partie du Decret, queſtion t. chap. 1. Neganda
        <lb/>t accſats icenria crminande priſquam ſe crinine q premantar
        <lb/>exuerint, qia non et credemdanms contra alios eorms confeſfoni qi
        <lb/>crimsinibus implicati ſent, niſ ſe prìs prabaerint innocentes, qoiam
        <lb/>pericaloſa eſt, &amp; admitté non debet rei adaerſuas quemcumque
        <lb/>profeſo.
        <lb/>Doreée n’eſt pas receuable non plus dans ſes depoſitions
        <lb/>pour eſtre parent, &amp; attaehé entierement au ſieur d’Argen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon, auec lequel mondit Seur le Mareſchal de la Mothe eu.
        <lb/>beaucoup de demeſle en Catalogne. Il a de plus eſté vleéré on.
        <lb/>cre ledit ſieur Mareſchal, ſur la croyance qu’il l’auoit fait rap
        <lb rend="¬" break="no"/>peller, &amp; reuoquer de ſon employ, ainſi que ledit ſieur Do
        <lb rend="¬" break="no"/>rée &amp;ſes amis en firent plaintes à monſieur de Noyers, &amp;
        qu’il
        <lb rend="¬" break="no"/>paroiſt par les Lettres dudit ſieur de Noyers, &amp; les reſponſes
        <lb/>dudit ſieur Mareſchal. Mais ce qui rend reprochable ſans con
        <lb rend="¬" break="no"/>tredit ledit Dorée; c’eſt que ledit ſieur Mareſchal de la Mothe
        <lb/>luy raya ſix mlle liures d’vne deſpenſe de vingt mille liures, que
        <lb/>lede Doree auoit faite, monnoye Catalane, par ordre dudit
        <lb/>SeurMareſchal, en pluſieurs parties ſecrettes &amp; deſpenſes ex
        <lb rend="¬" break="no"/>9 <pb n="31"/>
        <lb/>„
        <lb/>31
        <lb/>traordiaires, dont la ſupputation reuenantà vingt mil liure?
        <lb/>monnoye Barcelonnoiſe, mondit ſieur lé Mareſchal ordonna
        <lb/>Talon de luy rendre, neantmoins ledit Dorée par colloſion
        <lb/>auec les Treſoriers, receut ladite ſomme monnoye de France,
        <lb/>qui alloit à ſix mille liures plus qu’en monnoye de Barcelon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, &amp; qu’l ne luy faſloit. Ce qu’eſtant venu à̀ la connoiſſan,
        <lb/>ce dudit Sieur Mareſchal, il raya au payement de Talon la
        <lb/>ſomme de ſix mille liures, &amp; le ragla ſéſon le cours de la deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>penſe qu’en auoir fait ledit Dorée, auec ordre à luy de rendre
        <lb/>au Roy leſdites ſix mille liures, qu’il auoir toucheé de plus qu’il
        <lb/>ne deuoit. Cela ſe void dans les interrogations faites par ledit
        <lb/>Lleutenant Criminel de Paris, à Dorée Article. &amp; à Talon
        <lb/>Article 9.
        <lb/>SECONDE MENr, l’eſtat de leur captiuité́, diminuë &amp; af
        <lb rend="¬" break="no"/>foiblit leurs depoſitions. Et il eſt vray que c’eſt vne meſchante
        <lb/>poſtûre pour rendre hibrement teſmoignage à̀ la verité́ que
        <lb/>cele d’vne priſon. Ce ſont rels teſmoins deſquels les Loix di.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent, Q’il ne faut fire aacun cas, aſquels vne partie pet conm¬.
        <lb/>mander, que les accſater font nterroger ſans ſoin &amp; ſans craindre
        <lb/>qu’is ne diſen des choſes cotre leurr intentions.
        <lb/>Ce ſont enfin teſmoins forcez &amp; ennuyez par les miſeres d’v..
        <lb/>ne priſon, &amp; par la crainte d’vne longue detention, qui ont
        <lb/>eſtimé que leur liberté dépendoit de leur aceuſation contre
        <lb/>mMonſieur le Mareſchal de la Mothe.
        <lb/>, Au premie
        <lb/>Autrefois l’ennuy d’vn exil mons faſcheux qu’vne Baſtille E
        <lb/>de Paris, ou que l’Arſenal de Grenoble, conuia Liberius &amp; coneie.
        <lb/>Oſius ( deux des plus grands hommes que l’Egliſe ait poré, l?
        <lb/>&amp; deſquels le ſecond preſida aux Conciles vuiueſels de Niceé́e syrne.
        <lb/>&amp; de Sardice) d’abandonner l’innocence de Sainct Atbanaſe
        <lb/>&amp; de ſouſcrire à̀ ſa condemnation: dont tourefois apres ils ſe
        <lb/>repentirent bien dans leur liberté, ainſi que ſans doute feront
        <lb/>ces bons teſmoins, ſi Dieu&amp; le Roy leur font la grace de les
        <lb/>. deliurer de la Iuſtice &amp; de leurs faux reſmoignages: car pour
        <lb/>maintenant ils craindroient de ne plus ſortir de priſon, s’ils
        <lb/> ſortoient de leurs aceuſations.
        <lb/>Lib. .e.5.
        <lb/> Que ſi dans les ſages Republiques, comme dit Valere Maxi¬ eTeibus
        <lb/>pr0 Fou
        <lb rend="¬" break="no"/>meauſſi bien que Ciceron, on n’a pas creu aux teſmoignages ei, <pb
          n="32"/>
        <lb/>32
        <lb/>des plus eonſiderables &amp; excellens hommes, qui en aceuſoient
        <lb/> d’autres dont le merite ne leur eſtoit pas comparable, quand
        <lb/>il y a eu quelque ſuſpicion d’inimitié ou d’Intereſt contre les
        <lb/>aceuſez; Si le Senat deRome n’adiouſta point de foy aux Cné́es
        <lb/>&amp; Quintes Cepions, aux Luces &amp; Quintes Merelles contre
        <lb/>Quintes Pompée;, Si Emilius Scaurus le plus grand homme
        <lb/>de la Republique, ne fuſt pas cruû̂ contre Caius Fimbria, ni con
        <lb rend="¬" break="no"/>valer,, er Caius Memmius, &amp; luyquàgouuernoit touce la terre
        ſans iu
        <lb rend="¬" break="no"/>x iiba rer,ne put auec vn ſerment nuire à vn ſeul homme, Si Lucius
        <lb/>Craſſus perſonnage plein d’honneur&amp; dans vne tres-haute eſti
        <lb rend="¬" break="no"/>Cp.5.
        <lb/>me de prudence, de vertu &amp; de moderation, duquel la ſim
        <lb rend="¬" break="no"/>ple parole auoitauthorireé de teſmoignage, ne fuſt pas receu
        <lb/>neantmoins à depoſer contre Marcus Marcellus de bien moin
        <lb rend="¬" break="no"/>dre conſideration que lui; parce qu’ils eſtoient pouſſez d’vn
        <lb/>eſprit d’intereſt où d’animoſité: Combien à plus forte raiſon
        <lb/>ſont moins croyables les hommes de peu de conſequence, ébm
        <lb rend="¬" break="no"/>me ceux-cy coentre des gens illuſtres, quand on void dans leurs
        <lb/>Intereſts la-cauſe de leurs accuſations: Si qui ob aliqod emo
        <lb rend="¬" break="no"/>lamentem ſums cupdis aliqeid dicere videntur, iis credinon con
        <lb rend="¬" break="no"/> enit.
        <lb/>Mais quandbien meſmes le ſieur Procureur General auroit
        <lb/>quelque Patente pour faire receuoir leurs depoſitions, &amp; qu’il
        <lb/>feroit aceroire pour l’obtenir que ce ſeroit l’vſage de la troi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieme Chambre du Parlement de Grenoble de n’en reietrter
        <lb/>aucunes, nous allons montrer par le menu &amp; le detail qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>les ſont toutes inſautenables &amp; qu’elles ſe deſtruiſent d’elles
        <lb/> meſmes.
        <lb/>Commencons premierement par l’article des Plus-values.
        <lb/> LS-VALVES.
        <lb/>T Es Ennemis de Monſieur le Mareſchal de la Mothe ont
        <lb/>LLfait plus de bruit des Plus valuës que d’aucune autre ac¬.
        <lb/>cuſation qu’on ait intenté́ contre luy. C’eſt par là qu’ils ont
        <lb/>ſurpris Sa maieſté, Son Alteſſe Royal, &amp; Monſeigneur le.
        <lb/>Cardinal Mazarin, &amp; ont voulu ietrer la croyance parmy
        <lb/>le peuple qu’il auoit enuoyé des Treſors ̀ Veniſe, à̀ Gennes&amp; à
        <lb/>Straſbourg. <pb n="33"/>
        <lb/>Straſbourg. Aujourd’huy on voit bien le contraire. Car apres
        <lb/>que les Treſnriers &amp; Intendans ont depoſé contre luy tout ce
        <lb/>que la malice leura pû ſuggerer, qu’on a enuoyé en toutes les
        <lb/>Banques de l’Europe, qu’vn Chirat a tiré des extraicts des
        <lb/>Tholes, &amp; des Tariffes de Catalogne pour voir exactement le
        <lb/>cours des eſpeces d’or &amp; d’argent de temps en temps durant les
        <lb/>quatre ans que le mareſchal de la mothe y a ſeruy, tous ces
        <lb/>millions, qui deuoit auoir pris, ſe trouuent en ſon procez re
        <lb rend="¬" break="no"/>duits ( ſelon meſme le calcul de Talon ) à vne ſomme de ving -. 1
        e
        <lb/>quatre mille liures dont ledit ſieur areſchal ſe iuſtifiera eui- ſon net
        <lb/>demmé̂t: &amp; pour deſtruire cette calomnie jn’employera que de Paris.
        <lb/>des preuues demonſtratiues &amp; conuainquantes, qui feront
        <lb/>voir que ces preſteurs de charitez ont mal pris leurs meſures
        <lb/>en cette accuſation.
        <lb/> Auant qu’entrer en cette matiere, il ſenble à propos d’ex
        <lb rend="¬" break="no"/>pliquer le mot de plus-valuë, qui veut dire l’augmentation
        <lb/>des monnoyes qui ont eſteé enuoyées de France en Catalo
        <lb rend="¬" break="no"/>gne; leſquelles s’y mettent &amp; debirent à beaucoup plus haut
        <lb/>prix qu’en France, Les Louis, les piſtoles, les Reales, &amp; les
        <lb/>Quarts-d’eſcus y eſtant tellement augraentez dans la ſuitte
        <lb/>des temps q’ils paſſent auiourd’hy quarate-trois pour cent
        <lb/>&amp; on veut ire que ledit ſieur Mareſchal prenoit ſix pour cent
        <lb/>de cette augmentation &amp; Plus-valuë des monnoyes: ce qui
        <lb/>veritablenent euſ monte à vne ſomme conſiderable ; mais
        <lb/>c’eſt vne pure illſion., commne nous allons monſtrer clai
        <lb rend="¬" break="no"/>rement, &amp; que ledit ſieur careſchal ’y a aucunement par
        <lb rend="¬" break="no"/>ticipeé.
        <lb/>Il alla en Caralogne au commencement de l’annee i6i.&amp;
        <lb/> en ſortit aà la fin de i6̃4. Il ſeiuſtifie que ladite annee 1641.
        <lb/>fieu onſeigneur le Prince, Generaliſſime és prouinces de Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>talogne, Languedoc &amp; Guyenne, faiſoit payer l’armeé́e que
        <lb/>commaadit Monſieux de la ohe en monnoye de Barce
        <lb rend="¬" break="no"/>lonne, par traité fait auec les appellez Cuzel, Daillié, &amp; au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres de Languedoc, ainſi qu’il ſe voit par l’eſtat de recepte &amp;
        de
        <lb/>deſpence de ladite aunée o6. arreſté &amp; ſigné par le ſieur
        <lb/>d’Argenſon le 2;. iour de Decembre audit an. Voiſa donc vne
        <lb/>annee oùle ſieur aareſchal ’a pû rien auoir des rlus valuës¬ <pb n="34"/>
        <lb/>34
        <lb/>puis qu’il n’y en euſt aucune en Catalogne.
        <lb/> En 162. on commencça de faire paſſer en eſpece l’argent de
        <lb/>France en Catalogne, &amp; la plus-value en fut adminiſtree iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques au commencementde 1643. parmonſieur d’Argenſon qui
        <lb/>auoit toute la conduitte &amp; direction des finances, ſans qu’il y
        <lb/>euſt aucun party. Ainſi c’eſt audit ſieur d’Argenſon à en rendre
        <lb/>compte au Roy, ne les ayant fait monter que iuſques à̀ ro. 1r.
        <lb/>12. 13. &amp; 14. pour cent, comme il paroiſt par ſes comptes. Voila
        <lb/>donc deux annees oùu le Mareſchal de la Mothe ne s’eſt meſleé
        <lb/>des Plus-valuës en aucune maniere.
        <lb/>L’annee i64. iuſques au depart dudit maareſchal, les finan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces &amp; Plus-valuës ont eſteé entierement adminiſtree par on
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur d’Aligres enuoyeé Intendant par Sa Majeſte en- Catalo
        <lb rend="¬" break="no"/>gne, &amp; tous les Eſtats en ont eſté auſſi arreſtez par monſieur
        <lb/>demarca, de ſorte que les Treſoriers ne s’en meſloient pas,
        <lb/>ny Monſieur le Mareſchal de la mothe, ainſi que leſdits eſtats
        <lb/>font connoiſtre.
        <lb/>Ces veritez eſtans manifeſtes à ſes Ennemis qui n’en peuuent
        <lb/>obſcurcir les preuues:ils ſont reduits à cõ̃feſſer qu’il n’y a qu’en
        <lb/>l’annee i63. où monſieur le Mareſchal de la,mothe ait pû̂ faire
        <lb/>quelque profitſur les plus-valuës, à cauſe du traitté qu’il en fit
        <lb/>auee leſdits Treſoriers à vingt-deux pour cent, au deſſus du
        <lb rend="¬" break="no"/>quel ils diſent qu’il y en auoit ſix pour luy.
        <lb/> pour deſtruire certe calomnie, il faut ſcçauoir qu’il eſt vray
        <lb/>que le ia Fevrier6ô43. Le fieur d’Argenſon, qui ſeul manioit
        <lb/>les Plus-valuës, ſeretirant à la Cour, monſieur le iareſchal
        <lb/>de la mothe en ſa preſence &amp; de ſon conſentement, en fit vn
        <lb/>traitté́ auec les Treſoriers à vingt-deux pour cent produit au
        <lb/>procez, lequefut enuoyéau Roy poa eſtreratifie, commeil
        <lb/>le fut, ainſi qu’il doit paroiſtre audit procez par vne Lettre de
        <lb/>Monſieur de Noyers qui a eſté priſe dans les papiers’de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/> ſieur le Mareſchal de la othe, deſquels on aura fait in
        <lb rend="¬" break="no"/>uentaite:
        <lb/>De plus ce meſme Traité fut encor depuis approuué dans
        <lb/>la Regence le 8. Iuillet de ladite annee par eſfiéurs du Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil qui le donnerent à vn nommé Le-Sec, ſous la caution de
        <lb/>Maiſtre Pierre Berneuil, lequel en vertu d’iceluy fournit vn mi¬ <pb n="35"/>
        <lb/>34
        <lb/>ion de liures en Catalogne, ainſi qu’on peut voir au. feuillet
        <lb/>de l’eſtat general de l’armée de l’an164.
        <lb/>Certainement monſieur le Mareſehal de la uothe deuoit
        <lb/>aerendre pluſtoſt des remereciemens, &amp; quelque gré de ſon en
        <lb rend="¬" break="no"/>rremiſe e ee Tritte, au temps qu’il tut faies que des plainres
        <lb/>qu’il’impute a ſon malheur, &amp; de ce que Sa aaieſte n’eſt pas ſi
        <lb/>bien informeée de la verité que ſes ennémis.:
        <lb/>, ſerie donc qu’ilren dir au Roy lors de ce Traité, paroiſt
        <lb/>enm ce que Sa aaielté, en l’annee no4 ne iroit aucune Plu
        <lb/>value de l’aegent qui ſe debiroic en caalogme, hMonſeigneur le
        <lb/>pinee aiſat faire tousles payemens en monmoye Darcelon
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſe par raiesfait auee leſditis Croel, Dailié, &amp; anresdt
        <lb/>Lagraedoe, ainſi quenous auons dit, &amp;qu’il ſe void parl’eſas
        <lb/>eou prodult auprocez par Boiſot- Etaonſueurd’gaſon
        <lb/>doraut ſa dminiſtration quil a faie des Plui- values de eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>e qul one paſe l’annee 64 en Catalogoe, ’en donne de
        <lb/>poſt ouRoyqueſur le edde o &amp;les plus auesns
        <lb/>Vvone ſfelon les dermiers Eſtats arreſtezà la fin du mois de Ee
        <lb/>eombre i64az qu’à r. pour cent de benefice, ce qui ſe prouue &amp;
        <lb/>verfie par ſon premiee Eſtat deſdites Plus-values arreſté par
        <lb/>iuy’le;, Noubre ou ledie ſieur d’Argenſon cient comp
        <lb rend="¬" break="no"/>te à Sa aieſté de cent fx mil liares de Plus-valuës prouenan
        <lb/>tes d’unmillion, quatre vingtſept mille fix cens qmatre vigt diſp
        <lb/>liares, quae ſo. Ores à dix poar cent la ſomme d’v miios
        <lb/>quanr ogr lbuidmul liures, feroit de Plus values nt hait ui,,
        <lb/>hſt eas liros, &amp; partant ledit ſieur d’Argenſon n’e rendoit de
        <lb/>benefice que ſur le pied de neuf &amp; de demy pour cent.
        <lb/>Dar leſecondEſeatdes olus values arreſté par ledit ſieurdAr
        <lb rend="¬" break="no"/> genſon le . Decembre64. il paroiſt qu’elles n’arriuen pas
        <lb/> douze &amp; vn cinquieſme pour-cent, d’aurant qu’il ne les fait
        <lb/>monter qu’à la ſomme de cent ſoixante &amp; dexmille trois cens vingt
        <lb/>hbai liures, hait ſols, fix denlrs prouenant la ſomme de treize cens
        <lb/>erentes deax milciq cens liores. Ores reize ces trente dee mil cn
        <lb/>enms ars àdouze &amp;vne cinquiéme pour cent de Plus-valuës, re
        <lb rend="¬" break="no"/>uiennent à la ſomme de cent ſoixaente &amp; deax milcin cens
        ſoixnte
        <lb/>ay lames defquelles ledirt ſierd’Argenſon tint copte tandis
        <lb/>qu’il a en l’adminiſtration des Plus-vaſues. Done Monſieur le
        <lb/>E ij <pb n="36"/>
        <lb/>36
        <lb/>Mareſchal de la Mothe par ledit traitté de a. faiſoit le profit
        <lb/>du Roy d’enuiron dix pour cent au deſſus de tout ce qu’auoit
        <lb/>fait &amp; venoit de faire ledit ſieur d’Argenſon.
        <lb/>Mondit ſieur le Mareſchal de la Mothe ne pouuoir pas lors
        <lb/>du traitté, en tirer vn plus grand profit pour Sa majeſté, d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tant qu’il eſtoit neceſſiteé de ſuiure le reglement vniuerſel du
        <lb/>pays, fait auec le Conſeil Royal de Barcelonne, &amp; publie par
        <lb/>toute la Catalogne, il y auoit vn mois, touchant l’or &amp; la mon
        <lb rend="¬" break="no"/>noye, le pied &amp; le prix ſelon lequel on eſtoit obligé de pren.
        <lb/>dre, donner, &amp; receuoir les eſpeces d’or &amp; d’argent. Par exem
        <lb rend="¬" break="no"/> ple, les Louys venans de France, ſelon l’Edictalloient à trente
        <lb/>trois Reaux de ſept ſols trois deniers le Real: Les demy-Louys
        <lb/>à ſeize &amp; demy, Ies Piftoles d’Italie à trente-deux Reaux, &amp;
        <lb/>ainſi des autres eſpeces: comme il ſe lit par leſditss Ordonnap
        <lb rend="¬" break="no"/>ces qui ſont au procez entre les inains de eſſieurs lés Com
        <lb rend="¬" break="no"/>niſſaires. Ores le traitté de vinge-dex pour cent, dors qu’il
        <lb/>fut fait, eſtoit entierement conforme à cet Edir vuiueſel de la
        <lb/>Prouince, &amp; au reglement general desmonnoyes.
        <lb/> Don on onnoiſt euidemmetpar le pied des pluſ vauës
        <lb/>de ce traitté, &amp; ſon rpport auec ledit roglemont general de
        <lb/>la Prouince touchanitdes ’monndyes,que le ſieur Maraſchal
        <lb/>les mettoit au plus haut poinct qu’elles pouuoient monrer,
        <lb/>s’il euſt voulu y gagner ſix pour cent, il n’auoit qu’à les laiſſer.
        <lb/>comme elles eſtoient ſous monſieur d’Argenſon, les Threſo.
        <lb/>riers en auroiet eneor eu quatrepoureux, ou les mettre à̀ vn
        <lb/>pied au deſſous du debit ordinaire; Autrement ſi on en conte
        <lb/>au Roy comme on les mettoit dans le pays, la me ſçay pas par
        <lb/>qu’elle regle on en peut tirer du profit. Si les Piſtoles ne valent
        <lb/>que dix liures àParis, &amp; que celuy à̀ qul on en: enuoyeroit en
        <lb/>telle eſpece en tint compte ſur ce pied-la, on ſeroit ſon proflt?
        <lb/>Pour monſtrer que les Threſoriers ſe contrediſent claire
        <lb rend="¬" break="no"/>ment en vne telle aceuſation, meſſieurs de la troiſieme Cham
        <lb rend="¬" break="no"/>bre remarqueront s’il leur plaiſt, à combien les Commis &amp; Iu
        <lb rend="¬" break="no"/> tendans donnoient &amp; expoſoient les piſtolles qui venoient de
        <lb/>France dans les payemens qui ſe faſoionpar eux aà des parti
        <lb rend="¬" break="no"/> culiers pour les beſoins de l’armée lops idu traitté, &amp; enuirn
        <lb/>deux ou trois mois encorapres, &amp;-ilstrouuenmat dans les 73. <pb n="37"/>
        <lb/>7
        <lb/>8o &amp; 8;. feuillets de l’eltat de r6̃a4;. qu’ils ne les ehangeoien
        <lb/>par leurs compes qu’à a pour et conformément u pied
        <lb/>du rtaitte qu’ils auoient faitau profit du Roy auec le ſieur a
        <lb rend="¬" break="no"/>reſchal, ou pluſtoſt au cours des monnoyes de la Prouince.
        <lb/>Comment -donc luy euſſentyils donaé x pou cent pourlduy,
        <lb/>ar deſſus les s. pourle Roy, ſi eux meſmos n’on iroient pa
        <lb/>dauantageque . pour le change &amp;. pluſ-valuës- des piſtolles?
        <lb/>Et meſſiers les Commiſſaires peuuent voir ncore aua pocez
        <lb/>dans l’Interrogatoire de Talon, faie par le Lieutenant Crimi
        <lb/>nel du Chbaſtelet de Paris Art. 7. qu’il recoaoiſt luy meſme
        <lb/>auoir payé en piſtolles quarante mille liures à vn nommé Col.
        <lb/>logne, à̀ raiſon de vingt- quatre pour cent de pluſ-valuaës au
        <lb/>ofit du Roy, leseſpeces eſtans pour lors vn peu augmentées.
        <lb/>Quex’ilm’en tiroit que ving- qure pour eant, opmme quay
        <lb/>eſt ipdou voulu doner ſi à aonſitr le areſchalpa
        <lb/>deſuassditraité de vinge deps C’guſt eſté touſiouto ſu e
        <lb/>corape,quatre ſus tous les-cense purperte pour hly,oe qu’il
        <lb/>n’eſpas croyable que elles gens puiſlene ſouffir.
        <lb/>Eeant ’enfaut que monſeurle Marefhal de la ohe ais
        <lb/>pû n’ olu prdfiter deſdies pluſvaluës au paeiudice de Sa
        <lb/>Majeteé qu’ayaos fais preſter qualque tenps apres ledit nais
        <lb/>ré dans les neceſſitez vrgentes de l’armée, quatre-ingt douze
        <lb/>ou tretzomilleliures au Roy ſur ſon redir, &amp; de ſon argent.
        <lb/>Il n’en rira de pluſ-valë qe ſur le piede vringepounoen;n
        <lb/>iqudyil a’ bien eſmoigné auair eu plus deſolndas Inraeſts du
        <lb/>Roy,qle des ſiens proreyeequieſt iuſtife pad peoesgan
        <lb rend="¬" break="no"/>duires au procez au ſuſdit Interrogatoire de Talon, Ar93..
        <lb/>Mais lns conſiderer le meſnag qu’il procuroi pour lors par
        <lb/>e taaitté dans les affaires du o resrd dupaſ nousa
        <lb rend="¬" break="no"/>lons ſapper &amp; battre en ruiné le fondene de dette calamnie
        <lb/>ſansreplique. Porreceoir ſi pourcet par-déſſs le traitté
        <lb/>de vingt-deux au profidu Roy, il faut que les Threſories
        <lb/>ayent xecuté́ ce traitté &amp; compeé au Roy des plſalués ſr
        <lb/>ledit piéd pendane banée p64;. Ores iamais etrairté n’a aſteé
        <lb/>exeute ,&amp; lhs Thrſoriesonr touſrolrscompte dola reécepte
        <lb/>deseſpocs dal berfieeqh’elles, rendoient ſelan le cours de
        <lb/>da Prouinoe, &amp; h pxqarretoien, ou uaettoient les Iuten
        <lb rend="¬" break="no"/>E iij <pb n="38"/>
        <lb/>dansquelquées ’eſpecesallassà plusou moins, &amp; non pas ſur
        <lb/>v pied eſgal &amp; ertin- poor dute ſorte de pature d’argent:
        <lb/>comme porte leTaireé. Ce quſe iuſtifie par demonſtration;
        <lb/>ſçauoir, &amp; par-l’eſtat general de t643. &amp; par les eſats particu
        <lb rend="¬" break="no"/>lie des Bluf vatas, rapportez dans l’eſtat general ſigné du
        <lb/>ſieur Dorde ,ece &amp; appfouaoé6 desſieurs Talon&amp; Moreau.
        <lb/>Leſqels eſtatspartſculiers des Pluſ valuës ſont auſſi arreſtez
        <lb/>&amp;ſignez par ledit ſieur Dorée le 5. Auril i6̃;. le 6&amp; a6.
        <lb/>Ianuier 644. Dals tous leſquels eſtats les Intendans &amp; Thre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſorisrs n’ont point compté le benefice des Pluſ valuës ſur le
        <lb/>pied du traitté du Roy, fait auec monſieur le areſchal de la
        <lb/>Mothe, mais ſeulement ſur le pied du debit &amp; de l’employ deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dices eſpeces dans la Prouince en chaque temps &amp; ſaiſon conme
        <lb/>me, ſans apport vne cnfuſion d’Eſtars, il paroiſtpas le pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mier-allegu enA urill6 4 deux mois apres ſetraitt de monm
        <lb/>ſieus l Mareſchaal de la Mothe, ou nous vbyons larecepte &amp;
        <lb/>coppoe déspâuſ. valus qu’ilſsrendene, rouënates ’vne ſom
        <lb rend="¬" break="no"/>me de fx cens pnatre- ogeſ nefai dex ces qatte-vigſe li
        <lb rend="¬" break="no"/>ues, ainſt qu’il eſudld Scauoir.
        <lb/> Quair atgn qaere nl laros, en piſtoôles à tronte-trois
        <lb/>reau jeendams porla pluſ-value ſeize mill quatre oens patne
        <lb rend="¬" break="no"/>vmg f dluares.
        <lb/>’Quarante omil liares au mar, à̀ vingt-trois pour cent, ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dert pounla plſ valut meafnail dosx ces dedres,
        <lb/>.: Cinqahat ol llris en piaſtes de cinquantethuie lſols, à̀
        <lb/>ingt-oinq pour cent, téndene -pour la pſuſ vahuéë d4pe mil
        <lb/>.
        <lb/>cinq ceus bares.
        <lb/> Trente- fe nmil liret en teſtons &amp; francs de poids, à raiſon de
        <lb/>eize pour cent, rendeat pour la pluſ- valuë ſſe mil ſep-cens ſo
        <lb rend="¬" break="no"/>caonte liares. Et ainſi du reſte.!
        <lb/>2 D’oùi le Conſeil de monſieur le Mareſchalde la othe in
        <lb rend="¬" break="no"/>feie que les Threſoriers n’ont point du tout oompté ſur lé pied
        <lb/>du raitté fait auec eux, autremet ils ne tiendroient. point
        <lb/>compe en particulier des eſpeces qu’ilreçoiuntdu Roy, ny
        <lb/>du benefice qu’ils rendenr en expoſant &amp; diſtribbuan leſdites
        <lb/>eſpeces Il ſuffiroit auec le Roy de compte lésſommesd’an.
        <lb/>gent qu'ils reçoiuont de Sa Majeſté &amp; pque la pluſ-vahuſ ei <pb n="39"/>
        <lb/>39
        <lb/>tenir compte ſelon la quantité dudit argent &amp; le pied du traitté
        <lb/>de vingt-deux pour cent fait auec eux.
        <lb/> Et parrant c’eſt vne calomie euidente d’auoir vouln dire
        <lb/>que nmonſieur le Mareſehal de la Mohea receu ſi pour cen.
        <lb/>d’vn traitté qui na iamais eſté executé, &amp; vne honte par co
        <lb rend="¬" break="no"/>ſequent ̀ ſes Ennemis, apres auoir parle des milios, d’eſtre
        <lb/>eduits à dire que les gains &amp; profits que lodit ſieur aareſchal
        <lb/>a faits ſur ledit traité he montent plus qu’à̀ vingt- quatre mil
        <lb/>liures, monnoye Catalanne, qui font enuiron ſeize à̀ dix-ſept
        <lb/>mille de France. Laquelle ſomé eſt ſi modique, qu’ells çuſt
        <lb/>eſté plus digne de meſpris, que de ſi puiſſantes raiſans, pur en
        <lb/> confondre la ſuppoſition.i
        <lb/>1
        <lb/>e¬.
        <lb/> P BS T..
        <lb/>ol
        <lb/> n!
        <lb/>;!
        <lb/>lr I
        <lb/>E eoond Articl des Acaſastions eontye moaſqule a
        <lb/>relehal de la Mothe, eſtvnPreſt que l’on dit eſtre le dix3
        <lb/>ime de l’annoe ib4a auoireſte par laypris ereten
        <lb rend="¬" break="no"/>i n
        <lb/> iitnD-bl2 11
        <lb/>„ aux troupesl.
        <lb/> n praduit pur prmuue de ets-euſariot les lepol
        <lb/>tionsdeDoré, Talon, &amp; Motéao Et monou b, Mareſchab
        <lb/>de la Mothe pour s’en aſtlfier, employe l’eſtax de la deſpeee
        <lb/>de l’année'i62. produit au procz, &amp; qui qoip eſtce en la
        <lb/>Chambre des Comptes de Paris , rreſteé &amp; ſigné par Donéa
        <lb/>Intendanr, receu &amp; ſigneé paeT’alon &amp; Moapdansleqaelis folio,.
        <lb/>paroiſt quie le dix-huitiéme Preſt ai eſté psyeaus toupes n
        <lb/>luicte d’ne Ordonnance faice par ledisſſu mMareſçhalviſée.
        <lb/>par ledit Dorée, &amp; qu’il y a ou autape de Peſtspayéeette an
        <lb rend="¬" break="no"/>née-là̀ dans l’eſtat de Ia deſpence: comme il y auaieeu de fonda
        <lb/>dans celuy de la Recepte.
        <lb/>Quelle calomnie de trois eſmois priſonniers peut́ aſtre
        <lb/>mieux deſtruite que celle-cy, par leurs prepsesſignaturescon
        <lb rend="¬" break="no"/>tradictoirement oppoſees à leurs faux teſmoignages?
        <lb/>Et n’eſt ce pas vne choſe adrmirable de la prauidence-de
        <lb/>Dieu, d’auoir fait tomber ces Eſts etre les mais du ſieun
        <lb/>Mareſchal, où tous ces trois Accuſaeurs ſontcouaincusde
        <lb/> fauſſeté par leurs ſeings? qui a trmpé esi bons meſſieurs, &amp; <pb n="40"/>
        <lb/>40.
        <lb/>perſuadé qu’il; eſſiroient en cette ealomnie; c’eſt qu’ils ſe
        <lb/>ſont imaginez eſtans arreſtez priſonniers, tous leurs eſtats
        <lb/>&amp; paplets pris, &amp; ceumx dudit ſieur Mareſchal auſſi, qu’il
        <lb/>ne ly veeroit aucun moyen de leés conuaincre de cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te ſuppoſion, contre laquelle il produit ces Actes au
        <lb rend="¬" break="no"/>thentiques.
        <lb/>Auec quel frontdonc Doré́e, Talon &amp; Moreau peuuent
        <lb rend="¬" break="no"/>ils dire que le ſieur Mareſchal a diuerti vn preſt à̀ l’arnée, du
        <lb rend="¬" break="no"/>quel il y a Ordonnance viſee par ledit Doree, &amp; dont les Tre.
        <lb/>ſoriers ont cõpre, &amp; ont toutes les quirtances des Officiers de
        <lb/>l’Armé́e, ainſi qu’il paroiſt par l’eſtat ſuſdit?
        <lb/>Mais pour acheuer le pourtrait d’vne telle calomnie, nous
        <lb rend="¬" break="no"/>employons les informations meſmes qui ont eſté faites en
        <lb/>Catalogne, au lieu de Camaras, en l’anneée i645. par Ies ſoins
        <lb/>du Sieur Gouri Intendant, &amp; de Chirat, par leſquelles Infor.
        <lb/>ations’tous les Officiers de l’Arneé́e qu’auoit commandé
        <lb/>Monſirar le maareſchal, furent entendus ſur le diuertiſſement
        <lb/>dudit preſt, &amp;lfauſſeré deſdires accuſations conuaincuë con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre l’intention deſdits Commiſſaires. Auſſi certes Monſieur le.
        <lb/>Mareſdhal dla Mothe ne deuoit pas attendre d’autre teſmoi
        <lb rend="¬" break="no"/>gaage que de la verité, des Officiers, &amp; de gens ſi pleins
        d’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>eu: &amp; hoirs deux ou trois, entre leſques eſtoit vn nommeé
        <lb/>arconques, Major du regiment de Boëſſe, que Monſieur le
        <lb/>aareſchalauoit claaſſé ſur les plaintes des Cacalans, &amp;à cauſe
        <lb/>des voleries qu’il faiſoit à̀ ſes ſoldacs ſur le pain de munition, il
        <lb/>auroît confié ſa vie &amp; ſon honneur aux depoſitions ſingulieres
        <lb/>de chacun, ſç̧achant bien qu’il n’auoit pas donné ſuiet de croi
        <lb rend="¬" break="no"/>re à pas vn parſa conduite, qu’il fuſt capable de leur retenir
        <lb/>quelque choſe.
        <lb/>Et pour connoiſtre encor dauantage l’innocence de mon
        <lb rend="¬" break="no"/>dit ſieur le Mareſchal, &amp; la fauſſetré de ladite accuſation. Il
        <lb/>plaira à eſſieurs de la troiſiéme, de lire’ exactement les Inter
        <lb rend="¬" break="no"/>rogations faites audit Dorée par le Lieutenant Criminel de
        <lb/>Paris aux mois de Mars &amp; d’Avril 1646. ſur ledit Preſt, Ils y re
        <lb rend="¬" break="no"/>marqueronr des contradictions quiné ſe peuuent ſouſtenir, &amp;
        <lb/>auſquelles Chirat le plus famexChicaneur de France ne pour.
        <lb/>oit crouuer d’eplaftre, qui conſiſtent en celles-cy.
        <lb/>P reiEremenr <pb n="41"/>
        <lb/> 41
        <lb/> PrE miErE meNr Doree dans l’Article s. Dit, pue ce
        <lb/>Pret pretende diuertyaaux troupes, ſe montoit à ſoixante mil liure,
        <lb/>&amp; plas, ainſi qa’on peut oir parles Ffats: Et cependant par le
        <lb/>caſcul &amp; ſupputation faite par ledit Doreedans l’eſtat deé642.
        <lb/> à̀ quoy reuiennent les preſts de campagne &amp; du quartier d’hy
        <lb rend="¬" break="no"/>uer dudit eſtat, il ne ſe montent qu’à trente-deux,trente-ſept,
        <lb/>&amp; au plus à quarante-trois mil liures, monnoye de Catalo
        <lb rend="¬" break="no"/>gne. Ce qu’eſtant, &amp; puiſque Doré́e confeſſe dans les meſmes
        <lb/>interrogations Article;. qu’l a eu ordre de receuoir, &amp; qu’il
        <lb/>a receu de Talon vingt-mil liures monnoyes de France pour
        <lb/>l’employ dudit Preſt ſuppoſé; Il s’enſuiuroit que Doréeauroit
        <lb/>fat Ia ſuppoſition du Preſt pour luy, &amp; non pas pour Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Mareſchal de la Mothe, parce que vinge mil liures
        <lb/>monnoye de France, font vingt-huit mil liures, plus, mon
        <lb rend="¬" break="no"/>noye de Barcelonne, ſelon laquelle on payoit les troupes, &amp;
        <lb/>partant il n’euſt rien reſté d̀ monſieur le mareſchal de laMothe,
        <lb/>que cinq neuf ou quinze mil liures tout au plus, tant our luy
        <lb/>que pour les Treſoriers, à qui il auroit falu donnerauſſi quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que choſe. D’où on infere qu’il eſt donc vray que le faux
        <lb/>employ dudit Peſt auroit eſté́ pour Dorée, &amp; non pas
        <lb/>pour le ſieur Mareſchal, ſelon la ſupputation de Doreée
        <lb/>meſme.
        <lb/>Em seecond 1ev Doree reconnoiſt dans ſeſdites in
        <lb rend="¬" break="no"/>terrogations Article 1o. qe roas lesotres preſs paſſezdans d’eat
        <lb/>de 14 . onteſeé effeftaemet payeZ ax trpes; D’où il s’enſuit
        <lb/>conferant cet Article de ſes reſponſes auec leſdits eſtars de
        <lb/>1I642. que le dix-huiticme Preſt ſeul n’a pas eſté pris comme il
        <lb/>dit, ou qu’il y en a eu trois à la fois. La raiſon &amp; demonſtration
        <lb/>quiſe connoit aà la veuë deſdits eſtats, eſt que l’Ordonnancçe
        <lb/>pour le 1. Preſt n’eſt qu’vne &amp; la meſme pour le 16. 17. &amp; 18.
        <lb/>Preſts, auſſi bien que la quittance des Oficiers, qui eſt rou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiours conforme à̀ l’Ordonnance,’eſt pour le payemnent deſdits
        <lb/>trois proſts receus à vne ſeule fois. Et partant, où il faut que
        <lb/>les quitrances pour leſdits trois preſts ſoient fauſſes &amp; ſuppo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſées auſfi bien que l’Ordonnance; ou par neceſſité toutes
        <lb/>les trois ſonr bonues. Ce qui fait qu’il n’y auroit eu aucun
        <lb/>
        <pb n="42"/>
        <lb/>42
        <lb/>Preſt de ſuppoſe, comme ledie Doreée l’a malicieuſement
        <lb/>depoſeé.
        <lb/>EN TOISIES ME L1 E V, il ſe iuſtifie euidemment par les
        <lb/>depoſitions de ces trois Teſmoins, que le ſieur Mareſchal n’a
        <lb/>receu actuellement, ny la ſomme entiere dudit Preſt, ny au
        <lb rend="¬" break="no"/>cune partie d’iceluy, comme il paroiſt par le ai. Article dudit
        <lb/>Interrogaroire de Dorée, où Enqais en quelles e ſpeces &amp; par qal
        <lb/>ledit Preſta eſé paye audit fieur Mareſchal de la Mothe: Il dit qu’il
        <lb/>n’en ſçay rien, qa’apres auoir viſ l’Ordonnance da r8. Preſf, il ne
        <lb/>’eſft pas imformé par qui, &amp; en quelles eſpecer ledit ſieur Mareſchal
        <lb/>’en eſtfait payer: &amp; que c’eſtoit vneaffaire demeſſer enmtre lay
        <lb/>leſdits Commis de l’ Extraorainaire.
        <lb/> Pour Talon dans ſes Interrogations Article 9. Il dit, qa’il
        <lb/>m’eſtoit preſen a compte qand il ft arreſté́ par Monfear Dorée, &amp;
        <lb/>Donméſon Commais, &amp; qu’il eſfoit malade. Il dit de plus Art. 11.
        <lb/>qe lediPreſta eſte coché &amp; ſappoſe dans ledit Efat pour remplacer
        <lb/>les ſep mil piſtolles qu’il aaois preſfées Monſiear le Mareſchal.
        <lb/>Donc ny l’argent du Preſt entier, ny partie d’iceluy n’ont
        <lb/>eſté́ mis entre les mains dudit ſieur aareſchal par leur propre
        <lb/>confeſſion: Et partant ou ledit argenut a eſté payé aux troupes
        <lb/>ſuiuant les Ordonnances dudit ſieur Mareſchal viſées par le
        <lb rend="¬" break="no"/>dit Dorée, &amp; le compte deſdits Treſoriers: ou bien l’argent
        <lb/>eſt demeure és mains deſdits Intendant &amp; Treſoriers, leſquels
        <lb/>en ce cas là en peuuent compter au oy; ce que ledirt ſieur Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>reſchaln’empeſçhe pas. Car puis qu’il conſte par leurs depofi
        <lb rend="¬" break="no"/>tions qu’il ne l’a pas receu, il ne peut eſtreaceuſé de l’auoir
        fait
        <lb/>ſuppoſer, d’autant qu’il n’auroit pas fait diuertir ledit Preſt
        <lb/>ſans en retirer l’argent à ſoy.
        <lb/>De dire que s’il n’a pas touché́ actuellement ces ſommes,
        <lb/>neantmoins il les a fait roucher aux Commis pour s’acquittet
        <lb/>a eu de ſeptnmil piſtole qu’ils luy auoient preſtées Quidi
        <lb/>cela? &amp; comment le prouue-on?
        <lb/>Dorée Art. 25. de ſon Interrogatoire de Paris, declare,
        <lb/>q’ne ſçait pas, &amp; q’il ’a iamair entendu dire qaue les TTreſojers!
        <lb/>ouſſent preſfe ſept mille pifſolles à Moafearle areſohaal, &amp; parrant.
        <lb/>il ne pouuoit paſſer vn Preſt ſuppoſe pourremplacer vneſom¬. <pb n="43"/>
        <lb/>43
        <lb/>me qu’il ne ſç̧auoit pas auoir eſté priſe ny emprantée par mon
        <lb rend="¬" break="no"/>dit ſieur le Mareſchal.
        <lb/>Talon ne peut pas dire auſſi que ce Preſt ait eſté́ ſuppoſé &amp;
        <lb/>paſſé à̀ faux dans l’eſtat pour ſe remplacer des ſept mil piſtol
        <lb rend="¬" break="no"/>Ies emprunté́es, puis qu’il paroiſt par ſa propre quittance, que
        <lb/>Monſieur le Mareſchal luy a renu, &amp; remis actuellement les
        <lb/>ſept mil piſtoles quinze iours apres les auoir empruntées, &amp;
        <lb/>partaft il n’a pas eſté́ contraint d’auoir recours à vn ſi mauuais
        <lb/>remede pour payer cette debte.
        <lb/> Eu apres la veuë de la datte de l’eſtat de 162. &amp; celle de l’em
        <lb rend="¬" break="no"/>prunt des ſept mil piſtolles, confondent cette reſponſe de ca
        <lb rend="¬" break="no"/>Iomnie, puiſque lediteſtat où on pretend que ce Preſt a eſté
        <lb/>couché à faux eſtoit clos, arreſté, &amp; ſigné deux mois entiers
        <lb/>auparauant que onſieur le mareſchaſ fiſt cet emprunt aux
        <lb/>Treſoriers: equel par conſequent n’enu a pû eſtre la cauſe ny
        <lb/>le fondement, eſtant bien. poſterieur audit eſtat, comme
        <lb/>la ſimple lecture &amp; conference des dattes le fait connoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre.
        <lb/>Donc ou leſdits Treſoriers &amp; Intendant ſont obligez &amp; con
        <lb rend="¬" break="no"/>traints de reconnoiſtre par les contradictions de leur depoſi
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, qu’elle eſt calomnieuſe, ou s’ils opiniaſtrent de ſouſtenir
        <lb/>contre la verité, que ledit Preſt n’a pas eſté payé, comme il
        <lb/>eſtporté dans leurs eſtats, ayant euidemment montré queo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieir le Mareſchal’n’ya poin participé,qu’il ne l’a pas reced
        <lb/>ls doiuent eſtre condamnez de le rendrSa Majeſté, &amp; punis
        <lb/>pour auoir eu l’effronterie d’impoſer audit ſieurrareſchal qu’il
        <lb/>l’auoit retenu, &amp; appliqué à̀ ſon profit.
        <lb/>TERESS.
        <lb/>E Troifiéme Artiecle des accuſations faites contre Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>LLſieur le areſchal de la Mothe, eſt, Qu’il a rerenu, pour
        <lb/>uy, la ſomme de qatorze nmille qaatre cens fant de liures, pour
        <lb/>des insereſts qui eſtoient deuz à des particuliers deBarcelonne,
        <lb/>qui auoient preſté́ la ſomme de quatre ceas cinquants mil liares,
        <lb/>dans les neceſſitez vrgeates-des. affaires du Roy ſur la fin de
        <lb/> l’année1643.
        <lb/>F ij <pb n="44"/>
        <lb/> 44
        <lb/>PaemieemMenr, C’eſt vne choſe notoire à la Cour, à̀
        <lb/>l’Armee, &amp; à la Catalogne, que des Marchands de Barcelon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne preſterent en pluſieurs fois iuſques à̀ la ſomme de qatre cens
        <lb/>nqaaneaiu, pourſecourit lamee qu languoie,&amp;
        <lb/>en empeſcher la ruine &amp; la diſſipation à cauſe du manquement
        <lb/>des Aſſignations de Montoron en la campagne de i643.&amp; qu’il
        <lb/>n’y a pas d’apparence que des Marchands euſſent preſteé leurs
        <lb/>deniers au Roy pour rien, n’eſtant pas la couſtume de cegens
        <lb rend="¬" break="no"/>là̀, ny d’autres, de bailler l’argent, auec lequel ils trafiquent
        <lb/>inceſſament, ſans intereſts, Auſſi ledit ſieur Mareſchal or
        <lb rend="¬" break="no"/>donna-il de payer leſdits intereſts, &amp; cela à̀ deux, ou deux
        &amp;
        <lb/>demi pour cent,( ce qui n’arriue pas ſouuent au Roy, qu’on
        <lb/>luy preſte, &amp; faſſe preſter de l’argent à ſi bon marché) comme
        <lb/>les Ordonnances s’en liſent dans les Eſtats de i6;. Leſquelles
        <lb/>ſi les Treſoriers n’auoient miſes à execution, ce ſeroit à̀ eux &amp;
        <lb/>à l’Intendant qui a arreſté leurs comptes, de reſtituer leſdits
        <lb/>intereſts à ces particuliers, mais pour le ſieur Mareſchal, il
        <lb/>n’eſtoit pas de ſa condition ny de ſa qualité́, d’aller chez leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dits Marchands retirer leurs quittances pour en iuſtifier le
        <lb/>payement; il ſuffiſoit de l’ordonner, comme il a fait.
        <lb/>SE condemEnt, pour ſe iuſtifier encor dauantage de
        <lb/>cete acçuſarion, monſieur le mareſchal de la Mothe employe
        <lb/>eſtat de l’année , produir au prooez, atreſté &amp; ſigne par
        <lb/>ledir Dorée, receu &amp;gné par leſdits Talon &amp; Moreau dans le
        <lb/>14. feuillet verſa, duquel eltat ces trois bons Teſmoins nom
        <lb rend="¬" break="no"/>ment eux- meſme les perſonnes de Barcelonne, auſquelles
        <lb/>ont eſteé payez leſdits intereſts des ſommes empruntees. Et
        <lb/>comme iſ arriue ordinairement, que ceux qui font de fauſſes
        <lb/>acecuſations ſoient deſcouuerts par les contradictions qu’ils
        <lb/>auancent; Dorée dans l’Article 7. de ſes Interrogations de
        <lb/>Paris, dt, que leſenr Mareſchal de l Mohe voal qe l’employ
        <lb/>deſdts Interefts dans l’eſfat de 1643. fut de qatots rid quatre
        <lb/>cens qarte- cmg lirres; Et cependant dans le Chapire des In
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſts, à la fin dudit eſtar, il ſe monte à dix-neaf mail cent
        tane
        <lb/>de liares, par le calcul dé l’Intendant &amp; des Treſoriers meſmes. <pb n="45"/>
        <lb/>45
        <lb/> ToisiEmEmEnr, Pour monſtrer que cette aceuſation
        <lb/>eſt notoirementfauſſe, &amp; que ledit ſieur areſchal de la Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>the n’a point touché́ leſdits Intereſt par la propre confeſſion
        <lb/>des Teſmoins; Talon dit en l’onziéme Article de ſes reſponſes
        <lb/>de Paris, que ces qaorze maille quatre cens pantde liures d’interefts
        <lb/>omt eſtéi miſes &amp; ſppoſees daens l’effat pour remplaceren partle les ſept
        <lb/>aille Pifoles qu’il auoit prſftées Monmfeur le Mareſchal Ores
        <lb/>nous auons des-ja dit, &amp; nous verrons cy apres ue les ſept
        <lb/>mille Piſtolles furentrenduës dés le 5. du mois de Mars i45.
        <lb/>&amp; l’eſtat de i6 5.où ſont couchez ceslntereſts des ſommes ems
        <lb/>prunté́es n’a eſte clos &amp; arreſteé par Doreée, receu &amp; ſigné par
        <lb/>Talon &amp; Moreau, que le 8. Ianuier i64. &amp; partant dix mois
        <lb/>apres que le ſieur Mareſchal eſtoit entlerement quitre de cét
        <lb/>emprunt auec luy, lequel par conſequent n’a pû donner cauſe
        <lb/>audit ſieur Mareſchal de faire retenir ces quatorze mille qua
        <lb rend="¬" break="no"/>tre cent tant de liures par Talon &amp; Moreau, pour s’acquiter
        <lb/>auec eux d’vne choſe dont il ne deuoit plus rien il y auoit ſi
        <lb/>long-temps.
        <lb/>Les bit nmil liares de Siar altazar.
        <lb/>A Quarriemeaccuſation contre onſieur leMareſchal de
        <lb/>T
        <lb/>Lla Mothe, eſt, qu’il a retenu au Sieur Baltazar Colonel
        <lb/>Ilemand, buit miliures deſtincées pour la recreuë de deux
        <lb/>compagnies de ſon Regiment.
        <lb/>Mais pour en connoiſtre la fauſſeté, qu’on regarde dans les
        <lb/>Eſtats des fonds derecepte de l’armée des quatre années que
        <lb/>ledit ſieur Mareſchal a demeuré en Caralogne arreſtez par les
        <lb/>Inrendans, &amp; dans leſquels toutes les Ordonnances dudit ſieur
        <lb/>mareſchal ſont viſeées par eux, on ne trouuera rien ordouneé
        <lb/>par Sa aieſté pour ledit ſieur Baltazar, qui ne ſoit employé́
        <lb/>pour luy dans les Eſtats de deſpence, qui eſt vne juſtification
        <lb/>ſansreplique.
        <lb/>Auſſi cette aceuſation eſſſpdigne de monfieur le Mareſchal
        <lb/>de la iothe, &amp; ſe deſtruit par les ſoins particuliers qu’il a tou- Car asdit
        <lb/>iours eu de pourſuite la fpreune dudit ſieur alanar, de le eet
        <lb/>faire meſtre de Camp, de l’eleuer dans les employs, &amp; de re- a’bsien
        <lb/>F ij <pb n="46"/>
        <lb/>46
        <lb/> ſacifait commander à la Cour ſes ſeruices, comme il a inceſſamment
        <lb/>moy &amp; mõ fair. Et le ſieur Baltazar deſaduouë bien nettement vne relle
        <lb/>Tegiment,
        <lb/>e oneue calomnie, ainſi qu’il paroiſt par ſa lettre eſcritte ſur ce ſujet,
        <lb/>vou, po produitte au procez, dont voicy les termes à̀ la marge.
        <lb/>uez dire à
        <lb/> La preuue en eſt belle, auſſi bien que toutes les autres qu’on
        <lb/> mis, que le employeaux accuſations precedenres contre ledit ſieur Mareſ
        <lb rend="¬" break="no"/> chal On produit au procez vne lettre que ledit ſieur Mareſchal
        <lb/>altazar
        <lb/>etsps. eſcriuit aà Moreau, par laquelle il luy donne aduis de payer au
        <lb/>neſts pom ſieur Baltazar huit mil liures, que luy &amp; Talon luy deuoient,
        <lb/>me de de
        <lb rend="¬" break="no"/>poret ou par depoſt, ou de ſes payes, de peur qu’allant à la Cour
        il
        <lb/>enne per- ſe plaigni¬. C’eſtoit vn commandement que le ſieur Mareſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne, des,
        <lb/> cos,, chal auoit ſouuent fait de viue voix à oreau &amp; à ralon pour
        <lb/>obliger &amp; faire plaiſir audit ſieur Baltazar, &amp; qu’il reitere par
        <lb/>ſa lettre le voyant ſur ſon depart de la Catalogne, afin qu’ils
        <lb/>n’vſaſſent plus de tant de remiſes &amp; de delais enuers luy: de
        <lb/>ſorte que ſ’on ne peut comprendre par quelle regle de Iuſtice
        <lb/>on veut rendreMonſieur le areſchal de la Mothe, pour auoir
        <lb/>eſte Solliciteur officieux des debtes, ou du depoſt du ſieur
        <lb/>Baltazar aupres des Treſoriers, ſon debiteur. Au contraire &amp;
        <lb/>puiſque ledit ſieur mareſchal mande à moreau de le payer,
        <lb/>c’eſt vne marque que ce n’eſt pas luy qui a l’argent du
        <lb/> ſieur Balrazar, mais Moreau, lequel depoſant en ce
        <lb/>point à ſont profit &amp; deſcharge contre ledit ſieur Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>reſchal, auſſi bien que Talon, ne ſont gnſemble nullement
        <lb/>croyables.
        <lb/>Les ſepemil Piftolles.
        <lb/> ſAis afin que toute la terre connoiſſe encor mieux les
        <lb/> impoſtures de ces bons teſmoins, nous allons ruines
        <lb/>Ieur fondement ſans replique, qui fera crouler tout le baſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de leurs calomnies.
        <lb/>La cinquieſme accuſation, quieſt la cauſe qui a obligé ſelon
        <lb/>le dire de ces teſmoins monſieur aareſchal de la Mothe à fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re rertenir vn Preſt aux troupes, les quatorze mil quatre cens
        <lb/>liures pour les Intereſts ſuſdits, les huict mil liures du ſieur
        <lb/>Baltazar, &amp; vingt- quatre mil liures pour les Plus-valuës, <pb n="47"/>
        <lb/>47
        <lb/>c’eſt que ledit ſieur Mareſchal ayant emprunte-des Treſoriers
        <lb/>ſept mille piſtoles au mois de Mars 164;. il ne les a pû rendre
        <lb/>pour les deſpenſes qu’il faiſoit, &amp; partant les Intendant &amp; Tre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoriers furent obligés de faire ce faux employ pour recouurer
        <lb/>cette ſomme, &amp; ſe remplacer de celle qu’ils luy auoyent
        <lb/>preſtee.
        <lb/> Dieu a permis que Boiſot Secretaire de monſieur le areſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chal de la mothe ait conſerué la quittance de Talon deſdires
        <lb/>ſept mille piſtolles, &amp; qu’elle n’ait point eſté priſe parmy ſes
        <lb/>papiers, comme en faiſant cette ſuppoſition ces teſmoins l’ont
        <lb/>aſſeurement penſé.
        <lb/>L’hiſtoire eſt que mondit ſieur le Mareſchal ayant vne en
        <lb rend="¬" break="no"/>trepriſe ſur vne Ville frontiere de Catalogne, de laquelle on
        <lb/>le deuoit rendre maſtre moyennant la ſomme de cinquante
        <lb/>mille eſcus, dont il eſtoit conuenu, emprunta des Treſoriers
        <lb/>ſept mml-piſtolles, pour, auec l’argent qu’il auançoit du ſien,
        <lb/>faire la ſomme promiſe: mais ladite entrepriſe ayant eſté deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>couuerte à la veille de l’execution, l’argent fut rendu dans les
        <lb/>meſmes ſacs &amp; eſpeces à Talon quinze iours apres le preſt, de
        <lb/>ſorte que ce fut pluſtoſt vn depoſt qu’vn emprune, lequel ayant
        <lb/>eſteé remis effectiuement à Talon: comme il apparoiſt, ne peut
        <lb/>auoir eſté́ cauſe qu’on ait couché des faux empſoys dans leſdits
        <lb/>eſtats, autrement les Treſoriers auroient touché l’argent deux
        <lb/>fois d’vne meſme ſomme par eux preſtée.
        <lb/>Voicy l’emprunt de cette ſomme, &amp; la quittance de Talon
        <lb/>endoſſée ſur la promeſſe de monſieur le areſchal qui eſt cou
        <lb rend="¬" break="no"/> cheée tout au long pour faire voir la malicé de telle ſuppoſition.
        <lb/>Promeſſe de monſieur. le maeſchal de la Mothe pour
        <lb/> les ſept mil piſtolles
        <lb/>Mous ſoſignezZ eonfeſſons que le ſeur Talon nas a fait prefer vnme
        <lb/>ſomme de ſoixante &amp; di mil dires en piftolles, ponr aqelle il ne?
        <lb/>ohligé poar naus, laqelle ſomme os ly promettons redre en aeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>es eſpeces dasr vn moir.Fait ce premier Mars, mil ſfix cens qeara¬.
        <lb/>te froit.
        <lb/> Le Maresecnal da la oTE. <pb n="48"/>
        <lb/>48
        <lb/>Quittance du ſieur Talon pour les ſepe mille piſtoles.
        <lb/>e reconnois que Monſeignear le Mareſchalm’a remda la ſonme.
        <lb/>de ſoicamte &amp;dis mail liares en ptoles : comome il eft menionné́ de l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>tre pars en ſa promeſſe d premier Mars réy. Fait ce quinziéme d
        <lb/>aeſme moit adit aus45.
        <lb/>TALo.
        <lb/>Pour ſermir de deſcharge à Mofier Boiſot, quand il
        <lb/>coomptera anec Monſeigner le Mareſchal.
        <lb/> Mais ce qui eſt plaiſant, outre cela, en toutes ces accuſa
        <lb rend="¬" break="no"/>tions;, c’eſt que ſi elles eſtoient verirables, elles nous feroient
        <lb/>voir des choſes qu’on n’a iamais veuës dans la nature: Sçauoir
        <lb/>qu’vn pere fuſt moins aagé que ſon fils; vn effet qui precede
        <lb rend="¬" break="no"/>roit ſa caufe; vne choſe exiſtente par vne autre qui ne l’eſtoit
        <lb/>pas encor, &amp; ne l’auoit iamais eſteé, vn baſtiment fait en i648.
        <lb/>par vn archirecte lequel doit ſeulement eſtre au monde en 650.
        <lb/>bref vn poſthume qui ſeroit né dix mois apres la mort de ſon
        <lb/>pere &amp; de ſa mere, inſi qu’on peut induire facilement par les
        <lb/>eules dartes de l’emprunt fait à̀ Talon, &amp; de celles de l’eſtat de
        <lb/>o4a. dans lequel on dit que le preſt diuerty a eſté couché en
        <lb/>faux employ pour remplacer en partie aux Treſoriers les ſept
        <lb/>mil piſtoles qu’ils auoient preſtées à monſieur le aareſchal de
        <lb/>la othe, En ce que,
        <lb/>L’Eſtar de 16a. a eſté elos &amp; arreſté le premier de Ianuier
        <lb/>1643. par Dorée, receu deTalon &amp; Moreau, &amp; ſigné d’eux, &amp;.
        <lb/>l’emprunt n’a eſté fait que deux mois entiers apres, ſçauoir au
        <lb/>premier de Mars de la meſme dnnée: Comment donc cet em
        <lb rend="¬" break="no"/>prunta-il pû̂ donner lieu à vn diuertiſſement de Preſt d’armeêe
        <lb/>qui eſtoitfait, à ce compte, deux mois auparauant, ſi ce n’eſt
        <lb/>qu’vn pere puiſſe eſtre moins aage que ſon fils, &amp; vne cauſe
        <lb/>poſterieure à ſon effect Et comment, cet argent eſtant rendu
        <lb/> quinze iours apresauoir eſteé liuré par Talon, comme il paroiſt
        <lb/>par ſa quittance, &amp; partant cette debte morte &amp; eſteinte en¬.
        <lb/>tierement par ſon payement, peut-il auoir eſté́ cauſe que les
        <lb/>Treſoriers pour ſe remplacer de ladite ſomme ayent mis par
        <lb/>l’ordre <pb n="49"/>
        <lb/>49
        <lb/>loedre du fieuxr Mareſchal quaorze inille tant de liures d’Inre.
        <lb/>eſts dans l’eſtat dé t;. arreſté́ &amp; ſignaé le 8. Ianuier 4.
        <lb/>qui ſont dix mois entirs apres l’extinction de cette debte faite
        <lb/>au 5. Mars i6; N ſeroit-ce pas vn poſthaume qui naiſtroit dix
        <lb/>mois apres le decez de pere &amp; demere?
        <lb/>Ces teſmoins ſont vniques en leurs depoſitions. Car il nya Ar s de
        <lb/>que Dorée qui diſe auoir diuerty vn Peeſti, pour le ſieur Mareſ. ſn ;
        <lb/>chal, &amp; couché enfanx employ quatorremil quatre cens tant de a
        <lb rend="¬" break="no"/>de liures d’Intereſts, dans ſes eſtats de z. &amp;1643. Leſquels
        Ae. 7.
        <lb/>eſtats il dit auoir arreſteé ſeul auec Dornm Connmis de Taloa ..
        <lb/>qui eſt mort.
        <lb/>Talon confeſſe qu’il eſtoit malade lors que ces eſtats furent At. 7
        <lb/>arreſtez, &amp; Moreau eſtoit à ’aris, &amp; abſent , &amp; partant cetre
        <lb/>accuſation reſide au ſeul reſmoignage de Dorée.
        <lb/>Ores les Loix Diuines au D euteronome chap. 7. auſſibien
        <lb/>Ad vnins
        <lb/>que les Humaines Imperiales &amp; Royales, defendent dauoir ,,
        <lb/>eſgard en quelque nature d’affaire&amp; cauſe que ce ſoit, àu tef¬ nullas eon
        <lb rend="¬" break="no"/>moignage d’vn homme ſeul, quand meſmes il ſeroir digne de evnabi
        <lb rend="¬" break="no"/>eroyance &amp; honoreé de charges dans vn grand Senat. A plus
        Num:s.
        <lb/>fore raiſon ne dojir-oapas eſcouter la depoſieion d’vn ſeul teſ Sha
        <lb rend="¬" break="no"/>gne en ſes
        <lb/>moin dans les cauſes crimoinelles ò. les preuues doiuenu eſte g;uſ
        <lb rend="¬" break="no"/>plus claires que le iour, où les Iuges pour le repos de leur con-
        res liure e
        <lb/>cience, ſon tenus de chercher &amp; affeer plus que moins, de ep o
        <lb/>eeſmoignaages qu’il n’en faur ſelonles Loix , où enfin les faute;
        <lb/>neſei peuuent reparer; ny eux rendre ce qu’ils pemuent oſter par
        <lb/>a precipitation d’vn Iugement: Sauiili moda ſdeomux va ais
        <lb/>cetinaonim nemo Iadicnm n qacmque cauſa facil panarr dnis
        <lb rend="¬" break="no"/>:&amp; tantmanmifeſte ſaciaus vt nius aoino tetie reſponho mo ae
        <lb rend="¬" break="no"/>ddar, etlanmfi praadar Caie bonore praefolgeat. Cod. hb. 4. tit.
        <lb/>de TTeftlbhar l areſfiaraaidt relgione.
        <lb/> D’alleguer qu’outre l’auuhorité d’v Teſmoin oculaireil y
        <lb/>en a deux autres quidepoſent auoir oüy dire la meſme thoſe:
        <lb/>Les Loix reiettent &amp; banniſſent les teſmoignages aoriculaires
        <lb/>des perſonnes abſentes an temps &amp; lors qu les choſes fe ſonit
        <lb/>paſſées. Noas nons conteateons dans ne infiniré de Loix ci
        <lb rend="¬" break="no"/>uiles, qui s’accodenc e ce poinct, d’en’rapparter vné de
        <lb/>Chalemagne, ſ-belle, qu’elledoit fair perdre au Proeureu
        <lb/> G <pb n="50"/>
        <lb/>50
        <lb/>General la croyance de la validite de tels teſmoignages que
        <lb/> cette equitable Ordonnance ſupprime: Teftes non abſentes, ne
        <lb rend="¬" break="no"/>e’ qe per epiſtolans teftmonims dicans, ſed preſentes, qam noerans
        <lb/>lbs CaP &amp; uvideraae, non eaceans veritatem, necde alis caaſfſs eimonim di,
        <lb/>cant, niſ de his tantammodo que ſô praſetias eorms at eſſe noſ
        <lb rend="¬" break="no"/>atr.
        <lb/>Et afin qu’il connoiſſe auſſi par le Droict Canon, que les voix
        <lb/>de ceux que la diuerſité des temps a empeſché d’eſtre enſem
        <lb rend="¬" break="no"/>le, ne peuuent iamais paſſer pour ſuffrages de pluſieurs, qu’il
        <lb/>en eſcoute la deciſion, ſaquelſe regarde les trois teſmoins qu’il
        <lb/>produit, dont deux, ſelon leurs propres depoſitions, ont eſté
        <lb/>touſiours abſens, ou malades, &amp; n’en parlent que par oüy dire:
        <lb/>Vec eorn voces tanqa pdrinm adntantar, qos temporm qoi
        <lb rend="¬" break="no"/>dem diuerſitas ſinal nterfiſſe prohibait. Decret.2. parte, quœſt.
        9.
        <lb/>cap.16.
        <lb/> Si uouſieur le aareſchal de la mothe n’auoit aucunmoyen
        <lb/>pour ſe iuſtifier de tous ceux que nous auons propoſé contre ce
        <lb/>que Dorée met en auant, ſinon la negatiue, les Iuges ne ſeroiée.
        <lb/> ils pasplus obligez de eroire à la foy dudit ſieurmareſchal, dont
        <lb/>lavie, laverru, &amp; le merite ſont connus,&amp; qui nie vn tel faict,
        <lb/>qu’à cellede Dorée ſeul, qui l’eſtablit ſans preuues? On doit
        <lb/>tirer les meſimes inductions de moreau &amp; de Talon. Croira-on
        <lb/>pluſtoſt à̀ vn homme de cette eſtoffe, qui n’ouure ſon eſprit que
        <lb/>pour ſonger aux moyens de profiter, &amp; ſes mains que pour ſer.
        <lb/>rer l’argent du Roy, qu’à celuy qui employe tous ſes ſoqins à
        <lb/>accroiſtre ſa gloire, &amp; qui n’ouure ſes bras que pour combattre
        <lb/>ſes Ennemis?
        <lb/>Nous liſons à̀ ce propos, que Marcus Scaurus ayant eſté́ ac
        <lb rend="¬" break="no"/>euſé́ par Varius Tribuni du peuple, d’auoir pris de l’argent. du
        <lb/> Roy Mithridates pour nuire à Ia Republique; bien que l’aceu
        <lb rend="¬" break="no"/>fation fuſt importante, neantmoins ce grand Capitaine, au lieu
        <lb/>de deſtruire les calomnies qu’on auançoit contre luy, ſe iuſtifia
        <lb/>Valerius
        <lb/>aai., de cette ſorte: Meſears, V’ariu dit, qe Marcus Scaur reces
        <lb/>ep.5.
        <lb/>,. de l’argent de Mithbridates poar deſſerair ſa Eepblique; &amp; are
        <lb/>Cuius diti
        <lb/>ſuiai AEmilaus Scauras Prnce d Senat, dit le contraeire aqpuel croire
        <lb/>e pPopulu vou le plafot? Le Peuple &amp; les Iuges furent tellement touchez
        <lb/>ommous de ſes paroles, que ſe reſſouuenans de l’eſtime qu’ils deuoient <pb n="51"/>
        <lb/>51:
        <lb/>faire de Scaurus, &amp; du peu decas de Varius au regad del’a--varium ab
        <lb/> lla demen
        <lb rend="¬" break="no"/>tre, ils le ronuoyerent abſous.
        <lb/>tiſſima a
        <lb rend="¬" break="no"/> Mais quand sonſieur le Mareſchal de la Mothe ne reeon- t,
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſſant point la Iuriſdition de la Troiſiéme Chambre n’ou- inaei
        ela
        <lb rend="¬" break="no"/>ariroit pas la bouche pour ſe procurer vne relleijuſtification,
        &amp; poredepa
        <lb rend="¬" break="no"/>nier vne telle impoſture, les Iuges doiuenten cdonſcience ea
        <lb/>conſiderer la force &amp; les preuues.
        <lb/>Pr emi erEmEnr, vn teſmoinn’eſt pas creu en vne choſe
        <lb/>où il y va de la vie, quand il depoſe contre ſoy-meſme ſans au
        <lb rend="¬" break="no"/>ecuue preuue euidente du faict, celuy-là eſt ennuyé de viure in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenſe, &amp; deſeſpere, qui s’abandonne à ſemblables aceufationss
        Quiail.
        <lb/>TTelle atare de confeſffonane ne narqe de folie, dit Quintilian, declam.
        <lb/>d pour cel il faat eftre poué de farer, yare o connans par les do-’;,
        <lb/>Leg in eri
        <lb rend="¬" break="no"/>lers d’ne qetno; cad perfonne ne doit depoſer ents ſoy-meſae. Et
        ihibas. S.
        <lb/>Seuere dlt, qe les cofeſions der coulpables ne doienmt pas eſtre receaés Piuu’
        <lb/>uerus, ff de
        <lb/>por des ermaes aorez, fi le Iage n’ d’aatres prenes qai l’inftrad- ioi
        <lb/> I, inde Ne
        <lb rend="¬" break="no"/> ſent.
        <lb/> C’eſt pourquoy Iulian a ordonné, que ſi vn homme auoit ue
        <lb/>reuelé d’auoir tué quelqu’vn qu’on reconnûſt eſtre en vie, il ecap..
        <lb/>nae faudroit pas le iuger ſur ſa confeſſion. Tertullian le dit auſſi
        <lb/>iApologetico : Qu’il ne ſafft pas porigerv bonme coamas Hlo.
        <lb/>mdcide, ou teinmt de Sacrilege, &amp; d’nceſfte, qa’il ſe. detlare tel: on
        <lb/>emine les circonſtances, es conſeqences, la qalsé da fait, le nan
        <lb rend="¬" break="no"/>ha, le lie, le temaps, &amp; les coaplices.
        <lb/> On ne permet pas à celuy qui veut mourir de le faire, ny de
        <lb/>ſe tuer, dit S. Cyprian; Capiyntibas morimon permittitr occidi: &amp;
        <lb/>e’eſt vn acte ſouuerain de miſericorde de conſeruer vn homme
        <lb/>malgre luy, ſelon Quintilian declamat..pro filio: Miſericord
        <lb/>aximrmes eſtſeraaare oldent..
        <lb/> Et c’eſt pour cola que le Conſeil du ſieur Mareſchal de la
        <lb/>Mothe dit, que Dorée eſt digne de pitié, de faire vne confeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion ſihouteuſe, &amp; de proſtituer à ſi bon marche ſon honneur
        <lb/>&amp; ſa vie..
        <lb/>S’il fait en cela vn ae de faux teſmioin contnre maonſieur le
        <lb/>Mareſchal, ledir ſieur Mareſchal-en veut faire vde miſericorde
        <lb/>pour luy, en l’arreſtant ſur le bord du precipice, &amp; monſtrant
        <lb/>G ij <pb n="52"/>
        <lb/>pasles preaaues ooatciaires à ſa zoafeffion, qe ledir ore ne
        <lb/>merite pas de chaſtiment pour le crime qu’il aduoe,pois qu’l:
        <lb/>ne dit pas la verité, &amp; que les Huges ont des preuues manitfeſtes
        <lb/>qui les en eſclairciſſent. Mais pourtant, ſ ledit ſieur Mareſchal
        <lb/>le parge, &amp; le gaentit par ſes iuſtifications, des peines &amp; d
        <lb/>crimede ’eculat; en le gueriſſant de ce mal, il luy en laifſe v.
        <lb/>plus grand, qui eſt celuy de Parjare &amp;c de fa reſmoignago,
        <lb/>dont Sa Majeſté le peutreleuerpar ſa grace &amp; bonte, ou la ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice luy oſter par ſa ſeueriré.
        <lb/>E e c o li ev, Quand ledit Dorbe en ſa confefſion
        <lb/>ſeroit croyable contre ſoy- meſme, fans preune, en matiere de
        <lb/>crie, ce quin’eſt pas, comme nousauos veu, il nepousroit
        <lb/>pas eſtepour cela enrendu contre n onſiear le Mareſchalde la
        <lb/>Mothe, apres s’eſtre aceuſe. En voicy dles Loix des Epereur
        <lb/>Honoreé &amp; Theodoſe addreſſées paroux aux Conſalsrrtranrs
        <lb/>&amp; Tribuns des peuples, pour les faire pratiquer par toat le En
        <lb rend="¬" break="no"/>pire en matiere d’accuſation.
        <lb/>Qe parſne nme e qee a l’accſasiodl’n ene a’il coiueſleé
        <lb/>coe oy-mſlaodans dl qio par lleſpenaaco d uirdas, eaſſo
        <lb/>aanô aa qaelqid s gals comdlnio qluelqy, oy ebua.s
        <lb/>rſſa on Emaay porde aadre à vm pareil ſors ds eriae, - de u
        <lb rend="¬" break="no"/>ptes qued. Qu’il ne ſe aise pas diſje, Qu’ilae ſe coafe pa de
        <lb/>a’poair laer parde codrao oas les praaleger de celay qu’id
        <lb/>nomme accaſeaec lay, d’att a l’eahbrieé de l’cidoità
        <lb/>oeffts par adbhaomi a’rerogen ſr cociece d’uy ceue qe
        <lb/>e ſoaccuſez &amp; deferez ex meſes. Que perſae donc quia fait vs
        <lb/>cofeſion de ſo propre cnime ne ſoit pas eſcoé coutre vn aatre.!
        <lb/> Mso taœſſbi bldictar aiet eaſlibet crias do e i q
        <lb/>L. Aceuſa
        <lb rend="¬" break="no"/>os, c ffione confeſſus, veniam ſperans propter ftagii adinfi, vl
        pro coaa¬.
        <lb/> P imumiome criméair conſortiuis ſuperioris optaes, at inici ſepplicio in
        <lb/>ipſa ſeprsfaorus ſornma lorte ſaeuadus, at eripi ſe poſſe confidens,
        <lb/>aat ſdd, aut priilegio nonanati, cds vete ris is horiar de ſe
        <lb/> confeſſos ne interrogaeri qeidem de a lioram conſcenti ſfnmat. imaig
        <lb rend="¬" break="no"/>r de peprocriiae eoasfnntems ſpe caſcdeacten’aliai.
        <lb/>Non ſeuldmenr. l. droit Ciuil reietre vn bel toſnoin, mais
        <lb/>auffi le droit Cano xelud en termes cpes, celuy. là de ren¬ <pb n="53"/>
        <lb/> d eſmioigiage eonrre ſon Cormapegoon en v fait auquel i2
        <lb/>declareé anir eu part &amp; ſocietce. C’eſt pourquoy Alexandre III.
        <lb/>au Concile de Latran, approuue &amp; authorile vne Seurence ren
        <lb rend="¬" break="no"/>due par vn Archeueſque qui auoit abſous vn Ecclefaſtique
        <lb/>d’on crime qu’on luy objectoit &amp; qu’il nioit. Ee le ape ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dant raiſon de la confirmation de ce Iugenaene en faueur dudit
        <lb/>Eccleſiaſtique, dir, que c’eſtoit aà cauſe du manquement de
        <lb/>preuues valables n’y ayant qu’vn ſeul teſmoin, &amp; que le ſecond
        <lb/>eſtant complice du fait par la confeſion propre, ne ſe trouuoit
        <lb/>pas receuable aà accuſer autruy dans le meſme crime: en voicy
        <lb/>les paroles qui lont pbien remarquables à ce ſujet. Cim dmoap-;,’!
        <lb/>ad nos. De
        <lb/>pariſſeut qaai daurati depoſuerane pradiffane Presbyeerm talem fe- edious a
        <lb rend="¬" break="no"/>eiſſ pranaifon, &amp; cas adeeno dloram patan illad fadna faſe,
        aaio
        <lb rend="¬" break="no"/>Seyans pu nds ranieast e-igii, iaudica: as uam ane nibui
        <lb/>entlam commendamus, eo qod ildle qaui eode erat iafetas craie,
        <lb/> iad canca eos teftifſoari noa poſſet, nuique de ſe cafſſo aderss
        <lb/>eius i aodems crisioe fft clds, nes niu eſtinaais ad ca
        <lb rend="¬" break="no"/>deaupionen ſufſſciat allcs.
        <lb/>Et apres auoir produir cét exemple on en peut voir vu au¬ c. Ccim
        <lb/> uce dans le ſuoſdic droit Canon, où eſt dit: Noas declarons q’aa Mone’
        <lb rend="¬" break="no"/>rium, de
        <lb/> ao dalt afligeraauae pene à ceux par ls ſrggeéon o l’ordre deſquels n.
        <lb/>ce Prenea raele’d’auor cais vn hoicide, ſé cette accaſatio ’eſî
        <lb/>uerifiee par d’autres moyens, d’autant que ſeloss les Stats de toute
        <lb/>ove dedrosir cemqigioait confeſſe aeqe choſe conmer eax-aaeſer, ne
        <lb/>doiue pngides s ee fait- laà ſer laeie d’tny.,
        <lb/>En raoisrasLt Ev; Quand Doreée ſeroit receuable ayant
        <lb/> depoſe en cauſe de crime contre ſoy, à̀ aceuſer monſieur le
        <lb rend="¬" break="no"/>reſchal, il faut examiner les preuues qu’il donne d’vne ſi belle
        <lb/>accuſation. Car qui ſdra ſans crime, dit Iuluan l’Empereur, ¬i
        <lb/>pour monſtrer qu’on eſt coulpable il ſuffit d’aceuſer, ſans
        <lb/>auoir é́gard que le crime eſt mal prouueé? Qus inſons erit fiaccu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſare ſaficit, &amp; crimme non prabat fides babeaar? Dorée dit que
        <lb/> de ſon n
        <lb rend="¬" break="no"/>monſieur le uareſchal de laMohe a pris aux troupes vn preſt
        <lb/>de ſoiante &amp; tant de mil liures, &amp; quarorze mil quarre cens pParis.
        <lb/>caur de lures pour des Ineereſts qui eſtoent deus aà des particu
        <lb rend="¬" break="no"/>isrs, qu’ll a fait coucher dans les eſtats de é4. &amp; 164;. Pour
        <lb/>pesue de cette naluerfation il n’y a que ſon dire, &amp; point d’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>G 1ij <pb n="54"/>
        <lb/>54
        <lb/>crit, ny ordre, ny lettre de monſieur le Mareſchal de la Mhe,
        <lb/>ny teſmoin contre luy. N’eſt-ce pas là vne belle preuue bien
        <lb/>concluant &amp; qui merite l’exclamation que fait Ciceron en
        <lb/>ſon oraifon prs Flacce, quand Aſclepiades ſe produit pour teſ.
        <lb rend="¬" break="no"/>moin que Flaccus auoit receu de l’argent de certaines prouin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces qu’il auoit gouuernees. Eſcoutons les preuues dit cet Ora
        <lb rend="¬" break="no"/>teur. Dixit tantm, nbil proealit. Qid ergo qod vmas Aſclepa¬.
        <lb/>des forten egens, vit̀ tarpis, exiimatione damamatus, impdentd
        <lb/>atque aadacia fretas, ffne sabalis, ſinme Authors egerit, id nos qua
        <lb/>crime at teftimonims pertimeſams?
        <lb/>Quoy auſſi ce qu’vn Dorée, Talon ou Moreau dont la for
        <lb rend="¬" break="no"/>tune &amp; la reputation ſont rampantes, auront auanceé par. im
        <lb rend="¬" break="no"/>prudence, ou par vne laſche crainte de la priſon, ſans preuue
        <lb/>Iitterale, &amp; ſans eſcrit, la troiſieéme Chambre paſſera cela pout
        <lb/>crime, &amp; en receura le teſmoignage!
        <lb/>Il y a des teſmoins, leſquels quand ils riendroient les autels
        <lb/>en iurant, ne deuroient pas eſtre creûs: &amp; en veriteé ceux-cy re
        <lb rend="¬" break="no"/>eieliee
        <lb/>ſemblent à lndiciomar duquel laR epublique Romaine ſe moc
        <lb rend="¬" break="no"/>qua en l’abſolution de Fonteius, qui ſelon le dire de Ciceron
        <lb/>penſoit qu’il ne deuoit apporter deuant les Iuges pour donner
        <lb/>&amp; l’audace: Non intelligebas ſe in toftimonio aliud praeer voces, os,
        <lb/>&amp; audaciams praftare debere.
        <lb/> Ae., de Les depoſitions que fait Talon pour les plus -valuës ſont de
        <lb/> le meſme nature, &amp; reſtraintes d ſon ſeul teſmoignage, par leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>rogat. de
        <lb/> quelles il dit qu’il donnoit à Monſieur la Mareſchai de la Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>the ſix pour cent par deſſus le Traitté de a. qu’l fit auec luy au
        <lb/>profit du Roy. Monſieur d’Argenſon, qui eſtoit preſent lors
        <lb/>que le traitté fut fait, &amp; qui s’eſtonna de l’auantage que ledit
        <lb/>ſieurareſchal procuroit par iceluy aà Sa Majeſté, ne confirme
        <lb rend="¬" break="no"/>ra pas ſon menſonge.
        <lb/> Pour Dorée dans les reſponſes de ſon interrogatroire il dit,
        <lb/>ſon Intet.
        <lb/>fae qu’il n’eſtoit pas preſent audie Traiteé, auſſi n’y et-il pas nom
        <lb rend="¬" break="no"/>Pari. mé non plus que moreau qui eſtoõit lors à Paris. Ledir Ta
        <lb rend="¬" break="no"/>lon ne produit aucun ordre, aucun acte, ny aucune preu
        <lb rend="¬" break="no"/>ue par eſcrit qu’il ait fait ce traite auec ledit ſieur areſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chal à ſix de proflt pour luy, ou qu’il en air receu quelque ad
        <lb rend="¬" break="no"/>aautage. <pb n="55"/>
        <lb/>55
        <lb/> Et partant ſelon toutes les Loix du maonde, quand Monſieu
        <lb/>le areſchal ne ſe defendroit pas, ces teſmoins vniques ne
        <lb/>ſont pas receuables.
        <lb/>En effet ſi on en vſoit autrement, que les charges des Inte.
        <lb/>dans &amp; de Coammis de l’extraordinaire ſeroient belles &amp; lucra
        <lb rend="¬" break="no"/>iues On ne les pourroit aſſez achepter pour s’enrichir, s’il
        <lb/>ſuffiſoit de dire pour retenir au Roy, cent, deux cens, &amp; trois
        <lb/>cens mil liures, ̀ leur profit, qu’ils ont baillé́ cet argent, à vn
        <lb/>General d’Armée; Que ſi on s’arreſtoit tellement à̀ leurs depo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſitions, que ſur icelles on fiſt arreſter des Generaux d’Armée,
        <lb/>qui voudroit ſe charger de tels commandemens &amp; emplois, ſi
        <lb/>la perte &amp; le ſalut d’vn General dependoit de la bonne ou
        <lb/>mauuaiſe foy des Intendans o Commis? Etſi telle voye d’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>cuſaſion en matiere d’argent eſtoit ouuerte, &amp; que les Iuges
        <lb/>receuſſent de ſemblables preuues, où y auroit il vne inno
        <lb rend="¬" break="no"/>cence à l’abry, ny vn homme riche en ſeureté de ſon hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur &amp; de ſes biens, &amp; qui puſt eſtre aſſeuré de ſe les
        conſez
        <lb rend="¬" break="no"/>uer, ou à ſes enfans vn an, ou vn mois ſans ioüer ny faire
        <lb/>aucune folle deſpence? Quel comptable n’auroit pas
        <lb/>bien-toſt vuidé ſes comptes auec ſon maiſtre, ſi c’eſtoit aſſez
        <lb/>pour le contenter, de luy dire qu’on auroit deliuré́ ſon argent
        <lb/>à quelqu’vn ſans ſes ordres ny recepiſſé de celuy qui l’a
        <lb/>receu ?
        <lb/>En tel cas Monſieur le Mareſchal de la, Mothe ſeroit encor
        <lb/>obligé dans ſon malheur à̀ ces Commis de ne l’auoir pas fait
        <lb/>plus grand, &amp; de l’auoir accuſé deſi peu de choſe.
        <lb/>Ete Roy auſſi leur doit ſçauoir gré de n’auoir pas appliqué́
        <lb/>à̀ leur profit vne plus grande ſomme de ſon argent que ſoixante
        <lb/>&amp; dix mil liures, puis qu’il ſe fie à̀ leur foy &amp; paroles pour luy
        <lb/>rendre cepte de l’adminiſtrarion des finances, dont ils ſont
        <lb/>chargez enuers Sa Maieſté. Car ils euſſent eſté auſſi bien fon
        <lb rend="¬" break="no"/>dez à luy prendre deux cens mil eſcus, &amp; aà dire que Monſieur
        <lb/>le mareſchal les auroit retenus, &amp; tous les preſts de l’an 142.
        <lb/>que d’auancer qu’il en auoit retenu vn: Ils aroient eu au
        <lb rend="¬" break="no"/>tant de preuues pour les aures comme pour celuycy, &amp;
        <lb/>monſieur le mareſchal de la othe n’auroit employé́ que les
        <lb/>meſmes defences pour les vns &amp; les autres, &amp; pour tous;Scça¬ <pb n="56"/>
        <lb/>eir, les Eſtats generaux viſe &amp; arefte par les Inrendans,
        <lb/>chaean e fſon temps, dans leſquels o rrouuera les Eſtats par
        <lb rend="¬" break="no"/>ticuliers de deſpenle pour tous les preſts conformes à ceux de
        <lb/>la Recepte, &amp; tous les payemens, tant pour les preſts, mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres,, qu’autres neceſſitez qui font compriſes dans l’eſtat de
        <lb/>deſpenle, faits ſur les Ordonnances dadit ſieur Mareſchal, vi
        <lb/>fez par leſdits Intendans.
        <lb/>Apres quoy il me ſemble qu’on ne peut plus legerermns
        <lb/>accuſer vn General d’arḿe, ny luy mieux ſe iaſtifier &amp;
        <lb/>defendre, &amp; que Lucius Apuleius auoit raiſon de dire, que
        <lb/>tout Innocent pouuoit eſtre accuſé, mais qu’i n’y auoit,
        <lb/>que les coulpables qui pûſſenr eſtre conuaincus &amp; condana
        <lb rend="¬" break="no"/>’l’P nez: qippe inſfmalarqai vis Vnnocens potoé, reinci niſfi acens
        <lb/>log¬1.
        <lb/>oan poteſ.
        <lb/>Et pour plus grande eſclairciſſement d’vne telle iuſtifica
        <lb rend="¬" break="no"/>rion, il faut remarquer les deuoirs des Generaux d’Armé́e,
        <lb/>de l’ntendant, &amp; des Treſoriers de l’Extraordinaire des
        <lb/>ruerres.
        <lb/>Cacun ſç̧ait, qui a tant ſoit peu d’inſtruction des affaires,
        <lb/>des finances, &amp; de l’ordre des Armées, que Sa Maieſté ayant
        <lb/>fait vn fonds pour la Subſiſtance d’icelles, &amp; regleé la quatité
        <lb/>de preſts &amp; de monſtres qu’elle veur que reçoiuent ſes Trou
        <lb rend="¬" break="no"/>pes, l’eſtat &amp; fonds eſt mis entre les mains des Treſoriers
        pour
        <lb/>diſpenſer les deniers auſdites Troupes, ſuiuant les Ordon
        <lb rend="¬" break="no"/>nances du General, lequel s’acquite de ſa charge &amp; de ſoa
        <lb/>deuoir, tant enuers le Roy, qu’enuers l’Armée, quand il or
        <lb rend="¬" break="no"/>donne le payement de tous les preſts &amp; monſtres, que Sa ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſtéa deſire eſtre faits par ſes Eſtats de fonds &amp; de rece
        <lb rend="¬" break="no"/>pte.
        <lb/> Du ſurplus ce n’eſt pas aà faire au General, pour plus gran
        <lb rend="¬" break="no"/>de ſeureté des deniers du Roy, &amp; l’vtiliteé de leurs emplois,
        de
        <lb/>tirer quittance de tous les Officiers &amp; ſoldats particuliers. C’eſt
        <lb/>la propre fonction des Commis de l’extraordinaire, qui en
        <lb/>ſont comptables, &amp; celle de l’Intedant eſt, d’y anoir l’œil:luy
        <lb/>ne ſe meſle que d’ordonner, &amp; ſon Ordonnance ne peut pre
        <lb rend="¬" break="no"/>iudicier au Roy, ny au bien de ſes affaires, quand meſmes elle
        <lb/>n’auroit pas ſon effeét, ateetndu que les Commis ne comptent
        <lb/>pas
        <lb/>1 <pb n="57"/>
        <lb/>pas ſur les Ordonnances des Generaux, elles leur ſeruent bien
        <lb/>de loy pour le payement &amp; le debourſement des deniers qu’ils
        <lb/>ont aà̀ faire; mais il faut rapporter à̀ la Chambre des Comptes
        <lb/>tous les Acquis de fficiers de l’Armée, auec tous les cerrtifi
        <lb rend="¬" break="no"/>cats &amp; controlles; ſans quoy, auec les ſeules Odonnances
        <lb/>deſdits Generaux, la deſpenſe en ſeroit rayée auſdits Commis,
        <lb/>&amp; iettée ſur eux en pure perte, outre l’amende en laquelle ils
        <lb/>ſeroient condamnez en tel cas, &amp; la priſon iuſques à̀ rempla
        <lb rend="¬" break="no"/>cement.
        <lb/>Et partant, puis qu’il ne ſe trouue aucun Preſt dans l’Eſtat
        <lb/>&amp; le fonds de la Recepte des années i64z. &amp; 1643. qui ne ſoit
        <lb/>employeé dans celuy de la deſpenſe, par Ordonnance du ſieur
        <lb/>Mareſchal, viſée de l’Intendant; qu’aucun autre payement n’a
        <lb/>eſté fait que par les meſmes Ordonnances, viſées des Inten
        <lb rend="¬" break="no"/>dans, Où y a.il lieu à la malice de trouuer à̀ redire à vne telle
        <lb/>conduite? Si ce n’eſt que par vne rigueur &amp; ſeuerité inoüye
        <lb/>contre les propres fonctions &amp; dignitez des Generaux d’Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mé́e, on veuille obliger monſieur le Mareſchal de la sothe à
        <lb/>monſtrer les quittances des payemens fairs aux particuliers ſur
        <lb/>routes ſes Ordonnances, &amp; ainſi le traitter non en Mareſchal
        <lb/>de France, mais en Commis de l’Eſpargne, comme on le trait
        <lb rend="¬" break="no"/>te, l’ayant reduit à la troiſieéme Chambre, non en Viceroy, ny
        <lb/>Officier de la Couronne, mais en ſimple Payſan &amp; Laboureur
        <lb/>de Dauphiné.
        <lb/>Fabrication de Monnoye.
        <lb/>A ſixiéme accuſation &amp; recherche qu’on a fait contre
        <lb/>T
        <lb/>L oonſieur le Mareſchal en Catalogne, &amp; dont on ne parle
        <lb/> Ius, eſt ſur la fabrication, conuertiſſement, &amp; alteration des
        <lb/>monnoyes.
        <lb/>Mais pour ſa iuſtificatrion ledit ſieur rareſchal employe les
        <lb/>Informations meſmes faites en ladite Prouince par Chiratauec
        <lb/>tant d’actiuité, pour l’enuelopper dans ce crime; dans leſquel
        <lb rend="¬" break="no"/>les le nom du ſieur areſchal ne ſe voit. pas ſeulement expri
        <lb rend="¬" break="no"/>me, tant le pays, petits &amp; grands, ont trouué ſa vie &amp; ſa
        con
        <lb rend="¬" break="no"/>duite innocenres de telles recherches. Peut-on auoir vne meil
        <lb rend="¬" break="no"/>H ¬ <pb n="58"/>
        <lb/>leure deffence &amp; moins ſuſpecte que celle qui ſe tire des tra..
        <lb/>uaux &amp; papiers d’vn Commiſſaire, ou d’vne partie qui trauail
        <lb rend="¬" break="no"/>loit moins à le iuſtifier qu’a le noircir Que ſi Chirat n’auoit
        <lb/>pas mis au iour ces Infornations Caualans, &amp; entre les mains
        <lb/>de aeſſieurs les Commiſſaires de Grenoble, parce qu’elles
        <lb/>donnent trop de lumiere à la vie de onſieur de la Mothe
        <lb/>aux crimes de ceux dont on a eſteé contrains de ſe ſeruis de reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moins conrre luy, faute de meilleurs, ledit ſieur areſchalayant
        <lb/>fait extraire copie d’vne bonne partie d’icelles en Caralogne
        <lb/>en forrae Authentique, on a trouueé à propos de les produire
        <lb/>pour ſuppleer aux ſoins de Chirat, &amp; à la charité du. fieur Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>ureur General qui les iugeroit volontiers, auſſi bien que l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tre, inutiles à ſa prodution. C’eſt pourquoy eſfieurs les Ilu
        <lb rend="¬" break="no"/>ges ſont requis de les lire.
        <lb/> Certes il euſt eſté aduantageux à Chira auſfi bien qu’aun
        <lb/>autres Commiſfſaires, d’eſtre mieux inſtruit des couſtumes &amp;
        <lb/>vſages du pays de Catalogne; il n’auroit pas tant perda de
        <lb/>emps, de pelne, &amp; d’argent, à faire des rechercbes comre
        <lb/>monſieur le Mareſchal de la Mothe ſur la fabrication &amp; altera:
        <lb/>tion des mouanoyes.
        <lb/> Il luy eſtoit neceſſaire de ſçauoir, que pluſieurs villes de cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te Principauté ont le priuilege de faire battre &amp; fabriquer des
        <lb/>monnoyes, auſſi libre que de vendre marchandiſes &amp; d’exerces
        <lb/>autre cmmerce.
        <lb/>Il a deu enfin connoiſtre cette verité par ſes propres Infor
        <lb rend="¬" break="no"/>marions meſmes, puis qu’on lit dans icelles que la Ville de
        <lb/>Leyde auoit affermé &amp; arrenteé, moyennant vne ſomme de mil
        <lb/>lhiures par mois, ſa fabrque auec ſes outils à vn François nom
        <lb rend="¬" break="no"/>mé Petit, qui a fait long-temps la charge de Munitionnaire
        <lb/>dans l’Armée, &amp; partant c’euiſt eſté vnmeſchant meſtier à
        <lb/>monſieur de la Morhe d’en auoir vn ſi commun.
        <lb/>Et comme dans les troubles &amp; confuſions de Ja guerre le
        <lb/>deſordre ſe gliſſe aiſement, beaucoup de lieux &amp; Villes de Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>talogne autres que ceux &amp; cellês qui auoient ce priuilege auant
        <lb/>que ledit ſieur Mareſchal en fuſt Vice- Roy, s’emaneipoient
        <lb/>dans ladite fabrication, mais il n’a pas eſté fi toſt dans la char
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, qu’vn mois apres, comme il paroifſt par les reglemens, il a <pb
          n="59"/>
        <lb/> 593
        <lb/>cherché les moyens de retrancher tels bus, &amp; y a conuié la
        <lb/>Deputation qui repreſente les Eſtats du pays pour entretenir
        <lb/> Ia liberteé de ſon commeirce, &amp; la facilitré du trafic qui s’alloit
        <lb/>perdant par les alteratuions deſdites monnoyes. Cela ſe voit
        <lb/>par la rigueur des Ordonnaaces qu’il a fait publier en Catalo
        <lb rend="¬" break="no"/>gne pour ſupprimer leſdits abus, au mois de Ianuier i6̃4;. &amp;
        <lb/>cel le du mois d’Aouſt ſuiuant, par laquelle il promet recom
        <lb rend="¬" break="no"/>penſe aux Delateurs. Le Conſeà a iugé qu’elle deuoit eſtre tra
        <lb rend="¬" break="no"/>duite &amp; mprimeée. Pour la premiere du mois de Ianuier elle eſt
        <lb/>auſſi produirte au procez pour contenter la curioſité des Iuges
        <lb/>qui la voudront lire.
        <lb/>On fait ̀ ſcauoirà toutes ſortes de perſonmes de la part de
        <lb/>l’Exeellenmt Seignear Philippes de la MoT e
        <lb/> HovdanCovr, Dac de Cardonne, areſehal de Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; Coſeiller de ſa Sarée Majeſté, Lietonant &amp; Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>pitainme General dams le Principat de Catalogne, CoateZ de
        <lb/>Rouſſillon &amp; Sardadgne. Son Excellence conſiderant que par
        <lb/>les Publications &amp; Oedonnaaces Royaldes q elle a commande
        <lb/>de notifier dans a preſenee Cité de Barceloae &amp;atres par
        <lb rend="¬" break="no"/>ties du Principat &amp; Comté, qu’il a eſté defendu à toutes per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes de quelque eſtat &amp; condition qu’ils ſoient, de faire, ny
        <lb/>permettre de faire fabriquer par voyes direéctes ny indirectes,
        <lb/>aucun genre de monnoye d’r &amp; d’argeit, ſous les peines por
        <lb rend="¬" break="no"/>tées par leſdits cris &amp; Ordonnances, &amp; que conformement
        <lb/>auſfi à icelles il ne ſoit permis de fabriquer, ny faire fabriquer
        <lb/>aucnes eſpeces de monnoye de cuiure, ny de billon, ſinon que
        <lb/>leis Villes, Citez &amp; lieux deſdits Principat &amp; Comtez qui
        <lb/>pretendent auoir ce priuilege d’en pouuoir fabriquer, viennen
        <lb/>premierement preſenter leur pruilege à Sa Eccellence, &amp;au
        <lb/>Conſeil Royal, &amp; on leur permettra la fabrique des mon
        <lb rend="¬" break="no"/>nyes ſelon la forme &amp; teaeur qui leur a eſté concedée par leurs
        <lb/>priuileges. Et deſirant Son Eecellence que ſes Edicts ſoient
        <lb/>H ij <pb n="60"/>
        <lb/>6e
        <lb/>ponctuelement gardeZ ſelon la concluſion qui en a eſté priſe
        <lb/>ſur cela dans le Conſeil Royal, le a6. douſt 1643. Sans pre
        <lb rend="¬" break="no"/>iudicier ny deroger auſdits Edits, ains les fortifiant, Promet
        <lb/>en bonne foy &amp; parole Royale à toutes perſonnes de quelque
        <lb/>condition &amp; qalité́ qu’ils ſoient, qui deſcouuriront &amp; don
        <lb rend="¬" break="no"/>neront des preuues à la Cour Royale qu’aucuns ayent fabri
        <lb rend="¬" break="no"/>qué́ de cette monnoye, afin qu’ils ſoient punis &amp; chaſtiez ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>lon la peine ordonnee, leur faire donner &amp; payer pour chaque
        <lb/>fois qu’ils feront cette deſcouuerte, des deniers de la Treſore
        <lb rend="¬" break="no"/>rie Royale deux cens eſcus, &amp; à ceux qui ſeront coulpables de
        <lb/> quelque crime que ce ſoit, pouruee que ce ne ſoit crime public
        <lb/>d’incendiaire &amp; d’homicide, leur doner abolitionm: Et afin
        <lb/>que ces choſes ſoient notoires &amp; maanifeſtes aà̀ tous lemonde,
        <lb/>commande Son Excellonce qu’il ſoit fait publication de la
        <lb/>preſenite Ordonnance par rous les lieux de la preſente Cite de
        <lb/>Barecelonne, &amp; en oures les CireZ, Villes &amp; lieux deſdits
        <lb/>Princliplast &amp; Comez, &amp; par tout où beſoin ſera..
        <lb/>LEe Dve E CADOE.
        <lb/> V. GVERALDS DmM.
        <lb/>VBoi Gſi ii a a n.
        <lb/>D. TE 21 AM.
        <lb/> V. VaL F1niR.
        <lb/>. HiEomE SRAS.
        <lb/> Cettce Ordonnance auſi bien que celle de Ianuier 1 64;. ſur
        <lb/>Ie meſme ſujet ont eſté dehbereces, verifiées, &amp; regiſftrées dans
        <lb/>le Conſeil Royal &amp; Parlement de Barcelonne, le ſieur Mareſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ehal y pteſidant, comme on void par l’Ate extrait du Greffe
        <lb/>dudic Parlementproduit au procez.!
        <lb/>Mais afin que le ſieur Procureur General reconnoſiſſe la foi
        <lb rend="¬" break="no"/>bleſſe tant de cette accuſation comme des autres, auſquelles <pb
          n="61"/>
        <lb/>on a reſpondu, &amp; combien elles ſont deſapprouuées par toute
        <lb/> Cataſogne, il prendra la peine de lire les deſaueuz quiſui
        <lb rend="¬" break="no"/> uent, qui ſont ſignez &amp; ſeellez du Seau du pays, produits au
        <lb/>procez. Pour l’intelligence deſquels il faut remarquer que les
        <lb/>Ennemis de monſieur le Mareſchal de la Mothe, ſç̧achans bien
        <lb/>qu’il n’y a que les plaintes des peuples qui puiſſent pretexter
        <lb/>la colere des Princes contre leurs Vice- Roys, eſtimerent auſſi
        <lb/>que le moyen plus ſpecieux pour le ruiner dans l’eſprit de la
        <lb/>Reyne, de Son Alteſſe Royale, &amp; de Monſeigneur le Cardinal
        <lb/>Mazarin, eſtoit d’obliger certe Prouince ̀ ſe plaindre de ſon
        <lb/>Gouuernement. Afin d’y paruenir ils vſerent premierement de
        <lb/>toutes ſortes d’intrigues &amp; d’artifices pour faire reüſſir ce deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein en Caralogne, par l’entremiſe des ſieurs de la Berchere,
        <lb/>d’vn Oficier François &amp; d’vn Catalan qui auoit charge dans
        <lb/>le pays appellé Montanet: &amp; ce qu’ils ne pûrent obtenir à Bar.
        <lb/>’celonne, ils le firent en France, par vne des plus effronté́es
        <lb/>ſuppoſitions du ſiecle, &amp; qui fut neantmoins lors publieée par
        <lb/>tout le Royaume comme veritable.
        <lb/>Ils ſuſciterent trois hommes Catalans qui eurent la har
        <lb rend="¬" break="no"/>dieſſe de faire à la Reyne au nom du Principat de Caralogne,
        <lb/>des plaintes contre aonſieur le Mareſchal de la othe, &amp; qui
        <lb/>preſenterent à Sa Majeſté vn memorial contenant leſdites
        <lb/>plaintes.
        <lb/> Celuy des Caralans qui porta la parole eſtoit l’Abbeé Sales,
        <lb/>homme fugitif de la Pronince pour éuiter la punition des cri
        <lb rend="¬" break="no"/>mes enormes dont il eſtoit conuaincu, &amp; pourſuiuy à l’Inqui
        <lb rend="¬" break="no"/>fition par mMonſieule Nonce, ainſi qu’il pariſt par ſon procez
        <lb/>&amp; informations faites par ſon ordre, leſquelles furent enuoyé́es
        <lb/>aux Ambaſſadeurs, pour leslpreſenter à Monſieur le Tellier,
        <lb/>&amp; par luy à̀ Noſſeigneurs les Miniſtres, &amp; leus faite connoiſtre
        <lb/>combien les mœurs &amp; la vie dudit Abbé eſtoient é́loigné́es de
        <lb/>celle d’vn bon teſmoin Ses Aſſiſtans furent vn oine ramaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeur des Aumoſnes qm ſe font en France à, Noſtre. Dame de
        <lb/>Montſerrat, &amp; vnnommé Puiolar Aget de Barcelonne, qui
        <lb/>apprehendoit auee raiſon que ledit ſieur Mareſchal ne le fiſt
        <lb/>reuoquer pour quelques friponneries qu’il auoit faites qui luy
        <lb/>eſtoient connuës.
        <lb/>H ij <pb n="62"/>
        <lb/> 9
        <lb/>62
        <lb/>Cette plece fut colorée &amp; conduite auec tant d’adreſe &amp;.
        <lb/>d’artifice qu’il eur eſté mal aiſé d’en deſcouurir la verite ſas
        <lb/>l’arriuée impreueuë de Monſieur l’Abbe de Bagnols homme
        <lb/>de condition &amp; de grand merite, &amp; de ’om Francçois de Sales
        <lb/>Conſeiller de la ville de Barcelonne, qui venoient en qualité
        <lb/>d’Anmbaſſadeurs du Principat, ſolliciter des ſecours. Ils furent
        <lb/>eſtonnez d’entendre par tout où ils paſſoient que les Deputez
        <lb/>de Catalogne auoient fait-des plantes &amp; preſenté des memo
        <lb rend="¬" break="no"/>riaux à̀ la Reyne contre le ſieur Mareſchal de la Mothee Eux
        <lb/> gui au contraire auoient dans leurs inſtructions l’ordre de teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moigner à Sa Majeſté la ſatisfaction que la Prouince auoit de la
        <lb/>conduite &amp; douceur du Gouuernement dudit ſieur Mareſchal,
        <lb/>&amp; n’y ayant point eu de toute la campagne d’aurres deleguez en
        <lb/>France du Principat qu’eux-deux, ils eurent crainte qu’on ne
        <lb/>leur impuraſt dans le pays d’eſtre Autheurs daſdites pretenduës
        <lb/>plaintes: pourquoy ils eſcriuirent à Meſſieurs de Catalogne
        <lb/>pour ſcauoir s’ils auoient commandeé à Puiolar, &amp; aux autres,
        <lb/>vne procedure ſi contraire aux inſtruétions qu’ils leur auoient
        <lb/>données. Surquioy la Depuration, &amp; le Conſeil Royal de Bar
        <lb rend="¬" break="no"/>celonne, eſtant aſſemblez, lls enuoyerent à leurs Ambaſſadeurs
        <lb/>ce deſaueu &amp; reſponce, qui eſt aſſez remarquable à la Iuſtifi.
        <lb rend="¬" break="no"/>eation dudit ſieur aareſchal pour eſtre icy tranſcrit, auec la
        <lb/>Lettre qu’eſcriuit monſieur l’Ambaſſadeur de Bagnols au ſieur
        <lb/>Mareſchal de la Mothe, pour luy oſter la croyance qu’il eut
        <lb/>part à telles fauſſerez.
        <lb/>Lettres &amp; Deſ-aueu de Caulogne
        <lb/>. ſur le Memsorial.
        <lb/>Traduction d’vne Letrre eſcrite par eſfſieurs les Depurez de
        <lb/>Catalogne, lei6. Nouembre644. à monſieur l’Abbé de
        <lb/>Bagnols, Ambaſſedeur du Principat en Cour, de laquelle
        <lb/>l’Original eſt dans les regiſtres de la Deputation au Iournal,
        <lb/>en datte des mois &amp; an cy-deſſus. La verſion mot à mot eſt
        <lb/>couchée icy en François, leCatalan n’eſtant pas aſſez intelli
        <lb rend="¬" break="no"/>gible en cette matiere. <pb n="63"/>
        <lb/>63
        <lb/>Ne s enneneeuede edo peiere re net
        <lb/>,conere nmous atres ſas e rlon ſçaoir. C’et qolq’vn qi
        <lb/>vaadls ſe pr. aaloir &amp;ſerair de noſre nonm pont appayer ſom ambiton,
        <lb/>o faoriſer ſa paſſfon en vne choſe diretement oppoſee ̀ la gratitde
        <lb/>qae toa costs Pronn &amp; ons anres donsaoir, &amp; q tontas nos
        <lb/>acclamasios profeſſnt &amp;reconaoiſſent cſe de plers oblegalos
        <lb/>q naas nae poons ier aoir aas Seiger Mareſcbhal dela Mot
        <lb/>paar les ſeaces &amp; fauenrs q’il nmos afaies; aafaaaant qul
        <lb/>aoas eé cher &amp; preciee, aaat et grand l’enaay &amp; le deplifr qe
        <lb/>nos tos reſſesons par l’ais qe Vofre Seigneurie mos donadbna
        <lb/>qoi cort qae noas y aons contrhn.
        <lb/>po, a rontaffbiera ſoi-fiſes veſemblie aae tons
        <lb/>les Coſeillars: t pons cofornemenmus daclaros, qaecoquia eſfé́ fas
        <lb/>as aotre as, et vmeſappofpion, &amp; q’afi qe nos fatisfaßions
        <lb/>aotrs obligaeion, il eft moceſſaire qae la reparation &amp; ſatifafio
        <lb/>ſoieus egades as criue qi a efté comanais &amp; à amalie q as é
        <lb/>néteée.
        <lb/>’eecio de l Dpania e par-ai qo coniiaanenms ae
        <lb/>Dons François de Sales, à q außi les Coſillers eſcriue, vos faſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ez en ſorte ar vos ſodas, de roconarerqueqe copie de cs Menmiorial
        <lb/>qaie é donmaé care le Seigneur Mareſcha, &amp; de os l’asoyer aes
        <lb/>boue la diligecs poâibl. Et voſêre Seignorle ſe porra inrare, &amp;
        <lb/>os ufarar de cx quei omt faiefere Pjola&amp;r ces malicieſs ia
        <lb rend="¬" break="no"/>cer, af qe nons prenions garde d ne lar rien eſcrirs qai piſſe lous
        <lb/>doner occaſfo d’baſer denmos letnes conrre va perſoms à qei nos
        <lb/>ſonoms anmt obligez. Et e ce remeonmrs ele ſe ſeriras desmoyens ler mil
        <lb rend="¬" break="no"/>lears &amp; les plas coasmables qa’elle pourra por chercbher cette
        verie
        <lb rend="¬" break="no"/> decoenr, comme tos ce q’aea fait Pjodar e ladite Cor, aba
        <lb rend="¬" break="no"/> ſene de nmofrenom, &amp; ſans en aoir les ordres. Affn qa’effans
        bien in
        <lb rend="¬" break="no"/>formnez de toat, ns paios rmaes ſatisfaire noſfre repoation, &amp;
        <lb/>a Seigneur Mareſchal, &amp; donner consoiſſamee uidense d tat le mon
        <lb rend="¬" break="no"/>de, q cex qui ontfait telle malice ſont deſauoaez da Confſtoire, é
        <lb/>u’en ont recen au ondre; ce gqu’aſſerera voftre Seignerie, &amp; afſor
        <lb rend="¬" break="no"/>era effre la uerit comme il ſe doit. Et posr cet effetfaffen
        l’Agenc
        <lb/>Piolar, &amp;fena contre lay toat ce qai coaient poar l faisfaiaq <pb n="64"/>
        <lb/>64
        <lb/>detels excez ſfmeſchans, &amp; dignes de panition comme ceie qu ſot
        <lb/>rapportexz,
        <lb/>L’AbbE’E GaLL GAnsS.
        <lb/>Les Depvtez dv GenEeral v principaT.
        <lb/>La lettre que Monſieur l’Abbé de Bagnols Ambaſſadeur eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>criuit au Mareſchal de la Mothe ſur ce ſuiet merite bien d’eſtre
        <lb/>leuë, laquelle pour eſtre conceuë en termes Caſtillas aſſez ele
        <lb rend="¬" break="no"/>gans, ſera rapportée en ſa langue, &amp; aà̀ coſté, tcourné́e en
        Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>çois pour ceux qui n’entendent l’Eſpagnol. Elle eſt du a8. Octo
        <lb rend="¬" break="no"/>bre iô44.
        <lb/>TL Rumor queſe ha eſparſi
        <lb rend="¬" break="no"/>do por eſta corte, que los
        <lb/>Ebaxadores de Catalunya
        <lb/>hauian dado quexas de vueſtra
        <lb/>Excelencia à ſu Mageſtad que
        <lb/>Dios guarde, con algunos me
        <lb rend="¬" break="no"/>moriales que contenian coſas
        <lb/>indecentes à̀ la perſona de vue.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtra Excelencia me ha eauſado0
        <lb/>viuo ſentimiento; pues fuera
        <lb/>el hazerlo, yo en particular, ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>lir del orden de los Diputados,
        <lb/>los quales en todas ſus cartas y
        <lb/>ordenes recebidas tatan la per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſona de vueſtra Excelencia con
        <lb/> E raie qis’et eſpand
        <lb rend="¬" break="no"/>dans ceete Cour, qae les
        <lb/>Ambaſſeders de Catalogne
        <lb/>auoient denmeé des plaintes de
        <lb/>voftre Exceence à Sa Maiefe
        <lb/>aec qelues memoirs cose
        <lb rend="¬" break="no"/>ans des choſes indecentes à vo
        <lb rend="¬" break="no"/>fre perſonne, m’a causévntres
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeuſfûb le deplaifr, piſqe ce ſe
        <lb rend="¬" break="no"/> roir ſorir des ordres qe os
        <lb/>aeuons rece de Catalogne par
        <lb/>les DeptezZ, leſqaels en toetes
        <lb/>leurs lettres &amp; memoires q’ils
        <lb/>eoyent, traittent la perſne
        <lb/>d uoftre Excellence aec ts
        <lb/>el reſpeto deuido à ſu perſona y lde reſpet qai lay eſ de.
        <lb/>a ſu officio ques de nueſtro Vi
        <lb rend="¬" break="no"/>Rey, Lugarteniente de nueſtr0
        <lb/>’en appelle aà̀ tefnoins les mi
        <lb rend="¬" break="no"/>Rey y Seor.
        <lb/>Las prueuas deſta verdad re. niſfres d’en-hat, aſqauels nos
        <lb/>mitto à ſu Mageſtad de la Rey- aaos parleé, tos rendront te.
        <lb/>na, Principes y Miniſtros ſupe- moignage de cette verité. I’aa
        <lb rend="¬" break="no"/>riores, a quien he yo hablado, rois malseé des obligations que
        <lb/>que todos ſon teſtigos tan nous vous aons, ſs ie me fauſſe
        <lb/>calificados. <pb n="65"/>
        <lb/>65
        <lb/>ealifieados que por ſe ſolos coadait d’are façon, &amp; ’a
        <lb rend="¬" break="no"/>rois manqe ̀ la bonne foy &amp;
        <lb/>cadaqual mereſce todo cre
        <lb rend="¬" break="no"/>diro Faltara yo aà las obliga.
        <lb/>tiones de nueſtro eſtado, à̀ la
        <lb/>buena fe y lei de Embaxador
        <lb/>del Principado, ſi excediera
        <lb/>de lo que los Diputados me
        <lb/>mandan, y ſaliera de ſus or.
        <lb/>denes, pues todos vienen tan
        <lb/>glorioſos y ajuſtados que
        <lb/>aunque voſtra excellencia los
        <lb/>embiara, creo no fueran diffe.
        <lb/>rentes.
        <lb/>Si otroo otros han ſido
        <lb/>deſconpueſtos en hablar, lo
        <lb/>ſiento yo viuamente y he por
        <lb/>my parte hecho la que deuia
        <lb/>en apartarlos de my, paraque
        <lb/>nadie entienda que yo lo
        <lb/>aprueuo.
        <lb/>Y ſobre eſto tengo eſcritto
        <lb/>à los Diputados my parecer
        <lb/>quanto à̀ algun memorial ſe
        <lb/>dize que han dado en nombre
        <lb/>de la Prouincia, he yo eſtoy
        <lb/>aguaradando la reſpueſta para
        <lb/>que ſalga à luz la verdad,
        <lb/>fiendo coſa digna de gran
        <lb/>caſtigo d’auer excedido ſus
        <lb/>ordenes.
        <lb/>Y puede vueſtra Excelen
        <lb rend="¬" break="no"/>cia quedar con la ſarisfaction
        <lb/>que es jufto tenga de la Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uincia y de my. A vueftra Ex
        <lb rend="¬" break="no"/>elencia embio con eſta, Co
        <lb rend="¬" break="no"/>pia del Memorial que por
        <lb/>doy d’vn Ambaſſadear du Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>cipat, f ie m’eſfais departy d
        <lb/>ſes sommandemens, &amp; des or
        <lb rend="¬" break="no"/> dres qa’l m’ preſcrit ſur ce ſû
        <lb rend="¬" break="no"/>jet, leſqmels ſont pleins d’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>mer &amp; fauorables pour voffr
        <lb/>perſonme, qu qand vous les
        <lb/>arisz vous meſm enoyez
        <lb/>donmeZ, ils ne ſeroient pas dſſems
        <lb rend="¬" break="no"/>blables.
        <lb/>Si qaelqees-vns aae efſé
        <lb/>deregleZ, qae de parler maal de
        <lb/> vofre Excedence, îe reſſes vi
        <lb rend="¬" break="no"/>emens leur fape; en celas i’ay
        <lb/>fais de ma part e qe ie deois
        <lb/>en ler defendast de ml’a pprs
        <lb rend="¬" break="no"/>chor, afs qa’on e m’impts
        <lb/>as, ny la Cataloge de les ap
        <lb rend="¬" break="no"/>roauer,
        <lb/>’en ay eſcrit aae Depezmes
        <lb/>ſentimaens ſur ova memorial qu’ils
        <lb/>omt doéanos de a Proince.
        <lb/>’s areenmds l reponſe, afn
        <lb/>quee la verité paroiſſe as ioir,
        <lb/>efens vne choſe digned’vn grand
        <lb/>chaſfiment, ’aor excedé leurs
        <lb/>ardres.
        <lb/>’ofrs Eccelleasce cepeudame
        <lb/>demaearen ſaifaise; s’il lay
        <lb/>plaift, inf q’il ſe dois, de .
        <lb/>Proincs &amp; de moy. Ie ly ev
        <lb rend="¬" break="no"/>oye aee aed-, s copie d <pb n="66"/>
        <lb/>66
        <lb/>parte de los Dipurados di aà̀ Memorial qe ’ay donn d S
        <lb/>lu Mageſtad quando le beze la Majeſfe, qand le lay baiſay les
        <lb/>mano, ſi en el ſehabla mal de nmains. Si ous les ermes ddit
        <lb/>vueſtra Excelencia, y no eſta Memorial ne ſont pas conceus
        <lb/>todo con el deuido decoro, aec toare la bien ſeancs &amp; les
        <lb/>yo tengo la eculpa, per noſera reſpets poſfbles poar vaſtre per
        <lb rend="¬" break="no"/>por auer penſado errar.
        <lb/>ſonne, i’en ſis ſeal cauſe, mas
        <lb/>Supplico à̀ vueſtra Excelen¬ c’eſt ſans auoir ea deſſein ny pen
        <lb rend="¬" break="no"/>cia ſe aſſigure de eſta verdad, sée de vous deſpdaire.
        <lb/>y que los Miniſtros de ſu ma
        <lb rend="¬" break="no"/>geſtad conoſcen muy bien à
        <lb/>Ios que han obrado en eſt0 Les Miniſfres ont bien recon.
        <lb/>con que quedaran ellos çon na ceax ql aaoient traé tos
        <lb rend="¬" break="no"/>el diſcredito ques- juſto, y
        <lb/>han moſtrado tener guſto de
        <lb/>que el Embaxador de la Ciu
        <lb rend="¬" break="no"/>dad y yo, ayamos hablado de
        <lb/>vaeſtra Excelencia como ſe
        <lb/>deuia. Vueſtra Excelencia ſe
        <lb/>aſſigure que’yo no falrare a
        <lb/>las obligationes de my eſtado,
        <lb/>ny de my ſangre, y que en
        <lb/>todo moſtrare en obras y pa
        <lb rend="¬" break="no"/>labras loque deuo, baſta aqui,
        <lb/>ſiempre publicando el valor
        <lb/>de vueſtra Excelencia en la
        <lb/>guerra, y la prudentia en la
        <lb/>paz, pues mientras ha vueſtra
        <lb/>Excelencia goueruado, n0
        <lb/>ha auido contentiones, la Iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtitia ſe ha adminiſtrado con
        <lb/>tota rectitud; y los que dizen
        <lb/>contrà eſto, ſon enenigos de
        <lb/>la verdad y de la patria, yo0
        <lb/> tes ces pieces comtre’uour, pres
        <lb/>naus aeoir enrendss, ce qi ler
        <lb/>doit oſter tou credit, aſſerant
        <lb/>à voftre Eelſence qe ie ne an
        <lb rend="¬" break="no"/>qeray ianmais aex obigatios
        <lb/>de mon efas &amp; de mon ſang,
        <lb/>&amp; qae ie monſtreray toſfors e
        <lb/>-paroles &amp; en effet ce qe ie dois,
        <lb/>pabliane par tour, ce que i’ayfait
        <lb/>aeſqees à l’heure, voſfre valer
        <lb/>dans la gere, &amp; voſtre pra
        <lb rend="¬" break="no"/>dence dans la paie, peiſque tani
        <lb/>dis que vous aoZ goaueré la
        <lb/>Proince, il n’y a e acn tro
        <lb rend="¬" break="no"/>ble ny contention, la Iaſtice y
        <lb/>ayant eſté adminiſftre aec l’e
        <lb rend="¬" break="no"/>quité &amp; la reffitde poſfble:
        <lb/>&amp; ceux qaui diſenmt le contraire,
        <lb/>ſont ennemis de la Verieé́ &amp; de
        <lb/>l Patrie, amamt por chaſ
        <lb/>certae qes os. Enemis d
        <lb rend="¬" break="no"/>confio quedaran ellos con
        <lb rend="¬" break="no"/>ereras confas de lars c
        <lb rend="¬" break="no"/>fuſos, y vueſtra Excelencia lomnies, &amp; qae ous en reſtereZ; <pb
          n="67"/>
        <lb/>67
        <lb/>ſiempre glorioſo como deſeaj ̀ iamais glorieux, aiſi que le
        <lb/> defire
        <lb/>eſto
        <lb/> Sa may hamilde Criede
        <lb/>y Capellan
        <lb/> Voſtre tres-huimble
        <lb/> Seruiteur,
        <lb/>ELABAD de afos. L’ABBE de Bagnols.
        <lb/>De Paris, ee as, d’ôétobre 1644
        <lb/> Le Principat de Catalogne ne ſe tint pas encor ſatisfait du
        <lb/>deſaueu qu’il auoit enuoyé à ſes-Ambaſſadeurs en France par
        <lb/>la Lettre cy-deſſus, contre ceux qui auoient abuſé de ſon nom
        <lb/>pour nuire au Mareſchal de la Mothe, ains ayant veu le Me
        <lb rend="¬" break="no"/>norial calomnieux preſenté à Sa Majeſte, le Conſeil de cent
        <lb/>&amp; les Deputez du Principat s’eſtans raſſemblez ſur cette ma
        <lb rend="¬" break="no"/>tiere, apres auoir meurement coſideré́ tous les Articles dudit
        <lb/>Memoire, l’enuoyerent auſdits Ambaſſadeurs auec le deſaueu
        <lb/>ſeellé du Sceau de la Prouince, dans lequel eſt coucheé le e
        <lb rend="¬" break="no"/> moire tout au long, &amp; en donnerent copie en forme authenti
        <lb rend="¬" break="no"/>que au ſieur de la Vallée, pour le pouuoir preſenter à Sa Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté en cas que leurs Ambaſſadeurs ne fuſſent pas aſſez pon
        <lb rend="¬" break="no"/>ctuels à̀ executer les ordres qu’ils leur en donnoient, ou bien
        <lb/>meſme pour iuſtifier que s’ils s’eſtoient oubliez de leurs de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoirs, &amp; qu’ils euſſent eu part à̀ cette calomnie, qu’ils
        eſtoient
        <lb/>en cela auſſi bien que tous autres deſauoez par la Catalogne.
        <lb/>I ij <pb n="68"/>
        <lb/>68
        <lb/>AVX ILLVSTRES SEIGNEvRS,
        <lb/>Dom Franciſco de Montpalau Abbé de Bagnols,
        <lb/>Ambaſſadeur du General de la Catalogne, &amp;
        <lb/>à Francois de Sales Ambaſſadeur de la Cité de
        <lb/>Barcelonne, en la Cour de Sa Majeſté Tres
        <lb rend="¬" break="no"/>Chreſtienne.
        <lb/> E Memorial de certaines plaintes qu’on nmos dit aoir eſfé́ pre
        <lb rend="¬" break="no"/>LLſnté contre le Seigneur Mareſchal de la Mothe, par les nommez
        <lb/>Piolar, Abbe’de Sales, &amp; Procurpar de AMontſorrat, à la Rey
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, &amp;aux Minftres a nom des Deptez é Conſeillers d Barte..
        <lb/>lonne, contenoit:.
        <lb/>Que le Seigneur Mareſthal, aec les Treſoriers, aaont fait de
        <lb/>grans gais ſar la monnoye venaë de France,à caſede la Plus- valsé
        <lb/> ’icelle.
        <lb/> Qu’ilss’entendoit aec les Treſoriers, paar fare fabriqer de l
        <lb/>fauſſemonnoye qa’i faiſoit faire en irpis differens liux de Catalegne,
        <lb/>&amp; par ce moye retenois toute la boaae qe venoi de Francs, ſas es
        <lb/>autres gains qu’l faiſoit ſar le tronpes, retenasat des auaooitres etieres
        <lb/>de leurs payemens.,
        <lb/>Qr’il ne donnoit les Charges; fces &amp; Beefces depays, qu’
        <lb/>cec ql ne les neritorent pas.
        <lb/>Que les reuenas &amp; bien confiſqueZ, conenmas en ſes Memaires
        <lb/>eſfoieat pour perſonnes non. qualifé́es, &amp; qi ne rendoient ac
        <lb/>ſerice.
        <lb/>Qu’ilaoit pris quelques meubles appartemans à la maiſon de Car
        <lb rend="¬" break="no"/>donne, ſans les payer.
        <lb/> Qu’il prenoit tous les fruits de Cardonne ſans payr ancan Crean
        <lb rend="¬" break="no"/>cier ny Penſfſonnaire d Dabe.
        <lb/>Le Conſfoire &amp; la Inte ont delibere d’eſcrire à̀ vos Seigneuries de
        <lb/>faire vne exafte recherche poar verifer ſi les choſes contenués au pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent papier, ont eſté donnees a nom da Principat, &amp; par qui;
        Parce <pb n="69"/>
        <lb/>
        <lb/>69
        <lb/>qe vos Segnesries e peut igmorer que cemensoire e vaus a pas
        <lb/> eé emoyé́ de oſfr part, &amp; beancoup neons Paiolar aaxautrey
        <lb/> ſuſnommez auec lay: Qe nos ſçaons trop bien le reſpetaec lequel
        <lb/>aous deeons traiterle Signer Mareſchal, non ſolemens en l’etaeds
        <lb/>Lieutenant Geeral de Sa Majeté́, maés aaſi à caaſe des gnanmdes
        <lb/>qalitez de ſa perſonne, &amp; pour plafears obigations fgalees qe
        <lb/>fote cette Praince a recos &amp; recomoi lay aoir: Laqaelle pa
        <lb/>voftre moyen, aec tous les reſpefts dezà ſa perſonme, a repreſeé ſf.
        <lb/>plemeent lers Majeftez les meceſftezdos edle aaois beſon por ſa.
        <lb/>coſeraetion, &amp;nasatre choſe.
        <lb/> C’eſt porqaoy l Prosnce tres-gnand depaiſir qe qelqa’v
        <lb/>ſe ſoit voals ſerirde ſon noa &amp; de celay de la Cié ds Barcelone poar
        <lb/>vne ſenablable choſe. Nous ſappdias vos Seigneries qa’il vous plaiſé
        <lb/>uoaas ifarerqs pet aoir comaeir cetre far og crinae anqmot
        <lb/>ifonms agir contre loy, &amp; en porſauiave le paaitio ſelon ſes de..
        <lb/>merites, &amp;y reedier aaec eote la diligence poſble. On a donné́ copie
        <lb/>aatenmiqoe de l preſee a fieur de le ale., A Barcalonne, ce ?.
        <lb/>Noembne 44.
        <lb/> Les De pvtez du General du Principat.
        <lb/>Les ConNs EiL LER s de Barcelonne.
        <lb/>Certainement il ne faut pas s’eſtonner ſi les Catalans ont
        <lb/>la memoire du areſchal de la orhe en benediction. On ne
        <lb/>ſçauroit eſplucher ſes atons dans la Prouince qu’on ne luy
        <lb/>donne de la gloire. On ne peut lire ſon pouuoir ſans admirer
        <lb/>le bon ſage qu’il en a fait, ny regarder ſà puiſance, ſans louer
        <lb/>ſa moderation.
        <lb/>Son Authoriteé eſtoit telle que les Regents n’en ont pas da
        <lb rend="¬" break="no"/>uatage, ny les Roys dans les Royaumes qu’ils regiſſent eux
        <lb rend="¬" break="no"/>meſmes, ainſi quenous auons dit &amp; qu’on peut apprendre pas
        <lb/>les prouiſions qui ſont ̀ la fin du premier Factum.
        <lb/>La diſpoſition Souueraine &amp; abſoluë de toutes les charges
        <lb/>de la Prouince dependoit de luy Page ;. deſdites denoſitions.
        <lb/> Sur cela nous n’aurions pas beſoin de iuſtifier en particu
        <lb rend="¬" break="no"/>hier les graces &amp; diſpoſitions qu’a ſait Monſieur le Mareſchal
        <lb/> de la mothe, Puiſque la Catalogne donne deſaueu à toutes le
        <lb/>I1 iij <pb n="70"/>
        <lb/> 7o
        <lb/>plaintes qu’on a voulu faire de luy en ſon nom par ce faux Me
        <lb rend="¬" break="no"/>morial, dans lequel eſtoit celle. cy de n’auoir pas fait vn iuſte
        <lb/>choix en la diſtribution des graces &amp; des charges.
        <lb/> Neantmoins afin que ſes Ennemis ayent confuſion de leurs
        <lb/>calomnies, ils peuuent lire ledé́tail de toutes les faueurs &amp;
        <lb/>bien-faits qu’il a departy en Catalogne, produit au procez.
        <lb/>Ils connoiſtront que pouuant tout de luy-meſmeen ces matie
        <lb rend="¬" break="no"/>res de bien- faits, il a tout diſtribué à ceux que la voix publi
        <lb rend="¬" break="no"/>que demandoit qu’ils fuſſent recompenſez, à̀ ceux ſeulement
        <lb/>pour leſquels les Regents du pays, Gouuerneur, Chancelier
        <lb/>&amp; la Deputarion intercedoient, comme eux-meſmes l’ont
        <lb/>reconnu par Acte ſeelle du Sceau du pays, dans lequel l’enu
        <lb rend="¬" break="no"/>meration eſt faite de toutes les gratificarions données par le.
        <lb/>dit ſieur Mareſchal, auec cet Eloge, qu’elles ont eſteé ac
        <lb rend="¬" break="no"/>cordeées ſelon les deſirs &amp; ſouhaits vniuerſels de la Pro.
        <lb rend="¬" break="no"/>uince.
        <lb/>Il auoit la puiſſan de diſpoſer des reuenus &amp; biens con
        <lb rend="¬" break="no"/>fiſquez qui eſtoient dans le Treſor publec. Qu’on conſidere s’il
        <lb/>en a eſpuiſé le fonds, &amp; combien il a eſté diſcret &amp; moderé
        <lb/>dans cet vſage, &amp; ſi entre ceux qui ont eſte gratifiez,il y eſt en
        <lb rend="¬" break="no"/>tré aucun de ſes Amis particuliers, Creatures ou Domeſtiques.
        <lb/>Cela ne ſe trouuera pas. L’Acte &amp; le détail s’en void en forme
        <lb/>Aurentique au procez, tiré de la Treſorerie de Barce
        <lb rend="¬" break="no"/>lonne auec la diſpenſation des deniers par Iournal, la plus
        <lb/>iuſte &amp; modereée qu’on puſſe louhaitter &amp; ſans aucun in
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſt.
        <lb/>Et pour finir toute cette matiere, on demanderoit volontiers
        <lb/>au Procureur General qu’il n’euſt pas la bonté́ qu’il a eu iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ques icy pour monſieur le Mareſchal de cacher les plaintes
        <lb/>qu’il a contre luy, de crainte qu’elles ne luy nuiſent. On le
        <lb/>diſpenſe de cette charite pour le conuier à faire paroiſtre où eſt
        <lb/>la mndre qu’ait trouué Chirat contre luy dans ſes Informa
        <lb rend="¬" break="no"/>tions. Où lont celles que monſieur de Marca a recueillies com
        <lb rend="¬" break="no"/>me Viſiteur de la Prouince, &amp; onſieur le Comte d’Harcour
        <lb/>comme Succeſſeur immediar des employs dudir mareſchal?
        <lb/>On luy demande, où lont celles que ce peuple a fait depuis ſa
        <lb/>pnſon, qui eſtoit vn moyen bien ſeur pour les receuoir &amp; en <pb n="71"/>
        <lb/>deſcouurir les cauſes, s’il en eut donné ſujet pendant ſon gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uernement? Au contraire les regrets des peuples de Catalogne
        <lb/>en la detention dudit ſieur Mareſchal teſmoignent bien qu’ils
        <lb/>n’ont iamais eſte dans la diſpoſition de ſe plaindre de ſa con.
        <lb/>duitte.
        <lb/>Voicy quelques-vnes de leurs lettres que la priſon &amp; cir
        <lb rend="¬" break="no"/>conſtances du temps, où ils les ont eſcrites, rendent encor plus
        <lb/>conſiderables, n’eſtant pas la couſtume des peuples qui n’ont
        <lb/>point eſté doucement traittez &amp; ſoulagez par vn Gouuerneur
        <lb/>ou Vice. Roy de plaindre ſes diſgraces &amp; mal-heurs.
        <lb/> Velques lettres icy arriuées nous aduiſent qu’on a ar
        <lb rend="¬" break="no"/> reſte voſtre perſonne à Lyon: &amp; bien que nous ne
        <lb/>voys aucune cauſe d’vn pareil effect, cette nouuelle ne laiſſe
        <lb/>pas d’apporter vne triſteſſe vniuerſelle dans la Prouince. Et
        <lb/>ainſ pour en apprendre la veriteé on a reſolu de faire cette de
        <lb rend="¬" break="no"/>peſche, auſſi bien que pour ſçauoir ſi cette Prouince peut quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que choſe pour ſon ſeruice &amp; ſoulagement. Elle ſe proſter
        <lb rend="¬" break="no"/>nera aux pieds de Sa Majeſté, &amp; perſonne ne luy manquera,
        <lb/>puiſque nous auons rous la memoire &amp; le ſouuenmir recents de
        <lb/>tant de ſoins &amp; de ſeruices dont vous eſt obligée cette Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uince.
        <lb/>Eſerit à Barcelonne le i5.
        <lb/>Ianuier 1é645.
        <lb/>A nouuelle de la detention de voſtre Eecellence à Lyon,
        <lb/>L causé vn eſtonnement à tous ceux qui l’ont veu agir
        <lb/> comme nous, auec tant de fidelité́ de paſſion pour. le ſeruice
        <lb/>du Roy, &amp; d’auantages pour noſtre Prouince. Et ſi l̀ repre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentation de toutes ces choſes peut alleger ſa diſgrace &amp; luy
        <lb/>donner quelque conſolation, on counoiſtra la gratieude &amp; r¬ <pb n="72"/>
        <lb/>connoiſſance que tous les Catalanr veulent teſmoigner à celay
        <lb/>qu’ils ont experimenté ſi fidel a Roy, &amp; qui a ſi bien fait
        <lb/> dans leur Prouince.
        <lb/> Eſcrit à Barcelonne ce 14.
        <lb/>Ianuier 16s45j
        <lb/>Mais pour acheuer cette iuſtification par la bouche de tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te la Catalogne, nous produirons les ambaſſades &amp; letrres ſeel
        <lb rend="¬" break="no"/>lées du ſceau du pays que receut l’an paſſé onſeigneur le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de la part de la ville de Barcelonne, du Conſeil Royal qui
        <lb/>eſt le Parlement, &amp; de la Deputation qui eſt le General du pays,
        <lb/>leſquelles ſont produites au procez en formes authentiques,
        <lb/>obmettant quant ̀ preſent, que toutes les Communautez re
        <lb rend="¬" break="no"/>gulieres &amp; ſeculiereés, Chapitres &amp; Corps de ladite
        Prouince
        <lb/>Iuy firent les meſmes prieres &amp; porterent à ſon Alteſſe les meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes vœux.
        <lb/>Lertre de Meſſieurs les Conſeillers de Barcelonmne à̀ on
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeigneur le Prince, en faeur de Monmfieur le areſchal
        <lb/>de la Mothe.
        <lb/>SERENISSIME SEIGNEVR.
        <lb/>TEtte Cit́ eſtant obligee d’aller au deuant des choſes
        <lb/>Lles plus fauorables au Mareſchal de la Morhe &amp; à̀ la
        <lb/>liberté de ſs perſonne par le reſſouuenir qu’elle a de la feruenr
        <lb/>&amp; attache qu’il auoit au ſeruice de Sa Majeſte quand il
        <lb/>gouuernaoit en ſon nonm certe Prouince, &amp; meſmes des aupa
        <lb rend="¬" break="no"/>rauant; &amp; reſſentant auſ les honneurs, biens faits, &amp; ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>icés que toute la Catalogne &amp; cette Citeé ont retceu de ſa
        main,
        <lb/>leſquels pour eſtre en ſi grand nombre nous diſpenſent de les ra
        <lb rend="¬" break="no"/>conter, eſtant ledit Mareſchal tres-bien voulus &amp; reſpecteé
        <lb/>Et
        <lb/>de toute l Ciré.
        <lb/>
        <pb n="73"/>
        <lb/>Et conſfderant que ponr obienir la liberté ſi deſiree en ſa
        <lb/>perſonne, Voſtre Alteſſe eſt le moyen le plus piſſans, ̀ can
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe de ſa granmdeur Royalle &amp; de la generoſité de ſon cœur,
        &amp;
        <lb/>auſſi voyant ſa bonté &amp;s liberalité́ à nous continuer ſes
        <lb/>graces:
        <lb/>Le Sage Conſeil de Cent, &amp; l Cite, ont delberé le 3o. dau
        <lb/>paſse que nous enuoyrions vn Courrier en toute diligence por
        <lb rend="¬" break="no"/>ter certe lettre à Voftre Alteſſe, &amp; la ſupplier par les plas
        <lb/>grandes demonſtrations d’affection, &amp; de paſfon qu’il eſt
        <lb/>poſſible de teſmoigner, qu’il luy plaiſe nous faire cette faueur
        <lb/>que de s’employer &amp; moyenner la liberte tant deſiree du ſieur
        <lb/>Mareſchal. Cette nouuelle grace fera naiſtre en nos cœurs de
        <lb/>nouuelles obligarions de ſeruair Voſtre Alteſſe, à qui Dieu
        <lb/>veuilſle donner toute proſperit. A Barcelonne le 2. Septem
        <lb rend="¬" break="no"/>bre 1647.
        <lb/>DE VOSTRE ALTESSE,
        <lb/>y :
        <lb/>Les tres-affectionnez Seruteurs,
        <lb/> Les Conſeillers de Barcelonne.
        <lb/> 8
        <lb/> mmmmmmmmmam, mm-mamma¬
        <lb rend="¬" break="no"/> Lettre du Conſeil Royal de Barcelonne à Monſei
        <lb rend="¬" break="no"/>neur le Prnce, en faueur de Monfieur le
        <lb/>Mareſchal de la Mothe.
        <lb/>SERENISSIE PRINCE,
        <lb/>A Catalogne reconnu &amp; experimenté au Mareſchal
        <lb/>Lde la Mothe tandis qu’il a efté ſon Capitaine General,
        <lb/>&amp; Vice- Roy de la Prouince, vn veritable zele &amp; plein de <pb n="74"/>
        <lb/> 4
        <lb/>haleur au ſeraice de S Majeſté; &amp; pour l’vtilitéde la Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>nceé, prcbrant du peril de ſa vie e plafienrs occaſions de l
        <lb/>delijurer de l’enengy, admiſtraot la Iuiſtice auec rectitude,
        <lb/>conſolat les Calans auec vAaour ſogulierdans les trou
        <lb rend="¬" break="no"/>bles &amp; peines que traiſne apres ſoy la guerre, recompenſant
        <lb/>les bons, &amp; chaſtiant les duuais Obligations qui ont couuieé́
        <lb/>les Depurez de la Catalogne, les Conſeillers de Barcelonne,
        <lb/>&amp; lo ſage Coſeil le Cent, à vne roconnoiſſamce qui luy eſt
        <lb/>dleuë; &amp; plagnaens les diſgraces du ſieur Mareſchal, eſcr
        <lb rend="¬" break="no"/>uemt Voſtre Alteſſe, afih qu’il luy plaiſe le ſecourir &amp; pro
        <lb rend="¬" break="no"/>eger, le Conſeil Royal ayant autant de paſſion de voir es
        <lb/>quiemde s repos le fier areſchal, &amp; deliure de ſes ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>frances, conbome ledit Mareſchal a teſmoignme en toures les occa
        <lb rend="¬" break="no"/>ſionms de faire grande eſtime des deliberations de la Royal Au
        <lb rend="¬" break="no"/>diance, les executant auec paunctualite, accueillant o traitant
        <lb/>les Dateurs d’icelle auec vne ſinguliere affabilite. Se confiant
        <lb/>aux graes &amp; faueurs que Voſtre ltſſe luy fai, edit Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil la ſuplie qu’il luy plaiſe donner les mains audit ſieur Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>reſchal, inercedlant pour lay emuers Sa Majeſte. Le Royal
        <lb/>Coaſel qui ſe promet vn bon ſuecez d’vnProtecteur ſ puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant dans les affaires da areſcbal, demenmrera dans vnegra
        <lb rend="¬" break="no"/>titaude erermelle d’vnetelle faueur receuë de la main de Va
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Alteſſe, à qui Dieu veiille donner pluſieurs &amp; longues
        <lb/>années
        <lb/>ABarcelonne, le 2. Septembre 1647.
        <lb/> Le Conſeil Royal.
        <lb/>1 <pb n="75"/>
        <lb/>1
        <lb/>75
        <lb/>Letre de Meßieaurs les Deputez dau Generald Principat
        <lb/> de Catalogne, à Monſieur le Prine, en faueur ds
        <lb/>Monſieur le Mareſchal de la Mothe.
        <lb/>SERENISSIE SEIGNER,
        <lb/> Oooſfderant nos obligations particulieres pour plau
        <lb rend="¬" break="no"/>L ſeurs &amp; tres-veiles, ſeruices, que nous auons retiré
        <lb/>par l’aßiſtance du Mareſchal de la Mothe, tandis qu’il a gou
        <lb rend="¬" break="no"/>verné cette Pronince, il eſt aiſé de iurger &amp;r d’iduire de l
        les
        <lb/>motifs qui nous pouſſent, &amp; conuieas egalement pour noſtr
        <lb/>recannoiſſanmce à luy nendre le chaage &amp; retour de tant d’eſi
        <lb rend="¬" break="no"/>mables hien-faits, &amp; anſſi de comnotre les caaſes qui nos con
        <lb rend="¬" break="no"/>uient àmanifeſter lagratitude que nou luy deuons, E fi bien
        <lb/>aous l’auons desja fat paraiſtre par la douleusr contlnuelle qué
        <lb/>naosaos raceu de ſa priſos laquelle dure encor, pour n’ou
        <lb rend="¬" break="no"/>blier rien en fi de tour ce que nous pounons pour ſon plus grad
        <lb/>ſoulagenent , nous auons reſolu dexprimer par cetie preſente
        <lb/>nos tres-ſenſibles affectiouns à cet effect &amp; intention. En ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>tedeqoy reconnoiſſant n da graadaur de Voee Aleſſe le
        <lb/>oye le plus effcace poor oleir de lagracs le Sa adoſté, la
        <lb/>liberté que nous deſirons de la perſonne du ſieur Mareſchat;
        <lb/>nous ſupplions de tout noſtre ceur Voſtre teſſe, oy ayant
        <lb/>en cela aucur inconueienr ny iutre au ſoruice de Sa aajeſté,
        <lb/>de uauloir interpoſer ſor auihoitd, fisprede , &amp; oyenno
        <lb/>de la bonte de Sas Maſefe,-a lberte que nous dſfeclon
        <lb/>audit Mareſchal, eſtans ertains qu’outre la réconnoiſſance
        <lb/>qu’aura n ſan particulier de cette fauaur ledit Mareſcbal,
        <lb/>ous la neputras otre., &amp; yagaudiernant fatè nu, r
        <lb/> ij <pb n="76"/>
        <lb/>76
        <lb/>la ſeruirons auec la fidelité́ que luy proteſte noſftre affection,
        <lb/>&amp; noſtre Zele comme derechefnous redoublons encore pour ce
        <lb rend="¬" break="no"/>la à̀ V’oſtre Alteſſeardemment &amp; tendrement nos prieres, &amp;
        <lb/>que Dieu la veuille conſeruer en des longues &amp; heureuſes an
        <lb rend="¬" break="no"/>nees, ainſi que nous en auons heſoin.
        <lb/>A Barceloane, le ;i. Aouſt 1647
        <lb/>L’Abbé de Amery Roses.
        <lb/>Et les Deputez du General du
        <lb/> Principat de Catalogne.
        <lb/>Que peut dire à toutes ces iuſtifications le ſieur Proeureur
        <lb rend="¬" break="no"/>Generaſ? S’il s’arreſte aà vn teſmn qu’il croit iuridique pour
        <lb/>accuſer Monſieur le Mareſchal de la Mothe, pourquoy ne s’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſtera-il pas à la depoſition d’vne armeée entiere, &amp; aux
        accla
        <lb rend="¬" break="no"/>mations de toute vne Prouince pour le iuſtifier ? ll le pourſuit
        <lb/>pour auoir ſeruy en Catalogne où il a gouuerneé la Pronince, &amp;
        <lb/>commandé les armées. Les gens de guerre ne ſe plaignent pas
        <lb/>de luy, &amp; ſa memoire eſt en benediction parmy les peuples; de
        <lb/>ſorte qu’il a bien pluſtoſt merité ſur ſon rerour de Caralogne
        <lb/>cao. qu’on luy diſe ces paroles: Propro cenſus negleto, ſfme idia la
        <lb rend="¬" break="no"/>lib. 1. varia-cri retuliſti diuitias moram, &amp; vnde vix ſolet
        reportar patientie ſlen
        <lb rend="¬" break="no"/>ru, epiſt eium, voees tibi miliauernt Lauidantium. Qui eſt vn Eloge
        que
        <lb/>Theodoric Roy d’Italie donna à Caſſiodore dans les proui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions de la digniteé de Patrice donil le grarifia, à cauſe des em
        <lb rend="¬" break="no"/>plois de Sicile qu’il auoir admiiſtré augré &amp; à la ſatisfaction
        <lb/>de ces peuples.
        <lb/> Que peut donc faire ledit ſieur Procureur General? Ce qu’il
        <lb/>deuroit, qui eſt de ne pas perdre vn moment à̀ donner ſes Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ecluſions pour la liberté dudit ſieur Mareſchal: les Loix des Em
        <lb rend="¬" break="no"/>pereurs Grarian,; Valentinian &amp; Theodoſe ne preſcnuans rien
        <lb/>rant aux Magiſtrats &amp; aux Iuges que d’ouurir les priſons au
        <lb/>Captifs, ou par vn prompt chaſtiment, ou par vne abſolution
        <lb/>Cod- ib &amp; iuſtification de leur iniocence. D’ou vient que la Iuſtice ne
        <lb/>it. 4. l. de
        <lb/> ’f acque iamais pour les Criminels: De hbis qeos tenmet carcer in
        <lb rend="¬" break="no"/>clſosd aperta defnlndoſaacoaas, utt conlosolox pa ſa¬. <pb n="77"/>
        <lb/> 77
        <lb/>dcat, at liberandos cſfadia durn non macerct.
        <lb/>Et Iuſtinian que l’on peur propoſer pour exemple d’inte
        <lb rend="¬" break="no"/>griteé &amp; de luſtice, incorpore &amp; recommande dans ſon Code
        <lb/>la pratique de la Loy de Zenon, à Arcadius Prefet, Laquelle
        <lb/>entr’autres choſes veut que les Iuges conſulrent le l’rince pour
        <lb/>le chaſtiment d’vn homme de condition, quand ils ont auereé
        <lb/>ſon crime( ce qui eſtoit ſans doute pour auoir lieu d’exercer
        <lb/>leur clemence ſur de ſi nobles ſujets.) Mais ſi l’aceuſé eſt trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueé innocent, la meſme Loy recommande aux Iuges de l’ab.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoudre incontinent, ainſi que les Loix l’ordonnent, ſans en ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uertir le Prince, en puniſſant la calomnie de l’accuſateur.
        <lb rend="¬" break="no"/>ionis atems tantis inferende dignitabas mods, non-niſi in Prin.
        <lb/>cipis reffdebi-arbitri, cum ſit cerm oportere accuſatoris calamniam
        <lb/>reo protinus abſoluendo inconſalta qaeoqae noſtra Seremtate, pros
        <lb/>leges ſanciant, coërceri. Cod. Lege Quoties viro. N’eſt ce pas laà
        <lb/>vne ſainte Conſtitution &amp; Ordonnance, &amp; qui eſt digne d’e.
        <lb/>ſtre expoſé́e aux yeux &amp; au ſouuenir de tous les Empereurs,
        <lb/>Roys &amp; Potentats du monde, de ne vouloir pas ſeulement que
        <lb/>des Iuges retiennent vn lInnocent ſans le deliurer iuſques au re
        <lb rend="¬" break="no"/>tour d’vn Courier qu’ils enuoyeroient à la Cour?
        <lb/>Et c’eſt pour cette meſme raiſon que les Loix de la luſtice
        <lb/>veulent qu’vn homme accuſé ſoit abſous, ou par le merite de
        <lb/>ſon innocence, ou à cauſe du manquement de preuues con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre les crimes qui luy ſont obiectez, de crainte qu’en pareille
        <lb/>occurrence l’innocent ne pariſt iniuſtement pour des preuues
        <lb/>incertaines, &amp; qu’il vaut mieux meſmes que cent Coulpables ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>tem.
        <lb/>ſoient abſous &amp; deliurez qu’vn Innocent gemiſſe ſous les pei-
        <lb/>nes &amp; dans la captiuiré́. Alioqi ſatis eſt ̀ qaocmque dimitei
        <lb/>criminoſam, quan nſontem dammarni: &amp; ſelon Traian, Satius e capiuior.
        <lb/>mpnitms relnqai facins nocenis, quam inocentem damnari. b’,
        <lb/>Charlemagne au chapitre i86. qui contient d’auſſi beaux pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ceptes pour les Iuges, qu’admirables pour les Princes dit, que
        <lb/>ceu-là doiuent dans les choſes ambiguës &amp; obſcures prononcer fao
        <lb rend="¬" break="no"/>rablement por les affligezZ, en aiſſent aà̀ Die dans le Ciel, le
        Page
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de ce quei eſf cache’por le deueloper.
        <lb/>Il ſemble que les Conſtitutions de Theodoſe, &amp; Gratian,
        <lb/>que Iuſtinian renouuelle, s’addreſſent au Procureur General,
        <lb/> iij <pb n="78"/>
        <lb/>78
        <lb/>pour l’inſtruire comme il ſe doit conduire. Que tons les Acc
        <lb rend="¬" break="no"/> Seiant ̃i ſatears ſç̧achent, diſent ces Empereurs, qa’ils ne
        doiemt rien ap
        <lb rend="¬" break="no"/>eſatoris.
        <lb/>uuon porter des chboſes q’ils deferent en pablc qui ne ſot aathboriſe de bms
        <lb/>teſmoins &amp; irreprochables, ou verfsi par des Ates oz docmens res
        <lb rend="¬" break="no"/>naanifeſles, par des indices tres-clars, &amp; plus eidens qe la
        lanuere.
        <lb/>C’eſt pourquoy ledit ſieur Procureur General m’ayant rien
        <lb/>qui puiſſe authoriſer ſon action &amp; procedure, n’y aucune preu
        <lb rend="¬" break="no"/>ue de la condition requiſe par ces Empereurs, au contraire l’in..
        <lb/>nocence du ſieur Mareſchal de la Mothe paroiſſant auſſi claire
        <lb/>que le iour par les pieces produites au procez par Boiſot ſon
        <lb/>Secretaire, &amp; les teſmoignages qu’on allgue contre luy, eſtant
        <lb/>auſſi obſcures que la nuit, ainſi qu’il a eſté veu, la verité leco
        <lb rend="¬" break="no"/> traint à confeſſer que ledit ſieur Mareſchal ſouffre maintenant,;
        <lb/>Ang. lih 19de ei
        <lb rend="¬" break="no"/>’ non parce qu’on l’a trouué coulpable d’auoir diuerty quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques deniers, mais d’autant que Sa Majeſteé ignore qu’il n’a
        <lb/>l g pP * rien fait n’y diuerty: non qaua commiſiſſe lad detegieur, ſe qais
        <lb/>um iuſtitiz tra
        <lb rend="¬" break="no"/>luss non commiſſſe neſcitar. De la vient qu’il eſt obligé pour on
        <lb/>ncede, vtnecca honneur &amp; l’acquit de ſa conſcience d’en aduertir Sa ajeſté́,
        <lb/>lannia innoeen
        <lb rend="¬" break="no"/>lnie e nei qui luy cormmandea de donner ſes coneduſious pour la de
        <lb rend="¬" break="no"/>eeationibas charge du ſieur Mareſchal, &amp; de faire les meſmes
        choſes qua
        <lb/> , Theodorie Roy d’Italie preſcrit à aarcel ſon Aduocat Fiſcal.
        <lb/> a iaiea- principalement ne s’agiſſant icy que de la Loy de rependir;
        <lb/>mus qu ni &amp; de ſoixante &amp; dix mil liures, ſomme peu conſiderable pourt
        <lb/>tate fuffragante
        <lb/>e,,E la ſubſiſtance des Armées de Sa Majeſté. Marchex tafieurspans
        <lb/>atem nobis pla- nos plaire das les voyes de la Iaſtice, a’oppnimez pas les lomoces
        <lb/>ciurus intende!
        <lb/> yi par calonmmies, &amp; ne vexe perſome par des iniuſtes rechercbes. Naas
        <lb/> e noſra ſed ne iugeons paint d’amtres gains &amp; pnofits bans, &amp; deoir ansrer dns
        <lb/>pu d noſftre treſor, qe ccux qae l’integrié o l’equité y verſe. Ne charchezZ
        <lb/>oias quand0
        <lb/>iiiius apar- pas à nos gagner des vittoires par noſtre aatborité, aais par le droit,
        <lb/>e fiſei perirur car le Prince de l’honnear de perdre vne caaſe de fiſqe quaud il n’a
        <lb/>cuim Iuſtiia non
        <lb/>l’, ’e pas de aſtice, &amp; fi ovne parte en affaiblit le traſor, elleauganenie celuy
        <lb/>Dominus vincat, de noftre gloire: d’tant q da ſaccez d’vne affaiire à la porſaise
        <lb/>Vis, d’n Prmce, on croit oafoars que ſa peiſane e etla meillenrea
        <lb/>vers eredur, fi ſe, o ſivne partie adigée vient ̀ gagner ſar ly, il et eſtimeafte&amp;
        <lb/>ſupplicem ſupe eqaulable en ſa perte.
        <lb/>rare contingat,
        <lb/>E’is, De plus, Sa Majeſté ſç̧achant que ce procez eſt mal fondeé,
        <lb/>ne laiſſera pas plus long- temps à rmonſieur le Mareſchal les
        <lb/>2. <pb n="79"/>
        <lb/>9
        <lb/>peines d’vne faute qu’il n’a iamais commiſe, &amp; ne ſermera pas
        <lb/>Ies portes d’vne priſon aà vn affligé, à qui les Loix de l’ordre iu
        <lb rend="¬" break="no"/>diciaire l’ouurent. Les Princes doiuent eſtre moins ſeueres
        <lb/>que les Loix, &amp; n’en retenis iamais les indulgences ny les fa
        <lb rend="¬" break="no"/>ueurs, &amp; bien qu’ils ſoient au deſſus d’icelles, leur
        reputanion
        <lb/>&amp; leur gloire eſt, de ſe laiſſer conduire par elles. Et ſouſmet.
        <lb rend="¬" break="no"/>tre ſa Principautée aux Loix, c’eſt donner à ſa vie vn eſclat
        &amp;
        <lb/>vn reliefplus grand que celuy qu’apporte le Sceptre &amp; la Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ronne, diſent les Empereurs Valentinian &amp; Theodoſe: Digna
        <lb/>vox eſt mueſtate Regnantis, legbus alligatum ſe Principem profie. r?
        <lb/>mi; aade de athorieaes Iaris noſfra pendet authoritas; &amp; reuerà ma- leg. &amp; o.
        <lb/>is Imperio et, ſabnmittere legibus Principatm, &amp; oraculo prſentir ſtt.
        <lb/>Editi, qodaosbir licere nmon patar, aliis ndicames.
        <lb/>Les loüanges que merite ſur cela Traijan, ne s’oublieront
        <lb/>iamais, pour auoir declaré en plein Senat, Qu’idl ne vouloit pas
        <lb/>qa’vne choſ lay fa pernaiſe &amp; licite, qaine l’eftoit pasaux autres, &amp;
        <lb/>q’il ne ferait, &amp;n’auoit iaais rien fait contre les Loix, leſquelles il
        <lb/>iarois de ſare tofonrs, &amp; d’accomplir. Magnam erat hoc cim pro
        <lb rend="¬" break="no"/>nitteres, nais paſqame prſfiiji, dit Pline à cét Empereur, dans
        <lb/>le Panegyrique qu’il a fait de ſes paroles &amp; de ſes actions.
        <lb/>Il n’y a rien qui ſoit de meilleure grace à vne telle Majeſté́,
        <lb/>que d’obſeruer les Status &amp; Ordonnances dont elle ne redoute
        <lb/>pas les peines, ny rien fi digne d’vn Empire que d’y viure &amp; le
        <lb/>regler par les Loix, dit l’Empereur Alexandre à Seuere, Cod. leg.
        <lb/>ex imperfef, C’eſt pourquoy Sidonius Apollinaris ayant eſfeé
        <lb/>accuſé deuant l’Empereur Auguſte Majorian aà Arles ſur quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques crimes, ſans iuſtifier de ſa part ſon innocence, en fut ab
        <lb rend="¬" break="no"/>ſous anec honneur, ſa partie n’ayant pû prouuer ſon accuſa
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, &amp; l’Empereur donne luy-meſme la raiſon ſuiuante de cet.
        <lb/>te ſentence, qui ſent bien ſa pourpre Imperiale: Cm crimeneibi
        <lb/>ipatum probaréaallo msodo poſſit, ffml &amp; persarius eſ ſententiam
        <lb/>Sidonius
        <lb/>Purparati tribaerepriatis boc fimoltatibs vt inmocens acſecnra no- j’’
        <lb/>bhitar propter odda certa crimine éncerto pericliteur. Paroles deſ .
        <lb/>quelles Meſſieurs les Iuges &amp; Commiſſaires de cette affaire
        <lb/>pourront vſer enuers Monſieur le Mareſchal quand ils auront
        <lb/>uiuy vn ſi bel exemple, dontils ont les meſmes cauſes.
        <lb/>Henry IIIL Roy d’Angleerreayant fait informer &amp; pour¬ <pb n="80"/>
        <lb/>Hiſtoire
        <lb/>d’An gle
        <lb rend="¬" break="no"/>8o
        <lb/>ſuiure auec grande actiuiteé &amp; chaleur le procez d’Hubert grd
        <lb/>Iuſticier de ſon Royaume, ſes Ennemis ſur tant de chefs d’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>cuſarions, ſollicirans le Roy de le faire condamner, ce Prince
        <lb/>ſe ſouuenant des loix qut ne le permettent pas ſans conuiction
        <lb/>dit ces paroles memorables: Qu’il aymaois miex eſtre eftme trop
        <lb/>benin qu non pas ſeuere à l’endroit de cely qur aoit longaement .
        <lb/>en diuers perils rendu de ſi bons ſeruices ad ſa Coaronne, &amp; que pourdes
        <lb/>oſſences qei n’etoient pas encor claremet prouees &amp; deſcouuertes, il
        <lb/>ne voaloit pas le prierdes fruifts &amp;- recompenſes que pooient meriter
        <lb/>ſes premieres vertas notoires &amp; maanijfeſfes à tout le Royame. Et cela
        <lb/>dit, il remit le priſonnier dans la poſſeſſion de toutes les terres
        <lb/>&amp; biens que le Roy lean ſon pere luy auoit donnez, &amp; l’eélargit
        <lb/>meſmes ſous la garde &amp; caution de quatre Comtes.
        <lb/>Et HenryVII. auſſi Roy d’Angleterre, ayant fait arreſter
        <lb/>priſonnier &amp; conduire aà Londres Gerard Comte de ildare,
        <lb/>Gouuerneur d’Irlande, ſur quelque emotion de la Prouince,
        <lb/>qu’on luy imputoit: Sa Majeſté Britannique ayant trouué ſes
        <lb/>aceuſations mal fondé́es &amp; ſans preuues, le renuoya inconti
        <lb rend="¬" break="no"/>nent abſous ſelon les Loix, &amp; le reſtablit dans ſes meſmes gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uernemens &amp; emplois, ne croyant pas que ce Comte deuſt
        <lb/>paſſer pour coulpable, parce qu’il l’auoit faitarreſter,; ny pour
        <lb/>criminel, pour auoir entendu ceux qui le voulurent accuſer.
        <lb/>La Prudence obligea ce Prince aà ne negliger aucun avis qui
        <lb/>puſt entretenir la tranquillité de ſes Eſtats, &amp; le repos de ſes
        <lb/>Royaumes, ſa Iuſtice à les faire examiner, &amp; ſa conſcienceà
        <lb/>ſoulager promptement vn homme innocent, des peines d’vn
        <lb/>coulpable. Auſſi a-il acquis &amp; plus merité́ de gloire à la poſteri
        <lb rend="¬" break="no"/>ré en ouurant les priſons à ceét Illuſtre Captif, que ſa Iuſtice ne
        <lb/>luy euſt donné d’approbation, ſi en ſuite de ſa detention il euſt
        <lb/>eſté condamné ſur ſes accuſations.
        <lb/>La gloire du Prince croiſt &amp; ſe nourrit de celle de ſes ſujets.
        <lb/>L’honneur d’vnMonarque eſt, que les perſonnes qu’il a éleuées
        <lb/>dans les grandes charges, ſoient libres des calomnies qu’on leur
        <lb/>impoſe, afin de faire eſtimer dauantage le choix, que luy ouſes
        <lb/>Predeceſſeurs ont fait en leur eleuation, vr illud m agis aeime.
        <lb/>mur elegiſſe quod cnctos dignmam eftapprobare, dit le Roy Theodo
        <lb rend="¬" break="no"/>ric à̀ Eugene chez Caſſiodore. Et il vaut mieux auſſi pour l’vti
        <lb rend="¬" break="no"/>lité <pb n="81"/>
        <lb/>8r
        <lb/>licé d’vn Royaume, &amp; le ſeruice particulier de Sa Majeſté,
        <lb/>qu’vn homme de la condition du Mareſchal de la Mothe ſoit
        <lb/>declaré Innocent, que ſes Aceaſareurs ſoient trouuez verita
        <lb rend="¬" break="no"/>bles. Les taches de la vie d’vn Grand, en affoibliſſent le credit,
        <lb/>le rendent moins vtile à l’Eſtar, le mettent en mauuaiſe odeur
        <lb/>aupres d’vn Prince, &amp; luy abbattent le cœur. Mais pour ſes ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>res d’Accuſateurs &amp; de Commis, quelque honte &amp; confuſion
        <lb/>qu’ils recoiuent de leurs calomnies, ils n’y perdront guerres
        <lb/>l’honneur, pour n’en’auoir’ianrais’acquis. Et ſi Sa Maieſté leur
        <lb/>pardonne, ils demeureront, ou ſeront tousjours les meſmes,
        <lb/>inutiles aà̀ la France, &amp; auſſi habiles à rendre qu’auparauant,
        <lb/>quand l’occaſion s’en offrira.
        <lb/> Car de dire apres ces iuſtifications, que le ſieur Procureur
        <lb/>General vouluſt auoir recours à d’autres Informations, &amp; à
        <lb/>penſer de ſubſtituer d’autrres crimes apres quatre années de re
        <lb/>cherches, ainſi qu’ils s’en eſt vanté, ( outre que la priſon a bien
        <lb/>augmeute les miſeres. de mMonſieur le areſchal de la morhe,
        <lb/>mais non pas ſes fautes, &amp; luy-meſme n’eſtant pas plus habile
        <lb/>en ce meſtier que Chirar, y reuſſiroit auſſi mal;ce ſeroit vne
        <lb/>vexation inoüye ſi ſeuerement defenduë par les Loix; &amp; per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnene douteroit plus de la verité d’vne penſée qui s’eſt gliſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeée dans les eſprits de tous ceux qui ont veu agir ledit Procu
        <lb rend="¬" break="no"/>reur General à Lyon &amp; à Grenoble, qu’il auoi; tort de ſeplain
        <lb rend="¬" break="no"/>dre du mal pretendu fait en Caralogne par ledit ſieur Mareſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chal, &amp; qu’il voudroit bien ſelon ſes procedures, qu’il en euſt
        <lb/>fait dauantage. De plus, Sa maieſté par ſa Iuſtice &amp; bonteé, ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſteroit la condte d’vn tel Officier, &amp; ſa pieté luy en inter
        <lb rend="¬" break="no"/>diroit la pratique quand ſon eſprit luy en fourniroit le deſir.
        <lb/> Autrement ledit Procureur General rappelleroit en ſa per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne le ſouuenir du procedé que rinrent ſous Tibere, les Ac
        <lb rend="¬" break="no"/>cuſateus &amp; Denonciareurs de ſon temps, qui donnoient les
        <lb/>poms des crimes les plus odieux aux moindres fautes, ou aux
        <lb/>ajons innocentes, pour aucunement iuſtifier la pourſuite
        <lb/>qu’on faiſoit contre ceux qui eſtoient malheureux &amp; entrepris
        <lb/>&amp; s’ils eſtoient abſous d’vn crime qu’on leur imputoit, leſdits
        <lb/>Accuſateurs en cherçhoient d’autres, comme Tacite le remar
        <lb rend="¬" break="no"/>que en la ve de Tihere, d’Anriſtius Verus, qui ayant eſte
        <lb/>L <pb n="82"/>
        <lb/>82
        <lb/>iuſtifie des premieres fautes, on le chargea par-apres de celles
        <lb/>de crime de leze Majeſté́ pour le perdre
        <lb/>Mais comme l’Hiſtoire ne rapporte ces exemples que pour
        <lb/>les mettre en horreut. le procureur General eſt conſeilſé de
        <lb/>s’appliquer à la leture de Corneil Tacite, qui ne luy peut eſtre
        <lb/>inutile, il y trouuera de belles inſtructions pour deuenir meil
        <lb rend="¬" break="no"/>leur, &amp; les mauuais exemples qu’il y lira, ne le feront pas de.
        <lb/>uenir pire.
        <lb/>Il eſt vray que ſi la Iuſtice de Sa Majeſté n’eſtoit auſi grande
        <lb/>que ſa Pmſſance, onſieur le Mareſchal de la Mothe, au mi
        <lb rend="¬" break="no"/>lieu de ſon innocence &amp; de ſes iuſtifications, auroit ſujet de
        <lb/>craiute, ayant ſon Procureur General pour partie, qui expoſe
        <lb/>&amp; repreſente à ſes Iuges dans ſa maſon &amp; au Palais, les graces
        <lb/>&amp; faueurs, &amp; d’vn autre coſté la puiſſance qui anime ſes pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuires, &amp; les perils de luy deſplaire. Mais comme ce ſont plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoſt des inuentions dudit Procureur General que des ’mouue.
        <lb/>mens de la Cour; des artifices de ſon eſprit, que des ordres
        <lb/>d’vn ſi e quitable conſeil, ces choſes ſeruent dauantage à vn
        <lb/>afflige aupres des bons luges, qu’elles ne luy nuiſent.
        <lb/>Nous reuerons bien l’authonte qu’il employe, mais nous
        <lb/>meſpriſons les accuſations qu’il fait La bonté naturelle que
        <lb/>Dieu a donné à Sa majeſté pour en fauoriſer tout le monde, ne
        <lb/>ſera pas retenuë &amp;reſſerrée pour le ſieur Mareſchal de laMothe
        <lb/>ſeul. Et le Procureur General ceſſera a la fin de nuire à vne per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne, qui dans la priſon meſme ne luy a pas eſlé inutile. Ee
        <lb/>quand il ne le feroit pas, eſſieurs de la Troiſicme imireront la
        <lb/>Cieero pro Iuſtice&amp;affecteront la gloire du Senat de Rome, aupres duquel
        <lb/>Murœna. la grande puiſſce de Caron l’ancien en l’aceuſation de Seruius
        <lb/>Galba, auſſi bien que celle contre Lucus Corta, de Publius
        <lb/>Africanus qui auoit ruiné Numãce &amp; Carthage, ſeruirent plus
        <lb/> la iuſtification &amp; conſeruation de cesAccuſez, qu’à leur roine;
        <lb/>d’aurant que les Iuges &amp; Senateurs Romains qui aſſfifterent à
        <lb/>tels Iugemens, cruû̂rent qu’ils deuoient par ce moyen d’abſolu.
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, pouruoir à̀ l’aduenir à̀ l’oppreſſion des foibles, &amp; oter
        la
        <lb/>croyance que l’on euſt aſſeurement tiré́ de lear condam
        <lb rend="¬" break="no"/>natioa, que tels Aceuſez auoient pluſtoſt ſuccombé à la
        <lb/>puiſſance de leurs Accuſatreurs, qu’̀ la-grandeur- de leurs
        <lb/>.
        <lb/>crimes. <pb n="83"/>
        <lb/>83
        <lb/>J E toutes leſquelles echoſes il ſe concluod, que ces Te
        <lb rend="¬" break="no"/> moins n’eſtans pas receuables, comme depoſans àÀ leure
        <lb/>ofirs &amp; deſcharges &amp; pour leurs propres intereſts, dans les
        <lb/>liens &amp; la captiuité; leurs depoſitions eſtans ſingulieres &amp; vnl
        <lb rend="¬" break="no"/>ques ſur chaque point; aucuns ſe trouuans preueus de crimes,
        <lb/> comme il paroſt par les Informations de Chirat; Dore ne
        <lb/>pouuant eſtre auſfi eſcouté pour les raiſons ſuſdites; leurs ca
        <lb rend="¬" break="no"/>lomnies ayant eſteé manifeſtement conuaincuës en tous ſes
        <lb/>points par eſtats &amp; actes publiques, ſignez de tous ces trois
        <lb/>Teſmoins, oppoſez contradictoirement a leurs foibles depoſi- Adueſu
        <lb/>tions de bouche, qui ne ſont pas receuables contre leurs eſ. ſp’a
        <lb/>teſtationé
        <lb/>crits; y ayant d’ailleurs impoſfibilircé ſelon les temps, &amp; con- êij
        <lb/>uradiction euidente dans leur dise &amp; ſuppoſitio de Preſts &amp; nonſerip
        <lb/> non adit
        <lb rend="¬" break="no"/>d’Inrereſts, prouude par ae ſigne d’eux, &amp; de l’employ fait
        <lb/>eés eſtars de i6S4e. &amp; i6. le fondement de leur acctſation od. rital
        <lb/>eſtant d’aillears ruine par la propre quittance de Talon, &amp; par- t
        <lb rend="¬" break="no"/>rant le baſtiment de rouses leurs clomnies renuerſé, l’inte.
        <lb/>grite du ſieur Mareſchal de la Morhe, uſtifiée par deſſus tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ces preuues, par la diſcrerion qu’l a eu de ne point vſer de
        <lb/>ſon don dans vn temps où il euſt pû ntereſſer le ſeuice da
        <lb/>Roy, ce qui eſt bien eloigneé de prendre de l’argent à Sa Maje
        <lb rend="¬" break="no"/>ſté par voyes obliques &amp; indirectes; n’y ayant auſſi aucune ap
        <lb rend="¬" break="no"/>parence qu’vn homme ait retenu &amp; diuerty quelques deniers
        <lb/>des Finances du Roy, qui a eſté fi moderé en celles du pays
        <lb/>de Catalogne qu’il n’y a iamais touché.
        <lb/>Audite iu
        <lb rend="¬" break="no"/>Il e conclud, dis-je, Que Meſieurs de la Troiſieme Cham-
        <lb/>bre apres toutes ces preuues produites deuant eux, &amp; au Gref¬ ſtris am
        <lb/> moribus
        <lb/>fe par PBoiſot Secretaire du ſieur Mareſchal, priſonnier, &amp; ae- 4
        <lb/>cuſé auee ſon Maiſtre, ſont neceſſitez par les deuoirs de la con. ot iii
        <lb/>ſcience &amp; de lenrs charges de donner Arreſt d’abſolution audir eliaqui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur Mareſchal, bien qu’il ne les reconnoiſſe pas, toutes les
        olarieu
        <lb rend="¬" break="no"/>Loix eſtant eloquentes en ſa faueur, &amp; parlant, comme nous e,
        pa
        <lb/>Caſſiodor.
        <lb/>auons veu, ſi bien en ſa cauſe pour les y conuier, &amp; les reſmoins a
        <lb/>i mal pour les en empeſcher: &amp; Que ces preuues ſi foiblement
        <lb/>enchaiſné́es eſtans deſtruites, les chaiſnes en do1uent demeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rer aux Accuſateurs qui ſont dignes de la concluſion qu’eſt
        <lb/>IL ij <pb n="84"/>
        <lb/>8
        <lb/> ¬ ¬ s,
        <lb/>S84
        <lb/>obligée de donner l’integrité de la Iuſtice de ladite Troiſiéme
        <lb rend="¬" break="no"/>Chambre du Parlement de Grenoble, pour apprendre à de
        <lb/>rels Meſſieurs de calomnier la ie &amp; les aions d’vn Mareſchal
        <lb/>de France, par de ſi foibles moyens, qui ſe ruinent &amp; ſe deffont
        <lb/>eux meſmes quand ils ſont bien conſiderez.
        <lb/>Ces Teſmoins ſont cauſe d’auoir irrité vne Princeſſe ſi iuſte
        <lb/>&amp; ſi ſaincte que la Reyne contre monſieur le mareſchal de la
        <lb/>aothe, choſe qui luy eſt plus ſenſible que les peines &amp; ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>frances de ſa priſon.
        <lb/>Ils ſont cauſe qu’il y a quatre ans que ce Gentil-homme eſt
        <lb/>detenu priſonnier, ainſi que Sa aajeſté le mande au Parlement
        <lb/>de Grenoble par la Commiſſion qui luy eſt addreſſéé, ce qui
        <lb/>ne ſe peut reparer que par vn exemple profitable au public,,
        <lb/>pour rendre Ies autres Commis de la guerre, plus prudens, &amp;
        <lb/>Ies empeſcher d’eſtre fax teſmoins; pour aſſeurer de la calom
        <lb rend="¬" break="no"/>nie tous les Generaux d’armée qui peuuent tomber dans les.
        <lb/>meſmes mal heurs que monſieur le Mareſchal de la Mothe, qui
        <lb/>ſupplle neantmoins la Cour d’vler pluſtoſt de clemence enuers
        <lb/>eux, que des rigueurs de ſa iuſtice, Dieu ayant volontiers
        <lb/>permis cette diſgrace pour ſon bien, &amp; pour luy donner plus
        <lb/>de ſuiet par les afflictions, &amp; le meſpris du monde, de le re
        <lb rend="¬" break="no"/>connoſtre.
        <lb/>FIN.
        <lb/>ſle </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
