<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau734_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Conduite du cardinal Mazarin depuis son retour en France,
          adressée aux compagnies souveraines, Maison de Ville et bons bourgeois de Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=8ndKAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Conduite du cardinal Mazarin depuis son retour en France, adressée
            aux compagnies souveraines, Maison de Ville et bons bourgeois de Paris.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000359773502" xml:id="IL_GuillemotVeuvedeJean.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve de Jean</forename>
              <surname>Guillemot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="15" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127203-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">734. Conduite du cardinal Mazarin depuis son retour en France, adressée
          aux compagnies souveraines, Maison de Ville et bons bourgeois de Paris. Paris, veuve Jean
          Guillemot , 1652, 15 pages. Après le combat de la porte Saint-Antoine. Le pamphlet se
          termine sur la 14° page. La 15° ne contient que le privilége accordé à la veuve J.
          Guillemot par le duc d’Orléans.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_88" source="Moreau">
          <p>Incendie de l’Hôtel de Ville</p>
          <date when="1652-07-04">1652-07-04</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-23" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>CONDVITE
        <lb/>DV
        <lb/>CARDINAL MAZARIN,
        <lb/>depuis ſon retour en France,
        <lb/>ADRESSE AVX COMPAGNIES
        <lb/>Souueraines, Maiſon de Ville, &amp; bons
        <lb/>Bourgeois de Paris. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>De l'Imprimerie de la Veufue I. GVILLEMOT, Imprimeuſe
        <lb/>ord. de ſon Alt. Royale, ruë des Marmouzets, proche
        <lb/>l’Egliſe de la Magdeleine.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>3
        <lb/>CONDVITE DV
        <lb/>Cardinal Mazarin, depuis ſon
        <lb/>retour en rance,
        <lb/>Adreſſée aux Compagnies S’ouueraines, Maiſon
        <lb/>de Ville, &amp; bons Bourgeous de Paris.
        <lb/>SANs exorde &amp; ſans mouuemens, ſuiuant la
        <lb/>forme de l’Areopage, laiſſons les figures, &amp;
        <lb/>les amplificarions de Rhetorique à pluſieurs
        <lb/>Eſcriuains, bons &amp; mauuais, qui rempliſſent
        <lb/>le monde de liures: Expoſons naifuement
        <lb/>a je faicts dans vne affaire de la premiere im
        <lb rend="¬" break="no"/>portance, puis qu’il s’agit du ſalut du Roy, du Sang Royal
        <lb/>&amp; de la Royaute; par conſequent de celuy de rous les par
        <lb rend="¬" break="no"/>ticuliers, qui ne ſeroient pas ſages s’ils croyoient que leurs
        <lb/>perſonnes, familles &amp; biens ſe peuuent ſauuer, ſi le public
        <lb/>vient à perir; pour faire voir qu’il eſt dans ce danger, les
        <lb/>Compagnies ſouueraines, la Maiſon de Ville, &amp; Ies bons
        <lb/>Bourgeois de Paris ſont ſuppliez de faire reflexion ſur l’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat, auquel le Cardinal Mazarin a reduit les affires de la
        <lb/>France depuis qu’il y eſt retourń, ſans mettre en conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>ration ce qu’il auoit fait deuant ſon depart, &amp; qui auoit
        <lb/>donné lieu aux Declarations &amp; Arreſts qui l’auoient
        <lb/>banny.
        <lb/>Conuaincons-le premierement de pariure &amp; perfidie, par
        <lb/>les letrres ſigńes de ſa main, enuoýes &amp; publiées par luy
        <lb/>lors qu’il eſtoit ſur le point de r’entrer en France. <pb n="8"/>
        <lb/>4
        <lb/>Daus la Leetre addreſſee a Foy.
        <lb/>Ie ne me veux point ingerer aà l’aduenir en aucune façon
        <lb/>dans le maniment des affaires: ce pomt, en cas que voſtre
        <lb/>Ma jeſt́ aye aſſez bonne opinion de moy pour me l’ordon
        <lb rend="¬" break="no"/>ner, eſtant le ſeul qui pourroit me rendre coupable d’vne
        <lb/>deſobeiſſance enuers voſtre Majeſté.
        <lb/>as la Lettre à la Reye.
        <lb/>Ie prends la liberteé de demander vneautre grace au Roy;
        <lb/>qui eſt d’auoir la bonté de me diſpenſer d’auoir aucune
        <lb/>part dans le maniment des affaires;, quand ſa Majeſte au
        <lb rend="¬" break="no"/>roit aſſez bonne opinion de ma ſuffiſance, &amp; la protection
        <lb/>de voſtre Majeſte aupres du Roy (en cas que cetrepreuê
        <lb rend="¬" break="no"/>tion d’vne choſe à laquelle peut-eſtre ſa Majeſteé ne ſonge
        <lb/>pas, ne ſoit point trop preſomptueuſe) pour empeſcher que
        <lb/>ie ne ſois pas expos é à̀ commettre vne deſobeïſſance, com
        <lb rend="¬" break="no"/> me il arriueroit infailliblement, ſion auoit la moindre pen
        <lb rend="¬" break="no"/>sé́e de me faire cét honneur.
        <lb/> Ainſi cet homme pretendoit d’endormir ceux qui s’op
        <lb rend="¬" break="no"/>poſoient à ſon rerour, ou de piper les peuples, qui pour
        <lb/>auoir la paix luy euſſent volontiers accorde le contente
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de pouuoir eſtre dans- la Cour pour la ſatisfaction
        <lb/>partieuliere de la Reyne, pourueu qu’il s’abſtint de la con
        <lb rend="¬" break="no"/>duite des affaires, qu’il renonçaſt à l’entrée dans les Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeils, ne ſe meſlaſt point de faire changer ce qui auroit eſté
        <lb/>reſolu, &amp; obeït aà la Declaration du Roy, qui exclut les
        <lb/>Cardinaux du Miniſtere.
        <lb/>Pour faire voir que les proteſtations du Cardinal Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>zarin n’eſtoient que des fourberies, dés le premier iour de
        <lb/>ſon reſtabliſſement dans la Cour, il reprit ſa place &amp; ſa
        <lb/>qualité nouuelle en France de premier Miniſtre: voulut
        <lb/>tout ſeul definir routes choſes; renuerſa les reſolutions pri
        <lb rend="¬" break="no"/>les, conduiſit la Cour là où il luy plû̂t; diſpoſa des Armé́es
        <lb/>&amp; des Finances; preſida aux deſpeſches, ou pluſtoſt les di
        <lb rend="¬" break="no"/>ta; euoqua tout à̀ ſa connoiſſance, diſtribua les Benefices,
        <lb/>les Dignitez, les Charges, les Offices &amp; les employs, non
        <lb/>ſeulement agiſſant, mais parlant en Souuerain: diſant, le
        <lb/>vos <pb n="9"/>
        <lb/>5j
        <lb/>oous donne le vous aeorde ee que vous voulez l’y tpé
        <lb/>L ’luuununy qus et pudt l ndlru
        <lb/>u ou dpuſedue lſe aiedauntde ſaure pnouſdre eier
        <lb/>SC aeee’qu neile vouloieat pout pour Conſieles.
        <lb/>il eltoit Roy de France.
        <lb/>leeo’oe toue es proedarnſoen de noce pu
        <lb/>buqe, uonreole Anoe Naon, &amp; ſuſnianes ou E
        <lb/>anreune de noune us ſe rdiouais idioan nnu oue laiſle
        <lb/>onou ſioporme ures peoues de l puaſane eſe:
        <lb/>e un i dlepuis lonreroon nrede, ou lelenene dun
        <lb/> Cunt ni duns les plu inpouuues aaien rungte.
        <lb/>eu au pund preiadie de la Pooe, ious nemro loion
        <lb/>es ulue oursores ceeain e eopble dienouuir la luſe
        <lb/>eniement, danimuer le coauge de le oblee,
        <lb/>eet le peuples ̀ ſeeonder les bonoes nentionsde
        <lb/>Monſeigneur le Duc d’Orleans.
        <lb/>re perenier ileu, nou poſons d ſalt veiable, que
        <lb/>court etant biois le Caiedina Maarin enuoya qvuit
        <lb/>’noaadeur de pontugl, aee tous les apoliuins
        <lb/>oi eſointApurl eur ſt dooner de larenrt pou pe
        <lb/>lFuis qples it pout ſaire le oape ue l drpbaſladeue
        <lb/>uores ue loooe conſaneneeoeele Cardnul laaapn e
        <lb/>aſposet paur las en aler pompement aues lele
        <lb/>itin eouuert le oy de oreugal, pour luy apporerle¬s
        <lb/>articles ſuiuans.
        <lb/>o e i ouloit eouoer on meenae &amp;e la oide
        <lb/>an aiſſeaux Francois qui ſe trouuoient ſur lMeditemae
        <lb/>nee, aux aures que la France oquiperoe en toute dilie
        <lb rend="¬" break="no"/>eues pour alier appuyet vme nooueile emolte dans le
        <lb/>oyame de Naples, que le R oy de Porugaleneveurois
        <lb/>tous les aduantages: Quie la conqueſte de cere Couroon
        <lb/>roit ponr l, a Hranee ne ſe eterua queceains fee,
        <lb/>deſquls elle pourroit diſpoſer, qui ſont eux que le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dimal Mazarin a enuie de mattre dans ſa maiſon
        <lb rend="¬" break="no"/>’oue n ene rerorl perpene lgue orenfiuae d
        <lb/>fen ſae aueclePortugal.
        <lb/>B <pb n="10"/>
        <lb/>é6
        <lb/>3 Que la Freaee ’obllgenoit à ae faire amais pairz auee
        <lb/>’Eſpagne, que les Royaumes de Porcugal &amp; de Naples ne
        <lb/>demeuraſſenr au Roy de Portgal &amp; à ſes heritiers..
        <lb/>4. Que le Pape ſeroite forcé par corce puiſſante armeé́e n
        <lb rend="¬" break="no"/>uale, &amp; par les Cardinaux &amp; Princes d’Iralie qui ſont de la
        <lb/>faction de France, à reeognoiſtre le Roy de Portugal, &amp;
        <lb/>à confiraer les Nomiuations aux Eueſchez &amp; autres Be4
        <lb/>nefices.
        <lb/>5. Que les Candinas Barberins, leurs amis &amp; Princes al.
        <lb/>liez de la Franee fanoribesoient de leurs conleils &amp; de tou
        <lb/>te leur puiſſanee l’entrepriſe de Naples.
        <lb/>6. Qu’en conſideration de cette ligue etermaelle enere la
        <lb/>France &amp; le Portugal, &amp; pour maitenir la bonse correſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pondance, noſtre R y eſpouſeroit l’lnfaute de Portugal;
        <lb/> dequoyla. Ryne doonoit prefentenment ſa parole, ayanb
        <lb/>promis de ſa bouche qu’elle feroit valloir tous ces articles,
        <lb/>&amp; principalement le dennier,
        <lb/> Ens ſuire de cela l’Ambaſſadeur partitr en diligence auec
        <lb/>le Pere Criuelly Carme, autres Napolirains, emporta
        <lb/>les articles ſignez, receut de l’argent pour deffrayer toute
        <lb/>la ſuitre, &amp; parce qu’il laiſſoir des debtes à̀ Paris, on luy
        <lb/>donna des Lettres d’Eſtat, qui portent deffenſes de faire
        <lb/>vendre ſes meubles iuſques à ſonretour.
        <lb/>On a aduis depuis peu de iours que les articles ont eſté́
        <lb/>ſignez par le Roy de Portugal, &amp; qu’en ſuitre la ligue
        <lb/>offenſuie &amp; deffenfiue entre la France &amp; le Portugal con
        <lb rend="¬" break="no"/>re l’Eſpagne, a eſté publié́e aà Lisbonne. Que la nouuelle
        <lb/>eſtant arriuée à Madrid, a fait reſoudre le Conſeil d’Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/> gme a rechercher vne nouuelle ligue contre la France auee,
        <lb/>les Anglois, &amp; meſenes à taſcher d’y engager par ceux cy!
        <lb/>les Hollandois, lors qu’ils ſeroat d’accord, ce qui eſt bien
        <lb/>aduancé. Surquoy tous les bons &amp; ſages François feront
        <lb/>s’it leur plaiſt, les reflexions ſuiuantes.
        <lb/>1. Que le feu Roy, conſeillé par le Cardinal de Richelieu,
        <lb/>paincipal promoteur du ſouſleuement de Portugal, pour
        <lb/>ne rendre point les choſes irreconciliables, &amp; e bannir! <pb n="11"/>
        <lb/>poioelà paiipor iais,’ee peue faiee l Casdisat Ms
        <lb/>aal ; voalue ppjpcoil ligue ofenlus&amp; def
        <lb/>fenſiue, demandeées inſtamment par les Portgais: Qe
        <lb/>Rent dorane a Begese, qualesa ppurſoitas qu’ayen
        <lb/>pâ faire les Portugais en l’aſemble de Manſter, a tos
        <lb/>jours reiſté à cett deandee Sa Majeſtéagant eſlé porués
        <lb/>à ce refus, par les coſçils de Moaſeigneur le uc d’o!
        <lb/>leans, ſocode par coux de feu Mafieur le Prinçe 5qui
        <lb/>eonmme ſages politiques, preogyoit que ces artileac2
        <lb/>cordé jeteroit l’Eſpagae das e inadignation, qui ſeroait
        <lb/>ſuiuie de la rupeure de l’aſſonble; quand &amp; quand d
        <lb/>deſeſpoir de la paix que le Cardnal Mazarin uut banni
        <lb/>pour iamais, &amp; en ſuice perpeseros miſes:.
        <lb/>a Ou iuge; ſſi par cett proedure du Cardinal, qu’i
        <lb/>ſe moque de nous, lors qu’il nous veut perſuader dans ſe
        <lb/>letres, que les Eſpagnols ffrent de raiter la paix auee
        <lb/> luy.
        <lb/> Que le Caedinal Mazri, qui veut eſtreemployépous
        <lb/>la conelure, ſe ead iaaable de cece comrmiffioa.. A
        <lb/>quaoy nous pouuons dioeter ce que ous çauons centai
        <lb rend="¬" break="no"/>nement, que iamais les Eſpaguols ne feraot, ay n’lcou
        <lb rend="¬" break="no"/>teront aucune propoſlon;, que le Cardinal Mazari
        <lb/>ne ſoit, ou hois de credit en France, ou eloigné de la
        <lb/>France.
        <lb/>4. Qu’auſſi tot que ce bon-heurs naus ſera arriueé, nous
        <lb/>aurons la paix, &amp; que les Eſpagnols, qui la deſirent, la trai
        <lb rend="¬" break="no"/>teront auec des perſonnes ſiuceres en leurs paroles, &amp; ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ges en leut conduite: mais qu’il eſt fort à craindre ſi ce biea
        <lb/>S’eſloigne; c’eſt à dire, ſi nous gardons encore quelque
        <lb/>uemps le Cardinal Mazarin; que la concluſion ne ſoit pas
        <lb/> aduantageuſe pour la France, comme elle auroit eſté́ il y a
        <lb rend="¬" break="no"/>hait ans, ſi nous n’euſſions point eu, ou ceu le Cardinal
        <lb/> Mazarin, qui pour ſe naintenir enauthorité́ a aainenula
        <lb/>guerre.
        <lb/>;..Que la paix ant neceſſaire, ne pauanr iamais eſtre
        <lb/>auec la ligue offnfiue deffenſiue, qu le dinal Ma¬ <pb n="12"/>
        <lb/>arin viet de faire, ſeul de ſa teſte, &amp; pir aurhorit́ ſoooe
        <lb rend="¬" break="no"/>raine, il oblige la France à la rompre, &amp; enſuite àdeſobli
        <lb rend="¬" break="no"/>ger le Portugal.
        <lb/>6. Que l’enrrepriſe, quoy que preſumée chnerique, d’at.
        <lb/>taquer de nouueau le Royaume de Naples, ayant eſté de
        <lb rend="¬" break="no"/>clarée aux Princes d’Italie, qui ne veulent point de trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, les irrite contre nous; &amp; a empeſché iuſques à preſens
        <lb/>ceux qui aſſiſtoient les Venitiens d’eauoyer leurs Galeres,
        <lb/>&amp; de permettre les lesées de gens de guerre, chaeun les
        <lb/>voulaut garde pour ſa ſeurete..
        <lb/>. Nous voyons auſſi l’inſolence du Cardinal Mazarin,
        <lb/>qui diſpoſe tout ſeul du Mariage de noſtre Roy, plus ab
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolument que ne feroit vn pere de ſon fils, ou vn toteur d
        <lb/>ſon pupil, qui communiquertoit leur deſſein, au moins pax
        <lb/>bien-ſeance, aux plus proches parens.
        <lb/>8. Par ce traiteé le Cardinal Mazarin ne s’oublie pas; vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lant retenir pour luy &amp; pour les ſiens les principaux fiefs
        <lb/>du Royauime de Naples. On peut prouuer auſſi qu’il a of
        <lb rend="¬" break="no"/>fart autrefois la conqueſte de ce meſme Royaume à̀ Mond
        <lb/>ſieur le Prince, à condition qu’il conſentiroit, que le
        <lb/>Royaume de Sieile demeureroit à la maiſon Mazrine
        <lb/>dequoy vn homme d’honneur &amp; de condirion a les preuues
        <lb/>par eſcrit. Ainſi lesfolies, les inrereſts du Cardual Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin ſe ioent de la reputarion, du repos, &amp; des biens de la
        <lb/>Frace. Veons aux autres erimes d’Eſtar, qu’il a commis
        <lb rend="¬" break="no"/>depuis ſon rerour.
        <lb/>L Nous auons ſceu la belle entrepriſe qu’il a faite pous
        <lb/>auoir Briſac, qui eſt l’vne des plus fortes places de l’Euro
        <lb rend="¬" break="no"/>pe, &amp; la plus importante conqueſte de la France. Le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal azarin pour s’aſſeurer de certe retraire, s’eſt ſeruy
        <lb/>d’vne Dame, laquelle par tromperie ſe ſaiſit du Gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>neur: peſane apees cea gager la garniſoh, en reſpan
        <lb rend="¬" break="no"/>dans quel ques piſtoles, que cette Dame iettoit de ſa main,
        <lb/>ſans que ceux qui les ramaſſoient en ſe moquant d’elle,
        <lb/>ayent perdu l’affecmoa qu’ils ont pour leur chef, quia trou.
        <lb/>u’uentideſe ettre en liberré́, &amp; de rentrer daesl
        <lb/>.
        <lb/>place <pb n="13"/>
        <lb/>9
        <lb/>plaee fait auee le Comte de Hatceot, que lo Cardial
        <lb/>azarin a voulu faire arreſter. ais il ne ſe ſoucie pas de
        <lb/>perdre ce chef de ſon party, &amp; de hazarder Brifſac, qu’v
        <lb/>deſeſpoir peut faire tomber entre les mains des ennemis de
        <lb/>la France, apres qu’elle a employé́ des ſonmmes immenſes
        <lb/>pour l’acquenir, &amp; pou le conſeruer.
        <lb/>. Il a reduit Barcelonne à l’eſtat où elle eſt, c’eſt à dire
        <lb/>en grand danger auee la Caralogne, &amp; le Rouſſillon, qui
        <lb/>couſtent à la France pluas de ſoixante millions, &amp; la
        <lb/>vie de quarante ou de cinquante mille hommes, &amp; ce qui
        <lb/>eſt plus deplorable, la reputation du Roy &amp; de la France
        <lb/>n’et comptée pour rien par la folie de celuy qui a aban
        <lb rend="¬" break="no"/>donné vn Mareſchal de France qu’il a aurrefois mal traitté:
        <lb/>ne luy enuoyant,ny hommes, ny argent, ny viures, ny mu
        <lb rend="¬" break="no"/>nitions: appliquant toutes les forces &amp; fiances du Roy à
        <lb/>Ja deffence de ſa fortune, qu’il veut nmaaintenir contre les
        <lb/>oppoſitions legitimes des Princes du Sang Royal, contre
        <lb/>les iuſtes Arreſts des Parlemens, &amp; contre l’auerfion gene
        <lb rend="¬" break="no"/>lIe de tous les peuples. Il eſt encore ſi remeraire qu’il oſe
        <lb/>aceuſer de routes les pertes que fait la France, ceux qui
        <lb/>pour l’vnir veulent chaſſer vn eſtranger qui la diuiſe, &amp;
        <lb/>nous veut fairecroire que les enfans de la maiſon doiuent
        <lb/>ou la quitter ou ſouffrir la priſon, ou reconnoiſtre ſon Em.
        <lb/>pire &amp; dependre de luy ;auquel cas il leur donnera toute
        <lb/>la France piece à piece.
        <lb/>s. Nous n’imputerons qu’à luy ſeul la perte de Grauelines,
        <lb/>e’eſt à̀ dre de noſtre meilleure conqueſte dans les- Pays
        <lb/>bas, &amp; que nous deuions la genereuſe reſolution &amp; ſage
        <lb rend="¬" break="no"/>aonduire de ſon Alteſſe Royale;, cetre porte pour entrer
        <lb/>dans la Flandre; ce fort rempart qui couuroit Dunquer
        <lb rend="¬" break="no"/>que, a eſté emporte auec fi peu de peine &amp; à ſt petits fcais
        <lb/>de la part des enpenmis; quae nous aurions ſujet d’en rougir
        <lb/>de hontce, ſi pour la décharge de noſtre honneur, nous
        <lb/>n’alleguions, que la France eſtoit gouuernée par le Cardi.
        <lb/>aal Maazarin, qui pour çontenter ſa cholere contre le ſieur
        <lb/>de Caſtelnau, auoit fait abandoauer Bourbourg, &amp; pou
        <lb/>C <pb n="14"/>
        <lb/>2
        <lb/>rentrer en Franée comme triomphat, auoit dégarnyles
        <lb/>places frontieres, par lettres. écrites aux Gouuerneurs,
        <lb/>auſquelsil auoit demandeé leurs meilleurs ſoldars pour luy
        <lb/>lainre leorre conpoſe cere belle armee, quſ ppei
        <lb rend="¬" break="no"/>dans ſeseſcris mpertinens, L’aſſenablee de es as, qa’il die
        <lb/>auoir amenez pour le ſecours da loy, parlant en Prince ſouue
        <lb rend="¬" break="no"/>rain, &amp; allié de la Couronne, lors qu’il ſe faſoit ſuiure par
        <lb/>des Franç̧ois, &amp; autres gens qui eſtoient à la ſolde de Sa Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté, commandez par des Mareſchaux de France. Diſons
        <lb/>auſſi, que nonobſtane touces les-ſollicitations des Gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>neurs qui le preſſoient, pour auoir les hommes, &amp; les cho.
        <lb/>ſes neceſſaires aà̀ la conſeruation des vil les conquiſes; ila
        <lb/>negligeé toutes les ſollicitations pour ne ſonger qu’aà dreſſer
        <lb/>ne armée, qui fuſt en eſtat dé battre ceux qui l’auoient
        <lb/>chaſſé, ou qui s’oppoſoient à ſon reſtablſſement.
        <lb/>4. Son eſprit vacillant, qui a cherché́ des appuis de rous
        <lb/>coſtez, l’a porté à mettre en vente Grauelines, Mardic, &amp;
        <lb/>Dunquerque, qu’il a preſentez premierement aux Hol
        <lb rend="¬" break="no"/>landois; taſchant de leur perſuader, que ces places leurs
        <lb/>ſeroient tres commodes contre les Anglois, auec leſquels.
        <lb/>ils entroient en guerre: mais ces aduilez republiquains,
        <lb/>ayant eſteé informez, qu’au meſme temps le Cardinal Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>zarin faiſoit pareilles offres aux Anglois, les preſſant d’a.
        <lb/>cheter ces meſmes places, pour s’en ſeruir contre ces Hol
        <lb rend="¬" break="no"/>landois;, ces doubles negotiations n’ont produit autre cho
        <lb rend="¬" break="no"/>fe, que le mépris, qu’on a fait de tous coſtez de cet erernel
        <lb/>negotiant, qui vendroit en gros ou en dé́tail out le Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>ne de France, s’il trouuoit vn marchant aſſez puiſſant &amp;
        <lb/>aſſez fol, pour en traiter auec loy. Grand opprobre pous
        <lb/>nous, qui auec nos eſprits éclairez, auec nos langues diſer.
        <lb/>tes, &amp; courages eſleuez, auons enduré du Cardinl M.
        <lb/>zarin pour la diſſipaciode l’Eſtat, çe que les moynes de
        <lb/>ſes Abbayeés, n’auroient point toleré pour la degradatioa
        <lb/>-dvn petit bois. N’entendons-nous pas nos voiſins, qu
        <lb/>nous ctiems. O laâchbe, ô infams nation qui ſouffrez v
        <lb/>aſtrange vſutpateur, ce que vosaeeſues n’aurolemrps
        <lb/>8 <pb n="15"/>
        <lb/>difſimale en vn Prinoe legitime. Gentils, hommes regardei
        <lb/>vo- peres, &amp; conſiderez vos enfans, imitez ceux-là, &amp; laiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez bon exemple à ceux- cy.
        <lb/>3. Nous ſçauons auſſi que le Cardinal Mazarir, pour fa
        <lb rend="¬" break="no"/>re croire à la Reyne qu’il n’auoit point de retraite. ſſeureée
        <lb/>hoe de France, à cauſe des ennemis qu’il auoie faits pour
        <lb/> le ſeruice du Roy, a tont de nouueau irriteé rous les Princes
        <lb/>&amp; Republiques d Iralie par les pyrateries, ayant fait pillesr
        <lb/>ſur tous nos alliez &amp; voiſins. Il a affecte plus partieuliere
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de faſcher le Pape, violant le reſpeét que la pieté́ de
        <lb/>os Roys a rouſiouts rendu au ſaint Siege, ce qui eſtmon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrueux en vn Cardjnal, qui a entrepris encbre depnis peu
        <lb/>de ſe brouil ler auec Rome, pour faire conuaoiſtre, qu’il ne
        <lb/>pouuoit eſtre en ſeurete dans le ſejour ordinaire des per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes de ſa condition, non plus qu’à Veniſe, ayant part
        <lb/>es brigandages violé ſon ſerment de noble Venitien ny
        <lb/>en Allemagne, où il eſt tenu pour va infame affronreur, ny
        <lb/>en Piedmont, apres l’auoirabandonné aux Eſpagnols ,o
        <lb/>ils ont pris Trin, &amp; vont prendre Creſcentm, qui bloquent
        <lb/>Cazal, &amp; contraignent le Due de Sauoye à s’accommoder
        <lb/>auec l’Eſpagne,; ainſi il conclud que nous deuos ſoffrir
        <lb/> les maux extremes qu’il nous fait, parce qu’il en a fait de
        <lb/>moindres aà nos voiſins.
        <lb/>6, Pour faire voir que nous auons raiſon d’appeller nos
        <lb/>nauxextremes, entrons dans le Royaume, pour ietter l’œil
        <lb/>ſur cinq ou ſix Prouiaces deſoleées, par le retour du Car
        <lb rend="¬" break="no"/> dinal Mazarin, &amp; ne faiſons point de difficulté́ de dire, que
        <lb/>toute la France eſt menacée d’vn pareil traitement: à̀ ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir de la profanation des Temples, des Preſtres meurtris
        <lb/> ou chaſſez, des Vierges dédiées à̀ Dieu, des filles &amp; fem
        <lb rend="¬" break="no"/>’mes violées, des bourgs &amp; villages bruſlez, des payſans
        <lb/>maſſacrez, &amp; generalemeng de toute ſorte de barbaries la
        <lb/> diſcipline n’eftant point obſeruée dans les armeées, ny la
        <lb/>police gardée à la ſuite de la Cour, ſon paſſage eſtant mar
        <lb rend="¬" break="no"/>qué par les incendies, par les ruines, par la farmaine, &amp; par
        <lb/>les maladies cotagieaſes: labendace n’ayaat paou qae
        <lb/>1 <pb n="16"/>
        <lb/>allſ¬ ,,,,
        <lb/> n2
        <lb/>ddns la maiſon du Cardinal Maxaria, anquel nous poui
        <lb rend="¬" break="no"/>uons demander; qu’il nous monſtre quelque aduant ge
        <lb/>acquis au Roy par ſon retour, comme nous faiſons voir
        <lb/>million de malheurs, &amp; deſordres qu’il nousa apportez, &amp;
        <lb/>qui ſont venus fi auant, que ſi vne courageuſe relolution ne
        <lb/>lesarreſte par vn puiſſant remede, les peuples deſeſperez ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ront capables de toute ſorte de penſées &amp; d’efforts: on
        <lb/>çait ce que la rage a fait dire à pluſieurs, qui poarront ve¬.
        <lb/>nir aux effets, ſion ne les appaiſe, pas l’eternel banniſſe.
        <lb/>ment de l’aureur de leurs calamitez.
        <lb/>7. La plus violente apprehonſioun des ſages, vient du pe
        <lb/>de ſoin que le Cardinal Mazarin prend de l’education du
        <lb/>Roy, &amp; des auerſios qu’il luy donne contre ſes proches,
        <lb/>contre ſes plus fideles ſeruiteurs, &amp; contre la ville de Paris;
        <lb/>à quoy nous adiouſterons, qu’il taſche d’eſtouffer par tous
        <lb/>moyens dans le bon narurel de noſtre jeune Prince,la com
        <lb rend="¬" break="no"/>paſſion des miſeres de ſes Subjets, ne luy parlant que de la
        <lb/>puiſfance abſoluë &amp; aurhorité Royale, ſans jamais faire
        <lb/>mention, ny de la clemence, uy de la iuſtice. Ce qui nous
        <lb/>fair craindre que deces premieres impreſſions, &amp; maudites
        <lb/>inſtructions ne procede, non ſeulement noſtre malheur,
        <lb/>mais celuy de noſtre Roy, qui ne peut regner heureuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment s’il n’a l’empire ſur nos cœurs, &amp; ſi nous n’auons
        <lb/>l’honneur de ſa bienueillance; ou s’il a plus d’inclination
        <lb/>pour la gurre que pour la paix, comme il arriuera, s’il
        <lb/>demeure plus long-temps captif du Cardinal Mazarin.
        <lb/>8. Entre les iniuſtices &amp; oppreſſions, que le Cardinal Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>zarin a faites en grand nombre depuis ſon retour, nous de
        <lb rend="¬" break="no"/>uons loger celle que ſouffre le Due d’Angouleſme; apres
        <lb/>auoir traité les Prouenceaux auec beaucoup de modera.
        <lb rend="¬" break="no"/>ion &amp; ſans intereſt, a’ayant iamais enttepris, que ce qui
        <lb/>luy a eſteé ordonne tres-expreſſement par la Reyne pour
        <lb/>lors Regente; il ſe trouue exclus de ſon Gouuernement,
        <lb/>eſt priſonnier, &amp; en grand dapger de ſa vie, qu’il auroir dé
        <lb rend="¬" break="no"/>ja perduë, s’il eût eſté rencontré en campagne, ou sl ſe
        <lb/>faſt ms en deffence, le comandement ayaat eſte fait à
        <lb/>ceux <pb n="17"/>
        <lb/>13
        <lb/>eeux qui l’ot arreſteé de faire mains-baſſes, au eas qu’ileuſt
        <lb/>reſiſté. Toutes ces violences ſont faites pout aſſaurer la
        <lb/>Prouece au Duc de Mercœur, qui a eſpouſé la niepce du
        <lb/>Cardinal Mazarin, qui fait aſſieger les villes, &amp; perſecute
        <lb/>les caualiers qui ont obey aux ordres du Roy, ainſi qu’on
        <lb/> iuſtifieras par pluſieurs lettres de ſa Majeſté, &amp; meſmes
        <lb/>par celles du Cardinal maazarin. Il veut faireperir vn Prin.
        <lb/>ce vertueux, &amp; grand ſeruiteur du Roy, pour s’eſtablir
        <lb/>en Prouence, ayant deſſein au cas qu’il ſe voye contraint
        <lb/>d’abandonner le milieu du Royaume, de ſe cantonner
        <lb/>das cette exrremité, &amp; d’y conduire le Roy, auec reſolu
        <lb rend="¬" break="no"/>tion ſi on le preſſe de le tranſporter hors de la France, eſtat
        <lb rend="¬" break="no"/>capable de tour entreprendre, &amp; la Reyne de tout ſouffrir.
        <lb/>9. Nous n’aurons point de peine de perſuader à la Ville de
        <lb/>Paris ce qu’elle void &amp; ſent, à ſçauoir que la rage conceué
        <lb/>par le Cardinal maarin contre le Parlement, qui l’a con.
        <lb rend="¬" break="no"/>damneé, contre les Compagnies Souueraines, &amp; maiſon de
        <lb/>Ville, qui ont demandé ſon eſloignement, contre les Bour
        <lb rend="¬" break="no"/>geois, qui ont crié ſi ſouuent point de mazarin, l’a porrté à
        <lb/>faire approcher ſes armées, qui ont rauagé tous les enui
        <lb rend="¬" break="no"/>rons de Paris: ll a premierement ſaccage depuis Eſtampes
        <lb/>1uſques aà nos Fau-bourgs, il a fait paſſer ſes armees en
        <lb/>Brje pour la deſoler; il les a logees dans la bonne France,
        <lb/>pour y faire la moiſſon deuant le temps; il veut maintenant
        <lb/>’eſtablir en vn lieu d’ol il puiſſe gaſter nos vendanges, &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>fermer les paſſages aux viures, ayant pris le deſſus &amp; les
        <lb/>deſſous des riuieres qui nous uourriſſent, ainſi il ne nous
        <lb/>laiſſe plus que le deſeſpoir pour eonſeiller.
        <lb/>o. N’oubliant rien de ce qui peut conanter l’eſprit vin
        <lb rend="¬" break="no"/>dicatif d’vn homme de ſa naron, il a voulu depuis peu de
        <lb/>iours faire dans Paris vn maſſacre plus cruel que celuy des
        <lb/>Veſpres de Sicile d’ou il eſt ſorty. Il auoit projeté d’entrer
        <lb/>dãsParis par trahiſon &amp; par force pour nous piſler, &amp;ſe def
        <lb rend="¬" break="no"/>faire des plus gens debien, ayant deſiré d’obliger à̀ la re
        <lb rend="¬" break="no"/>taire Monſeigaeur leDuc d’Orleans, ou de l’enuelopper
        <lb/>daus le maſare, auquel ilanoit detia Monfieur le Prio <pb n="18"/>
        <lb/>14
        <lb/>ce, trois auvres Princes, pluſieurs Oficiers des Compa
        <lb/>gnies Souuer. ines, &amp; quantité́ de bons Citoyens. Ayant
        <lb/>encontre de la reſiſtence, il ſe logea auee le Roy ſur vne
        <lb/>eminence pour accouſtumer au ſangvn Prinee de quator
        <lb rend="¬" break="no"/>ze ans, qui voyoit deuant ſoy comme dans vn Amphſthea
        <lb rend="¬" break="no"/>tre ſes vaillans Subjets immolez de part &amp; d’autre la for
        <lb rend="¬" break="no"/>tune du Cardinal Mazarin. Eſt il poſfible que cette Prn
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſe pour laquelle nous auons eu aurrefois tait de com.
        <lb/>paſſion n’en ayt point maintenant pour nous? qu’elle por
        <lb rend="¬" break="no"/>re ce fils accordé aux larmes de noftre pieteé, à tirer celles
        <lb/>de noſtre miſere? &amp; ne voye pas que ſi Paris qui eſt la te.
        <lb/>te du Royaume eſt rudement frappé́; tout le corps tom
        <lb rend="¬" break="no"/>bera en conuulſion? Faut-il que pluſieurs millions de
        <lb/>François ſentent ce ſyncope mortel, pour contenter a
        <lb/>furie d’vn eſtranger, qui a pour principal conſeiller vn en
        <lb rend="¬" break="no"/>ragé Zongo Vndedei banny de ſon pays, qui ne parle que
        <lb/>de fers, que de feux, &amp; que de faim pour les Pariſiens,
        <lb/>qui ont traitté auec tant de courtoiſie le maiſtre, &amp; le
        <lb/>alet?
        <lb/>. Si le Cardinal Mazarin eſt ſi effronté de dire, que les
        <lb/>Princes ſont les veritables cauſes de nos deſordres, nous
        <lb/>alleguerons leurs proreſtations enregiſtreées dans les Gref
        <lb rend="¬" break="no"/>fes des Compagnies Souueraies, &amp; maiſon de Vlle de
        <lb/>Paris; &amp; nous ne repreſenterons que l’humanité &amp; dou
        <lb rend="¬" break="no"/>leur de Monſeigneur le Duc d’Orleans, vray heritier des
        <lb/>vertus du Roy Henry le Grand ſon pere, nous ſommes aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeurez qu’il poſera les armes auſſi toſt que le Cardinal as
        <lb/>zarin ſe ſera retiré, ſa vie &amp; celles des Princes du ſang vnis
        <lb/>auec luy qui appartiennent au public, ne pouuant eſtre en
        <lb/>ſeureté́ ſans cér eſloignement.
        <lb/> 2. Peut-on dire que le Cardinal nrazarln ſoit bon pour
        <lb/>nous &amp; ſage pour ſoy, lors qu’il nous veut ruiner, &amp; e pe
        <lb rend="¬" break="no"/>dre luy meſme pour nous gouuerher endeſpit de nos Loix,
        <lb/>&amp; de la raiſon qui les a’ faires, &amp; les veut conſeruer: aais
        <lb/>peut. on dire que ceux quile latnt ou qui de maintien
        <lb/>aent par corrupi ſoieur plus geade biea qua nôus qu <pb n="19"/>
        <lb/>3
        <lb/>eruns ſpre ſs empoonner, eonentons nore cone
        <lb/>ſeleue ei ioneaes er i e luie pueine enoir dne ene
        <lb/>eie e eile deiai urenas lei de u repneue pnun ne
        <lb/>pne e ſreono deproſairaer lonnr ur de un ſoenenon q!
        <lb/>oeſle nununouein ſounu leun lſsleie ponun ne e
        <lb/>pl un iſoue le bonns eenie, poue ſe rone oe rern
        <lb/>erpse lous e pe oons l oeeoſies qoin oi odonoere
        <lb/>noeu oee oſer le ropun de loeure pnrn nmoun ope one e
        <lb/>ees de n ponr dlrnes qui peoat e peie puo en ene
        <lb/>n iuſele u dereie ins lanunpe eoieoen er.
        <lb/>niſe eue rnen ouennri ſne onireuene e ene e
        <lb/>no oienene eui nine len e pulr eiei eoe iuenrene
        <lb/>en ene eneneiens feene le eoedueſluilenin nne de
        <lb/>aoune e un eie lneere punrini eneue e ie inre
        <lb/>oeſeue eoi e nul eſlne dln l ornnue enr p ne nn
        <lb/>Ple en deee erani le ean deneoe ileur llre enele
        <lb/>une nueueſinoni eaeinusnia ie rya e nue meie
        <lb/> ni p e ſle e noenreanonſiprere li eu ne re ole
        <lb/>eue ueie eoneſune le ennueronedi ie u ner
        <lb/>nue dnule eodlnie oui ouie e ſi ne e e eun eleſe
        <lb/>nmeenunue eilei line el ene iue deenrur re n nle
        <lb/>one dune ourne en nierns pous cels ſeroun nre oen pe
        <lb/>leuoeſopu oiulianene, &amp;e ae ſerue ys deſe pine
        <lb/>au Ciel.
        <lb/>Omn honeſta ratis expedieodlaeſalasis, praſerin pb
        <lb/>FIN. <pb n="20"/>
        <imprimatur>
          <lb/>DE PAR SON ALTESSE
          <lb/>Royalle.
          <lb/>Vio v R ’ v y deuxiéme du mois de Dece
          <lb rend="¬" break="no"/>bre 1yr. Monſejgneur Fils de France, Oncle du
          <lb/>Roy, Duc d’orleans, eſant a Paris, voulant fauoar
          <lb rend="¬" break="no"/>blement traiter la Vefue I. GVILLE OT apres auoir
          <lb/>eſté particulierement informé de ſa capacité, &amp; des
          <lb/>ſoins qu’elle prend da faire fidellement &amp; correctement
          <lb/>imprimer les Pieces, Ouurages &amp; Relations qui luy
          <lb/>ſont enuoyé́es pour ſon ſeruice. Son Alteſſe Royalle
          <lb/> luy a permis de porter la qualité de ſon Imprimeuſe or
          <lb rend="¬" break="no"/>dinaire. Veut &amp; ordonnae qu’elle ſoit employée dans les
          <lb/>Eſtats des Officiers de ſa Maiſon, &amp; qu’elle jouiſſe des
          <lb/>Honneurs, Priuileges, Franchiſes, Libertez &amp; Droirs
          <lb/> que ſes autres Domeſtiques. Faiſant Son Alteſſe Royal
          <lb rend="¬" break="no"/>le defenſes à tous Imprimeurs &amp; autres, d’imprimer ou
          <lb/>contrefaire, &amp; mettre au jour ſous quelque prerexte que
          <lb/>ce puiſſe eſtre, les Relations, Pieces &amp; autres Ouura
          <lb rend="¬" break="no"/> ges d’Imprimerie, qu’elle fait ou pourra faire à l’adue
          <lb rend="¬" break="no"/>nir pour le ſeruice &amp; par l’ordre de Son Alteſſe Royalle,
          <lb/>qui a pour témoignage de cette ſienne volonté ſigné
          <lb/>le preſent Breuet, &amp; commandé eſtre contreſigné par.
          <lb/> moy ſon Conſeiller &amp; Secretaire de ſes Commande
          <lb rend="¬" break="no"/>mens, Maiſon &amp; Finances.
          <lb/>GASTON.
          <lb/>Signé,
          <lb/>Et plus bas,
          <lb/>DE FROMONT.</imprimatur>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
