<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau756_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La conjuration de la maison d’Autriche contre la liberté
          de l'Europe en la dernière élection, faite à Ratisbonne, le 22 décembre 1636 , avec les
          artifices et nullités de cette élection en la personne du roi de Hongrie, Ferdinand,
          prétendu roi des Romains.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Zf0l-Qdcw5kC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Conjuration (la) de la maison d’Autriche contre la liberté de
            l'Europe en la dernière élection, faite à Ratisbonne, le 22 décembre 1636 , avec les
            artifices et nullités de cette élection en la personne du roi de Hongrie, Ferdinand,
            prétendu roi des Romains.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 367759</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">756. Conjuration (la) de la maison d’Autriche contre la liberté de
          l'Europe en la dernière élection, faite à Ratisbonne, le 22 décembre 1636 , avec les
          artifices et nullités de cette élection en la personne du roi de Hongrie, Ferdinand,
          prétendu roi desRomains. Paris, 1649, 8 pages. Voir les Causes du retardement de la paix,
          etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="subject">Saint Empire</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_26" source="Moreau">
          <p>Anniversaire de la naissance du roi</p>
          <date when="1649-09-05">1649-09-05</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA
        <lb/>CONIVR ATION
        <lb/>MAISON DAVTRICHE,
        <lb/>cou rE l loenr Ds lFnone
        <lb/>ee oeniee ee
        <lb/> l eine e re tee ſe ene ele
        <lb/>e’ee¬ <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/> eAoo&amp; Ahb
        <lb/>&amp;e e&amp;e
        <lb/>éSéS
        <lb/>seezs
        <lb/>PFaSe-S’e&amp;’i
        <lb/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>LA4 CONJVRATION DE LA MAISO
        <lb/>d’Aurriche contre la libereé de l’Euroe, en la dermiere eſle
        <lb rend="¬" break="no"/>ction faite à R atisbonne le 2. Decembre 1636. Aec les
        <lb/>aifices &amp; nullitez de cette eſlectioa en la perſonne du Roy
        <lb/>de Hlongrie, Ferdmand, pretendu Roy des Romains.
        <lb/>o’Esr vne choſe merueilleuſe que les Princes d’Auſtriche.
        <lb/> qui ont rauy tant d’Eſtats &amp; de Prouinces, &amp; qui par vne
        <lb/>L dereſtable ambition, veulent poſſeder tout le moode, ne
        <lb/>poſſedent pas neantmoins la maiſon de leur naiſſance, qui. eſt vn
        <lb/>village en Suiſſe, nommé Haſpury dans le canton de Lucerne. Le
        <lb/>premier Empereur ſorty de cette famille funeſte aux Princes Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtiens fut Rodolphe d’Haſpury, lequel s’nueſtit de l’Empire par.
        <lb/>effuſion de ſang, &amp; par artifice qui durerent deux ans; Il fit aſſaſſi.
        <lb/>ner le Roy deBoëme, mit à feu &amp; à ſang toutes ſes terres, pil la ſes
        <lb/>treſors, &amp; apres auoir tyranniquement vſurpeé l’Auſtriche, qui
        <lb/>eſtoit lors erigeé en Royaume, en fit ſon fils Albert le premier
        <lb/>Duc, il extorqua auec cruaute, &amp; exlgea par vne ſalle auarice, de
        <lb/>grandes ſommes d’argent de Florence de Lucques, de Padouë, &amp;.
        <lb/>d’autres villes d’Italie, dont il ternit l’honneur de l Empire, &amp; fut
        <lb/>meſpriſé des Princes d’Allemagne, par ces infames rapines &amp; ſan
        <lb rend="¬" break="no"/>glantes actions; il commenca les meurtres, les bngandages, &amp;
        les
        <lb/>vſurpations, que la maiſon d’Auſtriche deuoient continuer à l’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uenir, &amp; en ſoüiller toure l’Europe.
        <lb/>Il ſera prouue que depuis deux cens quatorze ans la maiſon
        <lb/>d’Auſtriche a continuellement vſurpe l’Empire par artifices &amp; ty
        <lb rend="¬" break="no"/>rannies contre les loix fondamentales de l’Eſtar &amp; au grand
        de..
        <lb/>triment de la Chreſtienté. Que la derniere Eſlection faite aà̀ Ra.
        <lb rend="¬" break="no"/>t ſbonne en la perſonne du Roy de Hongrie, eſt vne tyrannie
        <lb/>d’Eſpagne, qu’el le eſt iniuſte &amp; de nulle valeur, car aucunes voix
        <lb/>des ſept Eſlecteurs ne ſe trouua vallable, en voicy les nullitez: Il
        <lb/>A ij
        <lb/>1 <pb n="4"/>
        <lb/>2.
        <lb/>faut premierement ſç̧auoir qu’il y a cette difference entre l’elle
        <lb/>ion d’vn Empereur &amp; d’n Roy des Romains: Que la pluralité
        <lb/>des voix l’emporte en l’Eſlection de l’Empereur, mais non pas e
        <lb/>l’eſlection du Roy des Romains, Car ſi vne ſeule voix d’vn des
        <lb/>ſept Eſle cteurs manque, l’eſlection eſt nulle, &amp; les ſffrages des
        <lb/>autres Electeurs ne ſeruent derien: Outre ce, il y a beaucoup d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres conditions requiſes &amp; neceſſaires en l’Eſlection d’vn Roy
        des
        <lb/>Romains, ſuiuant les conſtitutions Imperialles, leſquelles ont eſté
        <lb/>violées en celle deraiere, du Roy de Hongnie, par l’oppreſſion
        <lb/>d’Eſpagne.
        <lb/>La premiere nullité́ eſt, que l’Archeueſque de Tréves n’a pas
        <lb/>donné ſon ſuffrage, quoy que par vne declaration faite &amp; ſuppo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſee, les Eſpagnols faç̧ent mine de vouloir publier le contraire,
        &amp;
        <lb/>qu’ils minuttent defia ſa mort par quelque boucon dans leurs
        <lb/>amnables &amp; abominables deſſeins, pour inueſtir l’ArchiducLeo
        <lb rend="¬" break="no"/>pold deſes Eſtats &amp; de ſa dignité eſlectorable, ainſi qu’ils
        ont fait
        <lb/>nourir depuis peu l’Abbé de ſainct Vaaſt, homme Religieux &amp; de
        <lb/>probité, de la riche poſſeſſion duquel l’Infants’eſt ſaiſi contre les
        <lb/>priuileges du pays, &amp; au preiudice des trairés faits auee la maiſon
        <lb/>’Auſtriche, pour auoir ſeulement repreſenteé audit Infant que
        <lb/>l’Arthois eſtott ruineé, &amp; que le peuple reduit à vne extréme mi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſere mendioit ſon pain par les brigandages, oppreſſions &amp;
        violen
        <lb rend="¬" break="no"/>ces des troupes Eſpagnoles.
        <lb/>Pour reuenir à la preuue de cette premiere nullité, l’Arche
        <lb rend="¬" break="no"/>ueſque de Tréves n’a peu donner ſon ſuffrage mmediatcment par
        <lb/>ſa voix eſtaot priſonnier à Linx, ny encore par le miniſtere d’vn
        <lb/>deputé, puis qu’il n’eſt pas libre;, car aucune perſonne captiue &amp;
        <lb/>sõtrainte ne peut deliberer ſur l’eſle ction d’vn Roy des Romains.
        <lb/>La deuxiéme nullité, l’Eſlecteur de Mayence n’a pû donner
        <lb/>vallablement ſon ſuffrage en l’eſlection du Roy de Hongrie, puis
        <lb/>qu’il eſt penſionnaire d’Eſpagne depuis cinq ans que les Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnols conmandent dans Mayence, poſſedent ſes Eſtars, &amp; le tien
        <lb rend="¬" break="no"/>nent aà gage comme vn valct; Ils luy ont donné ſoixante mille ri
        <lb rend="¬" break="no"/>chedalles pour le faire aller à̀ Ratisbonne, acheptant honteuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment les ſuffrages du ſainct Empire, &amp; proſtituant par vne
        ſalle
        <lb/>venalité ce que la gloire de Dieu &amp; le bien du Chriſtianiſme de.
        <lb/>oit donner au nmerite &amp; aà la valeur.
        <lb/>La <pb n="5"/>
        <lb/>o
        <lb/>que
        <lb/> n
        <lb rend="¬" break="no"/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>che
        <lb rend="¬" break="no"/>tpa
        <lb/>e d’v
        <lb/>ueV
        <lb/>main
        <lb/>Aonn
        <lb/>re, pu
        <lb/>, Elp
        <lb rend="¬" break="no"/>le te
        <lb/>nile r
        <lb/>onteuſe
        <lb/>ne ſal
        <lb/>iſne de
        <lb/>La rroiſié́me nulliré, le Duc de Bauiere n’a aueun droit ny
        <lb/>juriſdicton de doner ſa voix, atrendu qu’il eſt Eſlecteur parfor
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; qu’il n’a ecſté cſleu ny approuué par aucune diette, mais
        a
        <lb/>contraire rejetté, &amp; que l’Eſlectorat luyeſt conteſté par le fils du
        <lb/>Comte Palanin, qui eſt le legitime Eſlecteur...
        <lb/>La quatriéme nullite, l’Archeueſque de Cologne ne peut don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner ſa voix, ny eſtre Iuge, à cauſe qu’il eſt intereſſé en cette
        Eſle
        <lb rend="¬" break="no"/>ction, &amp; qu’il eſt partie auee ſon frere le Duc de Bauiere,
        contre
        <lb/>les enfans du feu Comte Palatin, dont ledit Duc a injuſtement
        <lb/>vſurpé les Eſtats auec la digniteé d’Eſleceur: Et quoy que l’Em.
        <lb/>pereur luy ayt conferé l’Eſlectorat; ç’a eſté par l’enuie d’Eſpagne
        <lb/>ſans aueune forme de Iuſtlce, contre la rigueur des Statuts de
        <lb/>l’Empire, &amp; parrant c’eſt vne choſe indeciſe, &amp; qui n’a pas eſté iu¬
        <lb rend="¬" break="no"/>gé́e; dontil s’enſuit que l’Eſlecion eſt nulle, tant de la part de.
        <lb/>I’Archeueſque de Cologne, que du Duc de Bauiere, le quel ne
        <lb/>doit tenir derang, ny occuper de place dans le College Eſlecto.
        <lb/>ral.
        <lb/>De plus, ledit Archeueſque eſt le principal penſionnaire d’E.
        <lb/>pagne, &amp; à le cœur tellement laſche, &amp; les ſentimens Eſpagnols,.
        <lb/>qu’l a permis à l’infame harpie d’Alemagne le Comte d’Ognaro,
        <lb/>non ſeulement de faire incorporers aux Eſtatrs d’Eſpagne le Com
        <lb rend="¬" break="no"/>té de Sarbruch, &amp; le Ducbe des deux Ponts;, mais auſi routes
        les
        <lb rend="¬" break="no"/>teres qui ſont au decaà̀ du Rhin, qui releuentde l’Empire.
        <lb rend="¬" break="no"/>La cioquieéme nullité eſt, parce que le Duc de Saxe, &amp; le Mar
        <lb/>quis de Brandebourg, ont fait leurs Declarations au traité́. de
        <lb/>Prague, &amp; ailleurs, qu’ils n’entendoient en aueune facon pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir donner leurs voix pour eſlire vn Roy des Romains, qu’apres
        <lb/>vne amniſtie &amp; vne paix generalle; Et que ſi par malheus ils
        <lb/>eſtoient ſurpris ou coneraints de faire autremene, qu’à l’inſtat &amp;
        <lb/>deés lors &amp; rouſiours,ils reuocqueroient ce qu’ils auoient fait, &amp;
        <lb/>feroient au preiudice deſdites Declarations, &amp; le proreſtoient:
        <lb/>eſtre nul.
        <lb/>Or eſtil que les E ſleceurs de Saxe &amp; de Brandebourg, ayane:
        <lb/>enuoý leurs Deputes aà Ratiſbonne, perſuadez par l’eſclattant:
        <lb/>pretexre d’vne paix generalle, leurs auroieat tres-expreſſément
        <lb/>enjoint de ne conclure aucune chofe dans les aſſemblées, mais de
        <lb/>leur enuoyer par elcrit les propoſitions de la diette, &amp; apres les
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>auolrveuës,s’ils lestrouuoient juſtes &amp;raiſonnables, fls les leurs
        <lb/>renuoyeroient approuuées &amp; ſignées de leur main: Mais l’Empe
        <lb rend="¬" break="no"/>reur,ou pluſtoſt l’Eſpagnol Ognato, le prodige &amp; prototype d’in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolence nnemy iué de la paix des Chreſtiens, qui a allumé les
        <lb/>feux d’vne funeſte guetre aux quarre coings de l’Europe, &amp; qui ne
        <lb/>peut eſtre eſteint que parles leuues de ſang, aboyans comme vn
        <lb/>Cerbere, aceompagne de ſes furies d’Enfer, aux portes-de Ratis
        <lb rend="¬" break="no"/>bonnea empeſchieé Ia ſortie tant aux aduis que depeſches deſdits
        <lb/>Deputez, &amp; par crainte &amp; par force, à reuduinutil &amp; ſans effet
        <lb/>l’ordre qu’ils deuoient tenir.
        <lb/>Laſiéme nulliteé, le Roy de Hogrie s’eſt donné à ſoy-meſme
        <lb rend="¬" break="no"/>le ſuffrage de Roy des Romains, en qualí de Roy de Boëme, qui
        <lb/>eſt vn des Eſlecteurs;ce qu’il a fait fans aucun droict, attendu
        <lb/>qu’il n’eſt pas legieime Roy de Boeme, &amp; qu’il n’a iamais eſté
        <lb/>eſleu, mais lefeuComte Palatin, &amp; qu’il s’eſt introduit par force
        <lb/>dans le dit oqyume cone le loi de ’tat, apres auoir faie
        <lb/>mourir auec autant d’iniuſtice que de barbarie &amp; cruauté, les Sei
        <lb/>penenei e lneoen niln inun ſeſunouiloeaanima
        <lb/>Itatuts du R oyaume eſtablſſoient l’Eſlection.
        <lb/>La ſeptieme nullite eſt vne fraude &amp; ſupercherie de l’Empe
        <lb rend="¬" break="no"/>eeur, forge dans les artifices &amp; crahiſons de l’Eſpagnol, en e
        que
        <lb/>la declaration de l’Empereur enuoyé́ aux Eſleceurs n’eſtant que
        <lb/>des aſſemblées pour conſulter &amp; déliberer ſur vne paix gene
        <lb rend="¬" break="no"/>ralle pour le bien de la Chreſtienté;, Il a neantmoins fait tout au
        <lb/>contraire, ayaat fait nommer ſon fils Roy des Romains, afin de
        <lb/>perpetuer la dignité Imperialle e ſa maiſon, aà la rnine des Eſle.
        <lb/>teurs &amp; des Princes aſſociez à l’Empire. Il eſt à remarquer que
        <lb/>pour attirer plus fiaenent les Eſleteurs dans le piege de Ratis
        <lb rend="¬" break="no"/>bonne, il leur auroit promis auec le prerexte d’vne amniſtie gene
        <lb rend="¬" break="no"/>ralle de les remertre dans leurs Eſtats, &amp; de les faire
        deſdomma
        <lb rend="¬" break="no"/>ger de tant de grandes pertes &amp; ruines, dans leſquelles ils ſe
        trou.
        <lb rend="¬" break="no"/>uent deſpouillez, comme des perſonnes nuës eſchapé̂es du nau..
        <lb/>frage.
        <lb/>La huictiémcnulliré c’eſt vne condition abſolument neceſſaire
        <lb/>&amp; eſſentielle dans la Bulle d’or, en ce qui regarde l’eſlection du.
        <lb/>Roy des Romains, qu’elle ſoir libre &amp; ſans aucune contrante:
        <lb/>Neantmoins l’Empereur auoit fait uetcre deux mille hommes en <pb n="7"/>
        <lb/> 7
        <lb/>garniſon dans Ratiſbonne pour tenir captifs &amp; forcer les Eſle
        <lb/>eurs à̀ faire ſon fils Roy des Romains, auee menaces de perdre
        <lb/>ceux qui procederoient au contraire. Si bien que cette Eſſection
        <lb/>a efté en partie ſubornée par argent &amp; en partie forcée, le poi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnard à̀ la gorge, la violence &amp; le trouble y ont eſté ſi
        grands, que
        <lb/>Ie Maiſtre de I’Hoſtel de ’Ambaſſadeur d’Angleterre a eſte tué-à
        <lb/>la face de la Cour lmperialle, &amp; ſes gens traictez à coups de ba
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtons, pour comble de tyrannie. Le grand Docteur Viſchuit, le
        <lb/>plus homme de bien, &amp; le plus ſage polirique de l’Allemagne, a
        <lb/>eſté aſſafſiné ſur la minuit en ſa maiſon par l’induction d’Ognate,
        <lb/>le monſtreſEſpagnol, abreuué de ſang, ſeulement pour auoir
        <lb/>dc qu’il falloit commencer la diette par les propoſitions d’vne
        <lb/>bonne pai generalle à la gloire de Dieu &amp; au bien de la Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtienté.
        <lb/> La neufiéme nullité eſt priſe du lieu contre les concluſions,
        <lb/>Statuts &amp; Ordonnanees de l’Empire, qui pour oſter rtout ſoup
        <lb rend="¬" break="no"/>çon &amp; crainte, aſſignant l’Eſlection du Roy des Romains à Franc
        <lb rend="¬" break="no"/>fort, &amp; le couronnement à Aix. L’Empereur à procedé tout au
        <lb/>contraire, au meſpris des Princes &amp; des loix fondamenrales de
        <lb/>l’Empire. Car pour tenir les Eſle cteurs à ſa diſeretion, &amp; lcs for.
        <lb/>cer à nommer le Roy de Hongrie Roy des Romains, il a fait faire
        <lb/>l Eſlection à R ariſbonne en vn lieu ſuſpect, au milieu de ſes terres
        <lb/>hereditaires, &amp; des Eſtats du Duc de Bauiere factieux vſurpareur,
        <lb/>&amp; ligué auec luy pour la meſme coninration.
        <lb/> La dimiéme nullité eſt priſe d’Eſpagne, qui a fait conuoquer
        <lb/>les Eſlecteurs A Ratiſbonne ſoubs le nom de l’Empereur, lequel ne
        <lb/>ſert que d’ombre &amp; de nombre. Car le Comte d’Ognate Ambaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſadeur Eſpagnol, qui par ſes pernicieux conſeils &amp; execrable am
        <lb rend="¬" break="no"/>bition, a noye toute l’Allemagne dans le ſang de ſes propres en
        <lb rend="¬" break="no"/>fans, a fait faire cette cſlection; il a touſiours preſide à la
        diette;
        <lb/>il en a donné &amp; dreſſé́ toutes les concluſiods. Quelle turpitude &amp;
        <lb/>des-honneur aux Princes de l’Empire? quelle deteſtable tyrannie,
        <lb/>&amp; quelle miſerable eſclauage;, Il en a fait la deſpence; il a défrayé
        <lb/>les Eſlecteurs eu leur voyage, &amp; à fourny l’argent pour les fu ſtins
        <lb/>&amp; pompeuſes magnificences qui ont eſté faires en la frauduleuſe
        <lb/>&amp; pretendue eſletion, &amp; au couronnement; par lequel la violen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce &amp; l’vſurpation ordinaire à l maiſon d’Auſtriche, ont mis <pb
          n="8"/>
        <lb/>vne Couronne de ſer &amp; de feu &amp; de ſang ſur la teſte du Roy de
        <lb/>llongrie
        <lb/>De plus, ſelon les loix ’mperialles, l’Eſlection du Roy des Ro
        <lb rend="¬" break="no"/>mains ſe doit faire d’vn Prince ju dicieux, prudent, genereux
        &amp;.
        <lb/>perimente au gounernement des Eſtats, tant en temsde paix,
        <lb/>qu’en tenps de guerre, afin de faiſre proiperer l’Empire enl’.
        <lb/>&amp; le couronnement de lauriers &amp; de trophées en l’autre, par des
        <lb/>victoires gagnées ſur le Turc, à l’honneur &amp; au bien de l’Egliſe &amp;
        <lb/>des Princes Chreſtiens; mais c’eſt vn deſſen bien eſloigné des
        <lb/>Eſpagnols, quoy que leur hipocriſie odieuſe, &amp;c. deſcouuerte
        <lb/> aux yeux de tout le monde, faſſe mine du contraire.
        <lb/>Pour concluſion, il ſera remonſtré́ aux Allemands que cette
        <lb/>Eſlection eſt vne conſpiration Eſpagnole contre leur liberte, vne
        <lb/>oppreſſion de leurs Priinces, vne extinction de l’authorité Eſle
        <lb rend="¬" break="no"/>ctoralle, &amp; la ruine toralle &amp; infaillible de l’Empire,
        dans lequel
        <lb/>l’Eſpagne veut perpetuer ſa tyrane pour paruenir à l’vſurpation
        <lb/>de la Monarchie de l’Europe; qu’il ne faut point recognoiſtre vn
        <lb/>Tyran pour Roy des Romains, ny receuoir pour vne eſlection le
        <lb rend="¬" break="no"/>gitime les fraudes &amp; les perfidies d’vne aſſemblée de brigands
        &amp;
        <lb/>aſſaſſins faits à Rariſbonne: Tout ce diſcours ſe verifiera plus am
        <lb rend="¬" break="no"/>plement par les memoſres, actes &amp; procedez que les verités
        tirées
        <lb/>des Statuts &amp; Conſtitutions Imperialles le feront voir.
        <lb/>FIN.
        <lb/>?
        <lb/> ee
        <lb/>Q </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
