<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau703_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La clef du temple de Janus, présenté au roi par C. M. P.
          P. P. P.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=q3dKAAAAcAAJ"/>
          <author role="dubious_author">
            <persName>
              <addName type="initiales">C. M. P. P. P. P.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Clef (la) du temple de Janus, présenté (sic) au roi par C. M. P. P.
            P. P.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000077130621" xml:id="IL_MaretteVeuvedeClaude.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve de Claude</forename>
              <surname>Maret</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="28" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127171-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">703. Clef (la) du temple de Janus% présenté (sic) au roi par C. M P. P.
          P.P. Paru, veuve C. Maret, (1652), 28 pages. Signée D. M., au lieu de C. M. que porte le
          titre.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_104" source="Moreau">
          <p>Entrée du roi dans Paris</p>
          <date when="1652-10-21">1652-10-21</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-21" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>LA
        <lb/>CLEF
        <lb/>DV
        <lb/>TEMPLE
        <lb/>DE
        <lb/>IANVS
        <lb/>PRESENTE AV ROY. Par CM. P.P.P.P.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez la vefue C. MARET, en ſa boutique au Palais. <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>3
        <lb/>LA CLEF DV TEMPLE DE IANVS.
        <lb/>SIRE.
        <lb/>Conſiderant le pitoyable eſtat ou la guerre inteſtine
        <lb/>fruict legitime de l’ambition des Grands &amp; la ty
        <lb rend="¬" break="no"/>rannie dcs Souuetains on de leurs Fauoris) a jetté mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heureuſement voſtre Royaume;&amp; deſirant de donnetr
        <lb/>à Voſtre Majeſté des marques de mon deuoir, &amp; de la
        <lb/>fidelle &amp; immuable affection que ie luy ay voüé́e; ie
        <lb/>n’ay rien trouué digne de luy eſtre offert, que la Cleſ
        <lb/>pour ouurir le Tem ple de lanus, laquelle le Cardinal
        <lb/>de Richelieu auoit caché́, &amp; que le Cardinal Mazarin
        <lb/>a tellement egarée qu’il en veut ſe ſemble empeſcher
        <lb/>l’entrée aà tous vos Sujets, &amp; laquelle mon zele brulant
        <lb/>d’vn feu eſclairé de generoſité, &amp; priué des tenebreux
        <lb/>broüillars des ſales intereſts, m’a fait rencontrerſ dans
        <lb/>les reflexions que i’ay fait ſur la cauſe de cetrte malheu
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſe guerre, &amp; ſur les moyens qu’il faut tenir pour la
        <lb/>finir heureuſement &amp; bien-toſt. Si V. M. daignant
        <lb/>les lire, ou ſe les faire lire, met en pratique les aduis
        <lb/>qu’elle y trouuera: C’eſt dequoy ie la ſupplie tres
        <lb rend="¬" break="no"/>humblement par la gloire de Dieu qui y eſt intereſ¬ <pb n="8"/>
        <lb/>ſée, par la reunion de tous vos Sujets tant deſi ́e, &amp;
        <lb/>meſme tant neceſſaire, par le bien de voſtre Eſtat tant
        <lb/>eſbranlé, &amp; par le brillant deſir d’vne gloire immor
        <lb rend="¬" break="no"/>telle qu’en remportera V M.
        <lb/>V’M nme doute nullement, SIRE, que ſi le C. M.
        <lb/>n’eſt veritablement la cauſe de tous les deſordres pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blics, qu’il en eſt infailliblement le pretexte, &amp; que
        <lb/>les premieres marques de ces derniers mouuemens,
        <lb/>n’ont paru que par l’apprehenſion(que la ſuitte a fait
        <lb/>trouuer iuſte) du retour du C. M. dont le Prince de
        <lb/>Condé eſtoit probablement bien informé: quoy
        <lb/>qu’il en ſoit, SlRE, il eſt conſtant ſans toucherà l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>rereſt publie que le C. M. dſpute &amp; tire au baton,
        <lb/>contre vn Prince qui a rendu de grands ſeruices à l’E.
        <lb/>ſtat, né voſtre Sujet, &amp; par deſſus tout cela qui a l hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur d’eſtre de voſtre Sang.
        <lb/> Si doncques V. M. SRE, ſuppoſe que leurs pre
        <lb rend="¬" break="no"/>tentions ſoient eſgale ment iuſtes(ce qu marque in
        <lb rend="¬" break="no"/>compatblité puis qu’ils ſont oppolez, &amp; qu’vn c ha
        <lb rend="¬" break="no"/>cun d’eux taâ̂che à deſt rure ſon ennemy;) il eſt ſans
        <lb/>doute qu’vn Prince de voſlre Saug, voſtre Sjet, &amp;
        <lb/>qui vous a rendu plus de ſeruices &amp; de plus conſidera
        <lb rend="¬" break="no"/>bles dans les armées, que pas vn autre, doit eſtre pre
        <lb rend="¬" break="no"/>fereé à vn Eſtranger, ſujet du Roy d’Eſpagne, ennemy
        <lb/>mortel &amp; irreconciliable de cette Couronne qui n’eſt
        <lb/>conſiderable qe par les biens qu’il a reç̧eu de V. M. de
        <lb/>la Reyne vottre Mere, &amp; du feu Roy voſtre Pere
        <lb/> dheureuſe memoire; &amp; qui d’ailleurs eſt chargé de
        <lb/>tous les crimes, &amp; çoupable de tous les maux qu ſont
        <lb/>arriue2z <pb n="9"/>
        <lb/>arriuez dans voſtre Royaume depuis cinq ou ſix ans
        <lb/>par ſa malce &amp; par ſon ignorance.
        <lb/>Si dis ie, le C. M. eſt mal fondé, comme il paroiſt
        <lb/>&amp; comme il paroiſtra mieux plus bas, &amp; que le Prince
        <lb/>de Condé aye mieux eſtably ſes pretentions: il n’y a
        <lb/>aucune diffieulté́ que ce Prince ne le doiue emporter
        <lb/> ſur le C. M. &amp; que ſi par vne opiniaſtreté, qui mar
        <lb rend="¬" break="no"/>que la ſecrette intelligence qu’il aà̀ auec les ennemis de
        <lb/>V. M. par la ruine viſible &amp; infaillible de tout voſtre
        <lb/>Royaume; il ne veut ayder à celuy qui a ſon droit
        <lb/>fondé ſur ſa haute naiſſance, ſon pais, ſes grands ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uices, vos Declarations, les Arreſts de vos Parlemens,
        <lb/>&amp; le conſentement des peupſos: il eſt plus digne du
        <lb/>dernier ſupplice, que de l’honneur de voſtre prote
        <lb rend="¬" break="no"/>ction.
        <lb/>Quand meſme la choſe ſe rouueroit ſi contraire,
        <lb/>qu’il pûit par ces ruſes ordinaires iuſtiffier ces deſſains,
        <lb/>&amp; deétruire ceux du Prince de Condé, ce qui ne ſe peut:
        <lb/>V. M. voudroit elle pour la querelle de deux hommes,
        <lb/>l’vn françois, l’autre eſtranger; l’vn Prince de voſtre
        <lb/>Sang, l’autre vne production monſtrueuſe de la for
        <lb rend="¬" break="no"/> une, que ſa Perſonne ſacrée fut expoſée à mille dan
        <lb rend="¬" break="no"/>gers ſes pauuares ſujets &amp; ſon Eſtat reduits à la dernieres
        <lb/>deſolation.
        <lb/>Et toutesfois, SIRE, les affaires ſont en vne telle
        <lb/>diſpoſition, qu’il ſemble que V. M. ſe trouueobligée
        <lb/>de proteger l’vn, &amp; abandonner l’autre: &amp; perſonne
        <lb/>ne ſe peut perſuadert qu’elle voulut abandonner vn
        <lb/>Prince, que ſa naiſſance, ſes ſeruices, &amp; les bienfaits
        <lb/> B <pb n="10"/>
        <lb/>du feu Roy, &amp; ceux de V. M. onr eſleuez aux premiers
        <lb/>rangs de voſtr Royaume; pour maintenir vn hom
        <lb rend="¬" break="no"/>me qu bien loing de vous eltre vtile, eſt laleule cauſe
        <lb/>&amp; l’objet de tonte l’aueſion de vo peuples, &amp; qui
        <lb/>n’auroit paslubſiſté ſi long-temps, ſi V. M. ne l’auoit
        <lb/>appuyé; &amp; ſi vos Sjets n’eſt oient tous pleins de crain
        <lb rend="¬" break="no"/>te, de reſpect, &amp; d’amour pour V. M. &amp; lans la pieré
        <lb/>duquel, Voſtre Mjeſté trouuerot la reü̈nion de ſa
        <lb/>maiſon, &amp; de tous les François, &amp; le moyen prompt
        <lb/>&amp; infalble, pour donner le calme a lon Royaume.
        <lb/>Cette veri é eſt ſi bien eſtable, SlRE, que li V. M.
        <lb/>veut cõnoſtre aà quel point le C.M. luy eſt nuiſible, &amp;
        <lb/>à ſon Eſtat; &amp; comme l’aueſion des peuples eſt fort
        <lb/>raſonnable ment fondé́e, ele-n’à qu’à̀ le fa:re lire les
        <lb/>Remonſtrances quiluy ont eſté́ ftes de toutes parts,
        <lb/>faire vne reueuë de toute la condu te, &amp; de l’aueugle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment des Conſeils du CM depus ſix ans, entendre les
        <lb/>depeſitions de tous les Couttzans, pourueu qu’eile
        <lb/>leur done liberté de parler; &amp; qu’elle leur oſte le loup
        <lb rend="¬" break="no"/>çon des Eſpions du C. M. &amp; qu’elle en ex mpte ceux
        <lb/>que l’intereſt à aſſeruy à ce Fuory, que V. M. con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſt aſſez; ſas doute, elle verra qu’il ne s’en trouuera
        <lb/>pas vn qui ne deplore l’el!at pr ſent de voſtre Eſtat, &amp;.
        <lb/>la temerité́ auec laquelle cét homme c ule &amp; entre
        <lb rend="¬" break="no"/>tie nt ces deſordres, à l’ombre du pouuoir de V. M. à
        <lb/>laquelle il fnt que vos Sujets ſont enuerement ſoû̂
        <lb rend="¬" break="no"/>mis. Demandez,IRE, a tous les Grands? deman
        <lb rend="¬" break="no"/>dez aux Otfi ers de voſre Couronne, de vos arné́ s,
        <lb/>&amp; de voſtre mailon? demandez aà tous ies trois ordres <pb n="11"/>
        <lb/>7
        <lb/>de voſtre Royaume, à̀ l’exception des intereſſez à la
        <lb/>fortune de ce Card.V.M. n’entendra que desplaintes,
        <lb/>des murmures &amp; des execrations contre luy; apres cela
        <lb/>SIRE, doit-il demeurer vn moment ny dans voſtre
        <lb/>cœur, ny dans vos Eſtats.
        <lb/>Que droit maintenant le Mareſchal de Gaſſion,
        <lb/>SIRE, ſi Lenx ne nous l’auoit rauy, de la perte de
        <lb/> Courtray: qu’en a dit &amp; qu’en peut dire le Prince de
        <lb/>Condé &amp; de la perte d’pres: que dira le Duc de Guiſe
        <lb/> de l’affaire de Naples: que dira encor le Prince de
        <lb/>Condé́ &amp; le Comte d’Harcout de la Catalogne:
        <lb/>qu’en dira le Mareſchal de la Motte: que dira toute
        <lb/>l’Europe des chicannes diaboliques, &amp; des deteſtables
        <lb/>empelchements que ce C. a porté́ à̀ la Paix generalle,
        <lb/>du funeſte &amp; crminel iriomphe de la victoire de
        <lb/>Lens, des enleue ments de V. M. du ſie ge de la Capi
        <lb rend="¬" break="no"/>tale de voſtre Royaume, &amp; de celuy de Bordeaux auſſi
        <lb/>imprude mment commencez qu’honteuſement ache
        <lb rend="¬" break="no"/>uez: que diront tous les Grands qu’il a empriſonnez &amp;
        <lb/>furbez: que dirra le Clergé, de la honteuſe &amp; auare
        <lb/>dlſtr btuon des benefices: que dira la Nooleſſe qui a
        <lb/>ſouuent e mployé ſon lang d’vn colleé pour ſous le pre
        <lb rend="¬" break="no"/> texte de voſtre authorité, vanger la paſſion de ce Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtre. peudant que d’vn antre on ruinoir ſes terrs &amp;
        <lb/>ſes malons: que dr le Soldat qui ſns ſolde a prodi
        <lb rend="¬" break="no"/>gé la vie, &amp; le quel la nece ſſné́ &amp; l’impunité, a porte
        <lb/>aux bominatio que l’on a comms! &amp; quoy qe l’n
        <lb/>ne les aye iamai leu hez les nations les plus barbres,
        <lb/>qu’elle plainte ne fera t’l pas de l’argent qu’o done <pb n="12"/>
        <lb/>aux Eſtrangers que le C. M. a amenez ou fait venir en
        <lb/>France, bien que l’on ſç̧ache aſſez que les François
        <lb/>ſoient les meilleurs ſoldars de la terre, &amp; que l’on n’y
        <lb/>en manque non plus que d’Officiers de tout calibre,
        <lb/>&amp; que cét argent eſtant pour la plus part emporté
        <lb/>hors du Royaume par vne maxime traiſtreſſe, &amp; par
        <lb/>vn mouuement tyrannique, en diminuë dautant les
        <lb/>forces que les richeſſes: que diront les Alliez du man
        <lb rend="¬" break="no"/>quement de foy de ce Miniſtre, &amp; particulierement les
        <lb/>Suiſſes auquels on doit des ſommes immenſes qui ont
        <lb/>eſtez deſtournez &amp; employez au luxe, aux paſſe-temps
        <lb/>&amp; pour enrichir ſes Niepces, afin que la grandeur de
        <lb/> leurs richeſſes, releuat d’autant plus la baſſeſſe de leur
        <lb/>naiſſance, &amp; que la laſcheté de quelques Grands les
        <lb/>ayant fait tomber dansle piege d’vne ſurdide avarice,
        <lb/>les peut engager à entrer dans ſon infame alliance
        <lb/>ſous pretexte, &amp; dans l’attente d’y trouuer tous les
        <lb/>Treſors de la Frances que diront vos pauures Offi
        <lb rend="¬" break="no"/>ciers auquels on a o les gages, &amp; leſquels on a fait
        <lb/>tant de fois financer, qu’ils ſe ſont ruynez &amp; leurs
        <lb/>amis; quoy les bons Bourgeois, auquels on a oſté tout
        <lb/>moyen de ſubſiſter, en diuertiſſant le fonds de leurs
        <lb/>rentes: que diront les faux &amp; miſerables Aiſez de¬.
        <lb/>quels on a cruellement remply toutes vos priſons; en
        <lb/>vn mot, que dira le peuple, que dira la France; ie
        <lb/>crains que s’ils ne diſent tous d’vne voix Creifige
        <lb/>qu’au moins diront-ils Tolle: les éconduirez-vous
        <lb/>SIRE, ne les exaucerez-vous pas, ſera-t’il preferé à
        <lb/>route la terreANon, non, SIRE, nous eſperons de
        <lb/>voſtre <pb n="13"/>
        <lb/>9
        <lb/>voſtre Iuſtice, que vous acquieſçerez à leur tres-hum
        <lb rend="¬" break="no"/>bles &amp; tres iuſtes prieres, &amp; qu’é́ludant toutes les ruſes
        <lb/>de ſes emiſſaires, qui ne trauaillent que pour circonue
        <lb rend="¬" break="no"/>mir le bas aage de V. M. vous les eſcarterez, pour pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſter l’oreille aux veritez qui vous ſeront dires par vos
        <lb/>bons ſeruiteurs, (lors qu’ils ne craindront pas ces Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pions &amp; comme voſtre Authorié́ eſt en venerarion
        <lb/>à tous les bons &amp; fidels françois qui ne ſe ſont pas en
        <lb rend="¬" break="no"/>gagez, dans les intereſts de cé́t homme né à la ruine de
        <lb/>vVoſtre Eſtat, que l’on ne l’attaque en aucune façon,
        <lb/>qu’on n’en veut qu’à ſa perſonne, qui pour ſe mainte
        <lb rend="¬" break="no"/>nir taſche à violanter les affections &amp;e inclinations de
        <lb/>tous vos Sujets, pour en forme de crimes de rebellion,
        <lb/>taſcher de ſe faire iour par tout par la force, uaitane
        <lb/>vos Sujets nez les plus libres &amp; les plus francs de tous
        <lb/>les hommes, de ſerfs &amp; d’eſclaues de ſon impitoyable
        <lb/>tyrannie; en quoy au rapport de Plurarque, il reſſem
        <lb rend="¬" break="no"/>ble à vn Laboureur qui aymeroit mieux recueillir des
        <lb/>ſauterelles que de bon froment, qu’vn homme qui
        <lb/>aymeroit mieux commander à des bœufs &amp; des mou
        <lb rend="¬" break="no"/>tons, qu’à des hommes: Eſloignez-le, SlRE, le ſort
        <lb/>que vous cauſe ſa preſence, tombant par ſon eſloigne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, V. M. erra tous les cœus de ſes Sujets ſouſpi
        <lb rend="¬" break="no"/>er pour Elle, &amp; entre leurs langues entonner ce beau
        <lb/>Cantique, iue le RQoy, pons de Mazarin.
        <lb/>Apres rous ces teſmoignages que ie viens de de
        <lb rend="¬" break="no"/>duire à V. M.SIRE, il m’en reſteencor deux, auquels
        <lb/>r’eſpere qu’elle donnera vne entiere creance, ſi deſia
        <lb/>elle ne l’a donáe: Celuy du Roy d’Angleterre eſRt la <pb n="14"/>
        <lb/>prémier, qui peut aſſ-urer V. M. que le deſ-in que le
        <lb/>C. M. auot, d’eſtablr vne Souueraineté à̀S. E en
        <lb/>Italie, ou de peterte, pour y faire tranſporter toutes
        <lb/>vos finances; dans les ſieges d’Obirelle, Piombn, &amp;
        <lb/>Portolongon, a plus couté à̀ V. M que toutes vos
        <lb/>conqueſtes des pay bas; &amp; qu’il en a couſte la vie de
        <lb/>tros Couronnes au teu Roy lon yere, au lieu que i
        <lb/>ce Miſtre, eut ellé veérirablement iloux, de l’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur &amp; de la glore de Voſtre Majeſt́, &amp; qu il n’eut
        <lb/>pas eu ces ambitieux intereſts, plus enrecommanda
        <lb rend="¬" break="no"/>tion que voſtre ſeruice, &amp; ſon deuoir; voire rmeſme ſi
        <lb/>dans ce rencontre, employant ſa malheureuſe &amp; de
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtable Politque, qu ayant ietté la ſemence empe
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtée, d’vne uerre ciuile, dans vn Eſtat, donne des
        <lb/>forces au plus foible, pour en perpetuer l’eſpeece, &amp; par
        <lb/>cette occaſion, trouue les moyens de faite quelque
        <lb/>pogrez, ou au moins le arantir des attaques de cette
        <lb/>peſte, il eut enuoyé des ſecours, de cinq à ſix mille
        <lb/>hommes à ce Piince malheureur, il luv auroit con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerué la vie, &amp; ſes dademes, &amp; auroit oſté aux yeux de
        <lb/>toute l’Europe, vn ſi pernciux exemple, &amp; auroit
        <lb/>acquis vne grande gloire aà V M.
        <lb/> Le ſecond teſmon, SIE, eſt le meſme C. M. ’il
        <lb/> eſt vn peu plus vertable, que le pere de menſonge, &amp;
        <lb/> moins auae, &amp; mo ns menteut, que ces luifs qui gar
        <lb rend="¬" break="no"/>doient le Sepulchre du Sauueur. auquels ſaint Augu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtin reproche leur faux teſmoignage parces parolles:
        <lb/>S velle nt vera nunciare, &amp; plus bas, ſed illa aueritia que
        <lb/>apteoit dſepulams comasem Cifts; captiut r <pb n="15"/>
        <lb/>militens cuftodem ſepulchni, ou s’il ne craignoit cette
        <lb/>parolle de l’Euangile, de ore tuo te iudico ſerue ne
        <lb rend="¬" break="no"/>quam: quoy qu’il en ſoit, SIRE, ſi V. M. luy com
        <lb rend="¬" break="no"/>mande de dire la veritré́, ie crois qu’il ny pourra rſi
        <lb rend="¬" break="no"/>er &amp; que par l’effort de la ſynderele, ou par le pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir de voſtre ſacrée parolle, vous ferez en ſa per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne, ce que l’eſprit de Dieu fit en celle de Balaam,
        <lb/>qu’il força de benir le peuple d’Iſiaël, quoy qu’il eut
        <lb/>deſſen de le maudire, &amp; commedans les enorciſmes
        <lb/>on extorque la verité des pauures poſſedez.
        <lb/>Ce menteur fieffé ne pourra s’empeſcher d’auoüier
        <lb/>à V. M. que toutes les depoſitions que ie luy ay rap
        <lb rend="¬" break="no"/>poté́ cy-deſſus, ſont toutes veritables, qu’il a encor
        <lb/>fait plus de mal qu’on en dit, qu’on ne peut ſçauoir
        <lb/>tout ce qu’il a fait, ny meſme tout ce qu’il a enuie de
        <lb/>faire, &amp; qu’il ſçit fort bien, que coute la France, la
        <lb/>hait d’vne haine tres amere, ce qu’il a ſçeu par luy
        <lb rend="¬" break="no"/>meſme, ayant demandé à̀ Mery ſur Seine, &amp; par toue
        <lb/>ou ila paſſé, à̀ toutes les femmes qu’l a rencontreé;
        <lb/> Eſtes vous Mazarines, puis qu’elles luy ont touts
        <lb/>eſpondu, auec vne profonde reuerence, non Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeigneur, ce qu luy fit eplquer, auec vn ſourite de
        <lb/>tage &amp; de dépt, vous n’eſles donc pas des miennes:
        <lb/>&amp; de cette lore, eſtant aceuſe &amp; hay de toutes les
        <lb/>cteatures, meſme des inſenſibles, comme il eſt à
        <lb/>preſumer, V M. ne peut auec nſtice, leureté. ny
        <lb/>bienſceance, le retenir plus long-temps dns vos
        <lb/>Conſeils, ny dans vos Eſtars, &amp; ſie ne laporte pas,
        <lb/>à luy faue le melme: voue de plus ngoureux tra¬ <pb n="16"/>
        <lb/>ment, qu’en reçeut autrefois Conchini, par les or
        <lb rend="¬" break="no"/>dres du feu Roy voſtre Pere, quoy qu’il ſoit coupa
        <lb rend="¬" break="no"/>bles de tous les crimes, &amp; par conſequent de tous les
        <lb/>ſupplices, &amp; que bien que ce ſoit vn acte de iuſtice,
        <lb/>que V. M. doit à ſes ſujets, ſç̧auoir la punition des
        <lb/>crimes, comme la recompenſe des ſeruices, &amp; que
        <lb/>ces fameux exemples, corrigent ceux, qui auroient
        <lb/>vne ſemblable inclnation, &amp; qu’il eſt plus ſeant, &amp;
        <lb/>plus glorieux, à vn grand Monarque, SIRE, de faire
        <lb/>éclater ſa clemenee, que la Iuſtce, aà̀ l’imitation de
        <lb/>celuy, qui porte eſcrit ſur ſa cuiſe, Rex egum &amp;
        <lb/> Donmins dosinantame, qui eſt ſouuent appellé, Dieu
        <lb/>&amp; pere des miſericordes, &amp; du quel il eſt dit, miſera
        <lb rend="¬" break="no"/>tones eius ſuper omnia opera eius.
        <lb/>Quand au bon droit du Prince de Condé, V. M.
        <lb/>ſç̧ait aſſez, SIRE, qu’il eſt fondé ſur la ſeureté, &amp; ſur
        <lb/>la religion de voſtre ſacrée Parole, donné́e à toute
        <lb/>la France, dans les perſonnes des Princes de voſtre
        <lb/>Sang, des Gtands de voſtre Royaume, &amp; dans vos
        <lb/>Parlemens, tat de viue voix, que parvos Declara
        <lb rend="¬" break="no"/>tions, ſigné́es, ſcellées, &amp; veriffiées, auec toutes les
        <lb/>ſolemnitez, &amp; eirconſtances requiſes &amp; neceſſaires,
        <lb/>ſelon les Loix fondamentalles, Couſtumes, &amp; Or
        <lb rend="¬" break="no"/>donnances du Royaume, que le C. M. a enfreinr,
        <lb/>aueec vne temerité ſans exemple: Ce Prince, SlRE,
        <lb/>a trop de part aux choles qui regardent voſtre Per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne ſacré́e, &amp; voſtre Grandeur, pour n’eſtre pas
        <lb/>ialoux, &amp; v engeur, de ceux qui ont l’impudence, de
        <lb/>ne leur pas porter tous lesreſpects &amp; toute la deffe
        <lb rend="¬" break="no"/> rence <pb n="17"/>
        <lb/>rence qui leur eſt deüe.
        <lb/>Ill eſt vray que dans cette conjoncture, ſon inte
        <lb rend="¬" break="no"/>reſt ſe rencontre auec celuy de V. M. &amp; il n’a peu
        <lb/>porter patiemment le retour du C. qui aneantit
        <lb/>vos Declarations, &amp; qui pourroit ietter vos peuples
        <lb/>dans vne défiance, de tout ce quiluy ſeroit enuoyé
        <lb/>de la part de voſtre Majeſté, s’ils n’ea eſtoient rete
        <lb rend="¬" break="no"/>nus par l’amour qu’ils luy portent, ſans auoir tout
        <lb/>ſujet de pouruoir à̀ la ſeureté de ſa Perſonne, con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre laquelle le C. M. a commis tant d’attentats: La
        <lb/>fourberie du Pont-Neuf en 1i64, pour enuelopper
        <lb/>ce Prince dans la haine de la Fronde, &amp; de pluſieurs
        <lb/>qu’il auoit rendu ſes ennemis par la charge du ſiege
        <lb/>de Paris qu’il luy auoit commiſe, &amp; qui la vouloit
        <lb/>augmenter par la violente pourſuite, que ce Prince
        <lb/>creut eſtre obligé de faire contre ceux qu’ils croyoit
        <lb/>ſes aſſaſſins, eſt vne des premieres preuues de ſes
        <lb/>mauuais deſſeins: ſa detention, &amp; celles du Prince
        <lb/>de Conty &amp; du Du de Longueuille, leur liberté,
        <lb/>forcée, &amp; le commerce de Cologne, connuë par lés
        <lb/>lettres interpretées, en ont donné vne trop verita
        <lb rend="¬" break="no"/>ble &amp; trop puiſſante confirmation, pour l’obliger aà
        <lb/>employer tous les moyens poſſibles, pour empeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cher le reſtabliſſement de ce Miniſtre: Apres cela,
        <lb/>SIRE, ſe peut-il que V. M. veûille abandonner ce
        <lb/>Prince; pour proteger cet Eſtranger, dont les veri
        <lb rend="¬" break="no"/>tez vous doiuent eſtre maintenant ſi connuës,
        <lb/>abaiſſer cet Illluſtre, pour eſleuer le plus indigne de
        <lb/>rous les hommes ! Non, non, SIRE, faites tomber
        <lb/>D <pb n="18"/>
        <lb/>14
        <lb/>les eſcailles trompeuſes que le C. M. a mis ſur les
        <lb/> yeux de V. M. &amp; ſur ceux de la Reyne voſtre Mere,
        <lb/>ayant ſurpris le ſexe en ſa perſonne, &amp; la ieuneſſe en
        <lb/>la Voſtre pour vous é́bloü̈ir tous deux, &amp; vous empe
        <lb/>cher de connoiſtre toutes ces malicieuſes intrigues,
        <lb/>&amp; toutes les fourberies, auec leſquelles il a iuſques à
        <lb/>preſent trompé vos Majeſtez.
        <lb/>Quand les conſiderations de ſa mauuaiſe con
        <lb rend="¬" break="no"/>duite, &amp; le bon droit du Prince de Condé́ ne ſeroiét
        <lb/>pas ſuffiſants, pour porter V. M. aà la genereuſe &amp;
        <lb/>neceſſaire reſolution de vous en dfaire, celle de
        <lb/>l’aduerſion de M. le Duc d’Orleans Oncle de V, M.
        <lb/>fondée ſur l’affection qu’il porte à voſtre Perſonne,
        <lb/>&amp; à voſtre Eſtat, &amp; ſur les grandes connoiſſances
        <lb/>qu’il a des maux publics, cauſez par le C.M. deuroit
        <lb/>vous en faire haſter l’exeeution; Toute la France
        <lb/>croit que la tres-haute naiſſance de ſon Alteſſe Roy
        <lb rend="¬" break="no"/>alle, ſa conduite, &amp; les importans ſeruices qu’il a
        <lb/>rendu à V.M. &amp; à l’Eſtat, la mettent hors de tout
        <lb/>ſoubç̧on: &amp; ſi par malheur le C. M. ou ſes Partizans
        <lb/>auoient mis V. M. en quelque deffence de S. A. R.
        <lb/>que V. M. conſidere d vne part, les diſcours de ces
        <lb/>laſches flateurs, &amp; de ces infames valets de Cour,
        <lb/>peſtes d’Eſtar, les plus grands, &amp; les plus dangereux
        <lb/>ennemis des Souuerains; &amp; de l’autre, les Conſeils,
        <lb/>&amp; les ſeruices de ce grand Prince; ſans doute V, M.
        <lb/>connoiſtra bien-toſt, la fauſſeté de ces langues ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>pentines, deſquelles on doit dire venenm aſpidams
        <lb/>ſub labiis eerm, &amp; la droiture, &amp; le merite de toutes <pb n="19"/>
        <lb/>les actions de ſon Alteſſe Royalle..
        <lb/>Et ſi quelque Demon ennemy de la France, em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſchoit que V. M. ne ſe rendit à toutes ces refle
        <lb rend="¬" break="no"/>rions; ie la ſupplie de toute l’eſtenduë de mon eœur
        <lb/>de ſe rendre à la compaſſon des extremes ſouffran
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, auquelles tous vos ſujets ſont reduits par cette
        <lb/>horrible guerre, &amp; s’eſpargner le ſang de vos plus
        <lb/>grands Capitaines, &amp; de vos meilleurs ſoldats, qui
        <lb/>ſont tous à la veille des’eégorger, pour la conſerua
        <lb rend="¬" break="no"/>tion d’vn Eſtranger: V. M. ſçait bien, &amp; voit aſſez,
        <lb/>que cette guerre ne peut finir, que par la ſortie du
        <lb/>C. M. hors de voſtre Royaume, ſans eſpoir de re
        <lb rend="¬" break="no"/>rour, puis qu’il en eſt la ſeule cauſe, ſublata cauſa
        <lb/>rollitur effectus: &amp; qu’hazardant le ſort d’vne bataille,
        <lb/>dont l’euenement eſt touſiours douteux, &amp; la vi
        <lb rend="¬" break="no"/>ctoire n’en peut eſtre que la guerre, de quel coſté
        <lb/>qu’elle tourne, elle expoſe ſa perſonne ſacrée &amp; ſa
        <lb/>Couronne, en vn peril, duquel on ne peut preuoir,
        <lb/>qu’vne tres funeſte iſſuë, dautant que ſi les enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis du C. M. remportent la victoire; il eſt ſans
        <lb/>doute qu’ils le pourſuiuront à tout reſte, &amp; que ne
        <lb/>deſemparant pas voſtre ſacrée Perſonne, il l’expo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſera par ſon opiniaſtreté, &amp; ſa poltronnerie, aà des
        <lb/>dangers continuels: que ſi d’ailleurs les trouppes
        <lb/> Mazarines, qui ont l’honneur de porter voſtre
        <lb/>nom, demeurent victorieuſes, V. M. ny trouuera
        <lb/>que de funeſtes Cyprés, au lieu de verdoyans Lau
        <lb rend="¬" break="no"/>riers, ce ne ſera qu’vne vitoire calmée: nous liſons
        <lb/>que Coriolan ſe voulant vanger, de l’injure qu’il <pb n="20"/>
        <lb/>16
        <lb/>auoit reç̧eu du peuple Romain, au quel il auoit ren
        <lb rend="¬" break="no"/>du de grands ſeruices, &amp; lequel l’auoit exilé́, amaſſa
        <lb/>tous ſes amis, fit vne groſſe armée, &amp; vouloit met
        <lb rend="¬" break="no"/>tre tout à feu &amp; à ſang, mais que les larmes, &amp; les
        <lb/>prieres de ſa Mere, &amp; de ſa femme, furent ſi puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſantes, qu’elles l’appaiſerent &amp; le deſarmerent, &amp;
        <lb/>de cette faç̧on ſauuerent cette fameuſe republique,
        <lb/>qui eſtoit à la veille de ſon entiere ruine. Vetaria ma
        <lb rend="¬" break="no"/>er, cum volamnia vxaore, artinum Coriolanum, cum
        <lb/>ello infenſißmo, iniuriam eilii ſui, in popuolum hamna
        <lb rend="¬" break="no"/>nm ingratſsimum vlciſceretur, tuidem flexit, atqueexar
        <lb rend="¬" break="no"/>mauit: Vous eſtes Fils de France, &amp; le Pere de tous
        <lb/>les Franç̧ois, cette Mere &amp;’ces enfans, vous ſup
        <lb rend="¬" break="no"/> plient de faire ceſſer la guerre, les ruines que V. M.
        <lb/>a veuë, dansitous les lieux ou Elle a paſſé, ſont les
        <lb/>plans de cette Mere afflgeée, &amp; les pauuretez &amp; ca
        <lb rend="¬" break="no"/>lamitez que vous auez veu ſouffrir, &amp; dans ces pau
        <lb rend="¬" break="no"/>ures enfans, qui ont eſté contraints de receuoir les
        <lb/>armées, doiuent eſtre d’aſſez puiſſantes prieres,
        <lb/>pour exciter voſtre compaſſion; Coriolanus auoit
        <lb/>ſeruy la Republique Romaine, &amp; le C. Mazarin
        <lb/>voſtre Royaume, &amp; ſi ſon artifice preualoit ſi for
        <lb rend="¬" break="no"/>tement ſur le bon naturel, &amp; les douces inclina
        <lb rend="¬" break="no"/>tions de V. M. &amp; que ces veritez n’excitaſſent au
        <lb rend="¬" break="no"/>cun trouble, ny aucune douleur dans vos entrailles,
        <lb/>&amp; que la nature ne peut produire en V. M. cet
        <lb/>amoureux efſect: que la Politique au moins, SlRE,
        <lb/>l’emporte ſur la force des charmes, dont le C. a en
        <lb rend="¬" break="no"/>chante V. M. Souuenez-vous, SIRE, que dénuant
        <lb/>voſtre <pb n="21"/>
        <lb/>15j
        <lb/>voſtre Royaurme de ſes plus grands Capitaines, &amp; de
        <lb/>ſes meilleurs Soldats, vous en abandonnez les con
        <lb rend="¬" break="no"/>queſtes &amp; les frontieres, &amp; le mettez en proye, à̀
        <lb/>tous vos ennemis, qui muguettent touſiours l’occa
        <lb rend="¬" break="no"/>fion, de faire quelque breſche, Grauelines &amp; Turin
        <lb/>vous doiuent ſeruir d’exemples.
        <lb/> le dis bien plus, SIRE, ie dis que quand V. M.
        <lb/>ſeroit aſſeureé́e, de remporter la victoire ſur vos Su
        <lb rend="¬" break="no"/>jets, (quelle façon de parler &amp; quelle victoire) &amp; de
        <lb/>pouuoir reſiſter à ſes ennemis du dehors, elle ne
        <lb/>doit, &amp; ne peut auec iuſtice, maintenir ſon plus
        <lb/>grand ennemy, l’objet de la haine des Princes de
        <lb/>voſtre Sang, &amp; des Grands du Royaume, &amp; l’auer
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion generalle de tous vos Sujets, mais meſme de
        <lb/>tous les peuples, par la ruine de voſtre Eſtat, queV.
        <lb/>M. ſçait eſtre ineuitable, par la funeſte experience,
        <lb/>qu’elle en a fait par tous les lieux, ou la malice l’in
        <lb rend="¬" break="no"/> ſolence, &amp; la peur du C. M. a mené́ comme en
        <lb/>triomphe V. M. dans la plus rigoureuſe de toutes
        <lb/>les ſaiſons, au prejudice de voſtre ſanté, &amp; au ha
        <lb rend="¬" break="no"/>2ard de voſlre precieuſe vie, au lieu de diuertir, &amp;
        <lb/>de laſſer l’eſprit de V. M. par des diuertiſſemens, &amp;
        <lb/>des recreatons conformes à voſtre Grandeur, à vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre aage &amp; à la ſaiſon.
        <lb/>Non, non, SIRE, ne faites pas vn ſi mauuais
        <lb/>choix, ne ſuiuez pas le Conſeil de tous ces azarins,
        <lb/>faites vn miracle digne de la grandeur de voſtre
        <lb/>puiſſance, il n’eſt pas neceſſaire, que vous employez
        <lb/>la force de voſtre bras, pour abatre ce monſtre, qui
        <lb/>E <pb n="22"/>
        <lb/>28
        <lb/>ruine voſtre Eſftat, vne ſeule parolle ſuffit, parles,
        <lb/>commandez, &amp; vous verrez, que cette authorité
        <lb/>dont on paroiſt ſi ialoux, à tout le pouuoir que l’o
        <lb/>peut ſouhaiter, &amp; qu’il ny a que cet homme là, qui
        <lb/>en ſuſpende l’action- Vous n’aure pas ſi toſt dit,
        <lb/>exeat, pereatr, extinguatr, ou telle autre parolle, que
        <lb/>toutes les hoſtilitez qui ſe commettent dans la
        <lb/>France ceſſeront, vous ferez reuenir le calme, &amp; ra
        <lb rend="¬" break="no"/> menerez le ſiecle d’or: Conſiderez, SlRE, que vous
        <lb/>a’auez que cette ſeule voye, ſouuenez-vous qu’ex
        <lb rend="¬" break="no"/>pedit vt ones boao exeat vel moratur, ne tora ges pe
        <lb rend="¬" break="no"/>reat; &amp; que portervos peuples, qui ſont tous pleins
        <lb/>d’amour, &amp; de veneration, pour V. M. au dernier
        <lb/>deſeſpoir; c’eſt les ietter dans vne paſſion, qui ſe
        <lb/>rendant maiſtreſſe de leurs affections, les portera à
        <lb/>la derniere extremité; parientia laeſa ſit faror. L’exem
        <lb rend="¬" break="no"/>ple de leurs criminels voiſins, quileur donna en
        <lb rend="¬" break="no"/>core de l’horeur, enflammera peut eſtre en ce temps
        <lb rend="¬" break="no"/>laà leur reſſentiment, (ce que ie prie Dieu de tout
        <lb/>mon cœur vouloir deſtourner de voſtre ſacreée Per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne, &amp; de voſtre oyaume.) Mais quoy, SIRE,
        <lb/>nul ne ſç̧ait l’auenir,les petits commancemens dans
        <lb/>la nature, dans la morale, &amp; dans la politique, pro
        <lb rend="¬" break="no"/>duiront de grands mouuements, vne petite eſtin
        <lb rend="¬" break="no"/>celle, peut cauſer vn embraſement general.
        <lb/>Qui veut regner par la force, SIRE, s’expoſe à de
        <lb/> grandes peines, il a de perilleux dangers, la ſeureté
        <lb/>&amp; le bon heur des Roys &amp; des eſtats, vient de la dou
        <lb/>ceur des Souuerains enuers leurs Sujets, &amp; de l’a¬ <pb n="23"/>
        <lb/>19
        <lb/>mour filitale, &amp; non ſeruile, des peuples enuers leurs
        <lb/>ſacrées perſonnes. Le Philoſophe Vittacus dit fort
        <lb/>bien à ce luiet chez Plutarque, que le moyen de ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre vn Roy heureux, &amp; glorieux, eſt que s’il peur
        <lb/>faire, que ſes ſuiers ayent crainte pour luy, &amp; non
        <lb/>de luy, &amp; le Legiſlateur Solon, en faiſant de ſa o
        <lb rend="¬" break="no"/>narchie, vne Democratie, c’eſt à dire, en ſe com
        <lb rend="¬" break="no"/>muniquant, &amp; partie de ſon pouuoir à ſes Suiets;
        <lb/>Dans la Loy ancienne, le Dieu de Sabaoth des ar.
        <lb rend="¬" break="no"/>mées, parloit à ſon peuple. que parmy les foudres,
        <lb/>&amp; les tonnerres: mais quand il s’eſt incarné, c’a eſté
        <lb/>pourſe rendre plus traitable, &amp; pours’accommoder
        <lb/>à noſtreſoibleſſe, auſſi prit-il la qualité, de Rez pai
        <lb rend="¬" break="no"/>eus princeps pacis: L’on attire plus de mouſche, aue
        <lb/>vne once d’huile, ou de miel, qu’auec vn quintal de
        <lb/>vinaigre: les affections, de ſeruices libres, &amp; non
        <lb/>contraints, ont des charmes tres puiſſans, ſpontae
        <lb/>non coaclé, la douceur vnit, &amp; la fureur ſepare &amp; qui
        <lb/>preſſe l’anguille trop forr la perdera: Les reuoſu
        <lb rend="¬" break="no"/>tions des Eſtats, SlRE, n’ont iamais eu d’autres cau.
        <lb/>ſes:; les Suiſſes, la Hollande, la Catalogne &amp; l’An
        <lb rend="¬" break="no"/>gleterre, n’ont point eu d’autres commencemens.
        <lb/>Toutes les Souuerainetez, &amp; toutes les Republi
        <lb rend="¬" break="no"/>ques d’l talie &amp; d’Allemagne, ne ſont que des frag
        <lb rend="¬" break="no"/>mens du debris de l’Empire Romain, cauſé par Ia
        <lb/>tyrannie des Empereurs ou de leurs Fauoris: &amp; ſi V
        <lb/>M. veut remonter plus haut, elle n’a qu’aà̀ conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>rer, que la victoire de Tarquin le ſuperbe, creuſa
        <lb/>les fondemens de cette puiſſante, &amp; ſuperbe Repu¬ <pb n="24"/>
        <lb/>20
        <lb/>blique Romaine: Dns l’hiſtoire Sainte, on trouue
        <lb/>que la cruauté de Roboam, qui prefera des Conſeils
        <lb/>violens des ieunes euentez, aux deux prudens &amp; de
        <lb rend="¬" break="no"/>bonnaires aduis que luy auoient donnez ces ſages
        <lb/>vieillards, qui auoient eſte du Conſeil des plus
        <lb/>ſages des hommes luy fit perdre dix Tribus, de
        <lb/>douze qui compoſoient ſon Royaume d’Iſraël; &amp;
        <lb/>que n’ayant voulu condeſcendre aux ſupplications
        <lb/>de ſes ſujets; ils luy dirent, que nobis pars in Dauid?
        <lb/>vel que hereditas in filio Iſaie? qu’ils lapiderent Adu
        <lb rend="¬" break="no"/>ram, Sur Intendant de ſes Finances, qu’ils contrai
        <lb rend="¬" break="no"/>gnirent ce Roy de fuir en leruſa lem, &amp; qu’ils eſleu
        <lb rend="¬" break="no"/>rent Ieroboam pour leur Roy en ſa place: ie tais les
        <lb/>exemples de l Hſtoire de France &amp; beaucoup d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres pour n’eſtre trop prolixe: la principale vtilit́
        <lb/>qu’on doit tirer de la lecture de l’Hiſtoire, eſt la re
        <lb rend="¬" break="no"/>marque des bons &amp; mauuais ſuccez, pour é́uiter les
        <lb/>vnes &amp; embraſſer les autres:c’eſt pourquoy ie ſuplie
        <lb/>V.M. SIRE, d’en vouloir fre vn tel vſage: ſi vn
        <lb/>Payen a bien ſçeu dire que Dieu ſe ſert des Tyrans,
        <lb/>comme de bourreaux, pourt chaſtier les peuples, &amp;
        <lb/>quoy qu’il les punt apres: les Chreſtiens plus eſclai
        <lb rend="¬" break="no"/>rez, ſç̧auent bien que Dieu s’en ſert, comme de
        <lb/>verges pour punir leurs crimes; &amp; que puis apres il
        <lb/>les iette au feu: 1l y a dix ſept ans, que le Tyran C.
        <lb/>de Richelieu, fit ſeruir nos miſeres d’eſchelon à ſon
        <lb/>auarice &amp; à ſon ambition, par la declaration de la
        <lb/>guerre, qu’il fit en ce temps-là, contre la maiſon
        <lb/>l’Auſtriche:&amp; le C. M. luy ſuccedant dans ce méme
        <lb/>deſſein <pb n="25"/>
        <lb/> 2
        <lb/>deſſein, par la coutume de cette guerre, &amp; par l’op
        <lb rend="¬" break="no"/>poſition malcieuſe qu’il a porté à la Paix generalle,
        <lb/>pour aſſouuir ſon inſatiable auarice &amp; dans les dérei
        <lb rend="¬" break="no"/>glemens de la guerre, couurir ſon ignorance, nous a
        <lb/>imprudemment &amp; malicieuſement ietté dans ces
        <lb/>troubles, qui acheueront voſtre ruine, &amp; peut-eſtre le
        <lb/>cours de voſtre Monarchie: les empriſonnemens &amp;
        <lb/>banniſſemens des perſonnes illuſtres, ſont touſiours
        <lb/>les cauſes des guerres ciuilles, s’il en faut croire Plu
        <lb rend="¬" break="no"/>tarque, &amp; noſtre propre &amp; malheureuſe experience:
        <lb/>&amp; puis que la cauſe de nos maux eſt connue, que la
        <lb/>douleur nous en fait ſentir l’effect, que le long-temps
        <lb/>nous marque ſon inſupportable durée; V. M. SIRE,
        <lb/>ne veut-elle pas auoir la bonteé de les faire ceſſer?s’il ny
        <lb/>auoir pas tant de ſang reſpandu, nous prendrions tous
        <lb/>les deportemens du C. M. pour vne farce; mais la ruine
        <lb/>de vos peuples, le ſang de vos ſujets, &amp; toutes les abo
        <lb rend="¬" break="no"/>minations quiſe commettent iournellement, empor
        <lb rend="¬" break="no"/>rent tout le commerce, &amp; ſes pernicieuſes intrigues
        <lb/>font crier vengeance au Trô̂ne de V. M. ne bouchez
        <lb/>pas les oreilles, SIRE, n’acheuez pas par les cruels con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeils de ce Miniſtre fatal, la ruine de vos ſujets, de
        <lb/>crainte que n’ayant rien à perdre qu’vne vie malheu
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſe qu’ils traineront, ils ne ſe portent à tout ce qui
        <lb/>flatera leur vengeance; deſtournez tous ces orages &amp;
        <lb/>toutes ces rages, SIRE, de voſtre ſacré́e Perſonne &amp;
        <lb/>de voſtre Royaume; dites efficacement, exeat, pereat,
        <lb/>oxtinguatur: ſinon attendez, SIR E, vne punition di
        <lb rend="¬" break="no"/>uine excitée par le ſang &amp; les larmes de voſtre peu;
        <lb/>F <pb n="26"/>
        <lb/>28
        <lb/>ple, qui ſçauront bien eſueiller, celuy qui eſceoula lé
        <lb/>ſang d’Abel, les larmes des Ilraëlites en AEgipte &amp; le
        <lb/>meurtre des innocens, quoy que le Prophete Roy le
        <lb/>dé́peigne dormans, Tanquam dormsens Dominas, ta
        <lb rend="¬" break="no"/>quam potens crapulatus ab ono.
        <lb/> Si ceux que la confidence, &amp; l’intereſt a appellé
        <lb/>dans voſtre Conſeil, par l’intrigue du C. M. SIRE, ne
        <lb/>trahiſſoient pas la verité, ſi cet Amphibie, voſtre
        <lb/>Garde des Seaux, &amp; premier Preſident de voſtre Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement de Paris, n’auoit ſacrifié ſa conſcience, &amp; la
        <lb/>reputari que ſon hypocriſie luy auoit acquiſe &amp; l’in.
        <lb/>tereſt de ſa famille; il y a long-temps qu’il vous auroit
        <lb/>porteé́, à cette genereuſe, &amp; touſiours neceſſaire reſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lution; ce n’eſt pas l’ignorance, qui luy ferme la bou
        <lb rend="¬" break="no"/>che en ce rencontre, ce n’eſt qu’vne inſupportable
        <lb/>ambition; c’eſt pourquoy, SIR, V. M. ne doit pas
        <lb/>croire, que perſonne que le C. M. en veü̈lle à voſtre
        <lb/>authorité, il ny a que luy, &amp; ſes laches Partizans, qui
        <lb/>l’ont ſapée de tous coſtez; Les Princes qui en tirent
        <lb/>tout leur ́clat, ny ont donne aucune atteinte: a vertu
        <lb/>vniverſellement reconnuë de ſon A. R. ne vous doit
        <lb/>eſtre nullement ſuſpecte, &amp; vous faire re douter les
        <lb/>deſſeins du Prince de Condeé́, outre que c’eſt des-ho
        <lb rend="¬" break="no"/>norer V. M. que de luy imprimer de la crainte, du
        <lb/>pouuoir d’vn de ſes ſujets, qui n’en a qu’autant qu’il
        <lb/>plaiſt aà V, M. luy en départir, c’eſt vne penſee ſi ridi
        <lb rend="¬" break="no"/>cule, qu’elle ne peut ſortir que de la ceruelle euaporée
        <lb/>du C. . le plus meſpriſable &amp; le plus meſpriſé de tous
        <lb/>les hommes: Car en effet, il eſt tres conſtant, que <pb n="27"/>
        <lb/>23
        <lb/>quand ce Prince, ſeroit aſſez malheureux, &amp; aſſez
        <lb/>aueugleé, pout auoir des penſées contre ſon deuoir, ſce
        <lb/>que ie ne peux croireJil n’en pourroit attendre qu’vn
        <lb/>honteux repentir; eſtant veritable, qu’il ne ſe ſeroit
        <lb/>pas pluſtoſt declaré ennemy de V. is. que tous les
        <lb/>François ſe declareroient les ſiens, cette verité et
        <lb/>conſtante, &amp; ne reçoit point de replique.
        <lb/> Or de croire que d’eſloigner de vos Conſeils, vn
        <lb/>miniſtre deſlcrieé dans toutes les nations de l’Europe, &amp;
        <lb/>meſme quand il ſeroir reueſtu de toutes les qualitez &amp;
        <lb/>conditions neceſſaires, pour remplir cette place did
        <lb/>gnement &amp; ſuffiſamment, ſoit vneé diminution de
        <lb/>voſtre authorité: c’eſt vn erreur, qui ne peut proce
        <lb rend="¬" break="no"/>der, que d’vne ignorance craſſe, ou d’vne paſſion en
        <lb rend="¬" break="no"/>tierement aueuglé́e:ceſt bien pluſtoſt, SIRE, vne
        <lb/>marque d’vne grande prudence, &amp; d’vne Royale cle
        <lb rend="¬" break="no"/>mence, de preferer le bien &amp; la ſeureté́ des peuples, à
        <lb/>l’ambition tyrannique d’vn Fauory.
        <lb/>Si l’exemple peut donner de plus puiſſans mouue
        <lb rend="¬" break="no"/>mens aà nos ames, pour embraſſer les veritez, qui par
        <lb/>le diſcours, ne nous ſont pas touſiours clairement, &amp;
        <lb/>intelligiblemeut enoncées, ie ſupplie V. M. SIRE, de
        <lb/>ietter les yeux ſur le grand Aſſacrus, quiregna depuis
        <lb/>l’Inde, iuſques en Ethiopie, ſur cent &amp; vingr ſept
        <lb/>Prouinces; lequel eſtant enyuré́, des dſcours pleins
        <lb/>de flarerie &amp; de menſonge, des Partizans d’Anian ſon
        <lb/>Fauory, luy auroit donneé vn ſi grand pouuoir, que cet
        <lb/>inſolent en abuzant, eſtoit ſur le point de couler le
        <lb/>ſang de toute vne nation fidelle, par toute l’eſtenduë <pb n="28"/>
        <lb/>de ce grand Royaume, fi le bon Mardoché́e n’eneut
        <lb/>empeſché l’execution, par l’aduertiſlement qu’il en fit
        <lb/>donner à ce grand Monarque par la Reyne Eſther;
        <lb/>vous ſç̧auez, SIRE, ce qu’en ſnitte de cet aduis, ce
        <lb/>Grand Prince prononça, aAppendite eu, &amp; ce meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me Prince, qui auoit dit auparauant &amp; à ſon Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>dochée, qui auoit empeſche l’aſſaſſinat, que Baga
        <lb rend="¬" break="no"/>than &amp; Thares vouloient conuertir en la perſonne
        <lb/>de ce Souuerain, fc houorabitur quemcuque volueri
        <lb/>Rex honorare, qui eſt vn paſſage ſouuent cté, par leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quels les Mazarins veulent nous rendre criminels,
        <lb/>comme ſi nous n’eſtions conſcientieuſement obligez
        <lb/>de ſupplier V. M. de n’honorer point leur maiſtre de
        <lb/>voſtre affection, dont il eſt le moins digne de tous les
        <lb/>viuans; &amp; comme ſi nous ne ſçauions pas, que voſtre
        <lb/>protection, eſt vn effet de ſes ſurpriles, &amp; de voſtre
        <lb/>bon naturel, qui à les complaiſances les plus loüables,
        <lb/>quoy que funeſte &amp; les moins imaginables qui ayent
        <lb/>iamais eſtez; pour vne Mere, que ce fourbe a ſurpris
        <lb/>la premiere, ſi meſme il ne l’a enſorcelée: Faites mon
        <lb/>Prince, que ie ſois voſtre Mardochée, ie ne demande
        <lb/>ny la honteuſe mort de ce Fauory, ny l’honneur, ny la
        <lb/>recompenſe de ce Iuif; ie ſeraytrop ſatisfait, ſi iettant
        <lb/>les yeux ſur ces reflexions qui vous ont marqué les
        <lb/>cruautez &amp; les pernicieux deſſeins du C, M. vous leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>loignez pour iamais de voſtre Royaume, &amp; donnez la
        <lb/>paix aà vos ſujets.
        <lb/>Si cet exemple. SIRE, ne vous ſemble aſſezpre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant, pour vous porter à ſauuer voſtre Royaume, qui
        <lb/>eſt <pb n="29"/>
        <lb/>et à la veille de ſa totale ruine, ſi dis- ie vous n’eſtes pas
        <lb/>encor ſuffiſamment conuaincu,pour conſeruer le ſang
        <lb/>&amp; tarr les larmes de vos ſujets; le ſupplie derechefV.
        <lb/>M. de prendre garde à ce que ie vous vay repreſen
        <lb rend="¬" break="no"/>rer, croyant qu’elle aura plus d’efficace que route au
        <lb rend="¬" break="no"/>re, pour l’auoir encor choiſi entre pluſieurs, &amp; auoir
        <lb/>veu qu’vn Roy tres Chreſtien &amp; lepremier de tous les
        <lb/>Chreſtiens, defereroit dauantage a l’Hiſtoire Sainte,
        <lb/>qà la prophane: Achis, Philiſtin, Roy de Geth,
        <lb/>ayant donneé retraite à Dauid, nay ſelon le cœur de
        <lb/>Dieu, pour regner en Iſraël ſur ſon peuple choiſi, &amp;
        <lb/>perſecuté par Saüül Roy d’iſraël; &amp; voulant donner
        <lb/>bataille aà cet ennemy de Dauid, qui eſtoit auſſile ſien,
        <lb/>comme l eſtoit accompagneé de ce Prince fugitif, &amp;
        <lb/>qu’il vit que ces Satrapes &amp; Grands de ſon Royaume
        <lb/>en murmuroient, diſans que Dauid ſujet de Saül, dans
        <lb/>le fort de la meſleée, ſle ietteroit dans le party de ſon
        <lb/>Souuerain pour regagner ſes bonnes graces; il l’appel
        <lb rend="¬" break="no"/>la, &amp; luy dit, Viue Dieu, tu es homme de bien, &amp; ie
        <lb/>n’ay rientrouué de mauuais en toy, mais atrapis non
        <lb/>places, tu ne plais pas aà mes Satrapes, c’eſt pourquoy ie
        <lb/>te prie, retourne-t’en en paix, de peur que tu ne leur
        <lb/>bleſſe les yeux, leue- toy de grand matin &amp; tous tes
        <lb/>gens, &amp; lquand vous ſerez éuẽillez de nuict &amp; que le
        <lb/>iour paroiſtra, allez-vous-en: . M. SIRE, voit que
        <lb/>tout le crime de Dauid n’aft qu’vné meffiance injuſte
        <lb/>des Satrapes, de ce Roy des Philiſtins; &amp; que ce Sou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerain n’a pas creu rien faire contre ſon authorité, en
        <lb/>renuoyant vn Prince eſtranger, pour condeſcendre
        <lb/>G <pb n="30"/>
        <lb/>au deſir de ſes Satrapes, &amp; quelques contemplatifs di
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent, que cette action d’vne haute politique, luy cauſa
        <lb/>Ia vctoire ſignalée, qu’il emporta ſur Saul: car il n’a
        <lb/>pas encor paru, SIRE, que le C. M. ſot en reputa
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, d’égale ſainteté à ce Prince bien aymeé de D ieu,
        <lb/>on n’a pas encor reconnu, que le Tres- haut luy aye
        <lb/>fait l’honneur de compoſer ſon Eloge, comme il fit à
        <lb/>ce ſaint Roy, perſonne ne le tient pour vn Prophete,
        <lb/>&amp; S’il a quelque connoiſſance du futur, on croit que
        <lb/>c’eſt pluſtoſt par le miniſtere des meſchans, que des
        <lb/>bons Demons: C’eſt pourquoy V.M.SlRE, bien loin
        <lb/>d’en faire ſcrupule, doit s’aſſeurer qu’elle ne peut fail
        <lb rend="¬" break="no"/>lIir apres ces exemples; &amp; qu’elle ne peut rien faire de
        <lb/>plus vtile ny de plus neceſſaire à ſon Eſtat; &amp; que ce ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ra vne action, par laquelle V. M. fera ceſſer les maux
        <lb/>preſens, preuiandra les fuurs, &amp; donnera à ſon peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple, des preuues &amp; des marques d’vn bon doux, ſuaue
        <lb/>&amp; paternel Gouuernemenrt en maintenant &amp; execu
        <lb rend="¬" break="no"/>tant ſa parolle Royalle, donnée ſolemnellement pour
        <lb/>deétruire la maxime &amp; la pratique que ce Sicilien a pui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſée chez cet autre Tyran de Sicle, Denys de yracus,
        <lb/>qui diſoit qu’il falloit amuſer les enfans auec des oſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>lees &amp; les hommes auec des iuremens; le C. M. dſant
        <lb/>que la foy n’eſt bonne que parmy les Marchands &amp;
        <lb/>qu’il n’eſt pas eſclaue de ſa parolle; en cette acion
        <lb/>dis- ie, SIRE, V. M. imitera Alexandre le Crand, puis
        <lb/>qu’éloignant cet Eſtranger de vos Conſeils, confor
        <lb rend="¬" break="no"/>mement aux Ordonnances de voſtre Royaume, à vos
        <lb/>Declarations, aux Arreſts de vos Parlemens, vous <pb n="31"/>
        <lb/>tomberez dans le ſentiment de ce Conquerant, qui
        <lb/>diſoit qu’il falloit quil vint au deſſus de toute choſe
        <lb/>mais qu’il eſtoit au deſſous des Loix; &amp; du ſage Dia,
        <lb/>qui dit que la grandeur d’vn Prince eſt lors qu’il
        <lb/>ſe rend luy meſme le premier ſujet aux loix; &amp; ſi
        <lb/>Philippes pere d’Alexandre eſtant pres de camper
        <lb/>ſon armée dans vn beau lieu, ayant appris qu’il
        <lb/>manquoit de fourage poar les Aſnes, changea ſon
        <lb/>Camp pour s’accommoder à ces infames animaux,
        <lb/>que ne doit faire V. M. Tres Chreſtienne pour s’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>commode aà ſon peuple, lequel bien qu’il ſoit aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez ſouuent deſigné par l’hieroglif de l’Aſne à cauſe
        <lb/>de ſa pauureté, de ſon obeiſſance &amp; de ſon trauail,
        <lb/>ne laiſſe d’eſtre veritablement compoſé des meil
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs hommes du monde.
        <lb/>Ie ne donne pas à V. M. les exemples de vos pre
        <lb rend="¬" break="no"/>deceſſeurs Roys; j’obmets meſme à deſſein ce que
        <lb/>le plus grand de tous les Roys, le grand Henry
        <lb/>Ayeul de V. M. a fait en des occaſions à peu pres
        <lb/>ſemblables, &amp; que bien que ſon exemple ſoit de ſi
        <lb/>grand poids, qu’il eſt le plus legitime &amp; le plus par
        <lb rend="¬" break="no"/>fait modele pour bien &amp; heureuſement regner: ie
        <lb/>le paſſe ſous ſilence auſſi bien que celuy de Louys
        <lb/>onzieſme, qui tomba dans la fin de ces iours, dans
        <lb/>vn malheureux e ſtat par l’intrigue de deux hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes de neant qu’il auoit appellé dans le Conſeil,
        <lb/>ne doutant pas que V. M. malgreé les pernicieux
        <lb/>deſſeins, du prete ndu Sur-Intendant de ſon educa
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, n’aye leu &amp; ne ſç̧ache toute la vie &amp; les gran¬ <pb
          n="32"/>
        <lb/>28
        <lb/>des actions de vos prodeceſſeurs &amp; partieuliere
        <lb rend="¬" break="no"/>ment celles de cet incomparable Heros voſtre
        <lb/>ay eul, &amp; de Louys le luſte voſtre pere d’heureuſe
        <lb/>memoire; c’eſt pourquoy, SIRE, ie conjure V.
        <lb/>M. par la gloire de Dieu quieſt horriblement offen
        <lb/>cé dans cette gurrre, par la naeceſſaire reü̈nion de
        <lb/>tous vos ſuets, par la conſideration du bien de vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Eſtat, &amp; par l’intereſt de voſtre repuration; de
        <lb/>conſiderer qu’il ne ſe faut pas engager à plufieurs
        <lb/>difficultez pour ne pas dre impoſſibilitez pour re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtablir le calme dans vô̂tre Roy aume, mais que Perr
        <lb/>vnum eſt meceſſaros, pereat vel exeat, chaſſez le C. M.
        <lb/>&amp; vous verrez V. M. Roy paiſibleaymé &amp; adoreé du
        <lb/>meilleur, du plus grand &amp; du plus puiſſant peuple
        <lb/>du monde, qui vous chantera mille benedictions.
        <lb/>pouſſera au Ciel mille vœux pour la proſperité &amp;
        <lb/>ſanté de V. M. &amp; moy en mon particulier; ie ne
        <lb/>perdray aucun moment, que ie ne me conſacre au
        <lb/>ſeruice de V. M. eſtant aà iamais
        <lb/>SIRE,
        <lb/>De Voſtre Majeſté.
        <lb/>Le tres-dumble, tres fidel, tres. affetiouné
        <lb/>&amp; tres-obeiſſant ſuiet &amp; ſeuiteur.
        <lb/>DM. P.P.PP. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
