<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau782_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les contents et mécontents sur le sujet du temps</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17672"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">La liste des contens et mescontens sur le sujet du temps.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Berche</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49169" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49169"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M15435-29</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Même texte que "Les contens et mescontens sur le sujet du temps"
          (Moreau 782). </p>
        <p source="Moreau">782. Contents (les) et mécontents sur le sujet du temps. Paris, 4649, 8
          pages. Pendant la conférence de Ruel. Contents : les armuriers, clinqualhers, bahutiers,
          faiseurs de malles , valises et fourreaux de pistolets , pâtissiers, boulangers. meuniers,
          bouchers , épiciers, charcuitiers , fourbisseurs , faiseurs de pistolets, usuriers et
          préteurs sur gages, cordonniers, impri- meurs , cabaretiers, colporteurs et vendeurs de
          rogatons, maqui- gnons, panachers, faiseurs de baudriers, vendeurs de poudre et de balle ,
          officiers de guerre et cavaliers. Mécontents : peintres, architectes, seulpteurs,
          graveurs, horlo- geurs, menuisiers, massons, relieurs, libraires, marchands de soie,
          lingères, prêtres, passementiers , rubaniers , luthiers, musiciens, violons, rétisseurs,
          harangères , chaudronniers , avocats, procu- reurs, solliciteurs, sergents à cheval et à
          verge, miroitiers, éguille- tiers, épingliers, joailliers, vendeurs de babioles,
          tablettiers, serru- riers, fondeurs, vendeurs d’éventails et d’écrans, teinturiers ,
          blanchisseurs , maquereaux, p , ete. L’auteur dit que ce dernier parti était de beaucoup
          le plus fort.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">liste</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_14" source="Moreau">
          <p>Départ des députés pour la conférence de Ruel</p>
          <date when="1649-03-04">1649-03-04</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-09" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="6"/>
        <lb/>LA LISTE
        <lb/>DES
        <lb/>CONTENS
        <lb/>ET
        <lb/>MECONTENS
        <lb/>SVR LE SVIET
        <lb/>DV TEMPS <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez IEAN BERCHE, Libraire &amp; Imprimeur, demeurant
        <lb/>Ruë Calandre, au Nom de Ieſus.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permiſſion.</imprimatur>
        <pb n="7"/>
        <lb/>e
        <lb/>aia
        <lb/>Aaau
        <lb/>erE Ds CONTENS ET MESCONTENS,;
        <lb/>ge
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>se l i iat
        <lb/>J r
        <lb/>1ur e 1ujet au 1 emps.
        <lb/> Y A rt deſein ces jouts paſſez d’aller auPalais, pour apprendre
        <lb/>e quelques nouneles toueaint les afiaires prelente ievrouuay que
        <lb/> la porte en eſtoit inueſtie d’vnc multitude de peuple, &amp; gardé́e
        <lb/>ues re eus eu ene ie eunen rne querieue e e e e e
        <lb/>pour en empeſchet l’entrée ce qul me it réſoudre à paſſer chemin
        <lb/>’eſtantpas ropre à violenter vne choſe draiſonnable, ou fnre des fubmif
        <lb rend="¬" break="no"/>ons À des gens qui croyoient m’obhget beaucoup, en m’accoedant vne
        fa
        <lb rend="¬" break="no"/>au dé ſi peu deeonſequéence.
        <lb/>Ie paſſay donc plus outre, mais ie ne ſus paspluſloſt vis à̀ vis de ſainct Bar
        <lb rend="¬" break="no"/>thelamy, qu’vn autre obſtacle arreſta mes deſſeins&amp; mes pas:
        Vnetroupe de
        <lb/>mnonde tamaſſé de toutes ſortes de ſexes &amp; de cenditions, occupoit telle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment le paſſage, que quand meſme la curioſité ne m’auroit pas
        donné l’enuie
        <lb/>d’aprendre le Pujert de ce tulmute, i’aurois eſté cõtrainct de émeurer quelque
        <lb/>temps malgréhoy:; le m’informe donc d’ahort aux ns &amp; aux aurtes de ce
        <lb/>que c’eſteit, maſs ces pétſonnes intetreſſés dans la diſpute aüoient à r ſpon
        <lb rend="¬" break="no"/>dre à bien d’autres qu’a moy, &amp; lans vn boan-heur qui me fit
        iercontrer vn
        <lb rend="¬" break="no"/>de amis parmy cette multitude, i’aurois eſté long-temps uuant que
        de pené
        <lb rend="¬" break="no"/>ttét dans le ſujet de cete brouillerie; le le ſalue &amp; luy
        demande apres les
        <lb/>omplimens ordinaites, d’où pouuoit prouenir cette apparence de ſedition,
        <lb/>done n’auois pû rien tiree qu’à baſtons rompus, ce n’eſt, me reſpondit il
        <lb/>qu’vne bagatelle, cette gueufe que vous voyez auce ſes deux enſans, attachz
        <lb/>ſur ſon dos auec des bretelles ſortant de S. Barthelemy, a demanué l’aumoſne
        <lb/>à cette fille d’Armutier, dont la boutique oſt toute proche: Ie ne ſçay ſi la ru
        <lb rend="¬" break="no"/>deſſe du refus qu’elle lui a fait, ou la naturelle façon d’ujurier
        &amp; de querel
        <lb rend="¬" break="no"/>ler, à̀ pouſſé eette gueuſe luy dire, que c’eſtoit vne beile Madame
        de braa
        <lb/> de rebuter ainſi les pauures, &amp; de n’auoir non plus pitié d’eux que des beſtes,
        <lb/>qu’elle reſſembloit le maunais iche, &amp; qu’e’e aymoit rmldeux creuer des
        <lb/>chiens que d’en ſoulager les membres de Dieu, cette fille s’eſt montré́e aſſes
        <lb/>patiente d’abord: mais quand elle s’eſt veu importunée de ces nfures, elle a
        <lb/> command aux garçons de chaſſer cette yurongneſſe: ce qu’ils ont fait a la
        <lb/>yerité auec vn peu trop de rigueur, juſques à la renverfer par terre auec ſas
        <lb/> enfans, le peuples s’eſt aſſamblé là deſſus qui a releué cette pauure femme
        <lb/>enatreprenant ſon partiauec beaucoup de chaleur, entrautre ce petit homrms
        <lb/>aſſez mal-fait, dit-il en me le montrant, d’vn meſtier conme ie ctoy qui na
        <lb/>plus de cours maintenant, s’eſt ſi bien eſchauffé de pa oles auec les filles&amp; les
        <lb/>garçons de cette boutique,ſts en ſnt qafi venis juſques aux mains: On
        <lb/>’it bienrray. à-t’il dit d’drd, qulil vaudrt miee qune, citeé ayſaaâ
        <lb/>Au’Vnpauure duuntich.
        <lb/> y-e
        <lb/>J o
        <lb rend="¬" break="no"/>1l e
        <lb/>
        <lb/>!1 p
        <lb/>he
        <lb/> J
        <lb/> e
        <lb/>1
        <lb/> h
        <lb/>J
        <lb/> :.
        <lb/>8
        <lb/> a.
        <lb rend="¬" break="no"/>2
        <lb/> lu
        <lb rend="¬" break="no"/>t
        <lb/>1
        <lb/>l 2
        <lb/>J e
        <lb/>
        <lb/>
        <lb/>S
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>11
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>l
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>
        <lb/>e
        <lb/>
        <lb/>a
        <lb/>l
        <lb/>1 <pb n="8"/>
        <lb/>’ts
        <lb/>Eu
        <lb/>erd
        <lb/>’ cu
        <lb/> ce
        <lb/> p
        <lb/>e
        <lb/>e
        <lb/>:
        <lb/>P.
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/>1
        <lb/>¬1
        <lb/>1 !
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>.1 1
        <lb/>.3
        <lb/>
        <lb/>.2d
        <lb/> s
        <lb rend="¬" break="no"/>G
        <lb/> VoyeE vn é tte Relne de earte, qul ſe éfe Come nou’ſurv5
        <lb/>gnon, &amp; depuis quand és tu ſi releae, es Madame, ie croy que devant le ſiege
        <lb/>de Corbie tu n’eſtois pas ſt glorieuſe, il a bien plû̂ dans ton eſcuelle depuis ce
        <lb/>temps là, mort de ma vie, ie t’ayveu bien piétre auſſi-bien que moy, ce n’et
        <lb/>pas d’aujoutd’huy que ie te cognois, tu dois bien remercier ceux qui ſont ca
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe de la guerre, &amp; prier Dieu que Paris’loit touſiours comme il
        eſt: Ouy Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs a-t’il dit ſe retournant deuers le peuple, ce ſont des
        Monopoleurs qu
        <lb/>irenc coutl argent de Paris, à vendre leurs diables d’armes, qui ne ſeruent
        <lb/>qu’a faire ter le monde. &amp; tel que vous me voyez ie me ſuis veu, &amp; ie deurois
        <lb/>eſtre plus qu’eux: mals cette guerre m’a ruiné auſſi bien que beaucoup d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>res, il n’y a que ces canailles qui en font leur profit: quelques
        voiſins pte
        <lb rend="¬" break="no"/>mant la parole pour l’Armuriere, ont appellé́ cet homme ſeditieux,
        &amp; que s’il
        <lb/>û’eſtoit pas a lon aiſe quil s’en pria ceu qui l’anoiont ruiné, qu’au reſte la
        <lb/>bien des marchands ne lui deuoit rien, quil feroit bien de ſe ratirer, &amp; diſans
        <lb/> aelà l’ont vn peu pouſſé par les eſpaules, cette rudeſſe la mis cout a fait a dehoa
        <lb/>&amp; come il s’eſt veu ſupporté de beaucoup dautres qui s’eſtoient rangez de
        <lb/>fon coſte, il s’eſt mis à declamer tout haut; que ceſtoit vne pitié de voir des
        <lb/>oqains maltraicter des honneſtesgens, que c’eſtoit des traitres dans Paris,
        <lb/> qu’ils eſtoient cauſle de la continuë de la guerre. &amp; que l’on feroit bien de ſe
        <lb/>jetret ſur leus ſripperie, &amp; de piller leur maiſon, a ce brnit le monde s’eſt ar
        <lb rend="¬" break="no"/>troupé plus qu’auparauant, &amp; toute cette multitude s’eſt
        diviſée en deux pars
        <lb/>tys contraires, de Contens &amp; de Meſcontens:; Au patty des Contens qui ef
        <lb/>roir csluy de l’Armurier, ſe ſont join quelques Marchands du Palais, Cli
        <lb rend="¬" break="no"/>quaillers, Bahuriers, faiſeurs de malles, valiſes &amp; foureaux de
        piſtolets, Pati
        <lb rend="¬" break="no"/>ers, b oulangets, aeuſnets, Souchers, Eſiciers, Chatcuiuess,
        Furbifſeuts,
        <lb/>Arnuriers ou faiſeuts de piſtolets, vluriess &amp;preſteurs ſur gages, Cordonniers
        <lb/>Deaimeuts, Cabarettiers Colporteurs &amp; vendeurs de rogarons, Maqui
        <lb rend="¬" break="no"/>goas, Pannachers, faiſeurs de baudriers, vendeurs de poudre &amp;
        de bab
        <lb/>les, Offieiers de guerre, &amp; Cauliers, &amp; breſ tous ceux à qui la guarre ’peus
        <lb/>apporter plus de profit que la paisx, &amp; qui ſe maintioanent mieux ds les
        <lb/>roubles que dans l’Eſtar tranquille des affaires.
        <lb/> Celuy des meſcontens beaucoupplus grand &amp; plus puiſſant que l’autre,
        <lb/>a’eſt fortifi tout a coup de quantite d’artiſans, oomme Peintres, Architees,
        <lb/>Sculpteurs. Graueurs, Hologeurs, Menuiſiers, Maſſons, Relieurss, Librai
        <lb rend="¬" break="no"/>res, Marchands de ſoye, Lingers, Preſtres, Paſſcmentiors
        Rubannicrs, an
        <lb rend="¬" break="no"/>iers, Muſiciens, Violons, Rotiſſeurs, Harangeres, Choudronnie rs,
        Auooes,
        <lb/>Ptocureurs, Solieiteurs, Sctgens a cheual &amp; d Verge, Miroûettiers, Eſgil
        <lb rend="¬" break="no"/>lémers, Eſpingliers, Ioualliers, vendeurs de babolles, Tabletiers,
        Seraiiers,
        <lb/>Fondeurs. vendeurs d’Euatails &amp; d’eſcranrs, Teintuarlers, Blancaiſſeurs, M
        <lb rend="¬" break="no"/>reaux, Putins, &amp; roetes ſortes de gens que l’Eſtades -affaires
        preſentes
        <lb/>ais, &amp; met entor tous les iours au brensquet, &amp; qui ne ſçautn plus g’pluſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pbt de quel beis faireleſche; Vous les dtitguerex facilenaeut i vus
        vt
        <lb rend="¬" break="no"/>is es eſcouter vn moent par les-taiſos qu’ils apportene, apluſua
        lesn
        <lb/>ues qu’heſe-chantent les pns eux autres.
        <lb/>aaeauoedafas intexonapu pavngtad eraâesasaaoagpe
        <lb/>AJ
        <lb/>l
        <lb/>
        <pb n="9"/>
        <lb/>qui fut ſnluy d’vne iſee generale, vn Meuier quls’eſtoit eſchaufé dam ſ.
        <lb/>diſpnte, auoit laiſe ſon mulet derriére luy, chargé cde deux ſacs de farine,
        <lb/>quelque marois ſe ſeruant de l’occaſion, ayans percé le lac, en tira ſecrette
        <lb rend="¬" break="no"/>meut vne bonne partie, &amp; ſe tetira finemẽt pres auoir fait ſon
        eo p, le Meu
        <lb rend="¬" break="no"/>nier en eſtant aduerty par quelque-vns, qui voyoient encor couler
        la farine
        <lb/>pai le trou, ’eſeria qu’il eſtcit vole; Surquoy la femme d’vn ſollicieun qui
        <lb/>s’eſcrimoit fort &amp; ſerme de la lange, &amp; qui n’en euſt pas donné ſa pat au chat,
        <lb/>lui dit en le raillant, ha qu’il eſt bien emplopyé, c’eſt pas mon ame pain beniſt,;
        <lb/>il eſt bon larron qui larron deſtobe, vrayment le voilaà bien malade, quand on
        <lb/>lui en auroit pnis vingt fois d’auantage, il ſcaurolt bien ou le prendre, les pe
        <lb rend="¬" break="no"/> oietes mouures en patiront ſans doute: à qui en a cette double
        maſque, luy
        <lb/>re plique le Meuſnier, t’ay.ie jamais ien deſiobe, ſi tu auois ſait les perres que
        <lb/>i’ay fait: Tu n’aurois pas le caquet ſi afilé, i’ay perdu ſix aſnes, Meſſieurs, &amp;
        <lb/>quatre mules, quaãd les graudes eaux emporterene les moulns, &amp; cette chien
        <lb rend="¬" break="no"/>ne me viendra teprocher encore, que ie fais de grands profits; qud
        tu aurois
        <lb/>eſté noye quant&amp; quant eux, iln’y auroit paseu g and pcste, dit la ſohiciteuſe,
        <lb/>vn Boulaiiger prenant la patole pour le Meuſnier, qui aſtoit comme-ie croy
        <lb/>ſon compere, dit que ce là eſtoit ellrange que l’on blaſinoit les peſonnes les
        <lb/>plus neceſlaires, &amp; deſquelleson oe ſe pouuoit paſſer, ſeay mon ma foy, dis
        <lb/>vn Rehieur, voila des gens bien neceſſaires: Mais c’eſt pour tiret l’argent &amp;
        <lb/>ruinet entírement le pauure peupie, que veux tu dire replique le boulanger
        <lb/>aurois-tu du pain ſans eux &amp; ſans nous, nous en donne-u, luy dit l’autre, &amp;;
        <lb/>ne deuons-nous point en auoir de l’obligation, lors que tu nous rangonne &amp;.
        <lb/>vends vne choſe ſix fois au double: En effect contnué vm Peintre, c’eſt vne.
        <lb/>honte des abus que cammçttent les Boulangets, is achepten le bled à bon
        <lb/>copte. &amp; ’erchenſlent tous les iours le pain, de plus en plus, la police y
        <lb/>deuroit donner ordre, &amp; en chaſtier quelques-vns pour donner exemple aux
        <lb/>autres, celé ne va pas comme es peintures barboillees, luy seſpond le Bou
        <lb rend="¬" break="no"/>langer, meſle toy de vendre tes V ier ges Maries borgneſſes, ou de
        faire cont
        <lb rend="¬" break="no"/>me ludas en vendant noſtre. Seigneur pourt trente denics: Il
        faudroit don
        <lb rend="¬" break="no"/>que ie te vendiſſe, car tu as plus la mine d’vn luis que d’vu
        moulina vent, dit
        <lb/>le Peorre, v f ippier qui auoit la teſte tournée d’vn autre coſte, creut que
        <lb/>ce mot de Iuif auoit eſté dit a lon ocaſion, &amp; ſans demandet d’où venoit cet.
        <lb/>te injre, s’adceſſa fortuitement vne Harangere, qu’lu ouua la bouche ou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerte, &amp; jurant par la mort &amp; par la teſte, l’apella plus
        de cent fois Maque
        <lb/>relle, eſt-ce a cauſe, lui dis-il, enſuitte que tu ne vend plus ta marée puante,
        <lb/>depnis que nouaauons petmiſſion de manger de la viande, re veu tu vauger
        <lb/>ſur ceux qui n’en peuuent mais, mort bieu ie t’enuoyeray chercher tes luifs
        <lb/>u tu les a laiſſez, &amp; te monte ay queie ſuis honneſte homme En as-tutan.
        <lb/>toſt aſſez dt, replique ’tatanpere, les mains ſur les roignons, iour de Dieu
        <lb/>u t’es n adreſſe guieble de receleur, ſi le vendons de la mar handiſe elle
        <lb/>abeſ’ bonne: mais pout toy tute donnerois au Diable pout einq ſols,&amp;
        <lb/>comperoiston pee ſtu pouuois, c’eſt bien merey de ma e dequoy ie me.
        <lb/>mets en peie, i ’ay ta prauque, ou ſi u vas achepter des e ipes ou ade la ra
        <lb rend="¬" break="no"/>he aux oucues, ſuseé aoude Bouches, vn qui eſtoit vu peu dernere
        s’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uança
        <lb/>cl
        <lb/>l d ri
        <lb/>l aelil
        <lb/> p
        <lb rend="¬" break="no"/> m
        <lb rend="¬" break="no"/>J e
        <lb/>p
        <lb/>ipai u i
        <lb/>n!
        <lb/>e’i
        <lb/>,
        <lb/>tnfu
        <lb/>utan1
        <lb/>uPe!
        <lb/>mnt
        <lb/>luei’4
        <lb/>llrtlre f
        <lb/>Iia re da
        <lb/>un rn
        <lb/>ume vn
        <lb/>usvn
        <lb/>on pauu
        <lb/>dont
        <lb/>Vebre
        <lb/>nt.
        <lb/>uetts
        <lb/>lit’
        <lb/>ue qu
        <lb/>ljeu
        <lb/>e
        <lb/>ſ.
        <lb/>mds
        <lb/>e de
        <lb/>l l.
        <lb/>nne
        <lb/>iam
        <lb/>Jrfn
        <lb/>Aequ <pb n="10"/>
        <lb/>:
        <lb/> ne
        <lb/>i.
        <lb/> e
        <lb/>4
        <lb/>le
        <lb/>e
        <lb/>!
        <lb/>.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>n
        <lb/> .
        <lb/>e
        <lb/>.
        <lb/>.
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>J
        <lb/>
        <lb/>.
        <lb/>s
        <lb/>&amp;
        <lb/>J
        <lb/>l
        <lb/>
        <lb/>aJ
        <lb/>J
        <lb/>4
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>e
        <lb/> ea
        <lb/>e
        <lb/>.-
        <lb/>1l
        <lb/>:1
        <lb/>¬A
        <lb/>ae lail
        <lb/>Lo.
        <lb/>c2 l
        <lb/>erneie
        <lb/>u
        <lb/>ancepourrepliquer cee njure anla menacant de lui n
        <lb/>Toiede lS ſuoe vn ieune a dooeat s’uaea de die la deſ
        <lb/>ſus, qu’il auoit re marqué que les Bouchers à̀ leur dire n’auoient
        <lb/>iamas que du œef &amp; les Cordonniers, que de la vache, que
        <lb/>voulez vous dire des Cor loniers, Monſieur l’Aduocat de cau
        <lb rend="¬" break="no"/>Ie perdue, repart vn cette vacation, ils ſont honneſtes gens, &amp;
        <lb/>nme ont pas des couſteaux de tripiéres, comme vous qui plade:
        <lb/>iez la plos mauuile cau ſle pour vn teſton, &amp; qui prenez le plus
        <lb/>ſouu nt de l’arge nt des deux parties, ne lutor vltra crepidam, luy
        <lb/>re plique l’Aduocat. vous eſtes vn ſine dans voſtre boutique, qu
        <lb/>pas da cire, diſt la deſius vn ſpcier, le voudrois que tousle?
        <lb/>meſers fuſſent exempts de tromperie cõ̃me le noſtre, il n’y au:
        <lb/>roit pas tant de m onde de damné, il ne faur iuger de perlonne.
        <lb/>de vn Preſtre en retrcuſſant ſa ſour ane, qui ſe iuſtifie eſt ordis
        <lb/>nairement le plus coupable, me ſlez -vous de dire vos or mas, luy
        <lb/>replique l’e ſpicer ſas venir faire ici des Sermons en pleme ru
        <lb rend="¬" break="no"/>Ie Preſtre fut prudent, &amp; ſe retira de la me ſlée douc ment
        ſans
        <lb/>ien dire dauantage, ce que voyant vnColporteur il dt à l’Eſpi
        <lb rend="¬" break="no"/>cier en riant vous auez d̃né le fait auPreſtolin, le voilà penaut
        <lb/>comme vn fondeur de Cloc hes, eſt ce pour m’offenſer, dt là
        <lb/>deſſus vn fondeur, il ſemble que tu me monſtre au doigt; helas
        <lb/>mon pauure frippon tu le lerois bien autrement, ſans les rog
        <lb/>tons dont tu amule le pe uple, &amp; ſans les ſotriſes que l’on te dõ̃
        <lb rend="¬" break="no"/>ne aà debter, tu aurois bien la gueulle morte, &amp; ta femme
        ſeroit
        <lb/>bIen contrainte de mettre en gage les bagus &amp; le demy ceint,
        <lb/>pour mettre du pain ſous ta dent, il en euſt dit d’auantage, lans
        <lb/>Je bruit d’vn autre diſ pute qui- fit tourner tout le monde, pour
        <lb/>voir ce que c’eſtoir.
        <lb/>Vnjouücur de luth du party des me ſcontens auoit desja dit
        <lb/>quanuté d’njures à vn Charcurier, qu n’auoirt pas la mine d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uioir foaffe rt aucune diſette pendant le ſiege, il auoirt les jo ̈
        e
        <lb rend="¬" break="no"/>pebondies comme les f ſſe dvn pauure homme, &amp; la troine ſi
        <lb/>luiſante de greſſe, que l on le fut mré dans ſon vſage le joûeur
        <lb/>de luttau contraire eſtoit ſec come ſon inſtrument, couuert
        <lb/>d’vn petit manteau noir de ſerge de Rome !ur vn hat de cu
        <lb rend="¬" break="no"/>leur extremement mineée, il auoit toutesfoisvn nez violet qui
        <lb/>auoitla mine d’auoir eſté rouge autres fois, &amp; s’eſtre bagné ds
        <lb/>vne infinité́ de verres de vin, le Charcuter l’auoit vn peu pouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>lé, ce qui l’occaſiõna de luy dire que s’ilauous ropu lon luth, il
        <lb/>C <pb n="11"/>
        <lb/>lui auroit fait ſauter ſa boutique: Ha le Gaſeon, dit laà deſſus le
        <lb/>Charcutier, n’eſt-ce poinr vn cotret au lieu d’vn luth, &amp; vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lant leuer ſon manteau pour s’en eſeclairceir, l’eſſfe eſa,
        <lb/>peu ure, il e déchira ſans y penler vne bonne pantie, &amp; p our
        <lb/>l’grir encore d’auantage. lui dit en reirane ſa main, l de
        <lb/>damare. il quite le noyau, le joueur de lui h piecqú de ce dou
        <lb rend="¬" break="no"/>ble aſfront, le mit à luy chanter niures à bon eleient conſide
        <lb/>Jant qu’il n’euſt pas eſte le plus fort ̀ vuider ce diferel à coups
        <lb/>e pontss ommene eommençat’il à dire. maſtre Salſſon,
        <lb/>Mamion raillon, Souilion, rouiſlon asu bien l’im pude.
        <lb/>ce de mettre tes mains infames lur moy, qu ſont eneore tout
        <lb/>pleiaes de merde, que tu nous fais manger dans tes andoiles,
        <lb/>va va Marquis de Salebougre vendre ton boudin cseué, &amp;-on
        <lb/>pPourceau ladre pour empetter le monde, &amp; ne te meſe pas e
        <lb/>venir engraſſe r mon luth ny mes habirs, le Charcutier ſans.
        <lb/>mouuoir beaucoup de ces nu ctue,ne fie que lui dre eniant
        <lb/> ga done sonſieur le utherien vou veus boute n elerme
        <lb/>e vous eſchbatffez pas tanr, vouse ngend erez vne plure ſie vs
        <lb/>ere mieux de nous pouer vne larabande ie vous donneray
        <lb/>eniers, co me à̀ vn vieleux, peut eſtre n en aue vous pa’t
        <lb/>galgne dt pu quine iours, mau, voy t come ce petit ratle u
        <lb/>de corde de boyau fait l’entendu ma fioy u n’as que fair e de.
        <lb/>rtu ne gaigne pas. trop tuveux degouſter le- mende de ma
        <lb/>mar chandile nais c ’et cõme le renard des mues &amp; ru ſerois
        <lb/>rop heureux de mouiller ron pain das le he uillen de non al
        <lb/>Vnauſicien ami du ioueur de luth au ec que lu pmur lem
        <lb/>de retira comme l vouloit é plquer ̀ ſes n eſpris, en luyrem6
        <lb rend="¬" break="no"/>rant- que e’eſt ie le profanort que d’e ntr ren paroles auec d,
        <lb/>Ss e eerte lorte &amp; qu il n’y auoit rien l gagner que des coups,
        <lb/>puisſe trouuanr deuers moy auee vne ſçon it oyable, l dit e
        <lb/>continuaots Cela n’eſt il pa deplorah e Monſieur oqu’il aille
        <lb/>que des bprutaux faſſent de, nches a d’noneſtes gens ils’eſt ue
        <lb/>etmps que les Ars liberaux eſtoienten vogue &amp; en eſtin
        <lb rend="¬" break="no"/>a maintenaut tout eſt peuerty, la ve rtu n’ſt eouuerre que
        <lb/>de lambeauu d&amp; nous nouis voyons cotrains de ployer ious de
        <lb/>se qi n’auroient eſté d ns le bon remps qué nos moindr
        <lb/>Vle’ lais croyez vous, dit vn Orogeur que ela dure lon
        <lb rend="¬" break="no"/>mps, &amp; qe nous ſoyons touſiours reduiss danscette rilet-.
        <lb/>ans elu peu dargeet que cauoismis à part au commene
        <lb rend="¬" break="no"/>LEE¬
        <lb rend="¬" break="no"/>hi:
        <lb/>e.
        <lb/>:
        <lb/>ni:
        <lb/>t::
        <lb/>g
        <lb/>l
        <lb/>.
        <lb/>ts
        <lb/>A
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>:
        <lb/>r¬
        <lb rend="¬" break="no"/>e
        <lb/>ur le
        <lb/>gn.
        <lb/>.
        <lb/>s
        <lb/>ll
        <lb/>.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>8
        <lb/>t
        <lb/>.
        <lb/>8. <pb n="12"/>
        <lb/>?.
        <lb/>el
        <lb/>A
        <lb/>ei
        <lb/>o
        <lb/>
        <lb/>4
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>6
        <lb/>1
        <lb/> i
        <lb/>n
        <lb/>A l
        <lb/>¬3
        <lb/>
        <lb/>
        <lb/>s
        <lb/>n
        <lb/>nl
        <lb/> e
        <lb/>uere
        <lb/>re.8
        <lb/>m
        <lb/>ure it
        <lb/>e 1e
        <lb/>noet
        <lb/>,,,, ,,,, ,,,,,,,,,,,,,, ,, ¬,,,,,,, ,,,, ,,,,, ,, ,,,,,, ,, ,,,,s
        <lb/>met de ſes troubles, i’aurois eſté reduit à l’extremité, quoy que
        <lb/>Deu mercy ie m’eſcime aſſez bien de mon Art; ie connois vn
        <lb/>Graueur de mes amis qui gaignoit tous les iours ſa piſtole, &amp; qui
        <lb/>n’ayant pas maintenant le moyen d’auoir du pain, eſt réduit
        <lb/>védre les meubles piece a piece:; C’eſt le moyen de viure de mel
        <lb/>nage. repliuay ie, &amp; de fare gaigner les vſuiiers: Sur ce mot
        <lb/>le Mſicien me tirant par le bras, me fit preſter l’oreille pour en
        <lb rend="¬" break="no"/>t endre ce que deux peiſonnes diloient aſſez lecrettement: Ie ne
        <lb/>puis diſoit l’vn des deux, quaud vous me donneriez tout voſtre
        <lb/>bier; ie ne demande qu’à faire plaiſir quand ie ps: mais Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur, diloit l’autre en action de ſuppliant, vous eſtes nanti de
        la
        <lb/>valeur de cent elcus, ſurquoy vous ne m’auez preſte que quatrre
        <lb/>piſtolles: preſte z m’en encore autant &amp; ie vous paſſeray vne o
        <lb rend="¬" break="no"/>bligation de cent trancs. ie vous dõneray encorevne monſtre,
        <lb/> ſi-vous ne vous contentez des gages que vous auez, fates. moy
        <lb/>donc dit l’vſurier l’obligation d’vnze piſtoles à payer à̀Paſques,
        <lb/>ou n'’en parions plus vous voyez comme ie ſuis franc, ie vous
        <lb/>promets que ie m en fas faute pour vous en accommoder. L’au
        <lb/>tre comme rauy de cette ſauorable reſponſe, lui fit mille re mer
        <lb rend="¬" break="no"/>clement, &amp; ſe re ſolut à̀ paſſer par là: nonobſtant vne vzure
        ſi
        <lb/>prodigieule qui nous fit hauſſer les elpaules: Mais il en futpayé
        <lb/>reut ſur le champ par vn Capraine de Cavalerie, qui reconnu ſt
        <lb/>cet inſigne feſle marhieu, &amp; ſans luy donner loiſir de ſe recon
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſtre, lui donna cnq ou ſix coups de cane ſur ſes oreilles. En
        <lb/>li diſt, es tu bien ſi hnardy vieux raiſtre de prendre les piſtoiéts,
        <lb/>de mes Caualiers en gage &amp; d’empe ſcher le ſeruice du Riy, en
        <lb/>retenant leurs armes il faur mort bieu les rendrerout à l’heure,
        <lb/>ou ie te paleray mon eſpee au trauers du corps: le ne pus enteë
        <lb rend="¬" break="no"/>dre le reſte, d autant que me ſentant ſecrettenent rirer par dêr
        <lb rend="¬" break="no"/>riére, ie erus que eeſtoit quelque coupeur de bourſe qu v
        <lb rend="¬" break="no"/>loat faire ſon chefd’œuure ſur mon gouſlet mais ire fas bien eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>tonne quaǹ i’ape ceus que c’eſtitvne f le qui auoit eſte at
        <lb rend="¬" break="no"/>rrefois de ma connoſſance, ce qi reouhla mon admirat n,
        <lb/>&amp;’fut la nméoe&amp; ſon equipage, elle que ’auois tuſiours veué
        <lb/>auec vn train de Baronne veſtue à l’avãtage n’aller iamais q’ë
        <lb/>ehaile ou qu’en ca:oſſe, ſtoit alors d pied ſans la quais inéedio
        <lb rend="¬" break="no"/>crement veſtue, mal chauſſé́e, &amp; le yiſage ſi aſle, que e ne me
        <lb/>peux tenir de lui demander ſi eſe auot eſte nmalade, ie le po
        <lb/>oi bien auoir eſte lans que vous en aunez ren ſç̧eume reſpot
        <lb rend="¬" break="no"/>B ̃
        <lb/>. <pb n="13"/>
        <lb/>i
        <lb/>1
        <lb/>i-ele, ila mjleans que lion e vous a veu, &amp; vprsenefai
        <lb/>res pſus eſat dévos amib: laiſons lai ces r’proches luy di ,
        <lb/>vous ae voyez pas des perſones de ſi petite condon que ,
        <lb/>’eſt a fairea des Barons ou à des riches Parry ſans. ha Monſiur
        <lb/>me dit elie oe vous mocquez point de moi vous parlez d’û eps
        <lb/>qui n’e ſt p’us, toutes les choſles lont bien ch npée &amp;i’ay hon
        <lb/>e e vou dire qu’il faur que ie m’abannne mantenantaux Ve
        <lb rend="¬" break="no"/>let, d le, moiſtres s’eſtimoent n’agueéres he- ureux de me poſ
        <lb/>leder, ſi eſt ee, luy re pliquay- leoque vous n’e ſtes pas moins bel
        <lb rend="¬" break="no"/>ie n plus aigée que vous eſbe Vous auez ailon contnua ’el
        <lb/>le. rmas la miſere du tomp eſt caule de ce deſordre la cheré du
        <lb/>pain a bien amande noſtre marchandiſe &amp; ſie vous dilois quil
        <lb/>’ en a pas vn moreeau che z moy vous aurie bien ovlu de u
        <lb/>jet de vouu eſtonner, mais ie le dis à vn pn landhomme, nme dt
        <lb/>dlle, en me prenant la main &amp; qui me refuſeroit pas vne piſtole,
        <lb/>fi i’en auois affaire. la ſedirion venant à̀ croiſtre tout a coup, me
        <lb/>debaraſſa de la peine de luy reſpondre, &amp; me ſeruit de pretete
        <lb/>vd
        <lb/>A
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/>O
        <lb/>.
        <lb/>ll
        <lb/>de nm’eſigner &amp; de la perdre de veue: Cefut alors qur le i
        <lb/>E eini renrirerer ei enureniu ee edl oe jl
        <lb/>les deux pãrtys formez eſtre tous preſts d’ajouſter les coups aux
        <lb/>foient qu’ ralloit r eſoument faire la paix &amp;pller rtous ſes ron;
        <lb/>geurs qui peſehent en l’e autrouble, ſes Contens au contraire
        <lb/>es aopelloient des ſeditieux, qui ne ſeruoient de ren dansPari
        <lb/>e oui ne portoieat les armes qu’a regret Enfin, l’ou s’aloit
        <lb/>ottee toue d bon, lans la Com’pagmie de tIſte do Palais- qui en
        <lb/>allant monter la Garde de la Porte S. lacquess rencontra à ’en
        <lb/>droit de cete Aſambolée quantite de Conſeailler qui lortoienr
        <lb/>d Palais en caroſe &amp; das la conteſte qu’ils eurent ̀ qui paſ
        <lb/>leroit le premier vn Iunſte ale gua ce vers de eieeton
        <lb/> Cdaat arma toege, carcedas laarea linge.
        <lb/>Mais vn Officier de la Compagnie l’a fit paſſer outre, en luy
        <lb/>repliquant.
        <lb/>ilent iſer arma lees.
        <lb/>Celà fit ſeparer cette troupe animée. &amp; me donna moyen de
        <lb/>eontinuer mon chemin &amp; mes affaires.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
