<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau765_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le conseiller fidèle au roi.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=W72eNNaCzvIC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Conseiller (le) fidèle au roi.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000109126804" source="BM_Lyon" xml:id="IL_CotinetArnoul.xml">
            <persName>
              <forename>Arnould</forename>
              <surname>Cotinet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">765. Conseiller (le) fidèlf au roi. Paris, Avnould Cotti- net, 1649, 8
          pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="yes" ref="librairie/illustrations.xml"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-23" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2"/>
        <figure type="illustration"/>
        <lb/>Claude dellefne Comte Ce Cn R ſs Coſal
        <lb/>dſtat. Grejre d lOnre u Cprit, Surtendnt e
        <lb/>iniances - lepotenhaire noura Paix Generale.
        <lb/>, rvee t¬ <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE
        <lb/>CONSEILLER
        <lb/>FIDEL
        <lb/>AV ROY.
        <lb/>SIRE.
        <lb/>LES anciens Politiques ont, ſelon mon iugement, tres-pro
        <lb rend="¬" break="no"/>prement comparé les tepubliques afligées au nauire flottant
        <lb/>ar la mer,agité de bouraſques, &amp; de tempeſtes. Et toutainſi que
        <lb/>ceux qui ſont dans ce nauire conſpenc d’vn neſme accord à l.
        <lb/>fauuer du perilt, les plus forts &amp; les plus robuſtes-coucans qui aux
        <lb/>atennes, qui aux cordages, qui à la hane, quiſur le tillac; les
        <lb/>autres (noins propros ans efforts, mais plus xparimentez) re
        <lb rend="¬" break="no"/>tans pour gouuerner &amp; commader. De meſme la-Ropubliqui
        <lb/>aſailſie de quelques deſordres, par gacre eſtrangere, ciuileo
        <lb/>aatrement, requlert ſemblabl ſecours de ſes Citoyens, po
        <lb/>poaſſer la eempéſte arriete, &amp; ſe garantir de l’oage qui la me
        <lb rend="¬" break="no"/>ace, partie par forces, &amp; violencs, partiepar bons
        conſeils&amp;t
        <lb/>alaraires aduertfſemes.
        <lb/>’ljii’ei ya bosvoiſn, quirne ſeeore ſelon ſn paiee
        <lb/>ſonaure voirn, quandlefeu eoſt en ſa maiſon. Auſſieſt-il ecerain
        <lb/> qee ceux l e ſont pas boas ſebiees,qui e tolleo conûagratloa
        <lb/>e embrazemet publie, e s’eſoreent d’y cootribuër, oupoue
        <lb/> in n’appoeent quolquoſeau d’oau, pour aue les aumes
        <lb/>ſehe d’eſteindelofou.
        <lb/>Ta mo uefiaulige aumene deuoin ederepreſene
        <lb/>A <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/> aàVoſtre Maiſté́ par ce petit diſcours les miſeres de ce pauure &amp;
        <lb/> -deſaſtré Royaume, ſi iniuſtcmét traitté par les pcrnicieux con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeils dc ceux qui ſont cnnemis de la grandeur de voſtre Eſtat, aſin
        <lb/>qu’ilvous plaiſe d’y apporter quelque remcde; lequel, ſclon mon
        <lb/>aduis, vous deucz chercher &amp; embraſſer, pour premierement ap
        <lb rend="¬" break="no"/> paiſer l’irc du bon Dieu, par le quel vu chacun de nous cft main
        <lb rend="¬" break="no"/> tenat i eſttauge ment trauaille.
        <lb/>ll ne faut pas s’approcher des l’riuces pour leur complaire:car
        <lb/>c’eſt les perdre; mais bicn lcur dire la verité́ pure &amp; nette; où au
        <lb/>contraire lcs latteuts, amis de tablc &amp; de bouche, n’ont au
        <lb rend="¬" break="no"/>trc but quc leur profit ,tous lours conſeils ne font que trahiſon,
        <lb/>&amp;tromperie, Iouhaittant tutes ſotes de bicns aux Princes,
        <lb/>fors qu’vn bon entcndemecnt, &amp; la prudence. En fin, Sl RE, les
        <lb/>lattecurs font vn meſticr ſordide, &amp; ont la langue &amp; l’ame vena
        <lb rend="¬" break="no"/>le,comme eſt celle du plus pernicieux de tous les hommecs de
        <lb/>ce temps; duquel, au tres-grandregret de tous vos bons &amp; fidele
        <lb/>ſubicéts, &amp; ſeruitcutS, vous eſtes tous les iours cni:ouné. l’cn
        <lb rend="¬" break="no"/>tens parler de ce prerendu Miniſtre cſtranger, &amp; tout clſcmbl
        <lb/>Machiaucliſte, que nous pouuons comparer à l’llirondelle, la
        <lb rend="¬" break="no"/>quclle nous rompt la teſte de ſon caquct, quand le tcmps cſt
        <lb/>doux &amp; benin, &amp; laquelle auſſi nous quitte, &amp; nous abandonnc
        <lb/>duranc les rigueurs &amp; les plus gtandes froiducs de l’Hyucr.
        <lb/> le dis cecy, SlRE, pour vous ramenteuoir le danger où uvous
        <lb/>eſtes, viuãt auiourd’huy au milieu d’vn ſi grãd flatteur, qui ayme
        <lb/>le voſtre plus que vous meſme, &amp; qui ne taſche qu’à vous pcrdre,
        <lb/>&amp; uoſtre oaume; eſtanc tres-aſſeuré, que ſi toutes ces violéces
        <lb/>ociniuſtces, doumto vſe à l’endroit de vos pauures ſubiets,
        <lb/>ae eſſent bien toſt, nc Vous en garentiront iamais, ains en ha
        <lb rend="¬" break="no"/>teront d’auantage la ruine ſi maniſeſte &amp; ſi cuidente.
        <lb/>Neanemoins, SlRE, il vous eſt auſſi ayſé d’v pouruoir, comme
        <lb/>ie penſe m’eſtre facile de l’eſcrire. Il e reſte que d’inuoquer
        <lb/>laydede Dieu, &amp; d’y apporter voſtre conſeotement, pour nous
        <lb/>gauuerner, cõme vos predeceſſeurs Roys ont fait, &amp; de vous ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>ur de bons &amp; naturels ſubiects &amp; ſeruiteurs, au lieu de
        pauuros
        <lb/>ſoufftetex &amp; indigens, qui neantmoins ſe ſont agrandis, &amp; ſon
        <lb/>deuenus riches au detriment du pauuire, &amp; des deſpoüilles de la
        <lb/>.
        <lb/> euue
        <lb/>12. <pb n="5"/>
        <lb/>veufue &amp; de l’orphelin. Que s’il aduientle eontraire, ſans doute
        <lb/>que ccluy qui eſt mal à ſon ayſe, ne demãdera, ny ne recherchera
        <lb/>nien autre qu’vnc eſpece de changement, &amp; de remumentr;
        <lb/>d’autant que par ce moyen, il croira recouurer vne meilleure &amp;
        <lb/>plasayſéec façon de Viure.
        <lb/>Cux la voue enompenc grandement, SIRE, qui vous perſua
        <lb rend="¬" break="no"/>det, que les conſeils de cet ignorant Miniſtre ſont à vVoſtre ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uantage.ll n’y en peut auoir de plus ſeurs, que d’acquerir l’amour
        <lb/>devos ſubjets, que vous auez touſiours trouué ſi zelez &amp; ſi afſc
        <lb rend="¬" break="no"/>ûionnez enuers Voſtre Maieſté. Hé́; bon Dieu! ſe peut -il faire
        <lb/>qu’ayant connoiſſance d’vn ſi mauuais traittement, vous ne
        <lb/>chaſtiez puiſſamment ceux qui ſont les autheurs dec tan de deſa
        <lb rend="¬" break="no"/>lres, &amp; de familles ruineées? Ces trompeurs &amp; ces traiſtres
        Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeillers ſont neantmoins viuans ſur terre, &amp; pres de voſtre Mae
        <lb rend="¬" break="no"/>té à leur ayſe, puis qu’il plaiſt à Dieu; ſoit pour noſtre punit
        ion,
        <lb/>ſoit auſſi pour la vengeance des iniuſtices qui ſe commetent.
        <lb/>ls vous ont embourbé i auant dans ces deſordres, que nous
        <lb/>royons, que ſi Dieu n’a pitié de nous, &amp; que la Reyne ne ſe reé
        <lb rend="¬" break="no"/>eille de l’endormiſſement duquel ils la tiennent enſorcelée, il
        <lb/>J grande apparenoce, que noſtre perte &amp; la voſtre eſt inéuirable,
        <lb/>ſi Dieu n’y met la main.
        <lb/>le demanderois volontiers qui a fait le temps ſi mauuais? ſinon
        <lb/>les iniuſtces commiſes pas l’aduis du plus meſchant &amp; enfariné
        <lb/>Politique qui fut onc ſur la terre. D’où viẽt npoſtre grande diſet
        <lb rend="¬" break="no"/>e, &amp; la pauureté où nous ſommes reduits? ſi ce n’eſt par l’enri
        <lb rend="¬" break="no"/>chiſſement de quelques oleurs domeſtiques, qui ſeroient aſſez
        <lb/>iches de la quatrieſme partie de ce qu’ils ont a preſene au dona.
        <lb/>mage du pauure Peuple, &amp; dont vn nombre infiny de gens de
        <lb/>bien &amp; dec ſeruices ſeroient aſſez recogaus.
        <lb/>Mais quoy noſtre mal en eſt là, que la porte eſt fernée à toutses
        <lb/>emonſtrances. Vos Officiers n’ont plus d’audiãce, où il eſt que
        <lb rend="¬" break="no"/>ion d’argent, pratiquant ce ſordide Prouerbe. Palet oarlo ao
        <lb/>qaee. Si bien que l’argent que l’on tire eſt le plus ſouuent ai¬.
        <lb/>néſur leſang du pauure Peuple, auquel (ſi aucun y a on a
        <lb/>deadé à plufieurs fois plus d’argene, qu’ils n’en auoient de
        <lb/>oãt en let maiſon pour acheter dpain à leur famille en ces
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>chers&amp; miſerables temps.
        <lb/>Qui auroit vny à ce compte tous les deniers &amp; profits des Edicts
        <lb/>faits depuis 2;. ans, ils ſe trouueroient ſuffiſans pour entretenir
        <lb/>long-temps vne tres-grande armée,ſans moleſter vos pauures &amp;
        <lb/>deſolez ſubiets. Où au contraire tous ces deniers ſe ſont diſſipez,
        <lb/>vne partie employéc en baſtiments inutils, autre partie en luxe,
        <lb/>&amp; la plus grande partic s’en eſtallée dans le gouffre inſatiable de
        <lb/>ces maudits Monopoleurs &amp;Partiſans executeurs de vos Ediéts.
        <lb/>A propos de Paruſans, l’on ſç̧ait leurs Contracts aduantageux,
        <lb/>qui ſont fait à leur profit, moyennant les bonspreſens quiſe font.
        <lb/> à ceux qui les fauoriſent, profitans encor plus partels moyens,
        <lb/>que par le credit qu’ils onten vos eſpargnes, &amp; ſans ſe mettre en
        <lb/>peine de faire verifier le tout par cét auguſte Parlement, duque
        <lb/>n ne ſçauroit aſſez dignement loüer la fidelité &amp; ſincerité de
        <lb/>vie. Cecy, S lRE, n’eſt point vn conte fait à plaiſir, &amp; tout
        <lb/>ainſi qu’on a eſcrit les actions des ſiecles paſſez, les voſtres, &amp;
        <lb/>celles de voſtre temps &amp; recgne, ſeront eſcrittes à la Poſterité, &amp;
        <lb/>qualifiées du tiltre qu’elles meriteront ſans aucun dégui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement; ce qui n’eſt pas de petite importance à voſtre hon
        <lb rend="¬" break="no"/>eur.
        <lb/>Chaſſe, S I RE, ces traiſtres de Financiers qui ſont autour de
        <lb/>vous, &amp; qui ſuccent voſtre ſang, comme ſangſuës &amp; harpies,
        <lb/>ennemis des gens de bien, &amp;de voſtre eſtat, amis de leur bourſe
        <lb/>&amp;t de leur profit particulier. Vous auez deſia commécé́ par quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques-vns, chaſſez apres eux tous les autres qui les reſſemblent:
        <lb/>car telles gens auancent la ruine de voſtre Eſtat, &amp; de voſtre
        <lb/>pauure peuple. Dittes à ceux à qui vous auez tant donné, qu’ils ſe
        <lb/>oneentent pour ce coup, &amp; qu’ils ſont trop goulus.
        <lb/>C’eſt vae choſe tres- aſſeurée, que ſi vous croyez, S IR E, vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtée flatteur politique eſtranger, &amp; pernicieuſe mouſche, gueſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pe de l’Eſtat, il vous fſera trtbucher en vne peine incroyable,
        &amp;
        <lb/>vous rendra ſi deſnué de tout, que Vous n’aurez iamais vn bon
        <lb/>iour qui vous ſoit paiſible, &amp; n’y aura ſi petit en voſtre Royaume,
        <lb/>qui en ſa condition neſe trouue plus heureux que vous.
        <lb/>L’on dit du Cardinal d’orcle, qui gourmanda iadis toutel’Am
        <lb rend="¬" break="no"/>gleterre, que quand ilparloit, ou eſcriuoit, il diſoit, Moy, &amp;
        les <pb n="7"/>
        <lb/>Roy;&amp; fut ſi inſolent que de faire reuerer ſon Chappeau dans
        <lb/>ſon ani chambre aux ſuruenans, auſſi finit-il ſes iours de ſon
        <lb/>propre mouuement, pour ue pas tomber dans Vue mot plus i
        <lb rend="¬" break="no"/>ame, &amp; plus honteuſe.
        <lb/>Le Cardinal Balué n’eſtoit pas meilleur que luy; Philippe de
        <lb/>Cõmines le qualifiant du tiltre d perurbateur du repos public,
        <lb/>&amp;la Chronique ſcandaleuſe dit, qu’il auoit fait de moult gran
        <lb rend="¬" break="no"/>dcs &amp; merueilleuſes diableries.
        <lb/>Vn Eueſque de Verdun, qui- eſtoit adherant à ce Cardina,
        <lb/>eſtlanttombé en faute reconnuë par le Roy Louys vnzieſme, eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ptouua iuſtement les Cages de fer, qu’il auoit inuentées, pour
        <lb/>ſupplicier d’autant plus les Criminels. Et dit-on quc ce meſme
        <lb/>Eueſque n’y coucha que quatorze mois, ou quatorze ans. Auſſi
        <lb/>le Cardinal Balu fut empoiſonneé, &amp; fit-on véẽdre ſes plus riches
        <lb/>&amp; precieux meubles, pour en faire quelques reſtitutioas, ſoit par
        <lb/>aumoſnes, ou fondation de quelques hoſpitaux.
        <lb/>Que ce Cardinal Mazarin faſſe ce qu’il pourra pour vous met
        <lb rend="¬" break="no"/>re en deffianee &amp;ſoupçon de Vos pauures ſubiets, de voſtre bon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne ville de Paris, vos bons &amp; fidoles ſeruiteurs, qui ne
        penſerent
        <lb/>iamais qu’à vous aymer &amp; ſeruir, &amp; à prier Dieu continuellemét
        <lb/>pourvous, &amp; la proſperité de vos armes: tous ſes deſſeins chi
        <lb rend="¬" break="no"/> aeiques tourneront en fſumée, &amp; toutes ſes fauſſes impreſſions
        <lb/>s’euanouyront à ſa honte &amp; à ſa confuſio, peut- eſtre auſf par
        <lb/>vne fin tragique de ſes iours.
        <lb/>Il n’eſt pas iuſques aux Princes eſtrangers &amp; bons Catholi
        <lb rend="¬" break="no"/>es, qui ne demeurent eſtõnez de tellas menées, &amp; s’émerueil
        <lb rend="¬" break="no"/>lent de ne voir ſur quel lgitime ſujet onfonde la haine que l’on
        <lb/>pore tant à voſtre augſte Parlement, qui vous a touſiours ſi fi
        <lb rend="¬" break="no"/>delement ſeruy en toutes occurtences, ſoit auſfi à vos pauures
        &amp;
        <lb/>deſolez ſubiets fi ce n’eſt par les faux bruitsſemez pat leurs en
        <lb rend="¬" break="no"/> nemis, deſquels vous eſtes enaironné, veu que les vns &amp; les au
        <lb rend="¬" break="no"/>res ne parlerent iamai qu’à l’auancement de voûîre grandeur,
        <lb/>&amp; de celuy de uoſtre Eſtat.
        <lb/>Le Roy Louys douzieſme eſtoit vn bon Prince, &amp; tres-heu¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ceux, il ayrmoit ſesſubjets, &amp; eſtoit aymé d’eux grandement, il
        <lb/> les gounernois doucement, &amp; en Pere, comme vous deuez fſaire, <pb n="8"/>
        <lb/>SIRE. Le nom de Roy eſt vn nom d’amour. Car qui a le eœur
        <lb/>d’vn homme à ſa deuotion, il pent fairc eſtat de ſes richeſſes &amp;
        <lb/>moyens. Et lcſubjet qui aymeſon Prince, n’eſpargne iamais ſa
        <lb/>vie, nyſes biens pour ſa defcnſe.
        <lb/>Dion Chryſoſtomc cormpare les bons Roys aux Bœufs, &amp; les
        <lb/>mauuais aux Lyons, diſant que le Bœufeſt vn animal dec profit,
        <lb/>qui n’a rien ſur luy qui ne ſoit vtilc. Vn bontoy cſt de meſme en
        <lb rend="¬" break="no"/>uers ſes ſubjcts. Mais le mauuais oy n’a rien de bon en luy, no
        <lb/>plus que le Lyon, lequel n’a que des dents pour deuorer, &amp; des
        <lb/>griffes pour deſchirer.
        <lb/> lc ceſſeray d’en parler dauantage, pour vous dire que vous
        <lb/>chaſſiez bien loin arriere de vous, tous les Maletoltiers, &amp; don
        <lb rend="¬" break="no"/>neurs de memoires au dommage du Peuple, &amp; de la choſc publi
        <lb rend="¬" break="no"/>que: &amp; faites, pour l’honncur de Dicu, faire le procez par
        voſtre
        <lb/>Cour de Parlement, &amp; ne feignez pas de luy bien recoimandes
        <lb/>cét affaire à tous Partiſans &amp; Eſtrangers, leſquels ayans trouué le
        <lb/>morceau friant, ont(comme ondt) gagué de l’appetit en man
        <lb rend="¬" break="no"/>geant, &amp; ſont à la fin deuenus auſſi grands maiſtrcs, que les
        ltai
        <lb/>liens, ſang-ſuës du pauure Peuple, lntenteurs, Mitſtrcs, &amp; exe
        <lb rend="¬" break="no"/>cuteurs de tous ls Edicts de daces, &amp; d’inmpoſts, par le moyen
        <lb/>deſquels ce Royaume eſt ſi deſolé &amp; reduit en tel acceſſoire, que
        <lb/>etout y eſt à vendre, &amp; tellcrment à vendre, que l’on pourroir dire
        <lb/>tout de bon, Royaume d veadre, ainſi que l’on dſoit de Rome,
        <lb/>Cieé́ à vendre, lors qu’elle commença à ſe perdre.
        <lb/>Ce faiſant, ſivous voulez que voſtre Peuple vous ayrme à bon
        <lb/>eſcient, il faut que vous l’aymiez de meſme, &amp; luy faſſiez ſentir
        <lb/>les effects de voſtre amour, &amp; recognoiſſiez que Dieu vous a
        <lb/>faict &amp; creé pour le lPeuple, &amp; non pas le Peuple pour vous. Le
        <lb/>Peuple peut aucunement bien vinre, &amp; eſtre ſans Roy: mais vs
        <lb/>Roy ne peut eftre ſans Peuple. Dieu, SIRE, vous en benira, &amp;
        <lb/>fera proſperer tres-amplement. Ainſi ſoit- il.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
