<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau738_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La conférence de Mazarin avec la Fortune, apparue à Son
          Éminence sous le nom et visage de la dona Isabella, courtisane italienne.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17530"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">La conferance de Mazarin avec la Fortune apparue a son Eminence
            sous le nom et le visage de la dona Isabella, courtisane italienne.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:000000010899305X" xml:id="IL_SevestrePierre.xml">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Sevestre</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-03-07" notAfter="1649-03-14">deuxième semaine de
            mars 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="16"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM48881" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48881"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M12659</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Avis au lecteur. - 2 états pour l'avant-dernière ligne de la p. 7 : "un
          mespris sans s'en se vanger, s'est irritée du vostre" (état A) / "un mépris sans s'en
          vanger, s'est irritée du vostre &amp;" (état B). Texte paru dans la deuxième semaine de
          mars 1649 d'après Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine Ms. 4682-2, f. 72v).</p>
        <p source="Moreau">738. Conférence (la) de Mazarin avec la Fortune, appa- rue à Son Éminence
          sous le nom et visage de la dona Isabella, courtisane italienne. Paris, Pierre Sévestre,
          1649, 16 pages. Agg®s la mort du roi d’Angleterre.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">conférence</term>
          <term type="genre">dialogue</term>
          <term type="genre">prosopopée</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject" ref="personnes/Mazarin.xml">Mazarin, Jules (1602-1661)</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_11" source="Moreau">
          <p>Mort de Charles Ier roi d’Angleterre</p>
          <date when="1649-01-30">1649-01-30</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-09" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LA CONFERANCE
        <lb/>DE
        <lb/>MAZARIN
        <lb/>AVEC
        <lb/>LA FORTVNE APPARVE
        <lb/>A SON EMINENCE SOVS LE NOM
        <lb/>ET LE VISAGE
        <lb/>DE LA DONA
        <lb/>ISABELLA.
        <lb/>COVRTISANE
        <lb/>ITALIENNE. <figure type="decoration"/>
        <lb/>Chez PIERRE SEVESTRE, au mont ſainct
        <lb/>Hilaire, dans la Cour d'Albret.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permiſſion.</imprimatur>
        <pb n="10"/>
        <lb/>AV LECTEVR
        <lb/>J’AY ſi peu d’inclination à̀ la Satire, que nonob
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtant la iuſtice qui m’y porte auiourd’huy auee tous
        <lb/>les bons François, iay miux aimé deſcharser ms ;
        <lb/>quidbſes inudctilies contle le Perturbateur de noſtre
        <lb/>repos, par vne bouehe emprunteé́e que par la mienne.
        <lb/>A’ee ſuret ( cher Lecteur) autant que pour re mons
        <lb/>ennuyer, i’ay foint cette apparition de la Fortunè
        <lb/>Maarin, co6m me l’hiſtoire porre qu’elle ſe monſtra à
        <lb/>iEmpereuy &amp;ab ey dioutant ette nouueauté, que
        <lb/>ie la fais d’abord proiftre enCourtiſa ne Italienne &amp;
        <lb/>ſous ce déguiſe ment ſonder l’eſprit de ce Sicilien:
        <lb/>Puis en ſa oaprelle habitude e laquelle, luy yane
        <lb/>reprocé ſon hgratitude, &amp; le mauunis ’employ deſes
        <lb/>faueurs, elle luy prononce l’arreſt de ſa diſgrace. <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>LA CONFERANCE
        <lb/>
        <lb/> DE
        <lb/> AVEC
        <lb/>
        <lb/> . A
        <lb/>LA FORTVNE APPARVE
        <lb/>à ſon Eminence fous le nom &amp; le viſage
        <lb/> de la Dona Iſabella, Courtiſane
        <lb/> lad
        <lb/> Italienne.
        <lb/>
        <lb/>a
        <lb/>MONSEIGNE VR,
        <lb/>Vl
        <lb/> Le bruit que la Renommé́e va
        <lb/> rependant par l’Vniuers, de voſtre
        <lb/> gloire, &amp; qui attire roures les Na
        <lb rend="¬" break="no"/>tions chez la Francoiſe pour vous y admirer, m’a fait
        <lb/>auſſi quirer l’Iralie afin de venir prendre part à cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te ſatisfaction publique: Voſtre Eminenee s’efton
        <lb rend="¬" break="no"/>neroit que la conditon de mon ſexe e m’ait pas
        <lb/>ait contenter dece que cette Deeſſe à̀ cent bouches <pb n="12"/>
        <lb/>nous en apprenoit chez nous ſans rechercher aà̀ en fca
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir d’auanrage au preiudice de la modeſtie que doi
        <lb rend="¬" break="no"/>uentauoir les filles, ſi elle ne ſç̧auoit la liberté du eli
        <lb rend="¬" break="no"/>mat: Mais ie luy diray que la licence du pays m boau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup moins obhgée à cetre entrepriſe que l’nclina.
        <lb/>tion particuliere que ie vous ay touſiours portée: &amp;
        <lb/>pour eéuiter vn long dſcours qui vous pourroit eſtre
        <lb/>ennuieux, ie feray ſuffiſamment reſouuenir Voſtre
        <lb/>Eminenee de ce qui s’et paſſé ente nous en l’aſſeu,
        <lb/>rant que ie ſuis la Dona Iſabell
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/>L Sr ce vousM A D E Jeſtes- vous doue cet
        <lb/>LLaimable obiet qui charmiez toure noſtre Terre:
        <lb/>&amp; qui par des attraits rous puiſſans forçant l’amour
        <lb/>às’arreſter au legitime vſage que la Nacure luy a preſ
        <lb rend="¬" break="no"/>crit, m’auez ſi ſouueat contraint à̀ retirer mes pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſees de toutes les perſonnes qui n’eſtoient pas de vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre ſexe, pour les arreſter ſur vous ſeule &amp; me faire
        <lb/>chercher en voſtre ouyſſance les vrais plaiſirs de l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>moureuſe pafſion? Certes, le temps qu’il y a que ie
        <lb/>vous ay laiſſée n’eſt point cauſe que ie ne vous ay pas
        <lb/>d’abord recõnuë: mais les nouuelles graces qui ſe ſont
        <lb/>depuis logées auec celles qui me parroiſſoient lors ſur
        <lb/>ce viſage par lequel yous vous acqueriez plus d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>dorateurs qu’aucune des plus acconplies Veftales de
        <lb/>Venus, Soyez donc la bien venuë, &amp; croyez que les an.
        <lb/>neé́es, l’eloignement &amp; le changement arriué en m
        <lb/>condition n’ont pu juſques iei ba nnir de ma memoirs
        <lb/>lagreable idé́e de voftre beaure: &amp; que parmy celles
        <lb/>ui fonr l’ornemaent de cette Cour, ie m’en ſuis touſ
        <lb rend="¬" break="no"/>jurs reſſouuenuë conme de la plus parfaite:
        <lb/> Za Dona Iſaball.
        <lb/>JJ E ſuis trop redeuable à V otr Eminenmc de la bon.
        <lb/>re qu’elle a our may: mais elle me traireucc vn
        <lb/>ez de liiange: &amp; quelque eime. qu’elle fafſe de.
        <lb/>ce peu <pb n="13"/>
        <lb/>aſ
        <lb/>ce peu d’attrais dont la Nature m’a pourueu, il faut
        <lb/>auoü̈er qu’ils demeurent ſans force en la preſene des
        <lb/>Objets que i’ay veus ici: &amp; que ce ſont des Soleils qui
        <lb/>effaceroyent le luſtre des plus beaux Aſtres de l’Iralie.
        <lb/>Mais peut eſtre que la chaſteté́ qu’elles ont pardeſſus
        <lb/> nous, &amp; qui les rend plus auſteres, vous les fait paroiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>tre moins agreables. Pardonnez moy, Monſeigneur,
        <lb/>fi ie vous parle fi franchement, j’vſe de la liberté que
        <lb/>j’auois autrefois auecque vous.
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/> E vous en ſç̧ais bon gré. Il eſt vray que les Dames
        <lb/> Françoiſes ont eſté en reputa rion de continentes:
        <lb/>Mais, comme celles de l’Iſle de Cio, apres auoir, à̀ ce
        <lb/>qu’on dit, gardé l’eſpace de ſept cent ans les loix de
        <lb/>’honneur &amp; de la pudicité, furent corrompuës: Elles
        <lb/>ſe ſont trouuées à la fin auſſi tendres aux trais du perit
        <lb/>Cupi don que celles de toutes les autres Nations, qui
        <lb/>toſt ou tard en reſſentent l’atteinte: &amp; s’il y en a main
        <lb rend="¬" break="no"/>tenant de chaſtes, il y en a ien q ne le ſont pas. Mais
        <lb/>briſons la deſſus, &amp; me dites ſans flaterie ce qui ſe con
        <lb rend="¬" break="no"/>te de moy dans Rome.
        <lb/>La Dona Iſbell.
        <lb/> N n’en parle qu’en s’eſtonnant, &amp; comme de l’v
        <lb rend="¬" break="no"/>Ll ne des merueilles du Monde: l’on vous tient pour
        <lb/>l’Arbitre ſouueraun d’autant de peupies que Vnuet,
        <lb/>en renferme: on croit que vous commandez ici plus
        <lb/>abſolument que le Roy: que les Princes &amp; les Princeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes y ſont moins conſiderez que Voſtre Eminence: que
        <lb/>les ſuiets tremblent ſous voſtre authorité;, que chacun
        <lb/>prend loy de vous: que voſtre predeceſſeur le Cardinal
        <lb/>de Richelieu n’a jamais rien fait d’egal à ce que vous
        <lb/>faites: &amp; l’on vous mettroit au rang des plus heureux,
        <lb/>comme des plus grands hõmes qu’ait vû pas vn ſiecle,
        <lb/>ſi dans ce haur degré de pompe &amp; de maieſte où vous
        <lb/>eſtes arnué, vous auiez pû̀ eſtre ſans enieux &amp; ſans
        <lb/>jaloux: Mais l’on conclud qu’ils ne ſeruiront qu’à vous; <pb n="14"/>
        <lb/>¬¬¬¬¬¬ ¬¬.¬.,..
        <lb/>faire dauantage admirer, &amp; que la victoire que vousen
        <lb/>emporterez ſera l’vn des riches traits de voſtre hiſtoi
        <lb rend="¬" break="no"/>;
        <lb/>re.
        <lb/>1
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/> H! qu’il iugent mal de la poſture en laquelle
        <lb/> ie ſuis: Ils he pegnent en pourfil &amp; ne me re
        <lb rend="¬" break="no"/>e
        <lb/>ardans que du coté des mes auantageilsne voyn
        <lb/>as de l’autre les malheurs qui leur sõt oppoſez. Ile
        <lb/>vray que ma gloire eſt extreme, mais ec’et en quoy
        <lb/>-le meſt fatale: puisque ſon éclat m’a ex poſe à rant
        <lb/>dennemis: &amp; l’on eftime en vain que i’en aye le deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſus parce qu’ils me combattent ſous vne authorité
        <lb/>trop- grande.
        <lb/>L Dona ſabe.
        <lb/>Ovs qu’elle authonté? n’auez-vous pas pour vous
        <lb/>Dſe Roy, la Reine &amp; les plus grands Prines de leur
        <lb/>Cour: l’on me l’a ainfi fait croire &amp; cela eſtant, tous
        <lb/>ces Tirans qui vous font tefte ne vous ſç̧auroient
        <lb/>long- temps reſiſter.
        <lb/> MAzA 1N.
        <lb/>J Let vray que ie ſuis appuyé de toutes ees Puifſa
        <lb rend="¬" break="no"/>Iees comme d’autant de Diuinirz proce? na
        <lb/>les entreprennent inurilement de deffendre vne
        <lb/>perfonne ennemie de la Fortune: Certre Deeſſe
        <lb/>qui rient en ſes mains le gouuernement d’icy bas &amp;
        <lb/>qui eſt plus forte que tous les mortels, eſt celle qui
        <lb/>a mis en tefte les enuieux qui ra’artaquent: &amp; la
        <lb rend="¬" break="no"/>qualle ayant iuré ma ruine a fair que tant d’Heros
        <lb/> ſone oppoſez pour s’en dreſſer vn plus illuſtre.
        <lb/>rrophee en rendant leurs ſoins inutiles
        <lb/>La Dona Iſabela.
        <lb/> Omment penſez vous, Monſeigneur, eſtre enne
        <lb rend="¬" break="no"/>my de celle qui vous a touſiours paru ſi fauorable
        <lb/>&amp; croyez-vous qu’apres tant d’années qu’elle a tra
        <lb rend="¬" break="no"/>uallé à vous eſtablir, elle veiille auiourd’huy vous
        <lb/>deftruire, ou ſuſciter cnte voſtre EmiaenGe des <pb n="15"/>
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>perſonnes qui ne ſç̧aaroient l’offencer, ſans la bleſ.
        <lb/>er elle meſmeen portant ainſi les nains ſurl’vn d
        <lb/>ſeb plus merueilleux chefs d’œuure ? Moy, Ieſerois
        <lb/>pluftoſt d’auis qu voulant faire des fuiets d’admira
        <lb rend="¬" break="no"/>rion de tutes lés circooſtances de voſtre vie, elle
        <lb/>a permis que vous fuſſiez attaqueé́, afin que vous euſ
        <lb/>ſez l’hneur do voir des Souuerans ’errployer a la
        <lb/>deffence devoſtre querelle.
        <lb/> MAZARI.
        <lb/>JE vois bien qu’on vous a ma adebiee ’hiſtoire de
        <lb/>l la Fortune &amp; de moy: ſçachez que nous n’aaons
        <lb/>amals eſt́ d bonne intelligence: que ſans mon in
        <lb rend="¬" break="no"/>duſtrie ie ſerois demeuré eterellerent cacheé dans
        <lb/>la baſſeſſe de ma naifſance: &amp; que le dépit qu’elle
        <lb/>de ce qué ie me us éleueé rmalgré elle, l’a pouſſe ?
        <lb/>me deſtruire &amp; à empeſcher la perfection de l’ouura
        <lb rend="¬" break="no"/>ge auquel ſon caprice a refuſe le commancement &amp;
        <lb/>le progrez. Non, gardez. vous de penſer que ie ſois
        <lb/>redenable à la Fortune de la moindre faueur, &amp; ap¬l
        <lb/>renez que m’ayant par ḿpris toufiours tourhé le
        <lb/>do, ele ne montre maintenant par colere ſon vi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſage chargé de trais d’auerfion &amp; de haine.
        <lb/> La Don Iſabedla.
        <lb/> N m’en a parlé autrement: mais quoy qu’il en
        <lb/>ſoit, ie ne onç̧ois point d’où peut auoir pro
        <lb rend="¬" break="no"/>cdé cette rancune. Car la Fortune eſtant femme
        <lb/>&amp; vous fi apable de luy donner de l’amour, elle au
        <lb rend="¬" break="no"/>roit eu de la peine à ſe deffendre de vous aymer pour
        <lb/>peu que vous l’euſſiez careſſée: c’eſt pourquoy i’eſti
        <lb rend="¬" break="no"/>me que peut eſtre vos dédains ont eté la eauſe de
        <lb/>ens: &amp; que ſelo la couſtirme des hommes de no
        <lb rend="¬" break="no"/>ere pays de faire plus d’eſtat de leurſexe que du no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre, V. Eminence, en ayant ainfi vſé, eette Deeſ
        <lb/>qui et auſſi d’vn ſexe à ne ſouffrir que difficilement
        <lb/> rſeeenn en ſe angee, s etirtee d vae
        <lb/>&amp; en-vet ſpredre la- rifo. 1 2 2 <pb n="16"/>
        <lb/>3
        <lb/> MAz aAR1N..
        <lb/>E raillons point, mais diſons ſerieuſement que
        <lb/>Ncette Inconftante qui fait ſur tout profeſſion de
        <lb/>combatre la Vertu en quelque ſuiet quelle ſe ren.
        <lb/>contre, ne la ſçauroit voir en ma perſonne ſans l’y
        <lb/>perſecuter: &amp; que c’eſt l’vnique motif des outrages.
        <lb/>que i’en reçois &amp; de ceux qu’elle me prepare. Mais
        <lb/>qu’apperçois- ie Iſabella change de figure ,ſans dou
        <lb rend="¬" break="no"/>te c’eſt icy quelque Demon qui me faſeine la veuë,
        <lb/>hola, hola, mes gens ie ſuis pris.
        <lb/>LA FOTnE.
        <lb/>A H! Farfante, c’eſt trop eſcourer les diſcours de
        <lb/>ta fuperbe &amp; de ton ingratltude: Ie ſuis celle
        <lb/>que tu blames ſi malicieuſement; &amp; ie m’eſtois ainſi
        <lb/>deéguiſée pour ſçauoir les ſentimens que tu auois de
        <lb/>toy &amp; de moy: mais tu ne m’as point trompée, car
        <lb/>ie me dourois bien que ta preſomption te faiſoit a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir beaucoup d’eſtime de toy- meſme, &amp; qu’elle re
        <lb/>rendroit auſſi fourbe en mon endroit que tu l’es en
        <lb rend="¬" break="no"/>uers tout le mond. Perfide &amp; meécognoiſſant de
        <lb/>nes bien faits, prouue, ſi tu peux, ce que tu viens
        <lb/>d’auancer auec tnt d’inſolence: tu m’obligeras de
        <lb/>me faire voir que ie n’ay rien corribué à̀ ton agran
        <lb rend="¬" break="no"/>difſement, parce que tu m’exempteras- du blaâ̂me que
        <lb/>l’on m’en donne: Et i tu iuſtifie que ton merite &amp;
        <lb/>ta vertu t’ayent placeé dans ce haur rang de gloire,
        <lb/>tu conuaincras tes ennemis d’iniuſtiee &amp; d’enuie; &amp;
        <lb/>loin d’en vouloir ̀ cette meſme vertu, comme tu le
        <lb/>dis, ie me ioindray auec elle pour te maintenir contre
        <lb/>leurs efforts: Mais que i’ay ſuiet d’apprehender, le
        <lb/>contraire: &amp; que ne me pouuant monſtrer que ie n’ay
        <lb/>point eſte l’ouuriere de ta grandeur, tu ne puiſſes con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſequemment. m’accuſer d’auoir eſteé en ce rencontre
        <lb/>oppoſée à la vertu qu’en ce que e t’ay fauoriſé coatre
        <lb/>ſon aueu. Parle donc &amp; ſi tu ſçais les moyens de te
        <lb/>iuſtifier ne te rends pas coupable pr o ſilence.
        <lb/>Ma¬ <pb n="17"/>
        <lb/>3
        <lb/> MAEaAR1.
        <lb/>y Viſſante &amp; redoutable Maiſtreſſe des affaires hu
        <lb rend="¬" break="no"/>8
        <lb/> maines, malgré mon Eminence, vous me ſurpre
        <lb rend="¬" break="no"/>nmez eſtrangement: i ie vous euſſes creu ſi pres, ie m
        <lb/>ſerois bien gardé de parler de vous en cette ſortce: Mais
        <lb/>pardonnez le moy grande Deefſe, &amp; conſiderez qu’il
        <lb/>y alloit de mon honneur de ne vous pas attribüer ma
        <lb/>proſperiteé́, puis que ceux qui vous ſont redeuables de
        <lb/>a leur, &amp; non à leur indultrie, ont tres-peu d’eftim
        <lb/>pamy les hommes: Outre que dans cette conſterna.
        <lb/>ion où voſtre preſence inopinée me reduit ſij’oſé
        <lb/>tout dire: lIe ne ſounendrois pas ſans raiſon qé vou
        <lb/>m’auez eſté auſſi contraire que propice: &amp; ſans rien
        <lb/>toucher des diſgrases qui ont precedé &amp; qui ſuiuent
        <lb/>maintenanrt le peu de bonheur dont j’ay joui, ie vous
        <lb/>ay long temps çajolée &amp; comphmenté́e, voire impor
        <lb rend="¬" break="no"/>tunee &amp; preſſeée auant que vous m’ayez accordé quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques vnes de vos faueurs: de ſorte que mon audac
        <lb/>vous les a plutoſt arrachées, que voſtre inclination ne
        <lb/>e les a deparies: &amp; ſi j’auois efteé auſſi timide queje me
        <lb/>ſuis montr hardi, peur eftrre ſis je de eeux auſquele
        <lb rend="¬" break="no"/>vous n’auez jamais ſongé Ce Lanuſſie au ſalut duqueb
        <lb/>vous occupaſtes les mams d’vn Monarque qui leitirai
        <lb/>du foflé plain d’eau où le deſeſpoir de ſa mere l’auot
        <lb/>jerré au ſortir de ſes flãcs, &amp; que vous fiſtes paruenir au
        <lb/>Trône des Lombardoauquel vous l’auiez deſtiné, vous
        <lb/>eſtmit verirablement oblgé: ayant eu ſoin de. l, lors
        <lb/>meſme qu’il n’eſtoit pas capable, ny de vousdomandert
        <lb/>d graces, ny de reconreſtre celles qu’il en receuoit;.
        <lb/>Tout de meſime ce Primiſlas que vous choiſites à la
        <lb/>charuë &amp; au labourage pour l’eſtablir R oy des Bohe-
        <lb/>miers, ſans qu’il penſaſt aàvous nyà a dignr que vous:
        <lb/>luyprepariez, denuoit, aà̀ moins quesdloſtue, ſe
        <lb/>confeſfer voftre creature. Mais aoqui umſeule.
        <lb/>ment vous ay adrefſeé rantdelvœux fans vous ir
        <lb/>me vouloir du bien:mais apndauuir long. epsae
        <lb/>¬ <pb n="18"/>
        <lb/>1o,
        <lb/>pé dans la bouë &amp; dansdes oxercices honteux en at
        <lb rend="¬" break="no"/>tndan de voſtre inconſtance le changement de m
        <lb/>cheeiue condirion, n’en ay rien obtenu que par adreſſe
        <lb/>&amp; pa5: trauil, ellement que ie m ſuis plutoſt agran
        <lb rend="¬" break="no"/>i malgre vous qu’auec vftre fecours, e ſuis , ce m
        <lb/>ſpmble, mins tenu au roercimnt que pluſieurs voua
        <lb/>doiuen.
        <lb/>L ForvnNE.
        <lb/>J Nsrat qufon, e- ce ainſi que tu te diſpenſes de
        <lb/> Tecnnoiltne ms coureoiſies?Quoy! ne me ſera- ils
        <lb/>s, lilre dfaire part des bens de mon Domain ſelo
        <lb/>qu’ plaia; &amp; fi j’en dſtribuë aux vns par vnegra
        <lb rend="¬" break="no"/>ce particuliere ſans qu’ils m’en ſollicitent, &amp; que ie ne
        <lb/>les acordeaux utres qu’apres me les auoir pluflours
        <lb/>ois demandez, cert ciroonſtanee. ſi elle me rend les
        <lb/>senmiarsplus oboligez, emapoſhe e’elle que les ſeconds
        <lb/>nme ſbyent -tibucaires? vne terre ſe plaint glle au
        <lb/>Soleil de ce qu ſes ra yons onr produit lt’or dans vne
        <lb/>arre, &amp; qu’ils n’oat formé que de l’argent dans ſon
        <lb/>ſein les Nations aufquelles ee bel Aſtre oſpenche ſa:
        <lb/>ſnireaua niq de liberalité qu’à d’autres, laifſen
        <lb/>ells de la benirl iel qui partage durſament ſes
        <lb/>iflianes, à tat de. peuples dfferans en neçoit- il
        <lb/>moisdegraritude? &amp; les Elemens fout-ils des repro
        <lb/>hes à cetteain Souueraine qui leur a ſeruy de matri
        <lb rend="¬" break="no"/>Qeen lsar creation, da c qu’ellene lesa pas également
        <lb/>auaptagen neiſeroit:- ile. ps bion ſant auſſi qu’vn
        <lb/>ſujeu ayant d toue peine obrenu de ſon Prince vae
        <lb/>charg ou vne digniteé, creuſt ne luay en pas deuoir l
        <lb/>teconnuiſſanoe, parco qu’il auroit gratific d’vns ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>llablequel quautrét qui n’y pẽſoit pas? Maisencar afp
        <lb rend="¬" break="no"/>aeuadepy qudhr vialenc rum’as faite ,&amp; par quols
        <lb/>trauumunaslofiftn contrainte a tocenſiderer: Tu as
        <lb/>confſuirates pgreires ahnées dans les plusinfames
        <lb/>dcbarcles les tours deſouplefſe: &amp; le ſodomites
        <lb/> t’ayanc onleueé cette
        <lb/>aau, &amp; l’eeciaade <pb n="19"/>
        <lb/>partie de l’âge qui eſt ſuiuie du viril, en celle cy ton eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prit ſe l’aifſant chatouiller au defir d’vne fauſſe gloire,
        <lb/>u eſſayas d’y arriuer par les degrez de la fourberie, de
        <lb/>la rrahiſon, de la rebellion, de la concuſſionu, &amp; de plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ieurs autres pratiques criminelles: Ert ſa ns que u ſon
        <lb rend="¬" break="no"/>geaſfes à̀ moy, ie ſouſtins toutes tes intrigues, &amp; leur
        <lb/>donnay le ſuccez que tu pretendois: Voila la for
        <lb rend="¬" break="no"/>ce que tu m’as faite, &amp; les peines que tu as euës ̀
        <lb/>m’attirer dans tonparti. Creproche euſt eſté́ raiſon
        <lb rend="¬" break="no"/>eahleen la bouche d’vn Arſaces qui pour ſes illuſtreé
        <lb/>xploits fut jugeé digne de la Monarchie des Parthes:
        <lb/>En celle d’Agatocle qui par la grandeur de ſon eſprit
        <lb/>&amp; de ſon courage deuint Roy de Sicile: en celle d’Eu
        <lb rend="¬" break="no"/>menes qui de ſa vertu &amp; de ſes ſoins laborieux ſe fit vn
        <lb/>aſſge aux plus grands honneurs: en celle d’Elie per
        <lb rend="¬" break="no"/>inax, qui ſuuant ſon nom s’opiniaſtra tellemẽt con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre moy, que par ſa valeur il paruint à l’Empite des Ro
        <lb rend="¬" break="no"/>mains &amp; d’vn nombre infiny d’autres, qui comme A le
        <lb rend="¬" break="no"/>vandre pouuaoyent dire que j’auois touſiours eſté fata
        <lb rend="¬" break="no"/>leà leurs genereux deſſeins: &amp; que s’ils me deuoyent
        <lb/>qualqu choſe, ils en a voyent biepayé le prix par
        <lb/>leurs ſueurs &amp; leurs trauaux. Vois donc comme tu me
        <lb/>traites injuftement, &amp; comme tu trahis honteuſement.
        <lb/>a veite.
        <lb/>M AZ A 1N.
        <lb/>Rande Gouuernante du mode,il ſe peut faire que
        <lb/>I i me ſuis trompé:mais il eſt neantmoins conſtant
        <lb/>que ſi vous m’oſtez ce que vous m’auez donné, l’o
        <lb rend="¬" break="no"/>aligation que ie vous en auois demeure eſteinte par ce
        <lb/>moyen: &amp; les marques que i’ay de vô̂tre deſſein me doi
        <lb rend="¬" break="no"/>uent faire encor douter auecque raiſon ſi vous m’auez
        <lb/>eſteé fauorable m’eſtant auiourd’huy ſi contraire. Cal
        <lb rend="¬" break="no"/>mez la tẽpeſte qu me menace, rendez moy victorieux
        <lb/>d mes ennemis &amp; me reſtablifſez dans l’authorité́
        <lb/>qu’n me veut rauir, &amp; lors ie vous feray conſtruire
        <lb/>vn Temple plusſuperhe que ae fit autrefois Camille <pb n="20"/>
        <lb/>12
        <lb/>Conſuledans lequel ſera voſtre Statueë ſemblable à cel.
        <lb/>le que Vaſpal vous fir le premier dreſſer dans la Grece,
        <lb/>ayant vn Ciel ſur la teſte &amp; vne Corne d’abondance en
        <lb/>la main: &amp; l’on y verra auſſi la mienne humblement
        <lb/>proſtenee deuant elle auec l’hiſtoire de voftre protec
        <lb rend="¬" break="no"/>tion ſur moy: le tout d’vne matiere qui poureſtre in
        <lb rend="¬" break="no"/>alterable conſeruera iuſques à la derniere poſterité
        <lb/>mes actions de grace &amp; de recogaoiſſance.
        <lb/> L A. FORTVNE.
        <lb/>JON, non, Fourbe, tes ſubmiſſions ne ſont plus de
        <lb/> ſaiſon: Il eſt vray que i’ay entrepris ta deſtruction
        <lb/>&amp; i’en viendray à̀ bout, non pour eſtre oppoſée à la
        <lb/>Vertu, ainſi que ton impudence la ſouſtenu, car elle
        <lb/>n’a iamais logé chez toy: mais pour reparer l’niure
        <lb/> que ie luy ay faitre en te reueftanrt de la ſplendeur dont
        <lb/>tu eſtois indigne. Ouy ie pretends luy faire de certe fa¬,
        <lb/>cçon vne amende honorable &amp; par cetre acte de iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice me reconcilier auec elle nonobſtant noſtre an
        <lb rend="¬" break="no"/>cien diuorce. Ie veux encer appaiſer par ta perte tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes les Nations qui m’aceuſent d’aueuglement de t’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir ſi mal à̀ propos eſleue de ton infamie au plus emi
        <lb rend="¬" break="no"/>nent lieu de ma fouë. Ie veux montrer auſſi à cette glo
        <lb rend="¬" break="no"/>rieuſe Natiõ, pour la quelle i’ay renonce à mon inconſ
        <lb rend="¬" break="no"/>tance, afin de la rendre conſtammentheureuſe:le veux
        <lb/>dy-ie reſmoigner à la Mornarchie Franç̧oiſe que ie ne
        <lb/>ſçaurois ſouffrir que rien trouble la pureteé de ſes plai
        <lb rend="¬" break="no"/>firs &amp; de ſon bon heur. Ses plaintes ſont équitables
        <lb/>ton inſolent, inſatiable &amp; cruel orgueil a commis vn
        <lb/>horrible attentat ſur ſa gloire &amp; ſa felicité, cauſé des.
        <lb/>playes à ſes meilleurs parties &amp; ietre dans les conuul
        <lb rend="¬" break="no"/>fions tout ſon lluſtre corps en donnant à Paris qui en
        <lb/>eſt le cœur, des coups preſque mortels. Quelle fureur
        <lb rend="¬" break="no"/>aueugle, trop jaloux &amp; ambicieux de commander, t
        <lb/>rendu fi violent dedans vn regne ſi doux’QuellePoliti
        <lb rend="¬" break="no"/>que t’a inſpiré des reſolutions ſi extrauagantes &amp; fi fu
        <lb rend="¬" break="no"/>ueſtesQuelle ſuperbe t’a perſuadeé que tu deuois tran
        <lb rend="¬" break="no"/>cher du <pb n="21"/>
        <lb/>her e Sounerai n’eſtant que ſujet!? Quelle manie
        <lb/>t’al fait exercer des actions de tyran ſous le nom d’vn
        <lb/>Mnarque auſfi debõ̃naire qu’innocén? Ton Gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nement eftoir il mieux fondeé que celui de Rit helieu
        <lb/>qui ’entreprit pas dns lafin e ſon adminſtrrion;
        <lb/>ce que tuas bſé́ entreprendre des le cõancemene de
        <lb/>la tienn quoy qu’il fuſt appuyc d’vn Roy Mai eur, ô&amp;
        <lb/>roy ſeulenent d’vn Reyne Regente: qaoy qu’il fuſt
        <lb/>Fnabçmis rtoy eſftranger: Ervn mot, quoy qu’l euſt
        <lb/>rurãt de verus que roy de vices, &amp; de ſcçauoir, que toy
        <lb/>d’igmoance. Auſſi deuois tu auoir appris que tous les
        <lb/>fauoris qui ſe ſont comportez autremét que ce grand
        <lb/>Miniſtre,au lieu de mourir comme luy au lict d’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>eu, &amp; d’eſbre depoſez dans cps auguſtes Tombeaux
        <lb/>ui fbonu vue ls Heros apres leur mort, ont ex pirô
        <lb/>autc bonte pt les nains des bourreux ou d’vn peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple couxuué;j&amp;n’ont eu’pour ſepultute que le ventr6
        <lb/>des corbeaux, ou queſque puan egout, dans lequel
        <lb/>leur corps n’eſt ſouunt jerté qu’apres auoir eſté traiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>né pas es ruës&amp; laifé́ vne partie de ſes membrds dans
        <lb/> h feu, daals la fange &amp; dans l’eau ſelon les diuers mou
        <lb rend="¬" break="no"/>emens que feoinit à vne populace ſa colere &amp; ſon
        <lb/>dépitSi tu eſſes conſulté l Hiſtoire elle t’auvoit mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ré́ qu de cétte ſorte s’eſt rerninée’la vie de rous les
        <lb/>vyrans: Il ya des Epreurs &amp; d es ſemiblables eé.
        <lb/>titsqà eaſede leu cruauté, parle tan&amp; par le er,
        <lb/>deuorez pt la fme’ou mag ezparles piflos &amp; par
        <lb/>les vrours, &amp; d’autes enſehis ddpss retralrs La
        <lb/>fin malheureuſe d’vnhomme de rol pays orgueilIeux
        <lb/>comme toy t’en donoir vne preuue plus nouuelle &amp;
        <lb/>plus ſenſitle: Tuas ſceu depuis oe qui s’eſt paſſé du
        <lb/>grandSeigfir &amp; deſon Vſir:&amp; ce qai eſt’arriré à Moſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ou d’vn iniuſChancelier dans le alheur du que
        <lb/>ſon maiſte ſe touua preſque engagé: Tu as vei
        <lb/>l’eftrange reuoluton qui a é́branſle les plus fermes
        <lb/>Rtats: &amp; toue ftaichemeat l’on t enttetenude?
        <lb/>
        <pb n="22"/>
        <lb/>4
        <lb/>cette memorable Tragedie d’Angletere, la quelle n’a
        <lb/>eſte fermée que par la mort ſanglante de ſon Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>narque. Tous ces grands exemples te donnoient de
        <lb/>belles &amp; vriles le cons de ton deuoir &amp; tu pouuois ape
        <lb/>prendre d’eux qu’vn homme de ton eftoffe ne ſeroip
        <lb/>pas exempt de pareils freuers. Mais lambition re pt
        <lb/>uant de iugement &amp; de raiſon t’a empeſheé de te re
        <lb rend="¬" break="no"/>flechir ſur ces veritez &amp; fait rompre des bornes qui
        <lb/>t’eſtoient preſcrites. Ainſi, tu as voulu tanter inſolem
        <lb rend="¬" break="no"/> ment les moyens de te guin der au deſſusdetes forces
        <lb/>&amp; deton deuoir: &amp; par vne preſomption ondarmaa
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, eſtimé que ie te deuois ſeconder e tes entrepniſes
        <lb/>criminelles. C’eſt dequoy ie deſire auſſi me vangr en
        <lb/>mon particulier: Et les Arreſts qu’vn Auguſte Senat
        <lb/>à rendus contre roy, le ſoulouement des peuples &amp; ces
        <lb/>difficultez qui naiſſent continuaellementen la confe.
        <lb/>rence que tu as demandée, ſont dés commencemes
        <lb/>de cerre vengeance dont ton entiere ruine ſera laſche
        <lb rend="¬" break="no"/> M a zA rN.
        <lb/>ment parfait.
        <lb/>A ll Forune ah forune ue me prononcez;
        <lb/> vous? Quoy! l’eclatde ma pourpre &amp; la qualiteû
        <lb/>que ie porte d’minece ne ſeronc ils poin capables
        <lb/>de faire reuocquer ce decret fatal Quoy ces Princes
        <lb/> cette grande Reyne qui ſont de mon coſté n’en
        <lb/>pourront ils point delturnerExecution? Enfin mes
        <lb/>larmes &amp; ma poſture de ſuppliant n’auront elles: pas
        <lb/>le crodit de des. armer, votre colere &amp; d’en obtenir.
        <lb/> grace? Deefſe Venerable puſque ie ſuis voſtre ou
        <lb rend="¬" break="no"/>ur2ge, ne deſtruiſez pas ce que vous auez fait.
        <lb/>L aORTvnNE.
        <lb/>I Aſche &amp; effemineé que tu témoignes bien par ce
        <lb/>pleuts, que tu es inignement reueſtu de certe Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ieſtueuſe poupre: Non, n’atcends pas de m’apaiſer,
        <lb/>ar ces abaſfſemens honteu, a pres m’auoai ptouo?
        <lb/>quée ar tes-orgueilleux propos. Ie te ſuis auſſi inpla
        <lb rend="¬" break="no"/>cple que je fus à Galba:. &amp; comme i’apparus a cer,
        <lb/>Empereur qur luy reprocher le vol qu’il auoit fait <pb n="23"/>
        <lb/>15
        <lb/>dvne chaine d’or dont ma ftatué eſtoit ornce &amp; luy
        <lb/>declarer la diſgrace mortelle qui luy en deuoit arriuer
        <lb/>ſas qu’il l’a peuſ preuenir: Ie ne me ſuis monſtreée à
        <lb/>ty que pour re blâmer du mauuais vſage que tu as fait
        <lb/>dé mes faneurs, pour te conuaincre d’ingratirude,
        <lb/>t’acecufer de m’auoir rauy l’honaeur que tu me deuois,
        <lb/>plus precieux qu’vn colier d’or, &amp; te prononcer ſans
        <lb/>aucun appel l’Arreſt de ma colere, &amp; de ta perte; Tel...
        <lb/>lement que l’éelat qui te reſte encor, &amp; cette puifſſan.
        <lb rend="¬" break="no"/>re protection que tu tires de tant de braues Princes &amp;
        <lb/>Seigneuts ne ſeruiront que d’appareil &amp; d’ornemen à̀
        <lb/>ta cheute, de meſme qu’aux victimes que l’on prepare
        <lb/>au Sa crifice, les fleurs dont on leur façonne des courõ
        <lb rend="¬" break="no"/>nes &amp; des guirlandes.. Et tu efſayes plus vainement de
        <lb/>mieémouuoir à̀ te pardonner en me repreſentant que
        <lb/>tu es mon ouurage; car tu l’as corrompupai tes dé
        <lb/>praurations; &amp; ie ne le ſçaurois ondurer en cet eſtate.
        <lb/>Prepares toy donc à la punirion de tes crimes, &amp; fi ru
        <lb/>n’as pû garder la modeſtie dans ta proſperité, montre:
        <lb/>umons quelque conftance dans ton ſupplice.
        <lb/> MA Z A N...
        <lb/> Coutez eneor vn mot Portune, O ciels elle s’enva,
        <lb/>&amp; ie n’en vois plus que la partie chauue par laquel
        <lb rend="¬" break="no"/>le onne peut l’arrefter, la voila diſparueë. Quelle hor
        <lb rend="¬" break="no"/>rblemſion Comment en euiterayie l’efect ?: Que.
        <lb/>feray ie? que feraye? Pauure luleà quoy e reſoudras
        <lb/>ru? Quoy r pourras- tu voir dépouillé de cette Puiſ¬;
        <lb/>ſancequai t’a fi fort flaté ſans mourir de regret? Mais
        <lb/>que ſçais tu fi la vie ne doir point t’eſtre oſtée auec ton
        <lb/>eutonté? Cette farouche Deeſſe ne t’a point declaré
        <lb/>la nature de ta pein; peur eftre re reſerue-t’elle à des
        <lb/>affrons plus grands que n’eſt la ptiuanio de tes char
        <lb rend="¬" break="no"/>ges &amp; de tesdignie,&amp; qu’ne ort agnaninuaſe:
        <lb/>ſets la cataſteophe detes difgraces. O funefte gran
        <lb rend="¬" break="no"/>deu qi ne parot charmante au mortels que pour les
        <lb/>attirer à leurs derniers mal-heurs: Pourquoy neſuis je
        <lb rend="¬" break="no"/>D ii <pb n="24"/>
        <lb/>16
        <lb/>detneuré dans l’humilité́, &amp; la baſſſe de mor be
        <lb/>eceau? Maudire Ambinon, qui fais tant d’idolatres de
        <lb/>tes chimeriques obiees d’honeur &amp; de gloire, que t
        <lb/>reſſembles bien à ces Ardens qui n’éclarent lehom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes qu’afin de les conduire dans le precipice? Ah fal
        <lb rend="¬" break="no"/>loit- ilque i’écourſſe tes conſeils trompeuſe vanitét
        <lb/>Plûr Dieu, que ie reclame trop tard, que i’euſſe fer
        <lb rend="¬" break="no"/>me l’oreille du cœur à tes diſcours flateurs, &amp; que is
        <lb/>l’eufſe ouuerreà ceux dla Sgeſſe ie ne ſerois pas dans!
        <lb/>la cofufion où ie rmvois,. &amp; dans laquelle il ne me
        <lb rend="¬" break="no"/>reft que le defeſpoir. Cat qe deuiendray-ie? mou¬.
        <lb/>ray-ie dans le feu comme vn voloptueux Sœrdanapale ?
        <lb/>expireray.je par le poiſon oomme vu friand pieius?
        <lb/>ſeray.jes eſtouféomme vn deeſtable Tiberenn’expe..
        <lb/>diray je moy- mofie comme vn cruel Noron ?’ ſeray j.
        <lb/>poignardd́ de meſmas que Iuhes Ceſar, dont ia porte le
        <lb/>nom fatl, aumileu du Senat que i’ay irrité? ou nsſ.
        <lb rend="¬" break="no"/>ray-ie point le iottet d la fureur du peuple à qui i’ay
        <lb/>tan cauſé d max, comne fut le Marquis d’Aucre?
        <lb/>Ah queienamos rard douaant les yeux la Fin T.
        <lb/>gique de tant de mal heureux: &amp; que ſi ie m’y fuſſes
        <lb/>quarlqaes fois ſeriduſernenu arroftés ie ne me ſerois paſ
        <lb/>i auuglement epofe a leur infortunes! mais à pre
        <lb/>ſent la conſileration de ces eerples ne me ſerr pluis
        <lb/>qu’m’́pouuenter, &amp; àme faire cnaindreles meſmes
        <lb/>diſgraces. Qufrayje dans ces trauces mortelres l
        <lb/>pondray je la fuite; ou ſi i’artendray ce qu’on ordon¬l
        <lb/>nera dema vi, d mestreſors, &amp; de mes honneurs l
        <lb/>premier eſt trop doutreux, &amp; le ſecond eſt plus ſeur,
        <lb/>c’eſt le ſeul moyende donner iour à la haine des Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>çois: Allons nous en don, &amp; ſuiuons en celales ter.
        <lb/>mes de l’Arreſtqui m’acondamnd à l’exil: Cherchons
        <lb rend="¬" break="no"/>noſtne ſalut e cetce rotraie, &amp; obeyfſons au Detia
        <lb/>pluuoſt que de nous y laſſer contoaindo: allont, al
        <lb rend="¬" break="no"/>lons, faifſon nos adieu d la Gou parouopromp
        <lb rend="¬" break="no"/>tamot. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
