<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau767_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Considérations désintéressées sur la conduite du cardinal
          Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=YYyHqYH8MeoC"/>
          <author ref="isni:0000000000707402" source="Carrier" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>L'Escalopier</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Considérations désintéressées sur la conduite du cardinal
            Mazarin.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" when="1652-05-20">20 mai 1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="32" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01536" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50506"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:5332921">Californie</settlement>
            <institution>Université de Californie</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">https://catalog.hathitrust.org/Record/102178740</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">En réponse à cette pièce flattant Mazarin a été publié "Le véritable
          contre le menteur." (Moreau, n° 3926). Par Nicolas Lescalopier, d'après Hubert Carrier,
          "La Presse de la Fronde (1648-1653) : les Mazarinades", II, Genève, 1991, p. 15 et suivant
          la note ms. de l'époque sur la p. de titre de l'exemplaire de la Bibliothèque Mazarine
          coté M 12678. D'après H. Carrier, au vu de la note ms. contemporaine sur l'exemplaire de
          la Bibliothèque de Chantilly coté XXVI A6, n° 75, texte paru le 20 mai 1652 (Bibliothèque
          Mazarine, Ms. 4682-2, f. 82v).</p>
        <p source="Moreau">767. Considérations désintéressées sur la conduite du cardinal Mazarin.
          Paris, 1652, 32 pages. L’auteur nous apprend qu’il était de Paris ; qu’il avait été reçu
          prédicaieur du roi, vingt ans auparavant; que, sa prédication finie, il avait été prêcher
          dans les principales villes du royaume ; qu’il avait autrefois dédié le Protecteur de la
          maison de Dieu au cardi- nal Mazarin, dont il avait reçu une bague de diamants; que,
          cepen= dant, il ne suivait pas la cour et n’avait jamais rien demandé. Il vante Mazarin
          outre mesure. Il l’appelle grand génie, géant. I] parle de ses ravissements et de ses
          transports d’admiration. 11 trouve qu’il a fallu au cardinal une merveilleuse habileté,
          pour se maintenir et surtout pour revenir de son exil. Tout vet étalage de flatterie lui a
          valu une réponse brutale, intitulée : Le Véritable contre le menteur.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="subject">Anne d'Autriche, 1601-1666</term>
          <term type="subject">Louis, roi de France, XIV, 1638-1715</term>
          <term type="subject">Broussel, Pierre, vers 1576-1654</term>
          <term type="subject">Régence</term>
          <term type="subject" ref="institution/roi.xml">Pouvoir royal</term>
          <term type="subject">Charité</term>
          <term type="subject">Catalogne</term>
          <term type="subject">Espagne, 17e siècle</term>
          <term type="subject">Italie, 17e siècle</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_63" source="Moreau">
          <p>Arrivée du cardinal Mazarin à Poitiers</p>
          <date when="1652-01-28">1652-01-28</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-23" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="7"/>
        <lb/>CONSIDERATIONS
        <lb/>DESINTERESSEES
        <lb/>SVR LA CONDVITE
        <lb/>DV
        <lb/>CARDINAL MAZARIN. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <lb/>3
        <lb/>CONSIDERATIONS
        <lb/>des-intereſeées ſur la conduite du
        <lb/>Cardnal Mazarin.
        <lb/>IL eſt vray que l’Authorité Royale produit des
        <lb/>edlede e ſes ne oeileun dluns le pnedes eeuoles, e
        <lb/>regardent leurs Monarques comme les images de
        <lb/>a ſouueraineteé de Dieu, d’autant que les Roys
        <lb/>portent empraints ſur leur viſage&amp; grauez ſur leur front les
        <lb/>plus lluſtres rayons de ſa Diuine Majeſté, auſſi bien que les
        <lb/>marques de ſa Toute-puiſſance dans leurs paroles &amp; dans
        <lb/>le Sceptre &amp; le mouuement de leurs mains.
        <lb/>Il faut pourtant auouer que parmy tous les Princes du
        <lb/>monde, les Roys de France regnent auec vne authorité́
        <lb/>plus abſoluë, meſléepourtant auec plus de douceur &amp; de
        <lb/>moderation de leur part, &amp; auec moins de violence &amp; de
        <lb/>mécontentement pour les Peuples.
        <lb/>Le Roy de France a cet auantage par deſſus les Roys dc
        <lb/>la terre, qu’il poſſede vn certain empire ſecret dans les
        <lb/>cœurs de ſes Peuples, &amp; qu’il eſt pluſtoſt Roy de leurs affe
        <lb rend="¬" break="no"/>ctions que de leurs biens; ſa preſence rend le calme &amp; dõne
        <lb/>de la joye par toutes ſes Prouinces, &amp; les moindres mar
        <lb rend="¬" break="no"/>ques de ſes volontez font obeir les Compagnies les plus
        <lb/>Souueraines, &amp; ſoûmettre les eſprits les plus farou ches &amp;
        <lb/>les plus reuoltez, ſous quelque pretexte qui puiſſe eſtre.
        <lb/>Cela ſuppoſé, eux qui conſiderent les actions du C. M.
        <lb/>a conduite pour ſon rerour en France, &amp; ſa conſeruation
        <lb/>ans la Charge de premier Miniſtre d’Eſtat, ne luy endent
        <lb/>as tous les auantagcs qu’l merite, &amp; ne conçoinent pas <pb n="10"/>
        <lb/>toute l’cſtime qu’ils doiuent auoir de cette ſageſſe merueil
        <lb rend="¬" break="no"/>leuſe auec laquelle il a fallu meéaager vne ſi grande diuer¬l
        <lb/>ſité d’eſprits, d’affaires, de temps &amp; de rencontres, &amp; qui
        <lb/>publient qu’il a employe l’Authorité Royale auec laquelle
        <lb/>en France l’on peut tout, &amp; que s’eſtait ſeruy dc toute l’éten
        <lb rend="¬" break="no"/>duë de ſon pouuoir, il n’y a point de meruille s’il a con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeue ſa fortune &amp; maintenu le rang qu’il tenoit dans le
        <lb/>Royaume.
        <lb/>I’auoue, pour ne point diſputer inutilement, &amp; pour par
        <lb rend="¬" break="no"/>uenir au bnt que ie pretends, que cela peut eſtre veritable;
        <lb/>mais il faut auſſi tomber d’accord auec moy que l’Autho
        <lb rend="¬" break="no"/>rite Roy ale eſt uvne eſpe &amp; vne arme d’autant plus dange
        <lb rend="¬" break="no"/> reuſe en vne mauuaiſe main, qu’elle eſt plus capable de
        <lb/>produire de malheurs irreparables. S’il arriue qu’vn eſprit
        <lb/>trop violent ou trop timide la conduiſe, ou bien la timidité
        <lb/>l’empeſche a de la pouſſer où elle deuroit paroiſtre, ou la
        <lb/>violence luy fait abattre &amp; ruiner ce qu’elle deuroit con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruer; &amp; comme la timidit́ la fait reſerrer ſans ſujet, la
        <lb/>violence la fait rompre ſans effet: ainſi l’vne &amp; l’autre rend
        <lb/>inutile ſa force &amp; ſa toute-puiſſance.
        <lb/> Dites dnne franchement d’abord auec moy, que le CM.
        <lb/>a ecu vne ſageſſe merueilleuſe à menager toute cette Au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorite Royale que vous pretendez qu’il a employee pour
        <lb/>ſe conſeruer la qualite de premier Miniſtre d’Eſtat de la
        <lb/>Irance: Et afin que ie ne vous obhge pas à̀ ce ſentiment &amp;
        <lb/>aà cette fianche &amp; veritable confeſſionſans vn ſolide fon de
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, rappellez, s’il vous plaiſt, en voſtre memoire tout ce
        <lb/>qui s’eſt paſſé, &amp; ſuiuez les pas de la ſageſle &amp; de la conduite
        <lb/>de ce grand eſprit depuis les trois dernieres années de ſon
        <lb/>Miniſtere. Car ie ne pretends pas icy vous faire voir com
        <lb rend="¬" break="no"/>ment cerse ſageſſe &amp; force d’eſpit l’a eleue depuis le ſiege
        <lb/>de Caſal, &amp; la cre ance qu’il s’acquit dans les eſprits de deu x!
        <lb/>partis contraires, &amp; comme quoy il menagea l’accommo¬)
        <lb/>dement des deux Armées de France &amp; d’Eſpagne toute
        <lb/>preſtes aà combattre, les Hiſtoies des deux Royaumes e n
        <lb/>ſont toutes remplies: L’Italie, comme la mere communc!
        <lb/>des Nations Catholiques, luy en a dreſſe des trophees;
        <lb/>toutc <pb n="11"/>
        <lb/>route l’Europe a retenty du bruit des loüanges &amp; des accla
        <lb rend="¬" break="no"/>mations qu’il en a receuës; &amp; la France qui ne laiſſe point
        <lb/>de belles actions ſans recompenſe, meſme dans les étran
        <lb rend="¬" break="no"/>gers, apres l’auoir receu dans ſon ſein, &amp; s’eſtre trouué glo
        <lb rend="¬" break="no"/>rieuſe de l’auoir mis au nombre d ſes enfans, l’a éleuéiuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques aux premiers Trônes de l’Egliſe, le faiſant Cardinal,
        <lb/>&amp; iuſqu’au rang du premier Miniſtre de ſa Couronne.
        <lb/>l’ay de la peine à coucher par eſcrit les deſordres des der
        <lb rend="¬" break="no"/>nieres années, mon eſprit ne trauaille qu’a regret au reſſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uenir des choſes qui ne ſont qu’à noſtre confuſion, &amp; ma
        <lb/>main par ſa peſanteur ſemble témoigner de la repugnance
        <lb/>à tracer ſur le papier les marques de la honte publique pour
        <lb/>donner des loüanges à vn particulier &amp; à vn etranger que
        <lb/>l’on croit auoir attire ſur ſoy la haine de tout vn Royaume:
        <lb/>Mais la force de la vcrité eſt telle, qu’il faut bien qu’elle
        <lb/>eclate &amp; qu’elle diſſipe les nuages des iours paſſez quiont¬
        <lb rend="¬" break="no"/>eſté pour nous comme autant de nuits obſcures &amp; pleines de
        <lb/>rencbres épaiſſes, où ſon beau iour nous eſtant dérob, nous
        <lb/>a fait marcher comme des aueugles, &amp; non pas raiſonner
        <lb/>comme des clairs-voyans, &amp; dont le meſlange nous a fait
        <lb/>prendre &amp; ſuiure de faux iours au lieu des veritables.
        <lb/>Il n’eſt point hõteux de reconnoiſtre ſes defauts non plus
        <lb/>ds les choſes de la vie Politique que de la vie Chreſtienne,
        <lb/>&amp; nous ne deuons pas dérober des louanges à̀ la verité, bien
        <lb/>qu’elle decouure nos manquemens.
        <lb/> Mon auantage eſt, qu’on ne dira pas que ie parle par fla
        <lb rend="¬" break="no"/>terie ou par intereſt, iamais ny l’vn ny l’autre n’a ſeruy de
        <lb/>poids ou de mouuement aà mes actions Quoy que i’aye eſté
        <lb/>le premier en France qui ait publie par eſcrit les rares me
        <lb rend="¬" break="no"/>rites &amp; les eminentes vertus du C. M. luy dédiant vn
        <lb/>ouurage il y a plus de i5 ans, qui porre pour titre, le Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>ecteur de la Maiſon de Dieu, &amp; qui eſt le crayon de ce grand
        <lb/>Pontif Onias, vraye image &amp; veritable augure de la gran
        <lb rend="¬" break="no"/>deur &amp; de la ſage conduite de ſon Eminence, l’on ne m’a
        <lb/>pas veu depuis tout ce temps là fairc foule parmy ſes ado
        <lb rend="¬" break="no"/>rateurs, ny fendrc la preſſe pour me faire voir en ſa Cour,
        <lb/>bien que la naiſſance &amp; l’employ dont il a plû̂ à Dieu me fa¬ <pb n="12"/>
        <lb/>6
        <lb/> uoriſer m’y pûut donner l’entrée auſſi fauorable qu’aux au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres: Si i’ay paru à la Cour de mon Roy, ç’a eſté pour exer
        <lb rend="¬" break="no"/>1 cer la Charge à laquelle i’ay eſté receu il y a o ans, qui
        <lb/>regarde le miniſtere de la Predicanon; lequel eſtant finy,
        <lb/>l’on m’a veu continuer mon exercice dans les prenieres
        <lb/>Villes du Royaume; &amp; cet employ demeurant dans ſon
        <lb/>integrite &amp; dans l’eéloignement de la Cour, m’cmpeſche
        <lb/>d’eſtre ſoupçonné de flaterie, non plus que de propre inte
        <lb rend="¬" break="no"/>reſt, puis qu’ayant tous les ſujets poſſibles d’eſperer des fa
        <lb rend="¬" break="no"/>ueurs de mon Roy pour mes trauaux paſſez, &amp; de la bonté
        <lb/>de ſon Eminence, qui d’abord me fit preſent d’vne riche
        <lb/> bague de diamant, aucc tous les témoignages poſſibles de
        <lb/> ſa bonne volonté pour l’auenir. Cependant ce gage
        <lb/>de ſa gcneroſité nc m’a point fait rechercher auec empreſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>nent les preuues que les autres ont receüs de ſa magnifi
        <lb rend="¬" break="no"/>cence; l’on n’a point veu les mains Royales chargées de
        <lb/>mes Requeſtes, ny ce prener Miniſtre &amp; diſpenſareur de
        <lb/>ſes graces importuné de mes demandes: comme l’intereſt
        <lb/> ne m’a point fait agir auec ſoupleſſe, il ne m’a point fait
        <lb/>parler auec flaterie.
        <lb/> Paris, i’ay veu auec regret tes conuulſions diferentes &amp;
        <lb/>tes mouuemens precipitz ſans raiſon, nay dans ton ſein,
        <lb/>ic ne puis dire autre choſe pour couutir &amp; donner quelque
        <lb/>voile a ta confuſion, ſinon que ton enceinte eſt ſi rehplie
        <lb/>de toute forte de Nations, &amp; par conſequent d’humeurs &amp;
        <lb/>de mœurs ſi difercntes, que tes mouucmens ſont autant in
        <lb rend="¬" break="no"/>certains que ceux de la mer que l’on ne peut aſſoir aucun
        <lb/>olide iugement ſur tes diuerſes agitarions; que tes verita
        <lb rend="¬" break="no"/>bles cnfans Pariſiens ſont reduits en vn ſi petit nombre,
        <lb/>qu’à peine tes anciennes familles peuuent-elle paroſtre
        <lb/>parmy tant de Peuples diferents de toute ſorte de lan.
        <lb/>gues &amp; de Prouinces, pour ne point dire d’Eſpagnols
        <lb/>tiaueſtis, &amp; d’Italens deuenus Francçois par la ren
        <lb rend="¬" break="no"/> contre de deux Miniſtres d’Eſtat Italiens ſous la Regence
        <lb/>de deux Reynes etrangeres. Cctte diuerſité de ſang &amp; de
        <lb/>paſiions excuſe beaucoup toutes les foibleſſes, pour ne pas
        <lb/>dire les deſordres qui ont paru dans cette premiere Ville <pb n="13"/>
        <lb/>du plus beau Royaume du monde.
        <lb/>Ie diray donc, ſans alterer l’honneur de perſonne, mon
        <lb/>deſſein n’eſtant pas de loü̈er le C. M. auec prejudice de la
        <lb/>gloire d’autruy, ny d’eleuer ſon merite en abaiſſant celuy
        <lb/>de ſes ennemis, que la force de ſon eſprit paroiſt ſiprodi
        <lb rend="¬" break="no"/>gieuſe, &amp; la ſageſſe de ſa conduite ſi extraordinaire, que ſes
        <lb/>plus grands enuieux &amp; malveillans ſont contraints d’er ad
        <lb rend="¬" break="no"/>mirer les effets, &amp; ſes plus grands ennemis de poſer les ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes à ſes pieds. Ie ſçay bien que luy rendant l’honneut
        <lb/>qu’il merite ic m’attire aſſez d’enuieux qui ne ſont pas en
        <lb rend="¬" break="no"/>core perſuadez de ſes rares qualitez, il ne me faut parler
        <lb/>de peſonne en particulier, de peur que mon diſcours qui
        <lb/>doit auoir tant de cenſeurs, n’aye quelqu’vn qui forme de
        <lb/>juſtes plaintes, &amp; qui ſe ſente obligé à la defenſe de ſa
        <lb/>cauſe, pluſtoſt qu’aà celle du public.
        <lb/>Il faut pourtant encore auant que de commencer, que ie
        <lb/>demande pardon à ce grand Genie, ſi i’entreprens de pe
        <lb rend="¬" break="no"/>netrer dans ſon cœur, dont les mouuemens ne me ſont con
        <lb rend="¬" break="no"/>nus que par les effets; &amp; ſi ie pretens de découurir quelque
        <lb/>choſe dans la profondeur de la ſageſſe de ſa conduite,
        <lb/>n’a yant iamais cu aucune communication auec ſa perſonne
        <lb/>ſacreée, aucune ſociete aucc ceux qui ont l’honneur de l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>procher, ny aucune participation de ces viues &amp; riches lu
        <lb rend="¬" break="no"/>mieres qui le font reuſſir dans toutes ſes entrepriſes.
        <lb/>Ie ne doute point que ſi i’auois veu quelques mouue
        <lb rend="¬" break="no"/>mens de ces diuins reiſorts dont ſon eſprit ſe ſert dans le
        <lb/>maniement des affaires, ie n’euſſe des rauiſſemens &amp; des
        <lb/>tranſports d’admiration, qui me laiſſeroient pourtant au
        <lb/>retour de mes extaſes de belles &amp; fortes expreſſions des
        <lb/>merueilles quie i’aurois entenduëés; i’aurois veu le diferend
        <lb/>poids qu’il apporte à peſer les affaires qui ſepreſentent,
        <lb/>tantoſt le poids du Sanctuaire pour les choſes Eccleſiaſti¬.
        <lb/>ques &amp; Diuines, d’autrefois celuy de la Maiſon Royale, qui
        <lb/>eſt bien vn autre poids, dit l’Eſcriture Sainte, que celuy des
        <lb/>autres familles; ie l’aurois veu prendre l’aune du Prophete
        <lb/>pour meſurer des bouffées de vent, c’eſt à dire faire le me
        <lb rend="¬" break="no"/>pris que l’on doit auoir du ſouleuement d’vne foible popu
        <lb rend="¬" break="no"/>ace mutinee. <pb n="14"/>
        <lb/>Mais ma portée neſt pas aſſez forte pour ſuiure les pas de
        <lb/>ce Geant, mes yeux ſont trop foibles pour regarder ſes vi¬j
        <lb/>ues lumieres, &amp; i’aurois trop de preſomption &amp; de teme
        <lb rend="¬" break="no"/>riteé, ſi ie m’eſtois crû̂ capable de participer à ſes conſeils.
        <lb/>Ie ſouhaiterois ſeulement que ceux qui ont entendu ſes)
        <lb/>Oracles, &amp; qui ont ſuiuy ſes ordres pour l’execution de ſes
        <lb/>deſſeins &amp; entrepriſes, vouluſſent d’vn trait de plume ache
        <lb rend="¬" break="no"/>uer cet ouurage que ie ne fauis qu’ebaucher, parce que ie
        <lb/>tire ſeulement des conſequences ſur la fin des choſes que
        <lb/>nous voyons, &amp; ie ſuis ignorant des premiers principes qui
        <lb/>ont fait reuſſir ſes entrepriſes auec tant de ſurpriſe &amp; d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>tonnement de tout le monde.
        <lb/>Que ſi ces Generaux d’Armées qui ont entendu tant de
        <lb/>fois ſon Eminence raiſonner ſur l’euenement incertain des
        <lb/>combats vouloient nous dire auec quelle force il traitte les
        <lb/>affaires de la guerre: Si ces Meſſieurs les Miniſtres d’Eſtat,
        <lb/>témoins ordinaires de ſes viues lumieres qu’il repand dans)
        <lb/>le Conſeil, vouloient nous en découurir quelques rayons:
        <lb/>Si ſa Majeſte faiſoit ſortir de ſon Cabinet les riches ſenti
        <lb rend="¬" break="no"/>mens qu’il luy donne pour le bien de l’Eſtat, bien-toſt il au
        <lb rend="¬" break="no"/>roit plus d’admirateurs qu’il n’y a de Sujets en France; mais
        <lb/>les Peuples ne ſont pas capables de ſuporter l’éclat de ſes
        <lb/>fortes lumieres, l’on raiſonne autrement auec les grands
        <lb/>qu’auec les petits, &amp; ces ames baſſes d’vne foible populace
        <lb/>doiuent voir les entrepriſes loyales pluſtoſt exeeutees
        <lb/>quils n’en ont entendu parler.
        <lb/>Ce ſont ces veritables connoiſſances qui attachent ſi for
        <lb rend="¬" break="no"/>tement a ſon conſeil &amp; à ſes deſſeins vun ſi grand nombre del
        <lb/>Generaux d’Armées, de Mareſchaux de France, de Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerneurs de Prouinces &amp; de Villes, de Miniſtres puiſſans &amp;l
        <lb/>Conſeillers d’Eſtat, &amp; pour tout dire en vn mot l’eſprit de
        <lb/>ſa Majeſté, qu’il ne luy a iamais rien propoſe que de iuſte
        <lb/>pour la gloire de ſa Couronne, &amp; que de tres-importan!
        <lb/>pour la conſeruation de ſon Royaume. Mais pour en iuge
        <lb/>ainſi, il faut auoir des yeux de Roy, regarder les choſ
        <lb/>comme ſait vn Roy, &amp; non pas les iuger &amp; les conſidere:!
        <lb/>auec des yeux foibles d’vne ignorante populace qui iug
        <lb/>ſouue n <pb n="15"/>
        <lb/>.
        <lb/>ſouuent injuſte ce qui eſt tres-legitime, &amp; qui appelle vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lence ce qui eſt la conſeruation de tout l’Eſtat: Il ſemble
        <lb/>qu’il ſoit permis à tous les particuliers de maintenir leurs
        <lb/>petites affaires domeſtiques par toute ſorte de voyes, &amp;
        <lb/>qu’il n’y ait des regles &amp; meſures que pour les Souuerains,
        <lb/>qui pourtant n’ont iamais fait des Loix qu.’autant qu’elles
        <lb/>peuuent maintenir leurs Eſtats &amp; leurs Empires.
        <lb/>Ainſi croyez-vous que les clameurs d’vne foible popalace
        <lb/>cõtre le C. M. ayent iamais fait aucune forte impreſfſion ſun
        <lb/>les bôs eſprits, qui n’ont point eſté paſſionez ou méecontens;
        <lb/>quand ils ont mis d’vn coſteé tant de grands hommes dans
        <lb/>toute ſorte de profeſſions d’armes &amp; de robe de Milice &amp;
        <lb/>de Iuſtice d’Eccleſiaſtiques pieux &amp; ſçauans, &amp; Laiques
        <lb/>puiſſans &amp; riches, auſſi bien en iugement que dans les biens
        <lb/>de la fortune; &amp; de l’autre coſté́ des manœuures &amp; des arti
        <lb rend="¬" break="no"/>ſans, pour la pluſpart infames Miniſtres de la paſſion d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>truy, pâartiſans de l’enuie, de la jalouſie, de l’ambition &amp; de
        <lb/>l’auarice des Grands &amp; des mécontens; la partie ne fut ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais egale, les yeux troublez ne ſauroient voir le iour bien
        <lb/>nettement, les eſprits paſſionez ne peuuent porter de iuge
        <lb rend="¬" break="no"/>mens équitables, &amp; les grenouilles des marais peuuent bien
        <lb/>remplir l’air de cris par leur croacement, mais ſi elles im
        <lb rend="¬" break="no"/>portunent, elles n’étourdiſſent pas tant que l’on ne preſte
        <lb/>oreille à la douceur de l’harmonie, &amp; que l’on ne faſſe eſtat
        <lb/>de ce qui doit toû̂jours eſtre conſideré. Les perſonnes
        <lb/>d’honneur, de conditon &amp; de probite, qui ont toujours ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>porte le party du C. M. non ſeulement ont toûjours ſuiuy
        <lb/>les ſentimens de ſa Majeſté roûjours adorables &amp; tou jours
        <lb/>dignes d’eſtre reſpectez par tous leurs ſujets, mais auſſi ont
        <lb/>étably leurs reſolutions ſur les merites &amp; la ſage conduire
        <lb/>qu’ils ont découuerte dans toutes les actions de ſon Emi
        <lb rend="¬" break="no"/>2 nence. L’eſtimc &amp; le choix du Souuerain fait la premiere
        <lb/> ſoumiſſion de nos eſprits en faueur du Miniſtre qu’il choiſit,
        <lb/>u! mas en ſuite la connoiſſance que nous prenons de leurs ra
        <lb rend="¬" break="no"/> res qualitez nous attache a leur intelligence. Les Roys
        <lb/>l n’ont aune fondement de leur choix que leur vouloir, &amp; les
        <lb/>2 Peuplcs adjoû̂tenr à la volonte des Roys pour fondement <pb n="16"/>
        <lb/>1
        <lb/> de leur eſtime la veuë de leursdéportemens &amp; de leur con
        <lb rend="¬" break="no"/>dute dans leurs entrepriſes; laquell ayant eſte remarqu éee
        <lb/>tres-ſage &amp; tres-merueilleuſe dans le C. M. ie ne m’eton ne
        <lb/>pas s’il a tant de perſonnes conſiderables attachées à ſs
        <lb/>deſſeins, tant de gens dhonneur qui ſuiuent ſes conſeils, &amp;
        <lb/>tant de braues &amp; de bas genereux qui exccutent ſes eœn
        <lb rend="¬" break="no"/>trepriſes.
        <lb/>La comparaiſon la plus ordinaire &amp; la peinture la pls
        <lb/>commune que l’on faſſe pour repreſenter vne populace ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>jette aux changemens, eſt celle de l’inconſtance des eaux
        <lb/>agitées de toute ſorte de vents, emeués par la precipitat ion
        <lb/>des vagues qui s’entrechoquent, noir cies par les orages qui
        <lb/>ſuruiennent, &amp; troublées par lc bruit des tonnerres. La ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>geſſe d’vn Pilote n’eſt pas de preuoir toutes ces alterations
        <lb/>&amp; ces changemens de la Nature, ſa force ne conſiſte pas à̀
        <lb/>les empeſcher, ſes oppoſitions ſeroient vaines &amp; inutiles,
        <lb/>&amp; il luy faudroit changer le cours de la Nature ou la nature
        <lb/>de toutes choſcs: Mas la prudence du ſage Pilote eſt, que
        <lb/>durant cette ſedition des Elemens reuoltez, des eaux en
        <lb rend="¬" break="no"/>flees, des vagues mutinces, &amp; de l’air en colcre, il conduiſe)
        <lb/>tellement ſon vaiſſeau qui nc s’eſt point entr’ouuert par les
        <lb/>diferentes ſecouſſes qu’il re çoit, et hou ſur les ſables, briſe
        <lb/>par la rencontre des rochers, ou ſubmergé par la violence
        <lb/>de la tempeſte: &amp; pour cela l n’eſt pas toû̂jours neceſſaire
        <lb/> qu’il aye la main ſur le gouuernail, il peut meſme s’ecarter
        <lb/>de ſon vaiſſeau, le conduire de l’œil, &amp; lors qu’il ſemble fuir
        <lb/>&amp; l’abandonner, trauailler dauantage a ſa ſeureté &amp; à ſa
        <lb/>conſeruation; il peut viſiter les ports voiſins, ou l’entrée)
        <lb/>peut-eſtre ſeroit dangereuſe, &amp; les retraites peu aſſeurées.
        <lb/>Ainſi quitrer le timon n’eſt pas toûjours vne marque de foi
        <lb rend="¬" break="no"/>bleſſe, la fuite n’eſt pas toujours honteuſe quand elle cſt)
        <lb/>neceſlſaire &amp; auantageuſe, le Roy des Roys l’a priſe en
        <lb/>Egvpte non par fobl ſſe ou par crainre, mais pour retour
        <lb rend="¬" break="no"/>ner auec plus de gloire parmy ſes Peuples, &amp; la lageſle nous
        <lb/>apprend qu’il faut quelquefois ceder au temps, changer ſes
        <lb/>projets, &amp; relacher de ſes entrepiſes. Le Pilote tout preſt
        <lb/>de partir, decouuranr le temps qui ſe brouille, laiſle ſon <pb n="17"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>vaiſſeau dans le port. Le Laboureur chargé du grain qu’il
        <lb/>pretend jetter dans le ſein de la terre, ſentant les vents
        <lb/>qui séleuent, le reporte dans ſa maiſon, &amp; ſouuent lon
        <lb/>veut traitter d’vne affaire dans vne Compagnie laquelle
        <lb/>ne ſe trouuant pas dans la diſpoſition que l’on eſperoit, l’on
        <lb/>la remet encor à vne autre aſſemblée. Qui ne ſcçait
        <lb/>pas etudier &amp; s’accommoder au temps, n’a pas encore les
        <lb/>premiers principes de la Politique &amp; de la ſageſſe humane,
        <lb/>puis que meſime la Diuine pour gagner les cœurs à Dieu
        <lb/>ſcait menager l’occaſion, le temps &amp; les momens, &amp; at
        <lb rend="¬" break="no"/>tend à preſſer vn eſprit plus fortement quand il y a plus de
        <lb/>diſpoſirion apparente dedans les cœurs.
        <lb/>Gouuerner vn Eſtat, &amp; ne point faire de jaloux &amp; de mé
        <lb rend="¬" break="no"/>contens, ne point exciter d’enuic ou de haine, cela eſt au
        <lb/>deſſus du miracle, hors de la portée des hommes, &amp; iamais
        <lb/>veu dans le monde: D’autre part d’auoir acquis &amp; merite
        <lb/>les honnes graces de ſa Majeſte, auoir execute ſes ordres,
        <lb/>&amp; cherche les moyens de maintenir ſa Couronne, &amp; d’aug
        <lb rend="¬" break="no"/>menter ſa gloire, ſont les ſujets qui rendent coupable &amp;
        <lb/>criminel le C. M. De l’vne &amp; de l’autre propoſition qu’en
        <lb/>penſez-vous quand par ſes conſeils l’on a vaincu les Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mées d’Eſpagne gagne des Batailles, conquis des Prouin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, &amp; pris des Villes, il n’a receu qu’acclamations de
        <lb/>louange &amp; de joye: Mais quand il a fallu ſoûmettre à ſa
        <lb/> Ma jeſté ſes propres ſujets, &amp; faire obeir ceux qui outre la
        <lb/>dépendance naturelle &amp; la ſujettion originare &amp; ordinaire
        <lb/>de la naiſſance, ſont encor plus aſſujettis &amp; plus ſujets d’o
        <lb rend="¬" break="no"/>beir par le ſerment de fidelite qu’ils preſtent entrant dans
        <lb/>les Charges où̀ ils ſont receus; c’eſt lors où les fauſſes cou
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs des pretextes imaginaires ont commécé́ de paroiſtre,
        <lb/>&amp; où les ptemiers ſemences des ſouleuemé̃s ont eſté́ iettez,
        <lb/>dont le labour &amp; le trauail des anńes ſuiuantes n’a pû en
        <lb rend="¬" break="no"/>core arracher les racines. Vn Senateur fut éloigne, l’on
        <lb/>court incontinent aux armes, l’on émeut vne populace,&amp;
        <lb/>l’on pretend pour fauſſe couleur, que c’eſt qu’il a parle pour
        <lb/>la detenſe du Peuple &amp; du bien public. Raiſonnons vn peu
        <lb/>ſans paſſion. Cet homme qu’on eloigne n’eſtoit-il capable <pb n="18"/>
        <lb/>d’aucun crime ny d’aucun defaut dans l’adminiſtratrion de
        <lb/>ſa Charge, ou bien contre ſa Majeſte? Vn Roy doit-il ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre compte a ſes Suiets des ſuiets qu’il a d’arreſter vn de ſes
        <lb/>Officiers? Vne ſeule accuſation meſme fauſſe, vn ſeul rap
        <lb rend="¬" break="no"/>port; ie dis bien plus, vn ſeul ſoupçon d’intelligence ſe crete
        <lb/>auec les e angers ou ennemis de l’Eſtat, vne defiance de
        <lb/>quelque mauuaiſe adminiſtration de la Charge quiluy eſt
        <lb/>commiſe, ſuffit pour s’aſleurer de ſa perſonne, &amp; le faireob
        <lb rend="¬" break="no"/>fcruer quelque temps, iuſques a ce que l’on aye receu vne
        <lb/>plus entiere connoiſſance. Des Suiets peuuent-ils deman
        <lb rend="¬" break="no"/>der des raiſons &amp; faire rendre compte à leur Souuerain?
        <lb/>L’éloignement d’vn Senateur pour quelque temps eſt-il
        <lb/>vn ſi grand mal pour faire tant de brut? Si donc, comme
        <lb/>nous voyons dans les Hiſtoires paſſecs de nos oys, on en
        <lb/>auoit fait paſſer cinq ou ſix, en les enuoyent querir pour
        <lb/>leur parler, afin d’apprendre aux autres à parler, &amp; à obeir
        <lb/>aux volontez de leur Souuerain, qu’auroit pu faire dauan
        <lb rend="¬" break="no"/>tage le tumulte excité par les mécontens ſous ce faux pre
        <lb rend="¬" break="no"/>texte?
        <lb/>Le C. M. a-t’il iamais eſté autheur de ſemblables violen
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, ou coiſeille &amp; porte l’eſprit de la Maieſté́ à de telles
        ex
        <lb rend="¬" break="no"/>tremitez: au contraire, il eſt vray que ſa trop grande dou
        <lb rend="¬" break="no"/>ceur &amp; moderation, a donne trop d’hardieſſe a ſes ennemis,
        <lb/>&amp; ſa bonte à diſſimuler ce qu’il pouuoit faire punir, la li
        <lb rend="¬" break="no"/>berté a ſes mal veillans de prendre les armes pour le perdre,
        <lb/>s’ils euſſent eu aſſez de force &amp; de puiſſance.
        <lb/> Mais outre cette naturelle inclination de douceur que
        <lb/>l’on volt graueée ſur la maieſte de ſon front, &amp; dans les re
        <lb rend="¬" break="no"/>gards de ſes yeux; outre cette rare prudence qui luy fait
        <lb/>connoiſtre que la meilleure partie des hommes ſe gagnent
        <lb/>par l’affection &amp; par la clemence, il a les choſes paſſees tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes repreſent́es, qui luy font voir que les Miniſtres d’Etat
        <lb/>fauoris des Roys ont trouué leur ſupplice auſſi bien que l’e
        <lb rend="¬" break="no"/>Xccration publique, pour auoir ſeulement fait dreſſer des
        <lb/>gibets pluſtoſt pour donner de la terreur &amp; dec l’epouuante,
        <lb/>que pour faire aucune execution. Donc les Conſeils d vn
        <lb/>Gouuernemeut ſi moderé, quelques perſonnes ſeulcment.
        <lb/>eloignéees
        <lb/>A <pb n="19"/>
        <lb/>0
        <lb/>3
        <lb/>éloignées pouuoient-elles exciter vn ſi grand orage par
        <lb/>toute la France, vn ſi grand deſordre dans Paris, &amp; vn ſi
        <lb/>grand bruit dans toute l’Europe? Il faut bien que l’on ait
        <lb/>fait iouüer d’autres reſſorts, vn ſi grand incendie &amp; embra
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement n’eſt pas l’effet d’vn ſi petit feu, &amp; de ſi fortes con
        <lb rend="¬" break="no"/>uulſions dans l’Eſtat découurent vne maladie plus enuielie
        <lb/>&amp; plus dangereuſe, pour laquelle connoiſtre il ne faut pas
        <lb/>eſtre trop habile Mede cin ou Politique; c’eſt aſſez de regar
        <lb rend="¬" break="no"/>der ce qui ſe paſſe ſans paſſion, &amp; de ne ſe laiſſer pas em
        <lb rend="¬" break="no"/>porter aux ſentimens dereglez d’vne populace mutinée
        <lb/>ſans raiſon.
        <lb/>Le C. M. commençant d’exercer la Charge de premier
        <lb/>Miniſtre d’Eſtat par le commandement de ſa Majeſté, fut
        <lb/>auſſi-toſt obligé d’éloigner vn Prelat qui pretendoit la pre
        <lb rend="¬" break="no"/>miere part au Gouuernement, pluſtoſt pour vne longue
        <lb/>durée de bonnes volontez pour la Reyne, que pour au
        <lb rend="¬" break="no"/> cuns bons ſeruices qu’il luy eut iamais rendus, ayant plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoſt eſté nourry &amp; eleué pour les fonctions Eccleſiaſtiques,
        <lb/>que pour l’adminiſtration &amp; regence des affaires de la Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>narchie.
        <lb/>Ce premier petit débris fit déja autant de mecontens
        <lb/>que ce nouuecau Miniſtre auoit de partiſans, de parens,
        <lb/>d’afidez, &amp; de pretendans, par le moyen de ſa fortune.
        <lb/>Mais vn coup de vent eécarta bien-toſt tous ces nuages,
        <lb/>&amp; chacun dans la Cour, parmy le Senat, &amp; chez le Peuple,
        <lb/>donna des applaudiſſemens au deſſein que ſa Majeſté pre
        <lb rend="¬" break="no"/>noit de ſe repoſer deſormais des affaires &amp; du poids du
        <lb/>Gouuernement ſur les ſoins du C. M.
        <lb/> Hl y a bien des Pauples qui adorent le Soleil leuant, mais
        <lb/>le couchant n’a point d’adorateurs.
        <lb/> Le C. M. fut receu auec vne generale acclamation;
        <lb/>mais comme il y auoit des perſonnes des plus illuſtres pour
        <lb/>la naiſſance, &amp; des plus conſiderables pour leurs belles
        <lb/> actions, quipretendoient auoir cette direction du gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nement des affaires par la bienveillance que ſa Majeſtéſleur
        <lb/> temoignoit, &amp; l’audience facile qu’elle donnoit à leurs
        <lb/>conſeils, pluſtoſt par vne bonté de vouloir entendre ce <pb n="20"/>
        <lb/>14
        <lb/>qu’on luy propoſoir, que par vn choix dererrminé quelle
        <lb/>cut fait de leurs perſonnes; car s’ils euſſent tous eſté appel
        <lb rend="¬" break="no"/>lez à cette adminiſtraeion, il eſt certain qu’ils auroient quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que ſujet d’enuie &amp; d’alienation contre le C. M. qui les au
        <lb rend="¬" break="no"/>roient priuez de cette connoiſſance des afaires, &amp; pris luy
        <lb/>ſeul à leur preiudice la conduite de l’Eſtat. Mais ſa Maieſté
        <lb/>touſiours libre de prendre conſeil de qui luy plaiſt, auiour
        <lb rend="¬" break="no"/>d’huy de l’vn, &amp; demain de l’autre, vne fois d’vn Prince ou
        <lb/> vn Prelat, quelquefois d’vn homme d’eſpee, &amp; d’aurefoisl
        <lb/>d’vn de la robe, fait touſiours beaucoup d’honneur à celuy
        <lb/>de ſes ſujets quelle écoute, mais elle ne fait aucune injure
        <lb/>à ceux qu’elle n’appelle pas, ny à ceux qu’elle n’entretient
        <lb/>pas dans la continuellecommunication de ſes deſſeins : plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs en ont le breuet qui n’y furent iamais, d’autres y one
        <lb/>eſté appellez ſeulement quelquesfois, &amp; il y a desaffaires ſi
        <lb/>diferentes dans vn Eſtat, que c’eſt vne partie de la grandeur
        <lb/>plus ſouueraine de ſe ſeruir tantoſt de l’vn, &amp; tantoſt de
        <lb/>l’autre.
        <lb/>Donc quelques-vns du premicr ang du Royaume fe
        <lb/>voyant peut-eſtre moins écoutez, non pas iamais rmoins
        <lb/>conſiderez quà l’ordinaire, conceurent dabord quelque
        <lb/>ialouſie, non pas tant contre la perſonne du C. M. comme
        <lb/>contre celuy qu’ils croyoient autheur de leur diſgrace ima
        <lb rend="¬" break="no"/>ginaire; &amp; ainſi ils auroient exerce leur meſme paſſion auſſi
        <lb/>bien cõtre le Prelar qui ſe retira, s’il fut touſiours demeuré,
        <lb/> que contre tout autre que ſa Majeſté eut cleue à̀ cette
        <lb/>Charge, &amp; qui eut receu cer honneur d’vne plus particu
        <lb rend="¬" break="no"/>liere connoiſſance de ſes entrepriſes.
        <lb/>Et certes, pour dire vray, c’eſt pluſtoſt combattre e choix
        <lb/>fait par ſa Maieſteé, cenſurer ſon election, &amp; contredire à̀ ſon
        <lb/>bon plaiſir, qu’attaquer vn particulier qui n’eſt coupable
        <lb/>que par l’honneur &amp; la faueur qu’il recoit de ſon Prince. Ce
        <lb/>quieſt etrange eſt, que chacun trouueroit fort mauuais que
        <lb/>dans ſa maiſon &amp; dans ſon particulier on voulut luy oſter la
        <lb/> liberté de prendre confiance dans ſes propres affaircs à ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy dont le conſeil luy ſembleroit eſtre plus auantageux,les
        <lb/> lumieres plus grandes, &amp; les connoiſſances &amp; experiences
        <lb/>1 <pb n="21"/>
        <lb/>T5
        <lb/>lus conſiderables: Et copendant ſa Majeſté toufioureſou
        <lb rend="¬" break="no"/>’eraine n’auroit pas cete mefme puiſſance &amp; liberté aa
        <lb rend="¬" break="no"/>ordée à tous les particuliersdans leurs affaires domeſti
        <lb rend="¬" break="no"/>uues?
        <lb/> L’on commence à murmnrer contne le C. M. &amp; eomme
        <lb/>es Grands ſont ſuiuis pour l’ondinaire delateurs &amp; de ieu
        <lb rend="¬" break="no"/>1es gens qui ont grand appetit pour les biens, &amp; dont les
        <lb/>ueux ſoit aiſement ́blouis de l’êclat de la fortune, &amp; les
        <lb/>nains nouuellement aguerries par l’exercice d’vne ſalle, &amp;
        <lb/>Les combats imaginaires à l’ombré hors de la pouſſiere &amp;
        <lb/>eu danger, temoignent par lursdctions vne denmangeaiſon
        <lb/>lus grande de mettre l’eſpée à lanain, qu’ils n’en ont de
        <lb/>ſſein &amp; d’enuie, &amp; par leurs paroles plus d’inſolence qu’ils
        <lb/>’ont de temerité, faiſant plus de tort à leurs maiſtres par
        <lb/>ues diſcours inconſiderez &amp; leurs fanfaronades &amp; rodo
        <lb rend="¬" break="no"/>nontades, qu’ils ne leur fontd’honneur en les ſuiuant; l’on
        <lb/>t contraint d’en arreſter à la Baſtille quelques-vns pluſtoſt
        <lb/>our des diſcours injurieu &amp; trop libres, &amp; quelques lege
        <lb rend="¬" break="no"/>etez d’eſprit &amp; de langue, que pour aucun crime dont on
        <lb/>s ait crû coupables: auſſi les traittat-on de Ia part de ſa
        <lb/> ajeſté &amp; par l’ordre du C. M. auee l’abondance d’vne ta
        <lb rend="¬" break="no"/>le Royale, &amp; auec toute la douceur qui peut eſtre accor
        <lb rend="¬" break="no"/>ees à̀ des perſonnes qu’on arreſte pluſtoſt de peur qu’ils ne
        <lb/> precipitent, &amp; ne ſe faſſent mal pluſtoſt à eux-meſmes
        <lb/>ue nonpas aux autres. Ce qui eſt vn effet de la vigilance
        <lb/> de la-ſageſſe d’vn Miniſtre d’Eſtat, de preuenir ainſi les
        <lb/> remiers deſordres, non ſeulement publics, mais auſfi par
        <lb rend="¬" break="no"/>culiers.
        <lb/> Vn Prince des plus genereux &amp; des plus illuſtres dansnos...?.
        <lb/>Iiſtoires, temoigna de ſoufrir auec plus de peine que les
        <lb/>utres la part que ſa Majeſté́ donnoit dans ſes Conſeils au
        <lb/>2. M. il en par la plus librement &amp; en apparence, auec tant
        <lb/>e mepris, quil donna quelque ſujet de croire qu’il pour
        <lb rend="¬" break="no"/>it entreprendre contre les deſleins de ſa Majeſte: Cette
        <lb/>rainte fit que l’on s’aſſeura de ſa perſonne; &amp; comme il
        <lb/> uoit plus de gensinterſſz a ſa fortune, ce ſecond d́bis
        <lb/>ans la Cour fit plus d’éclat que le premier,plus demecon¬ <pb n="22"/>
        <lb/>16
        <lb/>tens encore, &amp; plus d’ennemis, qui parloient vn peut
        <lb/>haut &amp; auec plus d’inſolence. Mais le C. M. qui pouuo
        <lb/>ſeruir de l’authorité &amp; de la puiſſance de ſa Majeſté, mep
        <lb/>ces petites bouraſques de quelques lots mutinez qui b.
        <lb/>toſt ſe deuoient ronmpre d’elles meſmes contre les roch.
        <lb/>ou bien s’amortir ſur leſable par le courant ordinaire.
        <lb/>vagues &amp; des affaires du monde. Il me ſuffit de conſid:
        <lb/>que dans toutes ces rencontres l’on n’a point veu auc.
        <lb/>marque de violence ou de vengeance dans ſon eſprit,
        <lb rend="¬" break="no"/>plus que dans le reſte de ſa conduite.
        <lb/> Quand l’on iouit de la bonace &amp; de la tranquilité
        <lb/>eaux ſur la mer, l’on doit attendre la tempeſte; les ore!
        <lb/>quelquefois ont de la durée, d’autrefois ſont interrom.
        <lb/>le iour ſuit la nuit; &amp; apres quelques heures de clarté,
        <lb/>voiles de la nuit paroiſſent, qui ſemblent deuoir toate
        <lb/>uclir dans les tenebres; mais apres quelques momen.
        <lb/>premier éclat de lumicre les diſſipe. Ainſi noſtre vie &amp;
        <lb/>actions ſont meſlangees de proſperitez &amp; d’aduerſitez,
        <lb/>plaudiſſemens &amp; de troubles; mais la force d’vn bon el
        <lb/>regarde tous ces diferents mouucmens d’vn meſme
        <lb/>comme le plus foible voit le iour &amp; la nuit s’entreſuiure
        <lb/>s’étonner; la proſpcrite ne l’éleue &amp; nc l’emporte pas )
        <lb/>l’aduerſité́ ne le ſurprend ny ne l’étonne aucunement.
        <lb/> La necefſité des affaires publiques pour les frais imn
        <lb/> ſes &amp; depenſes de la guerre obligea le Conſei à dema
        <lb/> aux particuliers quelques ſomes d’argent; les gage:
        <lb/> qualques Oficiers ne furent pas tant arreſtez comme
        <lb/>l continuez, &amp; ce payement interrompu &amp; diferé ſeulen
        <lb/> ecxcita tant de nouueaux mouucmens pouſſez par le pre
        <lb/> intereſt, que ceux qui iuſques à ce moment s’eſtoient n.
        <lb/>trez inſenſibles à toutes les miſeres du Peuple cauſées
        <lb/> la guerre, voyant que pour ſoulager vn peu le fard eau
        <lb/>Vil ageois lon recherchoit quelque aſiſtance dans les&amp;i
        <lb/>&amp; dans leurs propres maiſons, comencereat cõme le tõn
        <lb/>par quelqueseclairs, puis ayant amaſſe les nuës &amp; aſſenu.
        <lb/>les plus foibles vapeurs, l’on entendit gronder la fo
        <lb/> qu’ils preparoient ſans doute pour faire choir ſur lœurs <pb n="23"/>
        <lb/>17
        <lb/> pesreles , ſle puiſin oienie quil s lſonſloilne lue ee st
        <lb/> Iie ue r eu adeoumte plalaſt pat conouſaſonu que eue
        <lb/>Eee l e mnrmures le puaneis de les eie oeielieſen
        <lb/> e lnt nrenſdu i on uit queluesremoienen lonleoie nieee
        <lb/>l Ee t iiſe, nmuineies, nunuures ſedionss curepiſe
        <lb rend="¬" break="no"/> l erle olure le Purleaene, qu ne ſe rouons pas lins
        <lb/>uet e uenir an Pnlauis de ſi aiſe ce qui cniaolt
        <lb/>’euer eua ei de uy reſnaes de le preielne len dle
        <lb/>2lelenente de li ehuaſie a S Cermaiui, muas en ee
        <lb/>our dounuer queiſquerenede un nml ue lons gr oie euner
        <lb/>Pe deilour en our eomme vne pone de neise quisoſie
        <lb/>nee i r, e e rrna onre quiſe pepure enlair pans le
        <lb/>e aunoe des nusesnoireiesde vuapeon &amp;e laverte , nul
        <lb rend="¬" break="no"/>piees parle chaleus eneordinire
        <lb/>Se’ peſlea deteuirela Vvie de paia lemuere ſoinmſ
        <lb/>aono ooenrne ne utpas du C ſeulemen, mu des
        <lb/>iree des prenmien ſniniresduoyaue quilen;
        <lb/>reune ne a enraun pius de eh leuns oieen ie oen e
        <lb/>Pre uen e nlre inponene, ’ouie la Pnne ſeis dle
        <lb/>pnlier e iniunres quil fis gous losl eſe deluipne
        <lb/>Peere de ſe reirer, que les premiere &amp; les pluscouſide;
        <lb/>sſeoerſonne dua aoyaume lempeeoereaidenonet
        <lb/>e ſlors qulil pni la reſouuos dene oin voi cedſpre
        <lb/>es pulliques dSeil ne voloite pre ny’la qaule n l unreoei
        <lb/>V, p inee, connoiant que ſes conleilsn’aloient qu’a
        <lb/>ouenmr le rrone, le rang &amp;le ſang de leur Mauifon, le po
        <lb/>oient eux meſnes a maintenir uthorireoyales ou
        <lb/>ue l oune reauie puieique e detaret ſe uleunen iule
        <lb/>C que ſonnon &amp; ſa pe ſonue faiſeule oduieule e
        <lb/>ne fat pas ſeuail dans ces conſeils, &amp;le deruier danste
        <lb rend="¬" break="no"/>etution de ces entrepriſes.
        <lb/>le mn en vais entrer dane vn pasbien gliſant, parce que e
        <lb/>ne fuis pas eapable de peneties les raiſons quiontportel
        <lb/>,nuſeiſ deſaMajeé au deſein d’arreſter les Pineces: I’ho
        <lb rend="¬" break="no"/>oerelement leurs perſonnes, que ie ſuois preſt d immoler
        <lb/>n vie pour eu, pres le ſeruite qus le doai lſa llaieſlt
        <lb/>aais ie diray ſeulienet que les feus de ioye faits dans Paris <pb n="24"/>
        <lb/>..
        <lb/>la nuit qu’ils furent arreſtez, eſtoient ſans doute les reuues
        <lb/>de la creance qu’auoit la Ville qu’ils auoient eſte les au-J
        <lb/>theurs de la retraite du Roy, &amp; les Minſtres des miſeres
        <lb/>qu’ils auoient ſouffertes.
        <lb/>L’air ne fut pas long-rtemps noircy, les eaux long-t e mps
        <lb/>agit́es, ny les Peuples long-temps dans vn meſme ſenti
        <lb rend="¬" break="no"/>ment; des vents contraires s’eleucrent, &amp; l’on vit cette
        <lb/>inconſtante mer prendre vne autre face; la meſme popu
        <lb rend="¬" break="no"/>lace qui auoit danſé de ioye de leur abſence, demanda auec
        <lb/>inſtance leur retour&amp; leur liberté: Et cela touſiours parmy
        <lb/>des murmures &amp; des plaintes cõtre le C. M. dont le nom ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit de pretextes à toutes les rencontres qui ſuruenoient.
        <lb/>Sur cela raiſonnons vn peu. Demander de l’argent aux
        <lb/>Peuples déja fatiguez &amp; preſque epuiſez de trente années
        <lb/>de guerre; diferer le payement des gages des Officiers; de
        <lb rend="¬" break="no"/>mander aux Parlemens quelque contribution; vouloir pu
        <lb rend="¬" break="no"/>nir le deſordre de Paris, ou le ſoûmettre à l’entiere obeiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance qu’il doit à ſa Maieſté; arreſter en meſme moment
        <lb/>trois Princes qui eſtoient comme les trois Genies de la
        <lb/>Guerre, du Conſeil, &amp; de l’Egliſe, l’vn la terreur des enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis du Royaume, l’autre l’Ange de la paix pubiique, &amp; le
        <lb/>troiſiéme les delices &amp; l’eſperance du Clergé de France;
        <lb/>tout cela ſe peut-il entreprendre &amp; executer ſans faire des
        <lb/>mécontens &amp; des ennemis?
        <lb/>C’eſt vn malheur quand il faut par des ſaigńes extraor
        <lb rend="¬" break="no"/>dinaires, epuiſcr les veines &amp; le ſang du corps; mais ce luy
        <lb/>qui l’ordonne, non plus que celuy qui le tire, en eſt-il la
        <lb/>cauſe, ou bien les deſordres &amp; les alterations des humecurs
        <lb/>reuoltees, dont la corruption pourroit apporter la perte aà
        <lb/>tout le corps, qui doit receuoir ces degouſts pour remcdes
        <lb/>neceſſaires, &amp; non pas les prendre pour des punitions &amp;
        <lb/>chatimens imaginaires.
        <lb/>La cheutc d’vnc tour emporte vn pan de lIa muraille, voila
        <lb/>vn peu de bruit, &amp; le premier d́bris que nous auons re
        <lb rend="¬" break="no"/>marqué. Vn S. Prophete voit vn dragon tout plein d’ardeur
        <lb/>&amp; de fame qui entraiſnc auec ſa queuë vne bonne partie
        <lb/>des eſtoilcs, cela ſe peut-il faire ſans murmure? voila le <pb n="25"/>
        <lb/>19
        <lb/> ſecond: Des montanes &amp; perſonnes eleúes one eſtefea
        <lb rend="¬" break="no"/> pees du feu du Ciel, elles ont toutremply de fmees, vo
        <lb/> le troiſieme debris, quine peut pas eſtre ſans alterauiotv
        <lb/> debordemẽt des eaux populaires va ruiner &amp; inonder toute
        <lb/> la campagne, &amp; entourei les plus hautes tortereſſes, voila
        <lb/> le quatiéme, qui ne peut pais eſtre ſans des plaintes gene
        <lb rend="¬" break="no"/> fales&amp;s pariculier Enin les Pinces des Anges &amp; des
        <lb/> Armces tobent du Ciel en terre, &amp; de la gloire ds Trone
        <lb/>e dans l’obſeurité d’vne priſon, mais ils entraiſnent par leurs
        <lb/>i cheutes la troiſieme partie des Anges, faut-il s’etonner s’il
        <lb/>l y a du numulte &amp; de la diuiſion preſque irreconciliable?
        <lb/>ee Donc ſi l’on prend vn homme pour autheur de toutes ces
        <lb/> diſgraces, peut-il euiter vne haine &amp; vne execration gene
        <lb rend="¬" break="no"/>i rale des mecontens?
        <lb/> Voila l’eſtat du C. M. mais aà vray dire, quel ſujet &amp; quel
        <lb rend="¬" break="no"/>lx les raiſons de le conſiderer comme la cauſe-de tous ces mal
        <lb rend="¬" break="no"/>l heurs? La Cour, non plus que le Ciel, ne peut ſouffrir deux
        <lb/>er Soleils: de deux Miniſtres d’Eſtat qui veulent tous deux
        <lb/>u! tenir le premier rang, il faut que l’vn ou l’autre ſe détruiſe,
        <lb/>l puis que ny l’vn ny l’autre ne le peut ſuporter.
        <lb/> Voila le premier effet de la conduite du C. M. ſon pre
        <lb rend="¬" break="no"/> mier bonheur fait ſon premier malheur, parce qu’il n’a pas
        <lb/>eſte vaincu de ceux qui couroient das ſa meſme lice, ny ren
        <lb rend="¬" break="no"/>uerſe par ceux qui ne ſe pouuoient maintenir que par ſa
        <lb/>e cheute: Il a des ennemis, il a des enuieux; s’il auoit lâché
        <lb/>e le pied, ou qu’il eut eſte écarté par l’adreſſe de ſes compe
        <lb rend="¬" break="no"/>E titeurs, l’on le blameroit de peu de iugement &amp; de con
        <lb rend="¬" break="no"/>a duite; &amp; parce que ſa Majeſté par la force &amp; prudence de
        <lb/>e ſes conſeils l’a iugé digne d’eſtre maintenu dans la Charge
        <lb/> où il auoit eſté eleué, il faut qu’il ſoit le ſujet de la hane pu
        <lb rend="¬" break="no"/>4 blique, comme s’il eſtoit la ſource de toutes nos peines,
        <lb/>dont nous ſommes nous-meſme la cauſe par nos deſordres.
        <lb/> Si les autres l’auoient chaſſé du Miniſtere, lon l’auroit mé
        <lb rend="¬" break="no"/> priſe; &amp; parce qu’ils’y eſt conſerué, l’on cherche des ſujets
        <lb/> d’obſcurcir ſa gloire, &amp; de rendre ſa memoire coupable &amp;
        <lb/> criminelle.
        <lb/> Mais qui? des perſonnes décheuës de leurs eſperances, <pb n="26"/>
        <lb/>20
        <lb/>auec toute leur ſuite, des eſprits arreſtez au milieu de leurs
        <lb/>deſſeins auec leurs complices, des ambitieux dont la gloire
        <lb/>ne ſe peut aſſouuir, des auares dont l’appetit n’eſt iamais
        <lb/>content, des intereſſez qui prennent par tout party ſansſu
        <lb rend="¬" break="no"/>jet, &amp; des mécontens qui n’ont pas toute la ſatisfaction
        <lb/>qu’ils pretendent: Et cependant le C. M. eſt autheur de
        <lb/>tous ces mouuemens &amp; la cauſe de toutes ces diſgraces?
        <lb/>Quel raiſonnement, ou pluſtoſt quelle injuſtice? Par exem
        <lb rend="¬" break="no"/>pſe, vn Baſton de Mareſchal eſt à donner, vn Benefice eſt
        <lb/>vacant, vn employ fauorable &amp; lucratif eſt dans la diſpoſi
        <lb rend="¬" break="no"/>fition du premier Miniſtre d’Eſtat, combien de perſonnes
        <lb/>ſe preſentent pour eſtre pourueuës de ce Benefice? combien
        <lb/>tendent la main à ce Baſton ? combien s’offrent pour cet
        <lb/>employ qui eſt conſiderable? Chacun penſe eſtre digne
        <lb/>d’eſtre preferé; l’vn croit que ſon ſang &amp; ſa naiſſance doit
        <lb/>eſtre conſiderée; l’autre, que ſes actions ont merité cette
        <lb/>recompenſe; &amp; tous, que leurs trauaux paſlez ſont dignes
        <lb/>d’vn tel employ: La vanité perſuade aiſement à chacun
        <lb/>qu’il vaut bien ſon compagnon, &amp; le propre intereſt fait
        <lb/>iouer toutes lortes de reſſorts; cependant cette Croſſe, ce
        <lb/>Baſton, cette Commiſſion, ne ſe peut donner qu’à vne per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne, &amp; neantmoins en voila trente qui la pourſuiuent:
        <lb/>tous les autres donc demeureront mécontens, ſans parler
        <lb/>de toutes leurs familles &amp; amis qui s’intereſſent dans leur
        <lb/>bonne ou mauuaiſe fortune.
        <lb/>Et c’eſt ainſi que les ennemis des Miniſtres d’Eſtat fe mul
        <lb rend="¬" break="no"/>tiplient ſans raiſon &amp; ſans ſujet, &amp; qu’enfin l’on entend
        tant
        <lb/>de voix qui crient, qui ſe plaignent, qui murmurent, preſſez
        <lb/>par le ſentiment des mé́contens, c’eſt à dire de l’auarice, de!
        <lb/>l’ambition, &amp; du propre intereſt, comme s’il deuoit ou pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit faire egalement la fortune de tous ceux qui fe’preſen
        <lb rend="¬" break="no"/>tent &amp; qui la recherchent; ſans parler de ceux qui cro ye nt
        <lb/>deuoir auoir bonne part aux liberalitez &amp; magnifice nces
        <lb/>du Roy, ſans aller au deuant à la queſte, demeurant dans
        <lb/>leurs cabiers &amp; dars l’exercice de leurs Charges. Ainii
        <lb/>vne ſeule choſe qui eſt à donner fait autant de mécontens
        <lb/>qu’il y cn a qui la ſouhaitent, ou qui s’en eſtiment eſtre
        <lb/>dignes, <pb n="27"/>
        <lb/>21
        <lb/>dignes, ou qui penſent l’auoir meritée.
        <lb/>Donc vn homme qui voit les Peuples, les Parlemens, les
        <lb/>Princes murmurer contre luy, &amp; ſe plaindre hautement de
        <lb/>ſon adminiſtration, luy ſuſciter des accuſations ſans fon
        <lb rend="¬" break="no"/>dement, des procedures ſans formalitez, &amp; des trou
        <lb rend="¬" break="no"/>pes armées contre ſa perſonne, qui voit tous les vents
        <lb/>eonjurez, les vagues mutinces, &amp; tous les elemens vnis ce
        <lb/>ſemble pour ſa perte, a-t’il de la force d’eſprit &amp; de la con
        <lb rend="¬" break="no"/>duite de ſe maintenirtouſiours dans le meſme eſtat, &amp; de
        <lb/>conſeruer l’autoriteé qui luy a eſté donnée dans les conſeils
        <lb/>du Roy, auſſi bien que les bonnes graces de ſa Majeſté?
        <lb/> Infames libertins qui allez chercher le ſoûtieun de ſa for
        <lb rend="¬" break="no"/>tune dans le crime, la vertu de ſa majeſté eſt ſans nuages,
        <lb/>&amp; ne peut eſtre noircie par vos diſcours inſolens,ſa pietéor
        <lb rend="¬" break="no"/>dinaire dans la pratique côtinuelle des Sacremens ſert d’aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeurance à tous les gens de bien qu’elle fait plus d’eſtat de
        <lb/>l’integrité &amp; de la pureté de ſa cõſcience que de ſon Trône,
        <lb/>Dieu protecteur des Roys vous iettera dans la confuſion &amp;
        <lb/>dans le ſupplice, puis que vos repentirs ue peuuent égaler
        <lb/>vos mé́diſances.
        <lb/>Deteſtables qui allez dire qu’il employe l’vſage des cara
        <lb rend="¬" break="no"/>eres des demons pour ſa defenſe &amp; ſa conſeruation, vous
        <lb/>montrez l’eſprit qui vous anime, &amp; vous dé couurez voſtre
        <lb/>foibleſſe à le croire, auſſi bien que voſtre impieté à le pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blier.
        <lb/>Mécontens paſſionnez qui pretendez prouuer ſon inteli
        <lb rend="¬" break="no"/>gence auec l’Eſpagne &amp; les ennemis de l’Eſtat, diſant qu’il
        <lb/>ſt d’accord auec eux pour leur laiſſer prendre les Villes les
        <lb/>plus fortes, tandis qu’il employe les forces du Royaumeà
        <lb/>ſe maintenir, qu’il prend des peuſions des deux coſtez, qu’il
        <lb/>a ſa retraite aſſeurée quand il ne pourra plus ſubſiſter en
        <lb/>France, vous dites ce qu’vn mauuais eſprit auroit pû faire
        <lb/>ſe voyant reduit en l’eſtat où l’on l’a voulu pouſſer, qui eſt
        <lb/>d’employer les vns &amp; les autres pour maintenir ſon établiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement; mais iugez par les effets, &amp; voyez comment ont
        <lb/>reuſi les entrepriſes de l’Eſpagne &amp; des ennemis de l’Eſtat
        <lb/> aotre nous, regardez leurs heaux explois pres de DBare: <pb n="28"/>
        <lb/>22
        <lb/>lonne &amp; dans toute la Catalogne, voyez que ſont deuenuës
        <lb/>leurs entrepriſes ſur nos frõ̃tieres, où ſont les auãtagesqu’ils
        <lb/>ont remportez &amp; les conqueſtes qu’ils ont faites durant nos
        <lb/>deſ-vnions, leurs démarches &amp; leurs forces miſes en cam
        <lb rend="¬" break="no"/>pagne n’ont produit autre effet, que de faire voir à toute
        <lb/>l’Europe leur extreme foibleſſe de n’auoir iamais pûprofi
        <lb rend="¬" break="no"/>ter en aucune facçon ny dans leurs terres ny chez les noſtres
        <lb/>pendant toutes nos diuiſions &amp; nos deſordres, qui ont fait
        <lb/>ſoûpirer nos amis &amp; nos alliez, de ce que nos forces eſtant
        <lb/>employees contre nous-meſmes donnoient la liberte à nos
        <lb/>ennemis de reſpirer, qui ſans doute euſſent fait de nou
        <lb rend="¬" break="no"/>uelles pertesſi nos Armées euſſent recherché de nouuelles
        <lb/>conqueſtes.
        <lb/>Que les eforts de l’Eſpagne ſont rendus inutiles par les
        <lb/>conſeils du C. M. ſi leurs troupes ſont vaincuës &amp; leurs ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mées defaites par les ordres que donne ſon Eminence, le
        <lb/>C. M. eſt donc le tout-puiſſant qui détruit &amp; releue quand
        <lb/>il luy plaiſt, qui bâtit &amp; qui renuerſe les deſſeins d’Eſpagne,
        <lb/>au meſme temps que vous dites qu’il les fauoriſe. Ils ne ſont
        <lb/>pas ſſez ſimples pour ſe fier au C.M. ny ſon Eminence aſſe2z
        <lb/>foible, pour attendre d’eux aucun auantage, &amp; aſſez laâche
        <lb/>pour tomber dans des trahiſons infames contre la France,
        <lb/>quelque ſujet que les reuoltes publiques, mais particulie
        <lb rend="¬" break="no"/>res contre ſa perſonne, luy en puſſent donner.
        <lb/>Enfin, Chreſtiens malheureux, qui par les noires médi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſances &amp; menſonges déchirez la reputarion de vos Souue
        <lb rend="¬" break="no"/>rains &amp; de vos Miniſtres, comment pretendez-vous faire la
        <lb/>reparation de cet outrage, ſans laquelle vous ne pouuez pas
        <lb/>deuant Dieu receuoir l’abſolution de vos fautes &amp; l’aboli
        <lb rend="¬" break="no"/>tion dc vos crimes? Si la médiſance eſt ſi deteſtable contre
        <lb/>les particuliers, &amp; ſi fort importune quand il eſt queſtion de
        <lb/>reparer cette renommée dont chacun fait tant d’eſtat, &amp; qui
        <lb/>eſt detruite par vn coup de langue &amp; par vn diſcours autant
        <lb/>plein de venin que de iugement temeraire &amp; de menſonge,
        <lb/>que ferez-vous quand vous vous accuſecrez pour approcher
        <lb/>des Autels&amp; de Dieu, d’auoir chanté des chanſons pleines
        <lb/>d’infamics, écouté volontiers &amp; ſans contredire les plus <pb n="29"/>
        <lb/>23
        <lb/>infames médiſances contre vos Souuerains, d’auoir crû
        <lb rend="¬" break="no"/>peut-eſtre &amp; dit vous-meſme des choſes autant eloignées
        <lb/>de la verité, qu’elles le ſont de la vertu &amp; de la pieté Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtienne ? Cependant en meſme temps vous cenſurez &amp;
        <lb/>vous accuſez ſans ſçauoir &amp; ſuor le faux rapport d’vne langue
        <lb/>de ſerpent enuenimée par les mécontentemens, &amp; puis ta
        <lb rend="¬" break="no"/>citement vous condamnez vos Souuerains, à qui vous de
        <lb rend="¬" break="no"/>uez l’honneur &amp; le reſpet; auſſi bien que la fidelité &amp; l’o
        <lb rend="¬" break="no"/>beiſſance.
        <lb/>Retournons ſur nos premieres briſées auec le retour des
        <lb/>Princes. Les cris publics qui les auoient ſouhaitez ſe tour
        <lb rend="¬" break="no"/>nent auſſi-toſt contre le C. M. Par ſageſſe il faut ceder à la
        <lb/>violence du temps, comme i’ay deſia dit, il ſe retire; mais
        <lb/>auec quelle force d’eſprit &amp; quelle ſage conduite a-t’il ſccu
        <lb/>menager les eſprits de la Cour pour ſe conſeruer le rang
        <lb/>qu’il y tenoit dans le Royaunme?
        <lb/>Que n’a-t’on point fait durant ſon abſence pour le perdre
        <lb/>tout a fait? Ie ne veux point que la poſterité connoiſſe par
        <lb/>mon recit l’iniuſtice de nos procedez &amp; la violence de nos
        <lb/>menées. C’eſt aſſez que la memoire eſt encore toute fraiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>che de ce que l’on a fait contre le C. M. pour comprendre
        <lb/>quelle force d’eſprit il luy a fallu conſeruer, &amp; quels con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeils mettre en vſage pour éuiter tant d’eécueils, reſiſter à
        <lb/>tant d’attaques, &amp; ſurmonter tant doppoſitions &amp; de ren
        <lb rend="¬" break="no"/>contres difficiles &amp; dangereuſes.
        <lb/>Pour les peuples, quand on luy a fait entendre ces cris
        <lb/>inſolens dans la bouche des ſujets, Nous ne voulons point de
        <lb/>Mazarin, il les a mépriſez, iugeant bien que c’eſtoient des
        <lb/>langues venales, des voix achetées, des bouches emprun
        <lb rend="¬" break="no"/> tées, &amp; des clameurs des ames mercenaires de la plus vile
        <lb/>&amp; la plus raualée populace. Les honneſtes gens &amp; les bons
        <lb/>Bourgeois de Paris &amp; des autres Villes ne perdant iamais le
        <lb/>reſpect qu’ils doiuent à la Maieſte, ne ſe laiſſent pas aller à
        <lb/>ces inſolences; &amp; s’ils en ſouffrent quelque penſée, empor
        <lb rend="¬" break="no"/>tez par la rapidité du torrent, ils ſe gardent bien qu’elles
        <lb/>n’eclatent, &amp; que leur bouche ne profere auec honte ce que
        <lb/>leur cœur ne pourroit penſer ſans confuſion. Quoy donc
        <lb/>¬ <pb n="30"/>
        <lb/>24
        <lb/>il eſt permis aux ſujets de donner des Loix à leur Souue
        <lb rend="¬" break="no"/>rain, de preſcriure &amp; d’appeller, ou bien de proſcrire &amp; de
        <lb/>chaſſer des Conſeils du Roy ceux qui leur plaira? Sa Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ieſté ne ſera pas libre dans le choix de ſes Miniſtres, dont le
        <lb/>ehangement dé́pendra touſiours du caprice &amp; de l’incon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtante fantaiſie des peuples auſi ſujets au changement,
        <lb/>qu’ils ſont capables de nouuelles impreſſions?
        <lb/>Sans mentir croyez-vous qu’il y ait eu vn bon eſprit qui
        <lb/>ſe ſoit arreſté à ces clameurs publiques, Nous me voalons poine
        <lb/>de Mdagarin: Les gens de bien les ont entenduës auec com
        <lb rend="¬" break="no"/>paſſion de voir des ſujets hors de lcur deuoir; les foibles
        <lb/>les ont ecoutées auec riſee, &amp; lesſages auec mepris. Ce n’eſt
        <lb/>pas d’auiourd’huy que les voix s’achetent non ſeulement
        <lb/>pour compoſer des corps de muſique, mais pour faire parler
        <lb/>des ſtatuës &amp; des beſtes; vne main étenduë conduit la mu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſique par ſon mouuement, &amp; par ſa profuſion fait parler les
        <lb/>muets: Les petits artiſans treuuant plus d’auantage d’aller
        <lb/>crier aux places publiques pour vn teſton point de Mazari,
        <lb/>qu’aà trauailler dans la boutique ſur la ſellette; les plus
        <lb/>adroits en rient eux-meſmes, &amp; boiuent à la ſanté de leurs
        <lb/>bien-faicteurs, autant marris que le C. M. ne deut point
        <lb/>reuenir, qu’ils cuſſent eſté fàchez de voir tarir la ſource de
        <lb/>lIeur bouteille, &amp; retrancher l’argent de leur petite réiouiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance. Mais enfin l’on s’eſt laſſe de crier, parce qu’on s’eſt
        <lb/>laſſé de donner; l’on a fermé la bou che quand l’on a vecu
        <lb/>fermer la bourſe, &amp; l’ons’eſt detrompé fortement de toures
        <lb/>ſes menées,auec honte d’y auoir en quel que façon conſenti,
        <lb/>auec déplaiſir de les auoir ſouffertes, &amp; auec reſolution de
        <lb/>faire voir deſormais à ſa Majeſteé qu’il y a bien de la diferéce
        <lb/>entre les ſentimens des bons &amp; veritables Bourgeois, &amp; les
        <lb/>fantaiſies d’vne foible populace ſujette à tout autant de
        <lb/>mutineries &amp; de changemens, qu’elle eſt capable de toute
        <lb/>ſorte de ſurpriſes.
        <lb/>De fait, dans Paris, auſſi bien que dans les meilleures
        <lb/>Villes du Royaume, il eſt tres-aſeuré qu’il y a la troiſieme
        <lb/>partie des Citoyens qui ſouffrent auec peines ces émeutes
        <lb/>populaires, qui coqndamnent ces cris inſolens coatre l’au
        <lb rend="¬" break="no"/> thorité <pb n="31"/>
        <lb/>25
        <lb/>thorité du Souuerain, &amp; qui ſont preſts de témoigner à fa
        <lb/>Majeſté leur entiere ſoûmiſſion &amp; obiſſance; &amp; que ce
        <lb/>n’eſt ſeulement que la quatrieme &amp; la moindre partie des
        <lb/>habitans, le plus foible de la populace, la lie du peuple, &amp;
        <lb/>la honte du monde, qui apporte cette confuſion émeü &amp;
        <lb/>ſolliçitéec par les mecontens, qui trouuant cette bouë de la
        <lb/>terre ſuſceptible de leurs ſentimens, la remuent pour faire
        <lb/>mal au cœur ( s’ils peuuent) aux plus infirmes, &amp; donner
        <lb/>pour le moins de l’importunite aux plus robuſtes &amp; aux
        <lb/>plus conſtans.
        <lb/>Surquoy apres auoir bien conſideré auec les plus ſages &amp;
        <lb/>auiſez du temps, quelle pouuoit eſtre la cauſe de ces ſoule
        <lb rend="¬" break="no"/>uemens populaires, l’on a iugé que c’eſtoit vn grand nom
        <lb rend="¬" break="no"/>bre de diferentes aſſemblecs de toute ſorte de gens qui ſe
        <lb/>font dans Paris, &amp; à l’imitation de Paris dans les meil leures
        <lb/>Vlles du Royaume: Il y en a tous les iours de la ſemaine
        <lb/>de femmes d’vn coſté, &amp; d’hommes de l’autre, de toute
        <lb/>ſorte de conditions &amp; de vacations; la femme de l’artiſan
        <lb/>ſc treuue compagne de la riche Bourgeoiſe; les Dames de la
        <lb/>Ville &amp; de la Cour ſe meſlent: ainſi des hommes; le petit
        <lb/>Marchand ſe treuue auec l’Officier, le Practicien auec le
        <lb/>Gentilhomme, le pauure Eccleſiaſtique auec lc riche &amp;
        <lb/>lopulent; &amp; ces aſſembleées qui ont pour fondemẽt la piete,
        <lb/>le ſoulagement des pauures, &amp; la reforme d tout le mõde,
        <lb/>ſont compoſées pour la plus grande partie de gens qui n’ont
        <lb/>pas de grandes affaires: ceux d’eſpée ſont ſans employ, de
        <lb/>Iuſtice ſans praque, d’Egliſe, ſans occupation, &amp; de Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>chands non pas ſans boutique, mais ſans chalans faute de
        <lb/>marchandiſe; pluſieurs ſeparez de leurs femmes, d’autres
        <lb/>en mauuais menages, grand nombre de mecontens, &amp; la
        <lb/>pluſpart dans la faincantiſe &amp; la pareſſe, qui ſe couure du
        <lb/>manteau de la deuotion, du ſoin des pauures, &amp; de la re
        <lb rend="¬" break="no"/>forme de l’Egliſe: Ces aſſemblées ſont toutes ordinaires
        <lb/>chaque iour, les vnes touſiours aſſeurees dans vn meſme
        <lb/>lieu, les autres touſiours errantes &amp; changeantes, pour cſtre
        <lb/>(diſent-ils) moins connués, quoy que par leurs ſourdes
        <lb/>pratiques &amp; menées clles ne ſe faſſent que trop paroiſtre. <pb n="32"/>
        <lb/>6
        <lb/>Parmy tous la foibleſſe eſt commune, que la plus grande
        <lb/>partie donne ſon argent aux autres pour diſtribuer, comme
        <lb/>S’ils n’auoient ny des mains pour donner, nyldes yeux pour
        <lb/>voir, ny de l’eſprit pour connoiſtre les neceſſitez de leurs
        <lb/>prochains. De cette foibleſſe quelques-vns en profiteat &amp;
        <lb/>en releuent leursoutiques, ſc’trouuans eſtre les premiers
        <lb/>pauures qui doiuent conſiderer eux-meſmes, l’on fait entrer
        <lb/>ſon pauure amy en priſon comme debiteur, &amp; on partage
        <lb/>auec luy ſa rançonl’on va(dit-on) porter à des pauures hon
        <lb rend="¬" break="no"/>teux, &amp; l’argent ne ſort point du logis; l’on reçoit des grãds
        <lb/>&amp; des riches des aumoſnes pour le ſoulagement des miſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ales, &amp; cela demeure dans la communaute, parce qu’il
        <lb/>la faut etablir &amp; entretenir dans la ſplendeur auſſi bien que
        <lb/>les autres.
        <lb/>Ainſi l’intereſt en aàttache beaucoup à ces compagnies,
        <lb/>l’on y fait des amis, l’on y trouue d’honneſtes gens, l’on y re
        <lb rend="¬" break="no"/>çoit aſſiſtance dans les procez, du credit &amp; de la faueur au
        <lb rend="¬" break="no"/>pres des Rapporteurs, la vanité y treuue ſon conte, l’on y
        <lb/>paſſe pour deuot &amp; homme de bien, l’ambition y rencontre
        <lb/>les premiers pas de ſon éleuation, l’on eſt homme de pro
        <lb rend="¬" break="no"/>bite, l’on ne penſe qu’au ſoulagement du peuple, l’on ne
        <lb/>veut du biecn que pour les autres, &amp; l’on ne trauaille que
        <lb/>pour la reformation des mœurs de ſon prochain: tout cel
        <lb/>eſt aſſez pour eſtre digne &amp; capable des premieresCharges,
        <lb/> &amp; il y en a par ce moyen qui n’ont pas mal reüſſi; mais ce
        <lb/>qui fait dauantage à noſtre propos, c’eſt que dans toutes ces
        <lb/>aſſemblées iournalieres, tandis que l’on s’aſſemble, &amp; apres
        <lb/>que l’aſſemblée eſt finie, il ſe fait vn debit de toutes ſortes
        <lb/>de nouuelles fauſſes &amp; vrayes, vn caquet entre les femmes,
        <lb/>&amp; vnc demangeaiſon entre les hommes, de ſcçauoir les dife
        <lb rend="¬" break="no"/>rents euenemens des affaires du temps; la ſe forment les
        <lb/>partis, là ſe font les brigies ſecreres, là les plus authoriſez
        <lb/>dcbitent leurs denrées, l’on tablit des creances, l’on ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>poſe des veritez, l’on s’entretient des affaires d’Eſtat, l’on
        <lb/>cenſure la conduite des Miniſtres, l’on accuſe les innocens,
        <lb/>l’on condamne ſans entendre, chacun authoriſc ſa paſſion,
        <lb/>décredite le party contraire, tache de gagner quelqu’vn à <pb n="33"/>
        <lb/>,, ,, s s s s,s ,,, ,s s a,,
        <lb/>27
        <lb/>ſa faction, &amp; tout cela ſe fait auec des yetx tournez deuers
        <lb/>lIe Ciel, des paroles ſanglotantes &amp; entrecoupees; l’on dit
        <lb/>auec déplaiſir ce ſemble les deſordres qui ne ſont point,
        <lb/>l’on ſoùpire pour des maux imaginaires, l’Eſtat deuient vn
        <lb/>Idole qu’on habille comme l’on veut, chacun ſe meſle de ce
        <lb/>qu’il n’a que faire, s’embaraſſe de ce qui ne le touche point,
        <lb/>&amp; prend intereſt ſelon la paſſion de celuy qu’il conſidere
        <lb/>dauantage.
        <lb/>Et c’eſt à l’occaſion de tous ces deſordres que les Loix de
        <lb rend="¬" break="no"/>fendent toutes ces aſſemblées, ſi elles ne ſont authoriſées
        <lb/>par les Patentes des Roys &amp; les Arreſts des Parlemens, au
        <lb rend="¬" break="no"/>trement elles ſont criminelles dans l’Eſtat, injurieuſes aux
        <lb/>particuliers, &amp; dangereuſes pour le bien public. C’eſt là où
        <lb/>les mecontens ont commencé leur premier murmure &amp; ont
        <lb/>jerte les ſemences des diferents ſouleuemens &amp; diuiſions
        <lb/>que nous voyons dans l’Eſtat, &amp; qui euſſent donń bien de
        <lb/>la peine à combatrfe à ces Miniſtres &amp; au C. M. s’il ne les
        <lb/>eut pluſtoſt vaincus par le mepris, qu’attaquez par la force.
        <lb/>Les efforts de la foible populace ainſi mépriſez, il luy a
        <lb/>fallu venir aux mains auec la force ouuerte, &amp; nous voyons
        <lb/>quels heureux ſuccez ont eu ſes ordres, combien de Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, de Mareſchaux de France, de Gouuerneurs de Places
        <lb/>&amp; de Seigneurs, s’eſt-il acquis &amp; vnis à ſes intereſts, quoy
        <lb/>qu’abſent, eloigné &amp; incertain de la portee des eſprits dont
        <lb/>il recherchoit l’approbation &amp; la conqueſte? Que de ſoins,
        <lb/>que de peines, que de vigilance, mais que de force d’eſprit
        <lb/>pour donner des ordres pour tant de Prouinces en de ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>dres, partie reuoltées, partie affoiblies, &amp; pour des Villes
        <lb/>les vnes lnſolentes par l’abondance, &amp; les auatres timides
        <lb/>par la aeceſſité.
        <lb/>Iuſques icy les Princes, les Parlemens, les Peuples, ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blent luy auoir eſté contraires; mais voicy bien d’autres in
        <lb rend="¬" break="no"/>trigues dans la Cour, &amp; d’autres ennemis d’autant plus à
        <lb/>craindre, qui ſont plus cachez, puis que les vns paſſent pour
        <lb/>ſes adorateurs, d’autres pour amis &amp; partiſans de ſa fortune,
        <lb/> &amp; d’autre enfin pour les ſeuls ſetuiteursqui luy reſtoient au
        <lb/>pres de ſaMajeſté. <pb n="34"/>
        <lb/>28
        <lb/>C’eſt icy que la grandeur de cette force &amp; preſence
        <lb/>d’eſprit paroit encore dauantage dans la conduite de ſes
        <lb/>propres fauoris, de ſes creatures, &amp; des partiſans de ſa for
        <lb rend="¬" break="no"/>tune, qui durant ſon abſence voyant qu’ils participoient
        <lb/>dauantage aux Conſeils de ſa Majeſte, approchoient de plus
        <lb/>pres les degrez de ſon Trone, &amp; diſpoſoient de milles peti
        <lb rend="¬" break="no"/>tes affaires incidentes au profit de leurs parens &amp; de leurs
        <lb/>confidens, ecoutoient volontiers les plaintes publiques,
        <lb/>preſtoient l’oreille au meécontentement des Princes, fauo
        <lb rend="¬" break="no"/>riſoient ſourdement leurs entrepiſes, eleuoient aux pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mieres diguitez de l’Egliſe &amp; de l’Eſtat ceux dont ils eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>roient du ſupport, ne parloient que moderement de rares
        <lb/>qualitez &amp; des auantages merueilleux qu’ils auoient recon
        <lb rend="¬" break="no"/>nus dans leur maiſtre, ne vouloient point paſſer pour Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rins, ne menageoient ſon retour que foiblement aupres de
        <lb/>ſa Majeſte, &amp; ſe laiſſoient aiſémé̃t perſuader que ſon appro
        <lb rend="¬" break="no"/>che ſeroit leur éloignement, ſa lumiere jetteroit des clartés
        <lb/>qui les feroient diſparoiſtre, &amp; ſa preſence les priueroit de
        <lb/>cet honneur qu’on eſtime tant de ſe voir preſſé de la foule
        <lb/>d’autant d’adorateurs, comme il y a de poſtulans &amp; de pre
        <lb rend="¬" break="no"/>tendans, c’eſt. à dire de Courtiſans à la Cour. Cependant
        <lb/>tandis qu’il entretenoit les vns par ſes hiberalitez, il nour
        <lb rend="¬" break="no"/>riſoit les autres par des eſperances. I’ay tort, &amp; iec ne puis
        <lb/>pas dire comment il a fait, mais ie puis iuger par l’euene
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, &amp; dire qu’il a li bien fait &amp; conduit cette affairc
        auec
        <lb/>tant de prudence &amp; de ſageſſe, qu’clle ſurprend les eſprits
        <lb/>de ceux. qui ne le connoiſſent pas, &amp;. confirme les autres
        <lb/>ans la creance qu’ils ont touſiours cü que ſon intel ligence
        <lb/>ſtoit vne de plus fortes, &amp; ſa conduite vnc des plus rares
        <lb/>&amp; des plus conſide ables qui aye iamais paru d ans le mõde.
        <lb/>Car il eſt à croire que toutes ces froideurs apparentes
        <lb/>pour ſon retour, &amp; cetre modration exterieurc de ſes
        <lb/>creatures à la Cour, cſtoient les rſſorts de ſes ordres &amp; de
        <lb/>a conduite, pluſtoſt que les effets de la timidité; de l’incon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtance, de l’ambition, &amp; de l’ingratitude des ſiens, quil ſcait
        <lb/>trop bien choiſir, connoiſſant leur force &amp; leur port́e, &amp;
        <lb/>qui ount trop d’eſprit pour agir autrement que par ſes pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pres
        <lb/>aaaaaal <pb n="35"/>
        <lb/>29
        <lb/>pres ſentimens &amp; volontez : ainſi ceque ſes malveillans at
        <lb rend="¬" break="no"/>tribuent à’tant de cauſes diferentes, ſont des affets de laſa
        <lb/>geſſe &amp; de la prudence du C. M. puis qu’il n’ont rien dit ny
        <lb/>iien fait que ſelon es mouuemens que leur fourniſſoit ce
        <lb/>puiſſant Genie.
        <lb/> Ceux qui ont voulu donner des loüianges au Cardinal de
        <lb/>Richelieu pour ſa conduite dans le manie ment des affaires,;
        <lb/>en ont voulu prendre vn iuſte fondement dans la difficulté
        <lb/>qu’il auoit à retenir &amp; menager l’eſprit du Roy, qui parmy
        <lb/>ſes bontez adorables auoit quelquefois des facilitez d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>couter ce qui pouuoit eſtre prejudiciable à ſon Miniſtre, &amp;
        <lb/>des attaches particulieres à de certaines maximes que l’on
        <lb/>auoit bien de la peine à̀ luy perſuader le contraire. Toutes
        <lb/>les comparaiſons ſont odieuſes, chacun vaut ſon prix, &amp; ſi
        <lb/>l’eſprit de ſa Majeſté Regente eſtoit conſideré comme celuy
        <lb/>de la plus grande partic des Dames &amp; de ſon ſexe, l’on trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueroit les ſoins &amp; les adceſſes du C. M. encore plus grandes
        <lb/>d’auoir pû entretenir ſa Majeſt́ touſiours dans les meſmes
        <lb/>principes que l’on auoit établis pour le Gouuernement;
        <lb/>mais ſon eſprit a touſiours paru ſi conſtant &amp; ſi reſolu, que
        <lb/>l’auantage du C.M. ne ſerapas dans l’Hiſtoire, d’auoir gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerné ſous vne Reyne Regente, mais d’auoir rencontré en
        <lb/>ſa Majeſté toute la fermeté &amp; toute la reſolution que l’on
        <lb/>peut ſouhaiter dans les- eſprits les plus forts &amp; les ames les
        <lb/>plus accomplies.
        <lb/> Apres tout cela, ſi cesennenmis pretendent des deſordres
        <lb/>dans ſon adminiſtration, &amp; des crimes dans ſa conduite, s’il
        <lb/>demande de ſe iuſtifier Pourquoy luy dénier les faueurs
        <lb/>accordées à ceux de ſa qualité &amp; de ſa condition, quine ſont
        <lb/>reſponſables &amp; ne peuuent eſtre iugez que par le Conſeil de
        <lb/>ſa Majeſté? Qui ſe preſente volontairement à ſes Iuges ne
        <lb/>craint rien, &amp; qui n’a rien fait que par les ordres de ſa Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté n’arien à craindre.
        <lb/>Mais l’on voudroit dans le C.M.ce que la Nature n’a point,
        <lb/>ce que le monde n’a iamais veu, ce que la raiſon ne peut cõ
        <lb rend="¬" break="no"/>prendre, ce que l’eſprit humain ne ſçauroit conceuoir, ce
        <lb/>quvn Ange &amp; quelque intelligéce celeſte ne pourroit faire,
        <lb/>H
        <lb/> ,p <pb n="36"/>
        <lb/>30
        <lb/>&amp; ce que la ſageſſe meſmedeſcenduë duCiel en terre n’ apas
        <lb/>fait, à ſçauir vn Miniſtere &amp; Oouucrnemont qui contente
        <lb/>out lemondé, qui ae deſoblige perſonne, ſoit cn puniſſant
        <lb/>les crimes, ſoit en donnant des recompenſes, qui châtie
        <lb/>ſans auoir des ennemis, qui donne ſans faire des mécon
        <lb rend="¬" break="no"/>tens, &amp; qui regente &amp; gouuerne ſans qu’on lui porte enuie.
        <lb/>Liſez toutes les Hiſtoires paſſées, &amp; ſi vous trouuez vne
        <lb/>telle conduite, ie me rens; mais ſi n etfet vous auoüez que
        <lb/>la place eſt d’aurant plus difficile à tenir qu’elle eſt plus atta
        <lb rend="¬" break="no"/>quée, plus viuement &amp; par pluſieurs endroits en meſme
        <lb/>temps,accordez-moy qu’il faut vne forcec toure particuliere
        <lb/>d’eſprit point commune &amp; tres-rare pour ſe conſeruer &amp;
        <lb/>maintenir comme a fait le C. M.
        <lb/>Mais ( diſent-ilsy il eſt étranger; il ne l’eſt plus, puis que
        <lb/>deux Roys l’ont receu non ſeulement au nombre de leurs
        <lb/>ſujets, mais l’ont éleue iuſques à la participation de leurs
        <lb/>Conſeils &amp; à la communication de leur puiſſance. Cette
        <lb/>qualité d’étranger ne luy ſtrt plus que pour augmenter da
        <lb rend="¬" break="no"/>uantage l’eſtime que l’on doit faire de la force deſon eſprit
        <lb/>&amp; de la ſageſſe de ſa conduite, ayant en cela moins dauan
        <lb rend="¬" break="no"/>tage dans leRoyaume, qui peur trouuer de la reſiſtancé
        <lb/>naturelle &amp; de l’aduerſion dans les eſptits, &amp; cependant
        <lb/>qu’il ne laiſſe pas de les gagner, quelque partie à la verité
        <lb/>auec peine, mais la rmeilleure &amp; la plus ſaine partie auec
        <lb/>ioye: moins dauantege encore, en ce qu’eſtant étranger &amp;
        <lb/>ne connoiſſant pas les diferentes humeurs, maximes &amp; ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>timens des peuples, il n’auroit pas teurtes les adreſſes neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaires pour les perſuader, s’il n’auoit cette force d’eſprit qui
        <lb/>ly donne, par la connoiſſance, ce que les autres ont par na
        <lb rend="¬" break="no"/>ture, &amp; luy font decouurir en vn moment le narurel &amp; la:
        <lb/>portée des Peuples, les diferents moyens de lésconduire &amp;
        <lb/>la faç̧on de les attirer ou de lesſoû̂mettre.
        <lb/>C’eſt ce qui le rend ſi conſiderable parmy les Nationsi
        <lb/>étrangers, &amp; ſi redoutable parmy nos ennemis, qu’il agi
        <lb rend="¬" break="no"/>aue tant de force d’eſprit, qu’il n’a iamais rien entreps
        <lb/>qu’il n’aye conduit à ſa fin pretendu, &amp; que rien n’a reſifté
        <lb/>à la ſageſle de ſes conſeils-&amp; à, la côduite deſesentrepiſes,. <pb n="37"/>
        <lb/> Ainſi l’efort de ſes ennemis n’a produit’autre effet que de
        <lb/>faire éclater ſa gloire dauantage, &amp; grauer ſon portrait auec
        <lb/>les monſtres de l’enuie, de la ialouſie &amp; de la haine enchaiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>nez à ſes pieds.
        <lb/>Mais tandis que les etrangers &amp; les plus grands &amp; lesplus
        <lb/>conſiderables du Royaume dcmeurent d’accord de toutes
        <lb/>ces veritez, d’ou vient que la plus foible partie n’eſt pas en
        <lb rend="¬" break="no"/>core aſſez perſuade, il en eſt de l’Eſtat comme de l’homme
        <lb/>aux belles veritez la raiſon ſe rend, &amp; la chair reſiſte; mais
        <lb/>enfin ou ſes fortes &amp; viues lumieres la perſuadent, ou les
        <lb/>adreſſes de la conduite de l’eſprit, la reduit à la ſoupleſſe &amp;
        <lb/>à l’obeiſſance: Faiſons-en de meſme, &amp; diſons quel enſor
        <lb rend="¬" break="no"/>celement &amp; enchantement eſt cecy? quel phahtoſme nous
        <lb/>veut-on faire du nom de Mazarin ? L’on en fait la peur aux
        <lb/>enfans; l’on apprend aux plus petits dés qu’ils ſçauent par
        <lb rend="¬" break="no"/>ler, à dire qu’ils ne ſont point Mazarins, l’on le dit par in
        <lb rend="¬" break="no"/>iure aux plus meſchans, l’on nomme ainſi les plus ſcelerats,
        <lb/>l’on fait venir des troupes etrangeres, &amp; dans la licence ſol
        <lb rend="¬" break="no"/>dateſque l’on ſouffre leurs deſordres, &amp; l’on les baptiſe de
        <lb/>Mazarins pour augmenter la haine de ce nom, l’on le fait
        <lb/>autheur de toutes les calamirea-uhliques, on atiche par
        <lb/>les places des placars injurieux à tout l’Eſtat, l’on menaſſe
        <lb/>&amp; l’on attaque les Magiſtrats quand ils y veulent mettre or
        <lb rend="¬" break="no"/>dre, l’on publie des ecrits infaes &amp; médiſans, &amp; l’on ſe
        cõ̃
        <lb rend="¬" break="no"/>porte aueec tant de libertinage &amp; d’inſolence, qu’il ſemble
        <lb/>qu’on veuille abandonner la Rcligion &amp; ſecouer le joug
        <lb/>l’obeiſſance Diuine &amp; humaine: Et l’on croit durant ces
        <lb/>crimes plus odieux encore au Ciel qu’à la terre, que Dieu
        <lb/>nous regardant auec pitié &amp; compaſſion de nos malheurs,
        <lb/>nous donne la douceur de ſa paix; il faut pour cela changer
        <lb/>de maximes, &amp; nous reduire à la parfaite &amp; entiere ſoû̂miſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion à nos Souuerains qui nous ſont prepoſez de la part de
        <lb/>celuy qui veur eſtre reconnu le Roy des Roys, &amp; le maiſtre
        <lb/>de la mort &amp; de la vie.
        <lb/>C’eſt luy enfin, pour ne pas tout donner aà la ſageſſe &amp; pru
        <lb rend="¬" break="no"/>dence humaine du C. M. comme nous pouuons iuger
        <lb/>par les euenemens, qu’il preſideà ſes Conſeils, &amp; trauaille <pb n="38"/>
        <lb/>à l’execution’de ſes entrepriſes. Ce Dieu des Armées re
        <lb rend="¬" break="no"/>cçoit les ardentes prieres &amp; les vœux continuels de laReyne,
        <lb/>donne ſes benedictions à l’innocence de noſtre ieune Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>narque, dont les rares qualitez &amp; les vertus qu’il nous d́
        <lb rend="¬" break="no"/>couure nous font eſperer de le voir vn iour l’vn des plus
        <lb/>grands Roys de la terre: autrement, ſi tant de diſerentes
        <lb/>éntrepriſes n’eſtoient conduites par le bras de Dieu, qui
        <lb/>tient en ſa main le cœur des Peuples auſſi bien que celuy
        <lb/>des Roys, nous verrions bien d’autres diuiſions dans les eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prits, d’autres tumultes dans les Villes, &amp; d’autres deſor
        <lb rend="¬" break="no"/>dres dans nos Prouinces, tãt la conſtellation eſt maligne, le
        <lb/>temps mauuais, les mœurs déprauez, &amp; la corruption &amp; le
        <lb/>libertinage repanduës par tout, qui ſont les effets d’vn air
        <lb/>enuenimé qu’on reſpire, &amp; d’vne longue ſuite de guerres
        <lb/>qui traiſnent les deſordres, les diuiſions, les rebellions, &amp;
        <lb/>les deſirs inſolens de la liberte dans les ames qui n’ont pas
        <lb/>la crainte de Dieu, l’obeïſſance &amp; le reſpect qu’ils doiuent
        <lb/>à leurs Souuerains.
        <lb/>Faſſe le Ciel enfin que nos maux finiſſent, que Dieu jette
        <lb/>les yeux ſurtant de larmes répanduës pout cet effet; &amp; puis
        <lb/>que la corrupeion du mail ne ’eſt gliſſée que ſur les plus foi
        <lb rend="¬" break="no"/>bles parties, qu’il faſſe connoiſtre à ſa Majeſté la ſincerite de
        <lb/>l’affection de tous ſes ſujets, &amp; la refolution qu’ils ont de
        <lb/>luy rendre touſiours vne pleine &amp; entiere obeidane qui
        <lb/>gouuerne ſon Empire par telles nmains qu’il luy plaira; que
        <lb/>Ploe leininoneonie e eneſeie ſe lepenuei el le!
        <lb/>&amp; la paix à tout le Chriſtianiſme.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
