<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau777_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Conspiration de quatre femmes des plus nobles et des plus
          illustres de Paris, qui ont comploté l’entière ruine de Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=TCKHN4o-nYwC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Conspiration de quatre femmes des plus nobles et des plus illustres
            de Paris, qui ont comploté l’entière ruine de Mazarin.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001796347" xml:id="IL_QuenetAntoine.xml">
            <persName>
              <forename>Antoine</forename>
              <surname>Quenet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-02-21" notAfter="1649-02-28">dernière semaine de
            février 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00111" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48962"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">312742</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">D'après Hubert Carrier suivant un passage du texte, paru la dernière
          semaine de février 1649. (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-2, f. 83 v.)</p>
        <p source="Moreau">777. Conspiration de quatre femmes des plus nobles et des plusillustres
          de Paris, qui ont comploté l’entière ruine de Mazarin. Parts, Antoine Quenet, 1649, 7
          pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-24" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA
        <lb/>CONSPIRATION
        <lb/>DE
        <lb/>QVATRE FEMMES
        <lb/>DES PLVS NOBLES ET DES PLVS
        <lb/>Illuſtres de Paris qui ont com
        <lb rend="¬" break="no"/>plotté l’entiere ruine de
        <lb/>MAZARIN. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez ANTOINE QVENET, ruë des Carmes,
        <lb/>à l’Image ſaincte Barbe.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permißion.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LA
        <lb/>CONSPIRATION
        <lb/>DE
        <lb/>DE QVATRE FEMMES
        <lb/>Des plus Nobles, &amp; des plus Illusftres
        <lb/>de Paris, qui ont compleatté l’entiere rui
        <lb rend="¬" break="no"/>ne de Mazarin.
        <lb/>L'ASSEMBLEE qui ſe fit Di
        <lb rend="¬" break="no"/>manche dernier apres veſpres en
        <lb/>cette vlille de Paris,dansla ruë des
        <lb/>Grauilliers à la einquié́me cham.
        <lb/>bre, nous fait eſperer qu’en bref
        <lb/>nous jouyrons des doucoursd’u.
        <lb/>ne longue Paix, que bien- toſt.
        <lb/>Mazarin ne ſera plus au mon
        <lb rend="¬" break="no"/>de, &amp; que dans peu de temps la France ſera deli
        <lb rend="¬" break="no"/>urée d’vn Monſtre ſi horrible. Vne femme de grande
        <lb/>famille &amp;re putarion qui reriroit chez elle de pauures
        <lb/>flles débauchées, &amp; les aydoit à gaigner leur vie, fut
        <lb/>aſſez heureuſe qoe deux ans apres la mort de ſon
        <lb/>mary elle miſt. au monde quatre groſſes filles d’vne
        <lb/>Aij
        <lb/>.
        <lb/>¬ <pb n="4"/>
        <lb/>ſeule ventrée. Cette Dame Guillemette ainſi on
        <lb/>l’appelloit, ſe piequant de ſon ancienne extration, les
        <lb/>éleua auec grand ſoing de leurs perſonnes, &amp; outre
        <lb/>qu’elles auoient toutes naturellement inclination au
        <lb/>meſtier d’amour, elle ae manqua pas neantmoins de
        <lb/>leur faire apprendre chacune quelque autre vacation:
        <lb/>d’aiſnde tenot ſa boutique de Reuendeuſe ſur le Pont
        <lb/>Neuf, &amp; ſa Chambre aux Mareſts du Tenmple, la ſe.
        <lb/>conde fut Mariée a vn Vielleux, qui luy permettoit
        <lb/>ce qu’elle vouloit pourueu que la bouteille marchaſt:
        <lb/>la troiſieſme eſtoit rauaudeuſe de bas, &amp; la quatriéme
        <lb/>endoit de l’Eau de Vie. Ces bonnes Dames ayant
        <lb/>couſtume de ſe iſter ſouuent ſe trouuerent Diman
        <lb rend="¬" break="no"/>che dernier au logis de l’aiſnée pour y faire collation:
        <lb/>apres qu’elles eurent beu chacune leur bout elle de
        <lb/>quarte, elles ſe miret à diſcourir enſemble des miſeres
        <lb/>da enps, des maux que cauſe cette malheureuſe guer
        <lb rend="¬" break="no"/>re, &amp; des deſordres que Mazarin apporte en France.
        <lb/>La Cadette qui eſt la plus eloquente comme la plus
        <lb/>jolie, prenant la parole, dit, que veritablement nous
        <lb/>étions dans vn étrange ſiecle, que les choſes alloient
        <lb/>bien mal, &amp; que les mieux ſenſez jugeoiét bie qu’il y
        <lb/>auoit ou manque de conduitte, ou faute de reſolution
        <lb/>en nos affaires. Quelle apparence, diſoit-elle, éleuant
        <lb/>ſa voix, que la Reyne ſupporte vn Coquin qui n’a deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein que de brotüiller l’Eſtat, &amp; s’enrichir aux deſpens
        <lb/>du ſang des pauures? que les Princes prennent ſor
        <lb/>parti, &amp; que le Conſeil ne faſſe rien ſans luy commu
        <lb rend="¬" break="no"/>niquer? que ſert au Parlement de le condamner à
        <lb/>mort, ſi les Arreſts donnez contre luy ne ſont execu
        <lb rend="¬" break="no"/>taez. Pourquoy luy donner des courboüillons, s’ils ne
        <lb/>ſont empoiſonnez, &amp; capables de le faire creuer? pour
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy le mettre entre deux Diables, s’ils ne ſonr ani
        <lb rend="¬" break="no"/>aez, &amp; reſolus de l’emporter?pourquoy luy preſentet
        <lb/>ds <pb n="5"/>
        <lb/> des feſtins s’ils ne ſont enchantez: &amp; pourquoy em
        <lb rend="¬" break="no"/>ployer les meilleures plumes du monde pour le rendre
        <lb/>criminel &amp; odieux à la rerre, ſi les eſprits de nos vail
        <lb rend="¬" break="no"/>lans Capitames ne luy tirent juſques à la derniere
        <lb/>gourte du ſang des Veines. Ce malheureux, ce dam.
        <lb rend="¬" break="no"/>né, ce perfide, qui empeſche noſtre commerce, qui
        <lb/>ruine noſtre rraffic, &amp; nous fait faire mauuaiſe chere.
        <lb/>Viue Dieu, ſi vous eſtiez toutes trois dans le meſme
        <lb/>ſentimant que moy, &amp; que vous euſſiez aſſez de cou
        <lb rend="¬" break="no"/>rage, de hardieſſe, &amp; de reſolurion, nous irions con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtamment affronrer ce malheureux, &amp; au hazard de
        <lb/>noſtre vie, mettre la France en repos, &amp; la deliurer de
        <lb/>ce cruel ennemy. ’ay autrefois entendu dire à vn Pre
        <lb rend="¬" break="no"/>dicateur qui paſſoit pour vn des habilles hommes e
        <lb/>fon ſiecle, que ce n’eft pas d’aujourdhuy, que des fem
        <lb rend="¬" break="no"/>mes ont fait des ations tres genereuſes. La Reyne .
        <lb/>Tomicis ſurmonta Cyrus en baraille, &amp; luy oſta la vie,
        <lb/>lIudirh tua de ſa propre main Holofernes, &amp; fe rendit
        <lb/>Viétorieuſe de ſon armeée. Tanaris Reyne de Perſe con
        <lb rend="¬" break="no"/>doiſoir elle meſme ſes ttoupes, &amp; formoit vn ſiege
        <lb/>auſi parfaittement, qua le plus grand Capitaine du
        <lb/>monde. Debitana Princeſſe de la Chine s’eſleua ſur le
        <lb/>Throſne par ſon courage, &amp; gouuerna le Royau me
        <lb/>auec autant de ſageſſe &amp; de prudence, que de genero
        <lb rend="¬" break="no"/>fité. En fin, comme i’ay aſſez bonne memoire, il me
        <lb/>ſouoient de quantité d’Hiſtoires, d’ont ie l’aiſſe le re
        <lb rend="¬" break="no"/>cie, crainte de me tendre enauieuſe, qui m’ont appris
        <lb/>goe beaucoap de Royaumes deuoient auſſi bien leu
        <lb/>onſeruarion à des femmes qu’a des hommes. Ma
        <lb/>fœur interronpit l’aiſnée: noſtre mere diſoit rdinai
        <lb rend="¬" break="no"/>rement parlant de vous, que vous auiez la langueaſſe
        <lb/>biea pendué, &amp; que vous eſtiez capable de fairé vn
        <lb/>complment auec adreſſe. Mais comme ie ſuis la plus
        <lb/>agé́e, &amp; qui ayt beaacoup plus d’angereux dans les <pb n="6"/>
        <lb/>8
        <lb/> ires, ie ons iray quec eſt echioſe de parler,
        <lb/>ſi l’onn arle e pru en , &amp; conunoiſſanoe dec u
        <lb rend="¬" break="no"/> Sça ez done pour ce qui ſt e aza àq
        <lb/> n voudrionst u es au arraché lec r du ven
        <lb rend="¬" break="no"/>tre, uec ſt vne vict me deſtinée à̀ la mort, &amp; bien
        <lb rend="¬" break="no"/>0
        <lb/>toſt ſs usgr dsa i en parence lu rauiroirla
        <lb/>’e lors qu uy nous enſerons lem ns. e ſui.
        <lb/>pas dute psq e le M rqus ’Anc efauory: feul.
        <lb/> eye Mere, f t rué ma teuſement, &amp;’aue
        <lb/>vous iamai en endu de qu’A an fauory du R y Aſ
        <lb rend="¬" break="no"/> uer finit ſes iours ignominieuſe, &amp; fut pendu
        <lb/>a me me gibet qu’il auoit ait re er pou Mardo
        <lb rend="¬" break="no"/>ée. llen arr uera de eſme de Maxarin: ce C me
        <lb rend="¬" break="no"/>deo qui pris touts ſortes de couleurs pour? ri
        <lb rend="¬" break="no"/>chir &amp; ’eſſeuer en g andeur ſe a pieq par vne peeite
        <lb/>mouſchequi le mettr dans le tombeau, o pa y les
        <lb/>puan eurs de plus horribles charo nes&amp; cette Cor
        <lb rend="¬" break="no"/>neille, ui’e it emplumee plus b le plumes
        <lb/>la France, ſera enfin dépouil le, &amp; miſecoutà̀ nu, n’es
        <lb/>eſt-ce pas le commenc ent, puſque ta oſt on luy
        <lb/>uvẽd ſes me les par rr e a Cou, &amp; que tãtoſt on
        <lb/>anleue tos ſes Beneflces par ôonfiſcation, pour de
        <lb/>arg nt, iene cois s qu’il n t beaacoup, par
        <lb/> qu’il à̀ fallu qu’il ayt fournyau r is de cette guerre,
        <lb/>&amp; que Monſieu le Peince de Condé́ voulu e tout
        <lb/>cecy fut à ſes d’eſpens. Vous me direz p -eſtre qu’il
        <lb/>ya lo0-temps qu’il en fait ama qu’l en à̀ enuoyeés
        <lb/>Rome ie o s répoads dés la que ’a eſté leco0 en
        <lb rend="¬" break="no"/>cement de ſa ruine, &amp; que le Pape plus fin que luy la
        <lb/>’ſurpris en cere contre, &amp; voicy comment. Vhone
        <lb rend="¬" break="no"/>te homme fort ſçauant m’entrerenant des couſtumes
        <lb/>das Italiens, qui pour de l’arg t commettent mille
        <lb/>laſchetez, &amp; mille crimes, me it vne choſe que vous
        <lb/>moy aurait pie àcroire: qui eſt que le e de
        <lb/>aaaaj <pb n="7"/>
        <lb/>aaa¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>Mazarin ayant eſté fait Cardinal auſſi bien que luy, l1
        <lb/>Pennoya à Rome incontinent apres ſa promotion, &amp;
        <lb/>luy dnna toutes ſes Finances pour les mettre à la
        <lb/>banque de cette Ville, ſous ſon propre &amp; priué́ nom,
        <lb/>afin que l’on s’apperceut moins de ſes rapines &amp; vole
        <lb rend="¬" break="no"/>ries. La Signora Olimpia Niece de ſa Saincteré ayant
        <lb/>eu connoiſſance que ce fourbe auoit des ſommes im
        <lb rend="¬" break="no"/>menſes de loins d’or de France qui eſtoient en ſa mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon ſe reſolut de les auoir, &amp; ſçachant que tous les
        <lb/>biens des Cardinaux Moines qui meurent reuiennent
        <lb/>aux offres de ſa Saincteré, elle luy fit donner vn
        <lb/>bouillon, &amp; le congedia de ce monde. Voyla com
        <lb rend="¬" break="no"/>ment il a eſté depoüillé à Rome, &amp; trompé par ceux
        <lb/>de ſon pais. Vrayment reſpondirent les deux autres
        <lb/>ſœurs, il n’en doit pas moins eſperer en France, &amp; de
        <lb/>quelque façon que les affaires tournent, il ne peut
        <lb/>euiter ny ſa ruine, ny ſa mort. Si le Parlement àd ledeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſus il luy fera ſon procé́s, &amp; ſi Monſieur le Prince de
        <lb/>Condé eſt bartu de rage il l’aſſommera: mais quant il
        <lb/>n’y auroit que nous quatre ſœurs Germaines, il faut
        <lb/>nous armer de pied en cap, &amp; auec vne genereuſe reſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lution, uous en aller à Saint Germain luy porter vn
        <lb/>coup de piſtollet dans la rteſte, &amp; le mettre en bas, cet.
        <lb/>re action nous rendra glorieuſes, &amp; nous mettra au
        <lb/>rang des femmes Illuſtres de ce temps.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
