<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau764_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le conseiller fidèle.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=cEtKAAAAcAAJ"/>
          <author ref="isni:0000000112972841" source="BM_Lyon" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Savinien de</forename>
              <surname>Cyrano de Bergerac</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Conseiller (le) fidèle.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001831368" xml:id="IL_BrunetJean.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Brunet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="12" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127619-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">764. Conseiller “e fidèle. Paris, Jean Brunet, 1649, 12 pages. Signé D.
          B. J'ai rencontré cinq autres pièces qui portent cette signature ; 1. La Sybille moderne ;
          2. La Relation du signalé combat et du siége de la table 3. La Remontrance des trois états
          à la reine régente pour la patæ ; 4. Le Gazetier désintéressé ; 5. Le Ministre d’État
          flambé.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="subject" ref="personnes/Cyrano.xml">Cyrano de Bergerac</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-23" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>LE
        <lb/>CONSEILLER
        <lb/>FIDELE. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Che IEAN BRVNET, ruë neuue ſainct
        <lb/>Louys, au Canon Royal, proche le Palais.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permiſſion.</imprimatur>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE CONSEILLER FIDELE.
        <lb/>VN grand ſaint n’a pas eu mauual
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe grace de dire qu’il eſtoit de la
        <lb/>foibleſſe de l’homme de pecher.
        <lb/>&amp; que c’eſtoit le propre des Dia
        <lb rend="¬" break="no"/>bles de perſeuerer dans leur mali
        <lb rend="¬" break="no"/>’ ce. Ce ſeroitvne choſe incroyable,
        <lb/>ſi elle ne nous eſtoit deuenuëſenſible, que les mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uais miniſtres n’euſſent point eu de pax ny de tref
        <lb rend="¬" break="no"/>ue auec eux. meſmes, dans le deſſein qu’ils ont eu
        <lb/>de ne faire qu’vn deſert de tout ce Royaume, &amp;
        <lb/>qu’ils ne ſe propoſaſſent la fin de la guerre, que
        <lb/>par celle des perſonnes qui n’eſtoient plus en eſtat
        <lb/>de ſouffrir leurs crimes. Le peuple ne ſe treuue
        <lb/>ecoupable auiourd’huy que d’auoir fait des vœux
        <lb/>publics pourſa liberté premiere, il n’a eſté con
        <lb rend="¬" break="no"/>damné́au dernierſupplice, que pour auoir oſeé ge.
        <lb/>mir ſous vn fardeau, ſous lequel il eſtoit preſt de
        <lb/>ſuccomber, &amp; par vne cruaute inconnuë à tous les
        <lb/>Siecles, noſtre plainte eſt deuenuë vne partie de
        <lb/>noſtre ſouffrance. Ces tyrans en qui la rage n’eſt
        <lb/> plus qu’vn diuertiſſement ordinaire authoriſé par
        <lb/>la couſtume, ont deffendu aux miſerables ce qu’on
        <lb/>n’a pas meſme refuſé́ aux premiers Martyrs, ils
        <lb/>A ij <pb n="8"/>
        <lb/>¬---
        <lb/>4
        <lb/>ont voulu encherir ſur la charge des bourreaux, &amp;
        <lb/>rendre muets ceux de qui les plaies pouuoient eſtre
        <lb/> autant de bouches ſanglantes. Dans cette loy done
        <lb/>ils ont fait vne neceſfité toute batrbare, quelques
        <lb rend="¬" break="no"/>s demre nousen ſou fait vne duretjee &amp;du
        <lb/>ſilence; ils ont receu l’arreſt de leur mort, ou la
        <lb/>nouuelle de leur perte ſans ietter meſme vn ſoupir,
        <lb/>reaneie ene nne e nei
        <lb/>peu de trouble, que quanad la nature lesy auoit fait
        <lb/>entrer. Il eſt vray que quelques autres ont treuué
        <lb/>lilieae euedſon dne ſie rilnreu er
        <lb/>ſe perſuader que la tyrannie deut eſtouffer rous les
        <lb/>ſentimens de la Religion &amp; de la naure, &amp; qu’ils
        <lb/>ont creu que la iuſtice ne pouuoit refuſer d’enren
        <lb rend="¬" break="no"/>elee
        <lb/> perdre ſon nom &amp; ſon caractere, puis que c’eſt la
        <lb/>lon premier employ, &amp; que Dieu deffend eſgalle
        <lb rend="¬" break="no"/> ment aà tous les luges ce qu’il defſendit à Moyfſe,
        <lb/>d’eſtre ininſte dans ſes lugemens, &amp; de s’arreſter
        <lb/>en relle rencontre à la grandeur ou à̀ la baſſeſſe.
        <lb/>Dans ce ſentimentgenereux, ils ont imiteé́ ces Cy
        <lb rend="¬" break="no"/>gnes qui ne commencent a chanter que quand ils
        <lb/>lune eret de ene nelopne oe leonee
        <lb/>ſont preſts de mourir au rapport des Poétes &amp; de
        <lb/>r eien neuneeie le euedle nenie
        <lb/>cert de leur murmure à deux pas de leur tombeau,
        <lb/>preſte de la fermer. C’eſt dans vne deſolation qui
        <lb/>n’eſt pas plus bornée que ce grand Eſtat, &amp; quien
        <lb/>taloit <pb n="9"/>
        <lb/>5
        <lb/>faiſoit porter le dueil par auance à tous ceux qui en
        <lb/> preuoyoient la ruiu eniere, qu’ils ont fait voir que.
        <lb/>l’authoriceé́ du Roy n’eſtoſt pls qu’vn nom pom
        <lb rend="¬" break="no"/>peux, comme on l’a dit aurrefois de la Republique
        <lb/>Rmaine dans vn temps ou celuy qui s’en faiſoit
        <lb/>appeller le pere, en eſtoit leplus geand tyran; ’que la
        <lb/>maieſté du l’rince n’eſtoit plus qu’vne belle image,
        <lb/>qu’vn étranger vſurpoit toute ſa puiſſance legitime,
        <lb/>&amp; que ſon domaine deuenoit ſa proye. Apres nous
        <lb/>auoir fait toucher cette verité́ qui nous auoit deſia.
        <lb/>couſté du ſang &amp; des larmes, apres auoir veu nos
        <lb/> biens eſpuiſez, &amp; nos veines preſque taries, nous.
        <lb/>auons reconneu qu’il ne haïſfoit nos loix que pour
        <lb/>ce qu’elles eſtoent contraires à ſes entrepriſes, &amp;.
        <lb/>qu’il retranchoir l’authorité́ des Parlemens pour
        <lb/>ruincr toute la iuſtice, comme on fait mourir lecy
        <lb rend="¬" break="no"/>pre2z quand on couppe le haut de ſes branches. Le
        <lb/>temps qui a couſtume d’introduire toures les choſe;
        <lb/>ſur le Theatre, pour parler auec Tatrian, a mis au.
        <lb/>iour la pluas part des grands auurages’de ce ’oliti
        <lb rend="¬" break="no"/>que dans nos ſouffrances &amp; dans nos miſeres; il n’eſt
        <lb/>plus poſfible que nous nous plaignions de nos per
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ſaus nous plaindre en meſme temapde ſon mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtere, &amp; quidira que nous auons en quelque lorte
        <lb/>appuyé ſon ambition par noſtre indulgence, pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dra nos mab heurs dans leur eſtenduë, &amp; dans leur
        <lb/>ſource. Ce n’eſt pas d’auiourd’huy que la: pareſle a
        <lb/>ſfait des repentans &amp; des miſerables, &amp; qu’on a veu
        <lb/>des gens deuorez par des beltes qu’ils creoyoient ap
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="10"/>
        <lb/>-a
        <lb/>priuoiſées, &amp; qu’ils penſoient nedeuoir plus crain¬.
        <lb/>dre. Les verus on leur eroez auſfi bien que leur
        <lb/>defſaut: La tompaſſioh eſt eriminelle quand ellee
        <lb/>iniuſte, &amp; c’eſt aſſez de l’eſtat ou nous ſommes tous
        <lb/>reduits poui nous faire confeſſer qu’il eſt eſgale
        <lb rend="¬" break="no"/>ment dangereux-de pardonner toutesles fautes, &amp;
        <lb/>de n’en pardonner aucune. Le Medecin fait l’offiee
        <lb/>de bourreau quand il ne refuſe rien à ſon malade, &amp;
        <lb/>la charité du Chreſtien deuient vn de ſes pechez,
        <lb/>quand c’eſt par elle qu’il prerend aimer iuſques aux
        <lb/>perſonnes quiſont en execration deuant Dieu qui
        <lb/>eſt lacharitemeſmeſelon l’Apoſtre, &amp; qu’il s’en ſert
        <lb/>de fondement &amp; de principe pour ſouftrir les ſacri
        <lb rend="¬" break="no"/>leges &amp; les traiſtres. Nous auons regardé iuſques icy
        <lb/>le Cardinal Mazarin dela meſme ſorte que nous
        <lb/>auons ſouuent regardeé des beſtes farouches qui ſont
        <lb/>entrerenuës pour la rarereé de leur eſpece, ou pour la
        <lb/>grandeur des Roys, ou pour la curioſité du peuple;
        <lb/>mais quand nous auons examineé que celles-cy
        <lb/>eſtoient ordinairemenc enchaiſneées, pour ne pas
        <lb/>conrenter les yeuax de leurs ſpectateurs aux deſpens
        <lb/> de toutes les parties de leurs corps, &amp; pour empeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cherqu’ils n’en deuinſſent &amp; les victimes &amp; la curée;
        <lb/>que celle cy eſtoit libre, &amp; que ſa fureur n’eſtoit
        <lb/>pointoiſiue, nousauons iugé qu’il y alloi de l’inte
        <lb rend="¬" break="no"/>reſt du ſouuerain, &amp; du ſalut de ſon peuplede s’op
        <lb rend="¬" break="no"/>poſer ouuertement aux coups que nous ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uions plus éuiter que par vn miracle. Nous nous
        <lb/>etions eruis en ſecret du ieuſne &amp; de l’oraiſon con¬ <pb n="11"/>
        <lb/>1
        <lb/>7
        <lb/>tre vn prodigieux nombre d’Harpies, comme on
        <lb/>s’en ſett contre les Sauterelles de l’Apocalypſe,
        <lb/>quand les exorciſmes ordinaires ne peuuent ſuffire à
        <lb/>les chaſſendes corps, dont elles ont pris poſſeſſion;.
        <lb/>mais apres auoir Veu que nos ennemis nous auoient
        <lb/>accouſtumeé dés long- temps aux ieuſness, &amp; que
        <lb/>Dieu nous auoit donné des bras, nous les auons.
        <lb/>employez en cette rencontre, &amp; ouss n’auons point
        <lb/>douré que nous ne d’euſſions eſtre heureux, puis
        <lb/>que nous auions pour nous, &amp; la Iuſtice &amp; la Force..
        <lb/>Certes, ſi Damis s’eſtonne dans Philoſtrae del
        <lb/>voir conduire vn Elephant par vn ieune gargon
        <lb/>de treize ans, il y auoit bien plas à s’eſtonner de voi
        <lb/>icy l’Eſtat gouuerné́ par vn homme qui n’a rapporté́
        <lb/>chez nous que la malice de ſon pais, &amp; qui ne s’et
        <lb/>rendu remarquable que par vne ignorance groſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiers, &amp; auſſi honteuſe que les premiers diuertiſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ments de ſa vie. Vne Monarchie comme la noſtre
        <lb/>demandoit vne perſonne plus ſpirituelle, plus Reli.
        <lb/>gieuſe &amp; plus adroitte, &amp; pour maintenir fon é́olat
        <lb/>dans la minorité du Roy, ce n’eſtoit pas trop d’vne
        <lb/>Intelligence. La France a des ages auſſi bien que la
        <lb/>vieille Grece; nous auons des Princes à̀ qui l’expe
        <lb rend="¬" break="no"/>rience &amp; l’eſtude n’ont preſque point laiſſé de lu
        <lb rend="¬" break="no"/>mieres a deſirer &amp; de veritez a deſcouurr, &amp; qui
        <lb/>nous pouroient conduire auec des ſuccez merueil
        <lb rend="¬" break="no"/>leux, ſelon l’opinion de cét Ancien, qui ne croyoit
        <lb/>pas qu’vn Eſtat fut plus heureux que quand il eſtoit
        <lb/>condui par des Philoſophes. Icyie ne comprends <pb n="12"/>
        <lb/>1
        <lb/>pas ces Philoſophes qui parlent de la Politique
        <lb/>commecettains Medecins parlent des Plans dont
        <lb/>ils ſçauent tous lesnoms ſans en connoiſtre lavert
        <lb/>i’entends ces veritables Sages de qui le cœur reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pond à ba langue, qui raiſonnenr &amp; qui œxeutent,
        <lb/>qui fe font admirer dans le combat auſſi bien que
        <lb/>dans le Conſeil, qui penetrent dans lesintereſts de
        <lb/>nos voſins &amp; dans les noſtres, dont la vertœne doit
        <lb/>rien la naiſſance &amp; à lafortune, qui preuoient les
        <lb/>dangers &amp; qui les preuiennent, qui baſtiſſem leur.
        <lb/>Politique ſur la Morale, &amp; qui ne la deſtachent
        <lb/>iamais de l’Euangile.
        <lb/>Outre qu’il eſt honteux de laiſſer vſurper à vn
        <lb/>eſtranger le droit des Princes, de peur que cette
        <lb/>ſouffrance ne leurreproche quelque foibleſſe, ou
        <lb/>qu’elle ne marque en eux quelque tache qui merite
        <lb/>noſtre ſoupçon, il eſt dangereux encore de l’eſleuer
        <lb/>aux plus hauts degrez du miniſtere, de peur qu’il ne
        <lb/>reconnoiſſe par ce moyen nos deffaurs &amp; nos ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uanrages, quil ne ſe ſeruedes premiers pour nous
        <lb/>ruiner, &amp; des ſeconds pour nous endormir quad n
        <lb/>l’en fera deſcendre; qu’il ne deſcouure en ſuirte à
        <lb/>ceux de ſon pais ou de ſa cabale pour ſe vanger ce
        <lb/>qu’ils doiuene ignorer pour noſtre gloire, &amp; pour
        <lb/>noſtre bien, &amp; qu’en fourniſſant aux ennemis de
        <lb/>dehors des memoires de nos louhaits, de nos def
        <lb rend="¬" break="no"/>fances, ou de nos craintes, il ne leur fourniſſe des
        <lb/>Armes pour nous preuenir, pour nous ſurprendre,
        <lb/>ou pour nous combattre.En effetl amour que nous
        <lb/>auOS <pb n="13"/>
        <lb/>aunspour noſtre pais, eft vne paſſion naturelle
        <lb/>qu’on nepeut atracher qu’auee ros entrailles, &amp;
        <lb/>celuy quidi’oit que le Sage treuuoit ſa patrie où il
        <lb rend="¬" break="no"/>renconroit ſon bien, h’eſtoit pasſage, &amp; ne con
        <lb rend="¬" break="no"/>noviſſbic ponoſa patrie. C’eſt vne ſageſle qui n’eſt
        <lb/>qu’eidće; cmme la Republiqbede lPlaton, &amp;
        <lb/>c’eſt proprement ceſſer d’eltre homme pour s’effor,
        <lb/>cer d’eſtre Philolophe. Dans cét amour qui eftim
        <lb rend="¬" break="no"/>peimedans noſtreſang &amp; dans noſtrc œur, &amp; qui
        <lb/>tait vnoparele de nous meſmes, le fauory quieſt nay:
        <lb/>ſujet du Prince qui le carreſſe &amp; qui l’eſtime, ne
        <lb/>profite point de les faueurs lans les rendre vtiles à
        <lb/>ceux de lon pais meſme, &amp; s’il arriue qu’il eſleue
        <lb/>quelques maiſons ſur la ruine de quelques familles,
        <lb/>comme la generation de l’vn eſt la cor uption de
        <lb/>l autre dans la nature, les biens qu’il amaſſe ou qu’il
        <lb/>diſtribuëne paſſent point les frontieresde ſon ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uenain; les particuliers en tirent touſiours quelque
        <lb/>fruit, ſes parens, les amis, &amp; les domeſtiques y pre
        <lb rend="¬" break="no"/>tendent rouſiours quelque parrt, &amp; la ville qui la veu
        <lb/>naiſtre en a porle moins de l’honneut &amp; ducredit,
        <lb/>&amp; s’en rometioſiouts quelqu priuilege&amp; quel
        <lb rend="¬" break="no"/>qu gre. Ii en eſtroutr au contraire d’vneſtranger
        <lb/>quand il poſſed l’oreille d’vn Pnnce. Comme le re
        <lb rend="¬" break="no"/>tour dans ſon pais eſt ordinairoment ſon elperance
        <lb/>la plus grande &amp; la plus ſectotre; quelque arufice
        <lb/>qu’il employe aà le déguiler, qu’il ne combat que
        <lb/>pous la retraitte, qu’il ne peut oublier ny les amis
        <lb/>ny ſes proches, ou qu’il trauailleà la gloire de lon
        <lb/>C <pb n="14"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>10
        <lb/>Roy naturel, lors qu’on croit qu’il sioppoſerà ſ
        <lb/>grandeur, comme les rameurs qui toumemle dos
        <lb/>au lieu ou ils veulent aborder, c’eſt auſſi de là qu’il
        <lb/> n’a que ſon intereſt pour ſon but, qu’il fait vne moiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon doreé́e de l’Eſtat, comme on dit que Starooles &amp;
        <lb/>Dromoclidas en faiſoient de la iuſtice, qu’il helaifſe
        <lb/>d’oû il veut partir que ce qu’ilne peut emporter,
        <lb/>qu’il procure des emplois &amp; des dignitez à ceux de
        <lb/>ſa narion autant que ſon authoridepeo permet
        <lb rend="¬" break="no"/>rre, &amp; que la Cour du ſouuerain ne ſemble plus de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir paſſer que pour vne Cour eſtrangere C’eſt ain
        <lb rend="¬" break="no"/>ſi que les ſujets natutels deuiennent pautires, ou
        <lb/>que leur credit eſtaffoibli par celuy des autres, pour
        <lb/>ce qu’ils en oecupent la place; que les richeſſes
        <lb/>qu’ils ont amaſſé́es dans vnſtat, paſfent dans l’autre
        <lb/>ſans aucun retour, &amp; qu’ils ſe retirent enfinchezeux
        <lb/>quand ils en rencontent l’occaſon lpour y viure de
        <lb/>nos ſuours&amp; de leurs rapines. Le Miniſtere du feu
        <lb/>Cardinal de Richelieu nous ſembloit eſtrange ou
        <lb/>pour ce qu’il n’eſt pas dans le pouuoir meſme de Iu.
        <lb/>pite de plaire à tous, comme dſoit Theognide, ou
        <lb/>pour ce que le bien n’eſtoit pasſinplemét enchainé́
        <lb/>auec le mal, eme Homere nous l’aſſeure, maispour
        <lb/>ce qu’ils eſtoiét trop meſlez &amp; trop eofondus, &amp; que
        <lb/> nous deuions touſiours noſtre repos à quelques re
        <lb rend="¬" break="no"/>grets &amp; à quelques funerailles. Cependant il eſt cer
        <lb rend="¬" break="no"/>tain que les lettres ne furent iamais plus fleuriſſan.
        <lb/>tes ſous le Regne de Ftançois premier qui en fut ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pelle le pere; queles ſiecles des Antonins, des Tra
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1 <pb n="15"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1i
        <lb/>jans, des Augnfes&amp; des Aleandret, ne furent
        <lb/>gueres pls feconds ny plus heureux en hommes
        <lb/>ſçauans; qu’il a redonnu tous les excelens ouuriers
        <lb/>par des penſions ou par des careſſes glorieuſes, &amp;
        <lb/>qu’il n’eſt point d’artiſant fameux qui ne luy ſoit re
        <lb rend="¬" break="no"/>deuable de quelque auantage. Mais dans le gouuer;
        <lb/>nement du Cardinal d’aujourd’huy, les Muſes n’au
        <lb rend="¬" break="no"/>roient pas eſté ny plus ridicules, ny plus deſcríes,
        <lb/>quand on uroit baſty les petites maiſonms pour les
        <lb/>renfermaer, &amp; quand le Parnaſſe n’auroit eſté qu’v
        <lb rend="¬" break="no"/>hoſpital defous &amp;de folles tes plus illuſtres ouuriers
        <lb/>meurent de fain ſur leurs chef-d’œuures; les Poëtes,,
        <lb/>les Orateurs, &amp; les Philoſophes ne comptent que
        <lb/>le Cardinal Mazarin &amp; la fortune entee leurs enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis irreconciliables, &amp; ſe voyent bannis d’où̀ l’on
        <lb/>n’appelle que les ioueurs de Hoc &amp; de Tric- Trac,
        <lb/>que des façeurs &amp; des ſalcinr banques
        <lb rend="¬" break="no"/> Il ne faut donc pluss’eſtonnet que le Patlement
        <lb/>ait eu des arreſts contre vn Miniſtre qui hors la pe
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte, nous enuoye tous les fleaux de Dieu, qui veut
        <lb/>que la famine ſuccede a la guerre, &amp; que la rage loit
        <lb/>le derniers de ſes dons &amp; de nos ſupplices. Verita
        <lb rend="¬" break="no"/>blement vne ſi auguſte compagniene pouuoit plus
        <lb/>glorieuſement trauailler à noſtre ſalut, puis que c’eſt
        <lb/>eſtre Dieu à l’homme que d’aider à l’homme, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me dit Pline, que c’eſt eſtre comme le fils du tres
        <lb rend="¬" break="no"/>haut, au rapport de Salomon, que de deliurer celuy
        <lb/>qui ſoufre quelque iniuſtice, &amp; que c’eſt pour cette
        <lb/>raiſon que les Iuges ſont appellez Dieux dedans
        <lb/>l’Eſcriture. <pb n="16"/>
        <lb/>12
        <lb/>Ne re-laſſe pas-eependantpamde peupdeperfos
        <lb rend="¬" break="no"/>ecuté, de pour que tu fadiouſt eslr defehoia o
        <lb/>mal-heur, &amp; que tu ne faſſes naufrageapres la tem
        <lb rend="¬" break="no"/> peſte. Comme les Cantarides omt dans leurs corps
        <lb/>vne certalneparie quiſet dt obtnepoiſo à̀ leu
        <lb/>poiſon meſme, &amp; qu’onfait des Antidotes des plus
        <lb/>grands venins, on tirera ton ſalut de ta ſouffrancc,
        <lb/>&amp; ta conſolation de tes regrets &amp; de res plaintes.
        <lb/>Ceſſe de urmurercontre ceux quitte pros gent &amp;
        <lb/>qui te ſouſtiennent, de paurquetirmure &amp; ta
        <lb/>deffiance ne lesrebutent ou ne les tritent, &amp; quids
        <lb/>ne ſe repentent, ou ne s’ennuyentde prooures du
        <lb/>epos aà ceux qui poutroieait -bien s’en rendre indi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnes. Apres leur auoqir faitpitié́ par tes pertes &amp; par
        <lb/>es miſeres, efforce-toy de les gagner par trpatien
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, puis que c’eſt elle enfin qui conduit tous les
        <lb/>grands deſſeins &amp; qui les acheue, qui donnr l prix
        <lb/>à chaque vertu, qui perfectiohne la lageſſe, qui
        <lb/>donne toutes les victoires, &amp; qui couronne le Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>tyre.
        <lb/>DB. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
