<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau748_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La confession générale des partisans et maltôtiers de
          France, reconnue par l’examen qu'ils en ont fait dans leur dernière assemblée du mois de
          mai à Paris, recueillie par M. J. D. L. R., un de leurs commis.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=gR6CyYCNnJMC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Confession (la) générale des partisans et maltôtiers de France,
            reconnue par l’examen qu'ils en ont fait dans leur dernière assemblée du mois de mai à
            Paris, recueillie par M. J. D. L. R., un de leurs commis.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="28" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:3067696">Prague</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de République Tchèque</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">748. Confession (la) générale des partisans et maltôtiers de France,
          reconnue par l’examen qu'ils en ont fait dans leur dernière assemblée du mois de mai à
          Paris , recueillie par M. J. D. L. R., un de leurs commis. Paris, 1652 , 28 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_81" source="Moreau">
          <p>Le duc de Lorraine vient à Paris</p>
          <date when="1652-05-31">1652-05-31</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-23" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA
        <lb/>CONFESSION
        <lb/>GENERALE
        <lb/>DES PARTISANS
        <lb/>ET MALTOTIERS
        <lb/>de France.
        <lb/>RECONNVE PAR L'EXAMEN QV'ILS
        <lb/>en ont fait en leur dernière Aſſemblée du mois
        <lb/>de May dernier à Paris.
        <lb/>Reccueillie par M. I. D. L. R. vn de leur Commis.
        <lb/>A PARIS,1652.<pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>La Confeſion generale des Partiſans &amp; Maleoeiers de Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce; reconnuë par l’examen qu’ils en ont fait en leur dernie
        <lb rend="¬" break="no"/>re Aſſemblée du mois de May dernier, à Paris.
        <lb/>Recueillie par M.I. D.L.R. vn de leur Commis.
        <lb/>LE CHANCELIER
        <lb/>MAL-vit qui ne s’amende. Ce Prouerbe eſt tres
        <lb/>veritable pour toutes ſortes de conditions
        <lb/>mais comme il n’y a rien de ſi general qui n’ait
        <lb/>ſon exception, les Mal-toticrs en ſont exceptez.
        <lb/>Auſſil Eſcriture ſaincte dit; Qu’il eſt p’us dfheci
        <lb rend="¬" break="no"/>le qu’vn riche entre dans le Ciel, qu’il n’eſt mal
        <lb rend="¬" break="no"/>aiſe qu’vn double paſſe dans le pertuis d’vne eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>guille. Hé! ie vous ſupplie, Meſſieurs, y a t’l
        <lb/>quelques perſonnes au monde plus riches qu
        <lb/>nous: car nous pouuons dire, bien que ce ſot à
        <lb/>noſtre confuſion; que dés qu’vn homme a mis
        <lb/>ſeulement le pied dans la Maltote, c’eſt aſſez
        <lb/>pour luy faire acquerir des richeſſes ſans nom
        <lb rend="¬" break="no"/>bre, &amp; pour le mettre au milieu de toute ſorte
        <lb/>de bonne fortune. Nous aurions aſſez de ſujet
        <lb/>pour vous deſcouurir à ce propos les maximes de
        <lb/>noſtre profeſſion; mais comme nous ſçauons
        <lb/>bien que ce n’eſt pas à cette occaſion là que
        <lb/>vous nous auez aſſignez à la Chambre de Iuſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, eſtablie pour nous faire rendre compte de
        <lb/>mos actions, &amp; des deniers que nous auons vſur
        <lb rend="¬" break="no"/>pez ſur le Roy &amp; ſurſon Eſſar, &amp; que vous deſi¬ <pb n="4"/>
        <lb/>rez de nous vne Confeſſion generale de nos ex
        <lb rend="¬" break="no"/>cez &amp; de nos iniquitez; nous ne refuſerons point
        <lb/>5
        <lb/>de vous obeir, &amp; vous reconnoiſſans pour nos
        <lb/>Iuges, ayans nos mains deſſus la ſaincte Euangi
        <lb rend="¬" break="no"/>le, nous iurons &amp; proreſtons tous enſemble de
        <lb/>ne dire que laverite. Nous auons employé quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que temps pour ſongerà nos conſciences, car
        <lb/>c’eſt de l’eſſence d’vne bonne Confeſſion, d’eſtre
        <lb/>premeditée auparauent que de la prononcer,)
        <lb/>nous n’aurons donc pas beaucoup de peine à de
        <lb rend="¬" break="no"/>uelopper nos penſées, &amp; vous n’aurez, s’il veus
        <lb/>plaiſt qu’à nous eſcouter. Ie vay me confeſſer le
        <lb/>premier. Confiteor, &amp;c.
        <lb/>Moy qui commence à me confeſſer le pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mier, ie ſuis ce grand Chancelier de France, qui
        <lb/>ſuis ſorty d’vn Apoticaire &amp; d’vn Procureur, les.
        <lb/>Charniers de ſainct Seuerin teſmoignent aſſez
        <lb/>mon extraction; je me ſuis ſi bien veautré́ dans
        <lb/>les Bouës de Paris, que i’en ay acquis vne infini
        <lb rend="¬" break="no"/>té de richeſſes, qui montent iuſques aà dix-ſept
        <lb/>cens mille liures de reuenu tous les ans. l’ay en
        <lb rend="¬" break="no"/>trepris toutes les ſortes de Partys qui ſe ſont pâ
        <lb/>preſenter, ſans en auoir refuſe vn ſeul. De ſorte
        <lb/>que ie puis bien dire auec toute humilité, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me eſtant en confeſſion; que i’ay eſteé vn des
        <lb/>plus dangereux Partiſans qui ait iamais paru ſur
        <lb/>la terre.
        <lb/>Bretonuilliers. Il ne ſeroit pas beſoin, ſi ce n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoit pour me confeſſer, que ie vous diſſece que
        <lb/>iay <pb n="5"/>
        <lb/>a
        <lb/> ie ae o!
        <lb/> Fse
        <lb/>a
        <lb/>e delei
        <lb rend="¬" break="no"/>E aaagre
        <lb/>lal
        <lb/>T
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>s <pb n="6"/>
        <lb/>nir.
        <lb/>6
        <lb/>De Luynes. Ie ſuis Commiſſaire general aux
        <lb/>ſaiſies reelles, mais ie me ſuis touſiours ſaiſi du
        <lb/>plus clair, &amp; du plus lquide.
        <lb/>Houſſel. I’ay eſte premierement Commis de
        <lb/>Rabatus, mais auſſi toſt qu’il eſt venu à tomber
        <lb/>ie me ſuis preualu de ſon infortune, &amp; me ſuis in
        <lb rend="¬" break="no"/>finiment enrichy a l’imitation de mon maiſtre;
        <lb/>mais bien plus heureuſement que luy.
        <lb/>L’Hilher. Mon frere &amp; moy, nous auons
        <lb/>commis des vſures ſans nombre, nous eſtant aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſociez aue des per ſonnes ſans foy, ny ſans con
        <lb rend="¬" break="no"/>lciencc comme nous.
        <lb/>ILrdſ l’ay continué de toiſer les maiſons, &amp;
        <lb/>a donné l’inuenion d’eſtablir le ſol pour liure,
        <lb/>&amp; de pluſieurs autres Maltores
        <lb/>loſſelin. l’ay tout volé les deniers du Roy, que
        <lb/>meſme il s’eſt reneontré que le Roy n’auoit pas
        <lb/>dquoy faire la deſpenſe pour ſa bouche meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me.
        <lb/>illetre, Ie me ſuis enrichy auec tous mes a
        <lb rend="¬" break="no"/>ſociez, aux deſpens des Courtiers du reſſort de
        <lb/>Bordeaux.
        <lb/>Drouin. La reduction des Droicts eſt la prin
        <lb rend="¬" break="no"/> cipale cauſe de mon aduantage.
        <lb/>Forcoel. Bien que ie n’aye eſté en mon com
        <lb rend="¬" break="no"/>mencement que Laquais;neantmoins i’ay vain
        <lb rend="¬" break="no"/>cu tant de difficultez, que ie ſuis enfin paruenu
        <lb/> apas aaa,a <pb n="7"/>
        <lb/>dans la Maltote des Aydes, &amp; apres auoir volé́
        <lb/>tout ce que i’ay pû̂, ie me ſuis acquis la Ferme de
        <lb/>Normandie, puis la Ferme Generale, auec vn
        <lb/>Office de Greffier au Conſeil.
        <lb/> Morauron. De ſimple ſoldat que i’eſtois, i’ay
        <lb/>eſté depuis employé pour les Sur-lntendans &amp;
        <lb/>Intendans des finances qui m’ont fourny de
        <lb/>grandes deſpenſes, a meſme les deniers du Roy.
        <lb/>Beaur. le me ſuis meſlé de toutes ſortes d’af
        <lb rend="¬" break="no"/>faires, &amp; par ce moyen ie me ſuis acquis de
        <lb/>rands biens.
        <lb/>Boudon. l’eſtois Procureur dans la Ville de
        <lb/>Montpellier, mais eſtant ennuyé de clabauder
        <lb/>dans le Barreau, ie mc ſuis ietté dans les traittez
        <lb/>de Languedoc auc du Vidal, &amp; comme i’eſtois
        <lb/>accouſt mé aux proceé́s; i’ay ietté par mes
        <lb/>actions pluſieurs differns dans cette prouince,
        <lb/>&amp; ay rouſiours pelché́ en eau trouble.
        <lb/>Portier. Iay eſté cauſe du malheur du public
        <lb/>en beaucoup de choſe, &amp; ſur tout aux Greffes,
        <lb/>Notihications, &amp; taxes d’Aiſez
        <lb/>Peirat. Ie me ſuis aſſocié de Demons, &amp; de
        <lb/>pluſieurs autres, &amp; auons fait enſemble des ex
        <lb rend="¬" break="no"/>cez ſur les taxes de Confirmation d’heredité &amp;
        <lb/>de droict Royal, Chambre de luſtice, offices &amp;
        <lb/>quatriennaux, taxes d’aiſez, &amp; ſur la Iluriſdiction.
        <lb/>Bachelier. Ie me ſuis entrete nu de pluſieurs af
        <lb rend="¬" break="no"/>faires: &amp; enfin, bien que i’euſſe beaucoup de <pb n="8"/>
        <lb/>moyens, ie n’ay pas laiſſé de faire banqeroute à
        <lb/>Lyon, d’vne ſomme aſſez norable; &amp; neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins cette ignominie n’a pû me retenir, que
        <lb/>ie n’aye achepté vne Charge de Payeur des Ren
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ſur les huict millions des Tailles, &amp; vne autre
        <lb/>de Receueur General des Finances aà Orleans.
        <lb/>De Combes. Ie me ſuis inſeré dans tous les
        <lb/>Traittez qui ſe ſont faits depuis vn long-temps,
        <lb/>tant pour l’eſtabliſſement de nouueaux droicts
        <lb/>de Ferme, que de nouuelle creation, où i’ay
        <lb/>tant acquis de biens, que i ’ay achepteé vne mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon qui a appartenu autrefois à vn Chancelier.
        <lb/>Maler. Ie ne ſuis pas de bien loin de Paris; cat
        <lb/>ie ne ſuis que de Senlis, où ie poſſedois à la veri
        <lb rend="¬" break="no"/>té peu de choſe; mais à cette heure par le moyen
        <lb/>des Partys, ie ſuis eſtimé l’vn des plus riches qui
        <lb/>ſoit dans Paris.
        <lb/>De S. André. Ie ſuis fils d’vn pauure homme
        <lb/>Bourguignon; &amp; lors que ie ſuis venu à Paris, ie
        <lb/>pris la Mandille, ne pouuant faire vne autre con
        <lb rend="¬" break="no"/>dition, où ie trouuay le moyen par mon inuen
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de faire mille concuſſions en la ferme de
        <lb/>droits des Aides, &amp; ſur pluſieurs autres traittez.
        <lb/>De l Garde. Ie ne me ſuis pas mal trouue d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir quitté ma boutique de Draperie pour em
        <lb rend="¬" break="no"/>braſſer la Maltote ſous la faueur de Monſieur
        <lb/>Tubœuf; que ie poſſede à cette heure, plus d’vn
        <lb/>million d’or.
        <lb/>Sa¬ <pb n="9"/>
        <lb/>9
        <lb/> Samoin. Ie ſuis d’vne pauure extraction, car
        <lb/>mon pere eſtoit baſtelier à Aramon en Langue
        <lb rend="¬" break="no"/>d oc. Mon premier employ fut de porter vne
        <lb/>mandille, puis ie ſuis deuenu frippier &amp; vendeur
        <lb/> de hardes; mais apres m’eſtre aſſocié auecque
        <lb/>Decombes, ie ſuis arriué dans vn tel aduantage
        <lb/>de biens, que ie me ſuis acquis la Baronie du meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me lieu d’Aramon, pour la ſomme de cent mille
        <lb/>eſcus, poſſedant par ce moyen vne des plus an
        <lb rend="¬" break="no"/>ciennes terres de France, moy qui ne faiſois que
        <lb/>naiſtre; Mais ie ne veux pas oublier, pour bien
        <lb/>purger ma conſcience, qu’apres auoir falſifié vn
        <lb/>Arreſt du Conſel, qui me donnoit la perception
        <lb/>de quelques nouueaux droicts, ie fus ſi heureux,
        <lb/>que i’en fus quitte pour faire amende honora
        <lb rend="¬" break="no"/>ble.
        <lb/>La Railliere, Quand ie fus ioint auec Mouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeau dans la Ferme des Aydes, nous auons ¬i
        <lb/>bien pillé, que les Rentiers de l’Hloſtel de Ville
        <lb/>par les corruptions que nous auons faites aà d’E
        <lb rend="¬" break="no"/>mery, qu’onleur a diuerty pour vne ſeule fois
        <lb/>trois quartiers &amp; demy de leurs rentes: que s’il
        <lb/>eſtoit beſoin de dire par le menu les autres trom
        <lb rend="¬" break="no"/>peries que nous auons fait en ſuite, il faudroit
        <lb/>vn peu trop de temps, ſeulement ie me confeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeray pour ma part que i’ay trompé les vns &amp; les
        <lb/>autres de douze millions de liures pour le moins.
        <lb/>De plus eſtant Fermiers des Entrées le Vanel &amp;
        <lb/>cC <pb n="10"/>
        <lb/>moy, nous auons fait vn traitté́ de quinze cans
        <lb/>mille liures de rentes ſur les entrees creées en:
        <lb/>l’an 1é644. &amp; pour ce ſuiet nous auons taxé de Ai
        <lb/>ſez qui nous a ſemblé le plus riche &amp; le plus pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pre à payer; &amp; meſme ſous de faux Roolles nous
        <lb/>auons exerce ſur les bourgeois deParis mille vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lences inouyes, &amp; u’en auons pas moins fait à la
        <lb/>campagne, &amp; tout cela contre l’Edit, qur portoit
        <lb/>que les rentes ne pourroient eſtre aliené́es, ny
        <lb/>miſes en traitte, n’ayant pas oublié de ioindre
        <lb/>auec nous les principaux Partiſans de l’Eſtat,
        <lb/>co nme d’Emery, Petit, Bordier, Galand, de
        <lb/>l’ordeaux, &amp;c
        <lb/>Tuleuf. Lors que ie commenç̧ay de m’inge
        <lb rend="¬" break="no"/>1er dans la altote, i’eſtois ſcribe ſuiuant le
        <lb/>Conſeil. Dcpuis par mon bonheur ie fus es
        <lb rend="¬" break="no"/>lcu lntendant, où i’ay trouue la nouueauteé des
        <lb/>prels ſur l’argent du oy, pour les veufues d’Ef
        <lb/>fiat, Camus &amp; autres; leſquels au lieu de quator
        <lb rend="¬" break="no"/>2e cens mille liures, qu’elles faiſoient ſemblant
        <lb/>de mettre aux coffres du Roy, en- faiſoienr les
        <lb/>remb ourſemens au double, ie veux dire qu’elles
        <lb/>en rtiroient deux millions huict cens mille li
        <lb rend="¬" break="no"/>ures, &amp; pour l’enchere de quatorze cens mille
        <lb/>liures, l on faiſoit croire au Roy que l’on amor
        <lb rend="¬" break="no"/>iſſoit à ſon profit cent mille liures ou enuiron.
        <lb/>De ſorte qu’il ſe trouuoit que le Roy perdo on
        <lb rend="¬" break="no"/>2c ens mille liures, que nous partagions enrre <pb n="11"/>
        <lb/>11
        <lb/>nous; mais depuis mettant de l’eau à̀ mon vin, &amp;
        <lb/>deteſtant le Mazatin &amp; tous les monopoles qu’il
        <lb/>auoit fomentées en France depuis qu’il a eſteé́ le
        <lb/>Miniſtre, ie me ſuis retiré doucement pour faire
        <lb/>penitence de tant de fraudes, &amp; d’vne infinité de
        <lb/>crimes contre le Roy &amp; contre l’Eſtat De quoy,
        <lb/>Meſſieurs, i’ay bien voulu me confeſſer deuant
        <lb/>vous, pour m’en deſcharger en voſtre preſence.
        <lb/>Iubert. Ie n’auois iamais poſſedé ſeulement
        <lb/>deux fois mille eſcus de mon patrimoine, car
        <lb/>mon grand pere eſtoit vn bouchcr, &amp; mainte
        <lb rend="¬" break="no"/>nant ie ſuis dans l’employ, i’ay de ſi belles Char
        <lb rend="¬" break="no"/>ges &amp; ſi conſiderables, i’ay de ſi belles maiſons
        <lb/>dedans la ville &amp; aux champs, &amp; tant d’argent
        <lb/>dans mes coffres, que i’ay fait de grandes dépen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes auecque les femmes, &amp; que ie n’ay voire fait
        <lb/>difficulté de ioüer &amp; de perdre en vne nuict ſeule
        <lb/>la ſomme de cent ille eſeus.
        <lb/>Biaus. I’ay eſte premierement laquais de Tu
        <lb rend="¬" break="no"/>beuf, &amp; la premiere choſe que i’ay entrepris ont
        <lb/>eſté les Eſtapes de la Generalité de Paris, auec vn
        <lb/>nommé Boulay &amp; tous deux enſemble auons ¬i
        <lb/>bien trauaillé, que nous n’auons rien payé de la
        <lb/>fourniture des Eſtapes, &amp; par ce moye n nous en
        <lb/>auons ruineé́ pluſieurs; Nous auons eſté aidez en
        <lb/>cela par l’Intendant, auquel nous auons fair vn
        <lb/>preſent de ving mille liures, afin qu’il nous fuſt <pb n="12"/>
        <lb/>fauorable.
        <lb/>Varin. I’ay entrepris la monnoye au moulin,
        <lb/>&amp; par le moyen des falſifications que i’y ay faites,
        <lb/>i’ay acquis beaucoup de richeſſes.
        <lb/>Chaatelort. I’ay eſté fait Commis du Partiſan
        <lb/>des Noyers, &amp; ay ſi bien plumé ſur les fortifica
        <lb rend="¬" break="no"/>ions quil auoit la charge de faire, que ie ſuis ri
        <lb rend="¬" break="no"/>che à cette heure de plus de cinq cens mille eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>CuS.
        <lb/>Ramhouillet. l’ay eſté Fermier des cinq groſſes
        <lb/>Fermes, dont le tiers eſt augmenté par mon ad
        <lb rend="¬" break="no"/>miniſtration; de ſorte que i’ay acquis plus de ſix
        <lb/>millions de liures.
        <lb/> I’lleman. I’ay eſte l’aſſocié de Ramboü̈illet
        <lb/>auecque mon fils; nous auons fait beaucoup de
        <lb/>traittez contre les Controlleurs, les Conſerua
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs des Fermes, &amp; leurs Lieutenans, dont nous
        <lb/>auons deuore tous les reuenus.
        <lb/>De Launay. Ie ſuis Conſeiller au Chaſtelet, &amp;
        <lb/>le principal aſſocié de Catalan, &amp; ſuis la ſeule
        <lb/>ſource &amp; la cauſe de tous les maux qu’il a faits.
        <lb/>Memeret. Brochamain &amp; beaucoup d’autres
        <lb/>ont eſté́ mes aſſociez, &amp; auons cauſé tous enſem
        <lb rend="¬" break="no"/>ble les retranchemens des rentes des Tailles &amp;
        <lb/>des gages, droicts &amp; reuenus des Officiers du
        <lb/>Taillon.
        <lb/>Marin. dit Rigny.
        <lb/> L <pb n="13"/>
        <lb/>13
        <lb/>La Picardiere, l’ay eſté Commis de Tubeuf, &amp;
        <lb/>pauure garç̧on de Loches; Ie n’auois aucun bien
        <lb/>de naiſſance, ny du coſteé de monpere, ny de ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy de ma mere; &amp; neantmoins par les frippon
        <lb rend="¬" break="no"/>neries &amp; corruptions de mon maiſtre, ie me ſuis
        <lb/>aduenceé dans vne belle fortune.
        <lb/>Boſſuel. Ie ſuis Fermier des Gabelles du Lyon
        <lb rend="¬" break="no"/>nois &amp; du Languedocauec pluſieurs autres: l’ay
        <lb/>conſumé de taes-tous les Officiers pendant que
        <lb/>i’ay eſtéen charge.
        <lb/>Guerin. Ie me ſuis meſlé du ſol pour liure, &amp; ay
        <lb/>fait traité du Domaine auecque Beraut &amp; pluſieurs
        <lb/>autres.
        <lb/>Guillard. Ie me ſuis meſle de toutes les affaires
        <lb/>&amp; ay touſiours ſi bien reûſfi que i’en ſuis dans vn
        <lb/>aſſez bon point
        <lb/>Le Feron. l’ay ſi bien fait que i’ay mis au bas
        <lb/>point les rentes de l’Hoſtel de Ville, en les re
        <lb rend="¬" break="no"/>tranchant, ce n’a pas eſteé ſans en receuoir beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup de preſens; ce que i’ay ſouffert eſlre fait con
        <lb rend="¬" break="no"/>Hre mon propre deuoir, m’y deuant oppoſer de
        <lb/>toutes mes forces, &amp; ſans aucune confideration
        <lb/>de l’intereſt du public, ieme ſuis laiſſé corrompre,
        <lb/>ce qui m’a donné de tres-grandes poſſeſſions, ſans
        <lb/>mettre en compre les cent mille eſceus qui me ſont
        <lb/>deus par les Fermiers des Gabelles, &amp; deux mille
        <lb/>liures par les Payeurs des Rentes des Tailles.
        <lb/>Le Clere. Ie ſuis reſorier extraordinaire, &amp; ay <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>pour compagnon d’Ofices le Page, qui ſfom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes tous deux perſonnes de neant; &amp; auons ſi
        <lb/>bien fait par nos volleries, que nous auons amaſſé
        <lb/>de grands biens,
        <lb/> mbert. I’ay eſté Commis de Deſnoyers, &amp; ſous
        <lb/>luy ay acquis de tres-grand moyens.
        <lb/>Ionglas. Ie ſuis Treſorier de France dans la Ville
        <lb/>de Montpellier, &amp; par pluſieurs traittez que i’ay
        <lb/>faits ſur le Languedoc, ie me ſuis eſleueé dans vn
        <lb/>aſſez bon point de bonne fortune.
        <lb/>Muſſal. l’ay eſté pauure petit Laquais de
        <lb/>Morin, &amp; i’ay ſibien appris les leçons que mon
        <lb/>maiſtre m’a donnez, qu’en pillant &amp; en dérobant
        <lb/>ie me ſuis trouué beaucoup de richeſſes.
        <lb/>Le Groin. Nous auons eſté deux freres tous deux
        <lb/>fils du maiſtre de la Pomme-de-pin, le plus cele
        <lb rend="¬" break="no"/>bre Cabaret de Paris, &amp; auons ſi bien trouué à̀
        <lb/>piller ſur la ſubſiſtance, quand elle fut eſtablie,
        <lb/>que nous yauons acquis de grands biens, &amp; poſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſedons maintenant des Charges ttes-conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>rables.
        <lb/>Flaurian. Ieſuis né de la ville de Tours, &amp; lors
        <lb/>que i’arriuay en cetce Ville, i’eſtois vn pauure gar
        <lb rend="¬" break="no"/>con, mais à preſent ie ſuis’Fermier de la Patente
        <lb/>de Languedoc, &amp; faiſant à l’imitation de Bon
        <lb rend="¬" break="no"/>neau mon maiſtre, pluſieurs choſes iniuſtes, ie
        <lb/>poſſede beaucoup de biens à preſent.
        <lb/>Montmirot.I’ay eſteé Comnmis de Bretonuilliers, <pb n="15"/>
        <lb/>15
        <lb/>&amp; ay ſi bien appris de mon maiſtreà voller, que
        <lb/>ie ne l’ay pas épargné lui-meſme, non plus que
        <lb/>le Roy.
        <lb/>Barbe. I’ay participé à pluſieurs traittez, auec
        <lb/>Guenegaud, Rollet, &amp; la Place, &amp; beaucoup d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres encore, où̀ i’ay commis beaucoup d’injuſtices
        <lb/>&amp; de rapines.
        <lb/>Meuſnier. Lors que le ſol pour liure fut eſtably.
        <lb/>ie deuois bien m’aſſeurer qu’il m’en viendroit
        <lb/>beaucoup dans mes cofſres, mais ie n’ay pas outre
        <lb/>cela laiſſe de faire encore beaucoup de traittez, qui
        <lb/>m’ont enrichy.
        <lb/>Launay Graué. I’ay eſte employé dans la Gene
        <lb rend="¬" break="no"/>ralité d’Orleans pour le recouurement que i’auois
        <lb/>pris en party, &amp; mes deſpences y ont eſteé exceſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ues, car pour venir à bout de mon entrepriſe, il a
        <lb/>eſté neceſſaire d’auoir auee moy ſix Compagnies
        <lb/>de Fuſiliers, qui non plus que moy n’ont pas ou
        <lb rend="¬" break="no"/>blié le pillage, &amp; ont mis à ſec toute cette belle
        <lb/>Prouince. Ie me ſuis enſuite aſſocié aux taxes des
        <lb/>Fermiers des Aiſez.
        <lb/>Roſe. I’ay eſté Munitionnaire, &amp; par la dimi
        <lb rend="¬" break="no"/>nution du party i’ay augmenté mon reuenu.
        <lb/> anguer. l’ay eu Repas auec moy, qui a ſi bien
        <lb/>ropu, que nousauons eſté lui &amp; moy de tous les
        <lb/>traittez des nouueaux Offices qui ont eſté eſtablis
        <lb/>ſur les Ports.
        <lb/>oly. Ie ſuis le Payeur des Rentes des Aydes, &amp; <pb n="16"/>
        <lb/>16
        <lb/>ay eſté l’aſſocié de Barbe &amp; de Guenegaud, &amp; n’ay
        <lb/>pas moins volle qu’eux.
        <lb/>henoe. Il ne s’eſt point paſſé de traitré oì ie
        <lb/>n’ayeeu quelque part, &amp; oùie n’aye attrappé.
        <lb/>Peration. l’ay Amal auec moy Fermier general
        <lb/>des Gabelles de Dauphiné, où il a fort bien té
        <lb rend="¬" break="no"/>moigné qu’il aimoit aà peſcher au plat; &amp; moy ie
        <lb/>l’ayſi bien ſecondé, que ie ne lui ay cedé en rien
        <lb/>quant il a eſté queſtion de happer.
        <lb/>Tabouret. Ie ſuis le Fils d’vn Frippier, ou pour
        <lb/>dire d’vn Iuif. Ma premiere condition a eſté celle
        <lb/>de Notaire, &amp; depuis i’ay eſteé́ fait Maltotier, &amp;
        <lb/>1me ſuis rendu compagnon d’vn des plus inſignes
        <lb/>Maltotiers nommeCatalan, qui s’eſt attribué auſſi
        <lb/>bien que moy toutes lesTaes, Creations &amp; Aug
        <lb rend="¬" break="no"/>mentations des Greffiers du Royaume. Vous
        <lb/>pouuez ſçauoir les richeſſes que mon Aſſocié a
        <lb/>laiſſez, &amp; veu le mariage qu’il adonné a ſa fille,
        <lb/>qui a monteé à ſix cens mil liures contant, &amp; au
        <lb rend="¬" break="no"/>tant apres ſa mort.
        <lb/>Arnoul. I’ay eſteé Commis de Deſnoyers, &amp;
        <lb/>n’ay pas mieux vallu quelui.
        <lb/>Carelan. Ie ſuis vn Grifon des Montagnes de
        <lb/>Dauphiné; auſſi en ay-ie apporté debons ongles,
        <lb/>&amp; de bonnes mains. Lepremier meſtier que i’ay
        <lb/>exercé dans Paris, a eſte celui de Laquais; Mon
        <lb/>maiſtre, qui fut Cornuel, me recompenſa de mes
        <lb/>ſeuicas enme donnant vne concubine qu’il auoit
        <lb/>long¬ <pb n="17"/>
        <lb/> 17
        <lb/>long-temps entretenuë, &amp; auecelle il me fit pre
        <lb rend="¬" break="no"/> ſent de tous les Offices de Sergens qui deuoient
        <lb/>vacquer depuis le iour de mon mariage. Depuis
        <lb/>i’ay eu entreée chez Bullion &amp; chez Tubeuf, &amp;
        <lb/>entre tous les autres traittez que i’ay faits celui des
        <lb/>retranchemens des gages eſt le plus inſigne. Et
        <lb/>pour mieux couurir mes ſupercheries &amp; mes op
        <lb rend="¬" break="no"/>preſſions, i’ay ermprunté le nom de Moyſet mon
        <lb/>nepueu, qui s’appelle auſſi Catalan, couurant
        <lb/>ſon propre nom par vn ſuppoſe, afin de déguiſer
        <lb/>par ce moyen-la les pillages &amp; les volleries que
        <lb/>i’ay exercées.
        <lb/>2
        <lb/>Picard. Vous ne me ſçauriez connoiſtre, ſi ie
        <lb/>ne vous dis moy-meſme qui ie ſuis. On m’appelle
        <lb/>veritablement le Marqus-de Danpierre,&amp; it
        <lb/>meriee ben ce nbm, car i’en ay’ achepté le Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>quiſat a deniers contans. Neantmoins ie ſuis Pi
        <lb rend="¬" break="no"/>card ſis d’vn cordoſinier, &amp; ſuis deuenu Treſorier
        <lb/>des Parties Caſuelles, &amp; cçt’éque V eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me inteſt que imoy, ſont Catelin, de Morii,
        <lb/>Galand &amp; Camus, &amp; beaucoup d’aurres dont ie
        <lb/>nie me ſouuiens pas, mais ie ne ſuis point obligé
        <lb/>de dire les choſes dont i’ay pefdu la’ niemoire, à
        <lb/>ce que diſent les Caſuites.
        <lb/>D’Emery. Au temps que i’eſtois Intendant,
        <lb/>Controlleur general, &amp; ſur-Intendant, i’ay receu
        <lb/>beaucoup de preſens &amp; de penſiofis qu’on’m’a
        <lb/>apportez &amp; offerts de tous les coſtez, ay fait <pb n="18"/>
        <lb/>rembourcer des rentes ſous diuérs pretextes, di
        <lb rend="¬" break="no"/>uerti &amp; deſtourneé les deniers du Roy, pour me
        <lb/>les attribuer; &amp; i’ai ſi bien amaſſe que depurs
        <lb/>quinze ans i’ay deſpenſé́ toutes les annees plus de
        <lb/>trois cens mille liures, ſans compter les immen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes acquiſitions que i’ai faites, &amp; les maiſons
        <lb/>ſomptueuſes, &amp; les baux &amp; riches Palais
        <lb/>que i’ai fait baſtir, tanten la Ville qu’aux Champs,
        <lb/>(comme entr’autres laChevrette pres deS. Denis.)
        <lb/>tous ornez de meubles riches &amp; precieux, a qui on
        <lb/>ne- ſç̧auroi donner de ptrix. Chatun ſçait pour
        <lb rend="¬" break="no"/>tant en quoy pouuoit conſiſter mon patrimoine,
        <lb/>puis que mon pere &amp; mon frere ſont morts dans
        <lb/>la Conciergerie pour leurs dçbtes, apres auoir
        <lb/>fait banqueroute à leurs; ereanciers. Mon pere
        <lb/>auoit ſi bien reü̈ſliaà m’apprendre par ſon-axein
        <lb rend="¬" break="no"/>ple aà voller, que i’ai eu la hardieſſe de deérober
        <lb/>iuſques dans le Cabinet du Roy, &amp; poutcela ie
        <lb/>fus condamne à eſtre pendu, &amp; hien m’en prit
        <lb/>que mes Iuges ſe laiſſerent aller aà l’argnt. Ie n’ay
        <lb/>pas noantmoins laiſſé de faire amende honorable
        <lb/>à Lion auec Particelle, come on peut voir les Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſts quiont eſteé donnez çontre moi l’anneée6i7.
        <lb/>I’ai rencotré deux ſupoſts de mes débauchez &amp; de
        <lb/>mes deébordemens, Petit &amp; Chabenat ſon gen
        <lb rend="¬" break="no"/>dre, dont l’vn me ſeruit de Maquereau, &amp; auoit
        <lb/>çhez moi la charge des preſens que l’on me faiſoit,
        <lb/>&amp; tous deu en m’obligeant de la ſorte, onta¬ <pb n="19"/>
        <lb/>15
        <lb/>quis chacun plus d’vn million de liurés; le Peeit
        <lb/>n’ayant eſté́auparauant que ſimple Procureur a
        <lb/> Chaſtelet de Paris, &amp; Chabenat ſimple Copiſte
        <lb/> au Conſeil.
        <lb/>Gedoin. I’ai eſté de mon temps aſſocieé de Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>tineau, &amp; n’ai iamais mieux valu que lui, &amp;
        <lb/>ne me ſuis iamais contenté de faire moi ſeul des
        <lb/>exactions, i’yay encore inſtruit pluſieurs Com
        <lb rend="¬" break="no"/>mis qui ont auſſi bien volleé que moi.
        <lb/>La Bſiniere. Ma premiete fortune fut d’eſtre
        <lb/>Laquais, d’où i’ai eſté éleué petit à̀ perit dans vne
        <lb/>prodigieuſe fortune.
        <lb/> Bordier. Ie ſuis fils d’vn Chandelier, &amp; i’ai ¬i
        <lb/>bien ſceu traitter les Partis qu’il ne s’en eſt fait pas
        <lb/> vn ou ie n’aye eſté employé. Ie m’en ſuis ſi bien
        <lb/>trouueé, que i’en poſſede maintenant beaucoup de
        <lb/>ſubſtance; &amp; bien que ie me ſois laiſſé aller aux
        <lb/>grandes deſpenſes, ie n’ai pas laiſſé de marier ri
        <lb rend="¬" break="no"/>chement mes filles, &amp; principalement la dernier0,
        <lb/>à̀ quii’ai donné huict cens mil liures. I’ai faitéle
        <lb rend="¬" break="no"/>uer vn logis qui m’eſt reuenu à plus de quatre cens
        <lb/>mille liures, &amp; me ſuis acquis vne charge de huit
        <lb/>cens mille autres, ſans mettre en compte la mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon que i’ai dans Paris, &amp; les meubles precieux
        <lb/>qui montent eneoreà vn tres-grand prix.
        <lb/>Demons. Ie fus premierement Commis de Gal
        <lb rend="¬" break="no"/>land, &amp; à preſent ie ſuis Greffier du Conſeil. I’ay
        <lb/>ptis le titre de Vieomte d’Andrezellis, ere a¬ <pb n="20"/>
        <lb/>20
        <lb/>eienne &amp; tres-noble, que i’ay accompagnee d’vn
        <lb/>Ofice de quatre cents mil liures. Ce n’eſt pas tout
        <lb/>le bien que ie poſſede, car ’ay de l’argent concent
        <lb/>en grand nombre, des rentes bien aſſeurées,&amp; vne
        <lb/>infinité de biens immeubles. Ce n’eſt pas toutes
        <lb rend="¬" break="no"/>fois par quelque bon mariage quei’aytrouuê tant
        <lb/>de biens, car ie n’ay eu pour femme que la fille
        <lb/>d’vn Plombier, auec douze mil liures, auſfi mon
        <lb/>pere n’eſtoit il qu’vn ouurier en ſoye demeurant à
        <lb/>Tours.
        <lb/>Le Camus. Ie ſuis l’enfant d’vn Notaire, &amp;
        <lb/>neantmoins apres toutes ſortes d’excez que i’ay
        <lb/>pratiquez pour amaſſer des richeſſes, i’ay fait ba
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtir vne maiſon dans Colombe, qui me reuient à
        <lb/>plus decent mille eſcus. Iugez s’il ne faut pas que
        <lb/>i’aye d’autres poſſeſſions pour accompagner cet
        <lb/>ouurage.
        <lb/>Doubler. I’ay conduit toutes les maltotes du
        <lb/>Clergé, auec le retranchement des cinqgroſſes Fer
        <lb rend="¬" break="no"/>mes. A quoy i’ay eu pour aſſociez, du Mas, Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>go, &amp; Bordier.
        <lb/>arin. Ie ſuis ſorti d’vn Paiſan de Bourgogne,
        <lb/>&amp; entre autres traittez que i’ay faits, eſt la ſuppre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion des droits alienez fur les Tailles &amp; Gabelles,
        <lb/>ce qui aruineé tous les Officiers du Royaume, &amp;
        <lb/>tous les particuliers qui y pouuoient auoir in
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſt.
        <lb/> Fevre, Anparauant ma fortune, ie vendois
        <lb/>de <pb n="21"/>
        <lb/>21
        <lb/>de l’huilleà Melun, &amp; mon premier accommo
        <lb rend="¬" break="no"/>dement a eſt́ par le pillage des deniers du Roi, qui
        <lb/>venoient de l’impoſition miſe aux entrées du vin
        <lb/>pendant le ſiege de Corbie, &amp; encore depuis par
        <lb/>le moyen de pluſieurs autres traittez.
        <lb/>Maillet. I’ay eſté le confident &amp; l’aſſocié de Bor
        <lb rend="¬" break="no"/>deaux. I’ay traitteé́ du ſol pour liure, &amp; des taxes
        <lb/>des Aiſez ſur les Tailles. l’ay eu beaucoup d’aſſo
        <lb rend="¬" break="no"/>ciez qu’il ſeroit trop long de compter.
        <lb/>Bautru Nogent. Ie ſuis le Couſin germain &amp;
        <lb/>l’aſſocié de le Fevre, &amp; i’ay de plus auec moi Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>niuet mon beau-frere qui ne me cede en rien, ni
        <lb/>en mauuaiſc volonte, ny en artifice.
        <lb/>Guenegaut. l’ay eſté Commis de Cornuel Inten
        <lb rend="¬" break="no"/>dant, &amp; maintenant ie ſuis vn des Threſoriers de
        <lb/>France.
        <lb/>Mauroy. Qui veut ſçauoir mon integrité. il n’a
        <lb/>qu’a regarder Corauel lntendant, que ie me ſuis
        <lb/>efforceé dimiter.
        <lb/>De Bordaux. Qui voudroit dire ce que ie poſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſede, &amp; les moyens dont ie me ſuis ſeruy pour de
        <lb rend="¬" break="no"/>uenir riche, il entreprendroitvne choſe aſſez dif
        <lb rend="¬" break="no"/>ficile, mais on peut dire que i’ay fait autrefois ban
        <lb rend="¬" break="no"/>queroute, que i’ay entrepris beaucoup de trait
        <lb rend="¬" break="no"/>tez.
        <lb/>Bonneau. Ie ſuis de la ville de Tours, mon tra
        <lb rend="¬" break="no"/>uail eſtoit en ſoye:mais pour moiie meſuis adon
        <lb rend="¬" break="no"/>né aux maltotes, &amp; ſuis encore fermier des Gabel¬ <pb n="22"/>
        <lb/>1
        <lb/>le iſle deiei eienuſermlneleneie
        <lb/>primé les fermes, depuis dix ans, qui montent à
        <lb/>plus de vingt cinqou trente millions.
        <lb/>Camus. Ie ſuis Controlleur des Finances, &amp;
        <lb/>ſuis le fils de ce Camus qui nous a laiſſé́ en mou
        <lb rend="¬" break="no"/>rant, au nombre de neuf enfans, &amp; nous à legueé
        <lb/>à chacun quatre cens mil liures vaillant.
        <lb/>Cornul. le ſus Threſorier extraordinaire des
        <lb/>guerres &amp; frere de Cornuel l’lntendant, i’ai de
        <lb/>belleterre aux champs, des rentes ſur la ville, vne
        <lb/>infinité d’autres biens.
        <lb/>Demery. La luſtice à tant de force qu’elle m’a
        <lb/>fait reuenir de l’autre monde, Meſſieurs, pour
        <lb/>vous rendre compte de ce que i’ai fait durant ma
        <lb/>vie, qui conſiſte en pillage &amp; en volleries, &amp; ce
        <lb/>qui eſt le pire pour moi, ie ne me ſuis iamais ca
        <lb rend="¬" break="no"/>cheé pour les faire, &amp; ſur toute autre choſe i’ai fait
        <lb/>rembourſer ſur les fermes du Roi, pluſieurs ren
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ſur les Tailles &amp; autres choſes de diuerſe nature
        <lb/>I’ai tant chery le ſexe des femmes que i’en ai en
        <lb rend="¬" break="no"/>richi vne infinité par des moiens illicites, par mil
        <lb rend="¬" break="no"/>les intrigues dont ie me ſuis ſerui, i’ai d’eſtourneé
        <lb/>des Finaaces du Roi pour mon profit plus de qua
        <lb rend="¬" break="no"/>torze millions deliures. Mais auiourd’hui ie vou
        <lb rend="¬" break="no"/>drois qu’il me fuſt permis d’en dire ma coulpe,
        <lb/>corme à mes autres confreres, qui viuent en
        <lb rend="¬" break="no"/> -¬ o
        <lb rend="¬" break="no"/>ore. <pb n="23"/>
        <lb/>ordior. Ie ſuis le fils du Recgeaides Tale
        <lb/>de Paris&amp; ai fait tant de partis que ie m’en ſuis
        <lb/>enrichi, entre autres mon gain principal eſt ſu.
        <lb/>le Domaine.
        <lb/>Verdier. Pauillon &amp; moi auons trouué́ bon ap
        <lb rend="¬" break="no"/>paſt à la Ferme du conuoi de ordeaux, où nous
        <lb/>auons attrapé de tres grandes ſommes.
        <lb/>Marcillac. I’ai ſuiui les traces des gens de ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blable forme que moi, &amp; me ſuis enrichi par tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ſortes d’iniuſtice &amp; d’iniquité.
        <lb/>Dalnimare. Ie ſuis heritiord’vn de qui ie por
        <lb rend="¬" break="no"/>te le nom, qui ma enrichi auſſi bien que lui au
        <lb/>grenier à ſel.
        <lb/>De vic. I’ai fait pluſieurs traittez, &amp; principa
        <lb rend="¬" break="no"/>lement ſur la Prouince de Normandie.
        <lb/>Bertaut. Celui qui a parlé le premier, a confeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſé ingenument en voſtre preſence qu’il n’i auoit
        <lb/>point eu de Partiſans deuant lui, ni meſme de ſon
        <lb/>temps, quel qu’il fuſt, qu’il l’euſt egalé en meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chancetez, mais ne luien deplaiſe, bien que ie ne
        <lb/>ſois pas Chancelier, Garde des Sceaux, ni premier
        <lb/>Preſident, ie ſerois bien marri de lui ceder en ce
        <lb rend="¬" break="no"/>la. Que s’il a fait le deuoir de bon Orateur, en pre
        <lb rend="¬" break="no"/>parant voſtre attention à ceux qui deuoient parler
        <lb/>apres lui, ie ne ferai pas moins à cette heure, vous
        <lb/>faiſant reſouuenir à la fin de cette confeftion de
        <lb/>tout ce qui a eſteé dit par les autres. Car il ſe trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ue dansma vie, que i’ai ſurpaſſeé́ tous les Malo¬ <pb n="24"/>
        <lb/>224
        <lb/>tiets qui ont iamais ntrepris de falſiler les affai
        <lb rend="¬" break="no"/>res duRoi &amp; le maniaentde l’Eſtat Aptesdeln
        <lb/>auoir fait outes les extorons imaginablescaprs
        <lb/>auoir exerce ſur le Roi &amp; ſur les membres de lE
        <lb/>ſtat toutes ſortes d’iniquinez, ie meſuis trouué
        <lb/>dans vn haut point de bonne fort̂ne, misoe
        <lb/>me i’ay preueu que ce qui vient de’ la fluſte;rs’en
        <lb/>retourne en tabourin, i’ay voulu’ioüer au lus
        <lb/>fin, &amp; pour m’exempter des recherches, tant du
        <lb/>Roy que des autres particuliers, ie me ſuis tié
        <lb/>pour me mettrea couuert des reſtirutions, à quoy
        <lb/>la luſtice me pourroit contraindre. Pourcét effet,
        <lb/>i’auois preueu des long-temps comme il nmefal
        <lb rend="¬" break="no"/>loit agir dans mes affaires; car autant que mon
        <lb/>nom eſtoit odieux aà chacun: le me ſuis ſerui de
        <lb/>celui d’autrui pour faire plus aſſeurément valoir
        <lb/>mes contracts &amp; mes traittez, oſtant par ce moyet
        <lb/>tout pouuoir de m’en connoiſtre l’autheur. Auſf
        <lb/>ne voyant pas les choſes humaines capables de
        <lb/>me faire venir à iubé, on a cmployé les excoml
        <lb rend="¬" break="no"/>munications &amp; les fulminations de l’Egliſe, qul
        <lb/>m’ayant en quelque ſorte ébranlé́, nm’ont fait
        <lb/>mettre de l’eau dans mon vin, &amp; recherchile
        <lb/>moyens d’accommoder les affaires. Et defait, iag
        <lb/>employé toute ma puiſſance&amp; celle de mes amis,
        <lb/>pour faire en ſorte quemes creanciers ſe conten
        <lb rend="¬" break="no"/>-aſſentde la moitié de ce que ie leur pouuois de
        <lb/>uoir, afin de rerenir l’autre en es mains, &amp; pour
        <lb/>taſchet <pb n="25"/>
        <lb/>raſcher de me conſeruer pluſieurs maiſons que
        <lb/>i’ay dans Paris, dont ily en a quatre en la ruë de la
        <lb/>Verrerie, &amp; deux aux portes de S. Iacques &amp; de S.
        <lb/>Michel; mais tous mes efforts ſe ſont trouuez
        <lb/>inutiles, &amp; i’ay eſteé́ contraint de quitter la terre
        <lb/>pout les ſens, &amp; me contenter de ce que i’ay d’aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeuré, &amp; que ie ne laiſſeray iamais eſchapper tant
        <lb/>que ie pourray me le conſeruer. Voila, Meſfieurs,
        <lb/>tout ce que i’auois à vous dire touchant ma
        <lb/>confeſſion; de ſorte que vous laiſſant le reſte
        <lb/>penſer, ie n’ay plus qu’a dire, Mea culpa, mea
        <lb/>cuſpa, mea mxima cuſpa, &amp;c.
        <lb/>Ie prie Dieu, Meſſieurs, que cette Confeſſion
        <lb/>porte coup, &amp; qu’elle perſuade ceux qui manient
        <lb/>les deniers du Roy, &amp; ceux du public, de ne ſe
        <lb/>laiſſer pas aller ſi fort à l’auarice &amp; au deſir de tout
        <lb/>poſſeder, qu’ils ne regardent en quelque ſorte la
        <lb/>raiſon &amp; leur conſcience, qui ſont les deux choſes
        <lb/>qui nous doiuecnt conduire en toutes nos ations.
        <lb/>Mais quoy, la conuoitiſe eſt vn venin ſi puiſſant,
        <lb/>qu’il ſe gliſſe inſenſiblement dans nos cœurs ſans
        <lb/>que nous nous en apperceuions; C’eſt vn ſerpent
        <lb/>plus perſuaſif que celui qui tenta noſtre pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mier Pere, &amp; prncipalement lors que noſtre in
        <lb rend="¬" break="no"/>clination nous porte à l’acquiſition des richeſſes,
        <lb/>&amp; qu’elles offrent à nous d’elle-meſme, comme
        <lb/>vn beau fruit qui pend à vn arbre ſemble ſe
        <lb/>preſenter au paſſans, pour etre cueilly. En eſſe, <pb n="26"/>
        <lb/>29
        <lb/>voulez-vous que ie ne mente point, ieaepenſe
        <lb/>pas qu’il y aitaucun d’eux qui ſuiuent le chemin
        <lb/>du party, qui puiſſe conſeruer l’innocence, &amp; qui
        <lb/>ne s’abandonnent au mal, comme ſi c’eſtoit des
        <lb/>ames que Dieu euſt de tout temps reprouuez. En
        <lb/>effet ſi vous auiez conſideré l’Hiſtoire Romaine,
        <lb/>vous vous reſouuiendrez que Trajan, ce Prince ſi
        <lb/>ſage &amp; ſi vertueux entre tous les ſoins qu’il eut de
        <lb/>l’Empire, ilſe propoſa d’exterminer les Partis &amp;
        <lb/>les Partiſans, &amp; meſme contre ſonordinaire bon
        <lb rend="¬" break="no"/>té, il les fit chaſtier par des peines qui ne reſen
        <lb rend="¬" break="no"/>toient point l’inclination naturelle qu’il auoit à
        <lb/>la clemence &amp; aà̀ la douceur. Il les perſecuta de tout
        <lb/>point, &amp; neantmoins il luy fut preſque impoſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ble de venir à bout de les perdre, ce qui luy faiſoit
        <lb/>perſecuter ces ſortes de gens, c’eſtoit qu’il n’auoit
        <lb/>eſprouué pluſieurs fois, le dommage qu’ils ap
        <lb rend="¬" break="no"/>portent à vn Eſtat où on leur permet d’auoir
        <lb/>cours. Il ſçauoit que les Vſuriers auoient excité
        <lb/>dans Rome des ſeditions, &amp; que le peuple chargeé
        <lb/>de debtes s’eſtoit retiré pluſieurs fois ſur le janicu
        <lb rend="¬" break="no"/>le, pour s’exempter de leurs tyrannies, &amp; n’auoit
        <lb/>point voulu reuenir dans la ville, que l’on n’euſt
        <lb/>accordé auec les Vſuriers pour les debtes, dont
        <lb/>l’intereſt reuenoit à beaucoup plus que le pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ci put. Le peuple ſeroit bien redeuable à vn
        <lb/>Prince, qui ne permettroit point les vſures, &amp;
        <lb/>les monopoles, &amp; tour au conraire onſe doit <pb n="27"/>
        <lb/>27
        <lb/>formaliſer lors qu’vn Miniſtre d’Eaſouſtient
        <lb/>de telles canailles, car c’eſt vn témoignage de
        <lb/>la pauureté d’vn Eſtat, en tant qu’ils foulent
        <lb/>lepeuple, &amp; qu’ils introduiſent la pauureté dans
        <lb/>les coffres du Roy; leur deſſein n’eſtant autre que
        <lb/>des’enrichir, &amp; d’enrichir le fauory qui les porte
        <lb/>&amp; qui les maintient. Comment penſez- vous que
        <lb/>l Cardinal de iehedieu ait pi ſubſiſter ſi lon
        <lb rend="¬" break="no"/>emps auec vn ſi grandeſelat, vne maiſon ſi pom.
        <lb/>peuſe, &amp;ſemblable à cedle d’vn Roy: N’eſt-ilpas
        <lb/>vray que de ſon temps la France auoit deux Roys
        <lb/>à entretenir. Tout cela ne luyvenoit que par les
        <lb/>monopoles. Ce qui fait voir que la trop grande
        <lb/>auhorité d’vn fauory eſt dommageablea P’Eſtat.
        <lb/>Que n’il euſt fallu qu’il euſt pris ſes excefſiues de
        <lb rend="¬" break="no"/>penſes immediatement dans les coſres du Roy; il
        <lb/>n’euſt iamais eu le pouuoir ny l’effrontere de
        <lb/>penſer ſeulement a le faire, mais nous luy ſeuion
        <lb/>de main, ’il faut aiſi dire, pourattraper ſar le
        <lb/>peuple, puis qu’il ne le pouuoit faire entire
        <lb rend="¬" break="no"/>ment urle Roy, ce qui luy eſtoit neceſſaire, Le
        <lb/>Marain qui luy a depuis ſuceedé, n’a pas oublié
        <lb/>les mainme d’n Maiſtre ſiſçauant en e at,
        <lb/>blen quil ſoitaſe lourdaut de ſoymeſne,
        <lb rend="¬" break="no"/>antlanappe rmiſe, &amp; ne rouant qu’vne ſimple
        <lb/>ene de uni naiſann eaibus aequi lrp
        <lb/>nernieone iunn dhe ſde polarnionene
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ilafomente pus que ſonpredeceſeur la luai
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>e ee <pb n="28"/>
        <lb/>28
        <lb/>leté, a el’impudence d’attaqer le Palaaa!
        <lb/>pour luyfaire payer des impoſitions tyranniques;
        <lb/>d’oils ont ſans doute procede les Gueres que
        <lb/>nous auons maintenant, &amp; qui ſont en etat de
        <lb/>perdre la France, ſi Dieu par ſa bonté́ n’y appoe
        <lb/>bientoſt du remede. Mais c’eſt trop, Meſſiurs,
        <lb/>pour vne ſimple Confeſſion, il eſt temps de r
        <lb rend="¬" break="no"/>per n dnre oun e deienrnri
        <lb/>ie vous auoueray franchement, que mes Confre
        <lb rend="¬" break="no"/>res &amp; moy nous ne tenons pas la regle de ceux qui
        <lb/>ſe confeſſent pour vn bon ſuiet; c’eſt vn point ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſaire à vne bonne confeſſion d’auoir les lanes
        <lb/>aux yeux &amp; la contrition dans le cœur, mais oss
        <lb/>n’auons ny l’vn ny l’autre tous tant que nous
        <lb/>ſommes, n’eſtant qu’vne formalite d’Eſtat qui
        <lb/>nous a fait parroiſtre deuant cette celebre Aſſem
        <lb rend="¬" break="no"/>bleée, reſſemblans à̀ ces hypocrites qui priene
        <lb/>dans le Temple &amp; qui ne font que remuer les
        <lb/>levres, n’ayant rien dans le cœur de ce qu’ils fon
        <lb/>partoiſtre au dehors. Dequoy, Meſſieurs, ie vous
        <lb/>ay bien vouluaduertir charitablement, tar il et
        <lb/>certain que nous ſommes tous preſts de reprendre
        <lb/>noſtre premier train, s’il faut que le Mazarin
        <lb/>l’emporte ſur vous, à quoi vous deuez prendre
        <lb/>gatdeſi vous deſirez voſtre bien, &amp; ſi vous recher
        <lb rend="¬" break="no"/>chez l’auanrage des peuples qui vous ſont com
        <lb rend="¬" break="no"/>mis.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
