<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau793_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Copie de la réponse pour les dames du parlement de Paris
          à la Lettre des dames du parlement de Bordeaux, avec tous les remerciments et toutes les
          civilités qu’une amour réciproque sauroit désiret, et qu’elles garderont inviolablement
          pour elles.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=W92I-Eq-QtYC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Copie de la réponse pour les dames du parlement de Paris à la
            Lettre des dames du parlement de Bordeaux, avec tous les remerciments et toutes les
            civilités qu’une (sic) amour réciproque sauroit désiret, et qu’elles garderont
            inviolablement pour elles.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <date source="Antonomaz" when="1650-10">octobre 1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="15"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310539</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">793. Copie de la réponse pour les dames du parlement de Paris à la Lettre
          des dames cu parlement de Bor- deaux, avec tous les remerciments et toutes les civilités
          qu’une(sic)amour réciproque sauroit désiret, ct qu’elles garderont inviolablement pour
          elles. (S. 1.), 1650, 15 pages. Datée de Paris, le 15 octobre 1_6Ê30. La Zettre des dames
          du parlement de Bordeaux, etc., est‘datée du 22 septembre. Il y a en outre la Féritable
          réponse faite au par- lement de Paris, etc., qui est postérieure de quelques jours à la
          Copie de la réponse. Tout cela n’a pas grand intérèt.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_37" source="Moreau">
          <p>Ouvertures de paix par l’archiduc Léopold</p>
          <date when="1650-09-02">1650-09-02</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>COPPIE DE LA RESPONCE
        <lb/>POVR LES DAMES
        <lb/>DV PARLEMENT
        <lb/>DE PARIS.
        <lb/>A LA LETTRE DES DAMES
        <lb/>DV PARLEMENT
        <lb/>DE BORDEAVX.
        <lb/>AVEC. TOVS LES REMERCIE.
        <lb rend="¬" break="no"/>mens &amp; toutes les ciuilitez qu’vne
        <lb/>amour reciproque ſçauroit deſirer,
        <lb/>&amp; qu’elles garderont inuiolablement
        <lb/>pour elles.
        <lb/>M. DC. L. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>&amp;:
        <lb/>’t’t’A’ttt’&amp;pePepe:.
        <lb/>COPPIE DE LA RESPONSE
        <lb/> pour les Dames du Parlement de Paris,
        <lb/> ad̀l Lertre que les Dames du Parlement
        <lb/>de Bordeaux leur ont eſcrite. Auec tous
        <lb/>les remerciemens &amp; toures les ciuilite
        <lb/>qu’vne amoaur reciproque ſauroit deſi¬.
        <lb/>rer, &amp; qu’elles garderont inuiolablement
        <lb/> pour elles.
        <lb/>LLLVsTRES AMAZONES,
        <lb/>Quand bien-la grandeur de voſtre merire, ne nous
        <lb/>uſeteroit pasà ſuſurevofre party, Quandien l’e
        <lb/>¬ cellence de voſtre vercu, ne nous artacheroit pas
        <lb/>tous vos intereſts c&amp; quand bien la conſideratrion du
        <lb/> ſexe,ne nous lieroit pas d’amour &amp; d’amitie, à̀ toutes
        <lb/>lesaanrres que le Deſtin vous enuoye;, la charité
        <lb/>hnſtienne, ſans laqulle touees les autres vertus ne
        <lb/> ſontrië, aous porteroit d’elle meſme à faire ce à quoy
        <lb/>nous ſommes obligees: &amp; fi elle nous contraindroit
        <lb/> ecore à faire la meſme choſe, ſi l’occaſion s’en pre
        <lb rend="¬" break="no"/> ſenoir, qu’vn ſort coume celuy que vous auez
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>prudemment éuité́, vous voulutvne ſeconde fois ae.
        <lb/>cabler d’vne pareille diſgrace.
        <lb/>Si nos interceſſions ne vous ont pas eſteé ſi vtiles
        <lb/> que nous l’auons touſiours deſiré, du moins ſommes
        <lb/>nous bien aiſe, qu’elles vous ayent eſté́ en quelque
        <lb/>façon vn peu fauorables. Et quand la nouueélle que
        <lb/>vous nous en faites ſçauoir, auroit eſté eſcrite duſang
        <lb/>de vos ennemis aſſeurez vous que nos yeux nauroient
        <lb/>iamais eſté bleſſez de cette peinture.
        <lb/>Oüy beaurez Heroiques, nous auons extreme
        <lb rend="¬" break="no"/> ment loué le zele &amp; l vnion qui eſftoient parmy vous:
        <lb/>&amp; ſi nous les louerons éternellement; puis qu’ils
        <lb/>n ont eſté formez que pour deffendre la liberté de
        <lb/>voſtre patrie. Mais ce n’a pas eſté ſans compatir aux
        <lb/>mal -heurs qui vous ſont arriuez, ſçachant bien que
        <lb/>vous ne les auez ſoufferts que pour auoir voulu ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſter le cours des noſtres. C’eſt pourquoy vous
        <lb/>auez raiſon de dire que nous n’auons qu’vn ennemy
        <lb/>commun, qui l’eſt aſſeurement de Dieu, comme il
        <lb/>l’eſt de tout le reſte des creatures. Que s’il a exercé
        <lb/>contre vous, les maux qu’il auoit preparé à̀ noſtre in
        <lb rend="¬" break="no"/>nocence, il en ſera toſt ou tard puny, &amp; ſa recompen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe en ſerainfinie.
        <lb/> Si dans vos plus grands deſplaiſirs, ces reflexions
        <lb/>vous ont ſeruy quelquefots de remede, eelles que
        <lb/> noûs -faiſions ordinairement ſur les fleaux dont on
        <lb/>vous perſecutoit, nousſeruoient continuellement à
        <lb/>mous d’vn cruel ſupplice, ſcachant bien que vous les
        <lb/>ſouffriez en partie pour l’amourde nous, &amp; pais en
        <lb/>partie pour l’armour de voas meſme, qui ous eſtes
        <lb/>plus cheres que tout ce que nous ſçauriens auir de
        <lb/> plus proche.
        <lb/> De grace prenez garde que l’authorité de ce mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uais ’ilote dont vous nous parlez, ne ſoit pas toue à
        <lb/> ait
        <lb/>.. <pb n="5"/>
        <lb/>fait eſchóe au pont de la Lune. La fortuné eſt in
        <lb rend="¬" break="no"/>conſtante, &amp; les hommes de ſon humeur ſont tres
        <lb/>dangereux quand ils peuuent nuireé. L’aduenir à̀ des
        <lb/>deſtours que tout le monde ne ſç̧ait pas, &amp; nous vou
        <lb rend="¬" break="no"/>drions bien que noſtre preuoyance ne fut qu’imagi¬.
        <lb/>naire. Faites nous la faueur de repaſſer ſouuent dans
        <lb/>voſtre memoire le ſens de ces deux periodes, que
        <lb/>nous vous rendrons vn peu plus intelligible en conti
        <lb rend="¬" break="no"/>nuant ce petir diſcours, par vn exemple aſſez connu
        <lb/>de tous ceux de noſtre ſiecle.
        <lb/>Si voſtre Fort de la Baſtide, qui paroiſt ſur la face
        <lb/>de voſtre viſle, imprima de la crainte dans le cœur de
        <lb/>ce nouueau guerrier venu d’Italie, il n’en eſt en cela
        <lb/>que plus dangereux. Les pcrſonnes de ſon humeur
        <lb/>neſe reconcilient iamais que pour mieux deceuoir,
        <lb/>&amp; que pour mieux donner le coup de la mort à ceux
        <lb/>qui ſe confient vn peu trop en ſes promeſſes. La reſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtancene fait qu’acroiſtre le deſir, &amp; qu’augmenter la
        <lb/>cholere. L’vn, luy fera rouſiours rechercher les
        <lb/>moyens de venir à bout d’vne choſe qu’il s’eſt imagi
        <lb rend="¬" break="no"/>né deuoir faire pour ſon honneur &amp; pour ſa gloire;
        <lb/>&amp;( l’autre qu’il croit eſtre en ſon égard vne iuſte in
        <lb rend="¬" break="no"/>dignation ) pouſſera ſesabominables deſſeins, à van
        <lb rend="¬" break="no"/>ger les ourrages qu’il penſe auoir receus en voſtre
        <lb/>procedure.
        <lb/>Il s’imagine que toure l Europe doit trembler.
        <lb/>quand cette paſſion l’anime à̀ la punition des injures
        <lb/>qu il pretend luy auoir eſté faites. Le reſſouuenir du
        <lb/>meſpris que vous auez fait de ſa perſonne, le tiendra.
        <lb/>tellement touſiours hors de ſoy, qu il le reduira iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques au poinct des oublier, &amp; de ſe rmaeſconnoiſtre,
        <lb/>ne luy laiſſant peut eſtre aà̀ la fin, que le repentir d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir ſçeu ſi mal gouuener le imon d’vn Eſtat, qu il
        <lb/>ſeible vifiblement conduire à fouuaufrage. Et dans,
        <lb/>B
        <lb/>.. <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>ce deſeſpoir, il eſt homme àd tour entreprendre &amp;
        <lb/>tout faire.
        <lb/>La rage eſt vne eſtrange conſeillere aux affaires,
        <lb/>principalement quand ellesſont apuyées de l’autho
        <lb rend="¬" break="no"/>riteé d’vnSouuerain aà qui l’age ne permet pas de bien
        <lb/> iuger ny des cauſes ny des effets, pour en diſtingupr
        <lb/>les ſuirtes &amp; les conſequences. Et peut eſtre qu’alors.
        <lb/>voſtre Ciradelle d’honneur ſi aduancée, ne ſera pas
        <lb/>en eſtat de parer la fierté́ de voſtre belle ville, ny de
        <lb/>la mettrc à̀ couuert de lafureur qui la pourroit battre
        <lb/> en ruinc.
        <lb/>Dieuveuille pourtant faire que cetre propheriene¬.
        <lb/>ſoit iamais veritable, &amp; que voſtrefelicité ſoit d’vne
        <lb/>anuſſi longue duré́e, que celle que nous deſirons pour
        <lb/> nous meſmes. La part que nous prenons en tus vos
        <lb/>intereſts, nous fait deſſiller les yeux dans les plus pro¬
        <lb rend="¬" break="no"/>fonds abiſmes de l’aduenir, &amp; nous fait apprehender
        <lb/>des choſes qui ne ſeront peut-eftre qu’imaginaires.
        <lb/> Vne place quelque forte qu’elle ſoit, ne l’eſt iamais.
        <lb/>aſſez contre les atraques de ſonSouuerain, principa
        <lb rend="¬" break="no"/>lement lors qu il ſe trouue en eſtat de n’auoir plus
        <lb/>d’autres affaires qui le puiſſent empeſcher de la re
        <lb rend="¬" break="no"/> duire à̀ ſon obeiſſance.
        <lb/>La Rochelle, qui eſtoit vne ville imprenable au
        <lb/>pris de la voſtre, &amp; quiauoit eſté plus de ſoixante &amp;
        <lb/>dix ans dans vne perpetuelle reſiſtance, fut bien à la
        <lb/>fin reduite à l’obeïſſance de Louys le luſte. Depuis
        <lb/>que Caluin euſt baptiſeé dans le lac de Geneue, certe
        <lb/>mal-heureuſe furie., que Luther auoit engendreée
        <lb/>dans ſon poile de itemberg, &amp; qu il luy eat mis
        <lb/>dans la main cette épée fatale, qui ſelon le vray ſens
        <lb/>de ſa deuiſe, deuoit troubler tout le monde, le party
        <lb/>des Religionnaires&amp; des mal.concans, n’eurent poinc
        <lb/>d’autre azyle, ny d’autre arfend q cette redouca¬ <pb n="7"/>
        <lb/> e
        <lb/>le emeure; &amp; neantmoins elle s’eft bien trouuée
        <lb/>à la fin contrainte, de ſe ſouſmettre à l’obeiſſance
        <lb/>d’vn Prince, qui n’à pas fait nmoins de miracles, que
        <lb/>d’actions heroiques.
        <lb/> S’il eſtoit faſcheux de tolerer ſi long-temps les fa
        <lb rend="¬" break="no"/>cons de faire d’vn peuple qui ne redoutoient aucune
        <lb/>puiſſance que l’infinie, il eſtoit encore plus mal aiſé
        <lb/>d’en reprinmer lapreſonpoion &amp; la violence le ſuier
        <lb/>de l’enrreprendre eſtoit tout formé, &amp; ne manquoit
        <lb/>point, dans la deſobeiſſance ouuerte, oà depuis quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques années leur puiſſante obſtiaation les retennoit:
        <lb/>mais les moyens d’en venir à bout, eſtoitce qui efton¬.
        <lb/>noit les eſprits, &amp; qui donnoit bien de la peine à deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>courlr, en quel ſens qu’on le peut prendre.
        <lb/>On l’entreprit pourtant, &amp; pour dire beaucoup
        <lb/>de choſes en peu de paroles on en trouua l’inuention,
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp;ceque cinquanté mille haommes, trante deux mil.
        <lb/>le coups de canon, &amp; neuf aſſauts n’auoient peu fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re ſous vn de nos Roys, la bonne fortune &amp; la longue
        <lb/>patience le fit ſous vn autre.
        <lb/> Il eſt vray que ces gens la furent abandonnez de
        <lb/>Dieu, en quelque façon, puis qu’ils auoient aban
        <lb rend="¬" break="no"/>donné ſon Egliſe, &amp; ſi encore auec tout cela, leur
        <lb/>aétion eſtoit bien d’vne autre nature que le voſtre. La
        <lb/>leur eſtoit criminelle, &amp; la voſtte eſt innocente: la
        <lb/>leur eſtoit contre le Prine, &amp; la voſtre eſt contre vn
        <lb/>Gouuerneur, &amp; contre va Miniſtre quila voulu ap
        <lb rend="¬" break="no"/>puyer en ſon iniuſtice: Enfin la leur eſtoit tout à fait
        <lb/>abominable, &amp; la voſtre ſe peut donner equitable
        <lb rend="¬" break="no"/>ment le titre de genereuſe &amp; de raiſonnable, veu
        <lb/>qu’elle ue s’eſt iamais attach́e qu’à la meſme tyran.
        <lb/>nie.
        <lb/>Et puis le Roy en qualité de veritable Lieutenant.
        <lb/> d’vne bonté́ toute infinie, imitansce Souuerain Ssi
        <lb/>l
        <lb/>A¬ <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>gneur ſera ſi ioſte en toutes ſesactions, &amp; meſme en
        <lb/>toures ſes volontez, que ſa Maieſté ſans exemple, ne
        <lb/>voudra pas eſpouſer les intereſts d’vn homme quia
        <lb/>ruiné tous ſes ſtats, pour perdre des peuples qui luy
        <lb/>ſont ſi chers, &amp; qui ſont tous preſts d’expoſer leur:
        <lb/>biens &amp; leurs vies pour ſon ſeruice. Cela luy eſt ſi con.
        <lb/>ſiderable qu’il ne peut pas uoir vn ſentiment con
        <lb rend="¬" break="no"/>traire aà cel, s’il ne veut eſcouter les inſpirations d’v
        <lb rend="¬" break="no"/>ne cruauté à̀ mille autre pareille. Voila cheres Com...
        <lb/>pagnes ce qui peut &amp; meſme ce qui doitaſſeürer vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre hon heur, dans la felicité de ſon Regne.
        <lb/>Il faur bien croire qué ſa Maieſt ne nous a eſté
        <lb/>donnée de Dieu, en vn tenps où l’on n’eſperoit pas
        <lb/>vn ſi digne bien-fait de ſon extreme liberalité, que
        <lb/>pour faire le ſalut de tous fes peuples. Les dons &amp; les
        <lb/>graces que cet Adorable Segneus fait à ſes creatures,,
        <lb/>ne ſont iamais d’vne nare imparfaite. C’eſt pour
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy nous eſperons que ce courriſan de Sicile dont
        <lb/>vous nous parlez, &amp; dont vous auez ſi fort à vous
        <lb/>plaindre, n’approchera iamais de plus prez qu’il à̀ fait,
        <lb/>dvn lieu qu’il vouloit iniuſtement ſouſmetrre à ſes
        <lb/>volontez, &amp;t qui ouure amoureuſernent ſon ſein à rous
        <lb/>etrangers qui le vont voir comme l’vne des merueil
        <lb rend="¬" break="no"/>les de noſtre ſiecle.
        <lb/> Suffit, le Cicl, larerre, lamer, &amp; tous les gens de
        <lb/>bien ſeront eternellement pour vous, ſi vous prenez
        <lb/>le ſoin de ne pas meſ-vſer des graces que les vns &amp; les
        <lb/>aurres vous ont faites, en vne:oocaſion ſi pneſfante
        <lb/>que la voſtre. Voila ls raiſons. pour leſquelles vous
        <lb/>nanez plus riend cnaindre que vous meſmes, qurfai
        <lb rend="¬" break="no"/>tes la plus belle partie de l’vniuers, &amp; qui ne ſerez ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais à noſtre aduis d’humeur à vous vouloir nuire.
        <lb/> Viaecz donc en repos le ’reſte d voſtrovie; puis quie
        <lb/>vus nous adooez que toates les creatures ſe ſoé
        <lb/>declaŕes <pb n="9"/>
        <lb/>declarées pour vous, contre les pernicicux deſſeins.
        <lb/>d’n ſi funeſte miniſtre. Auſſi, nous vous pouuons
        <lb/>bien aſſeurer que pour atirer toutes les benedictions
        <lb/>du Ciel ſur vous, nous n’auons pas perdu vn moment
        <lb/> de ceux qu il faloit employer, pour l’obliger à vous
        <lb/>les donner de bonne grace. C’eſt à vray dire cette Di
        <lb rend="¬" break="no"/>uine bonteé à̀ qui tout eſt poſſible, qui fit leuer le ſiege
        <lb/>que ce Generaliſſime des armées de France, auoit po
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe deuant voſtre Baſtide, apres qu’il eut porté ſa lu
        <lb rend="¬" break="no"/>nette aà lor gue veü ſur les mazures du l’uy Paulin &amp;
        <lb/>du feu Chaſteau trompeſte. Et c’eſt encore cette ad
        <lb rend="¬" break="no"/>mirable Prouidence, qui vous ſauua de la fureur, de
        <lb/>ces douze mille hommes, à qui il auoit commandeé
        <lb/>de vous mettre en picces.
        <lb/>Certainement nous tremblons au ſeul recit de la
        <lb/>deſcription que vous nous faites d’vne atraque ſi fu
        <lb rend="¬" break="no"/>rieuſe &amp; ſi ſanglante que celle qu’il fit faire à vos faux
        <lb rend="¬" break="no"/>bourgs de ſainct Surin, &amp; ouù il animoit ſes ſoldats au
        <lb/>carnage. Et ſans aucun reſpect de Dieu, ny de ce que
        <lb/>celuy qui l’auoit ſauué de nos dernieres fureurs, auoit
        <lb/>de pſus cher parmy vous, il ordonnoit qu’on fit main
        <lb rend="¬" break="no"/>baſſe ſur ceux qui vous voudroient metrre à couucrr,
        <lb/>&amp; les vns &amp; les autres d’vnc tragedie ſi funeſte que la
        <lb/>ſienne.
        <lb/>C’eſtoit eſtre bien poſſedeé du mauuais eſprit, de n
        <lb/>pas donner le loiſir à̀ des miſerables legions, qui ne
        <lb/>combatoient que pour ſes propres intereſts, de ne ſe
        <lb/>pas recommander à Dieu, &amp; de ne pas rendre ce qu’ils
        <lb/>deuoient à leur Createur, premier que de s’cxpoſer à
        <lb/>la mort, pour vne ſi maudite crearure. Et certes, s il
        <lb/>eut ſçeu deſſiller les yeux, à ce qu’il faiſoit, il eſt à̀ croi
        <lb rend="¬" break="no"/>re qu’il auroit eſté auſſi retenu dans la conſideration
        <lb/>de ſes deportemens, qu’il l’eut peut-eſtre eſté pour
        <lb/>les lumieres duſecond Aſtre que vous renez dans vo, <pb n="10"/>
        <lb/>ſtre port, &amp; que vous portez dans vos armées auec vn
        <lb/>bon heur tout extraordinaire.
        <lb/>Enfin s’il n’appartient qu’aux immortels à vous de..
        <lb/>ſtruire, comment eſt-ce qu il a eſté ſi oſé &amp; ſi preſom
        <lb rend="¬" break="no"/>ptueux de le vouloir entreprendre, luy qui n’eſt que
        <lb/>Ie plus miſerable obiet de toute la foibleſſe humaine.
        <lb/>lIl faut hien dire qu’il à eſte rres-mal aduiſé d y ſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ger; puis qu’il ſçauoit bien qu’il nen pourroit pas ve.
        <lb/>nir à bour, ou qu il eſtoit tres innocent de ne pas pre
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir ſon impuiſſance.
        <lb/> Quelles aſſeurances auoit-il, en faiſant vne iniu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice ſi manifeſte que la ſienne, qu’il n’artireroit pas
        <lb/>ſur ſa teſte criminelle, rous foudres del Europe, pour
        <lb/>le punir d vne action ſi abominable que celle qu il
        <lb/>exerçoit contre la meſme innocence?
        <lb/> Quoy pour vne querelle que ſa vanité a voulu fairs
        <lb/>ſienne, &amp; qui ne venoit que de la tyrannie d’vn gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerneur, expoſer l Eſtat à̀ la fureur des ennemis, &amp; la
        <lb/>perſonne du Roy à̀ tous les mal-heurs qui ſe rencon
        <lb rend="¬" break="no"/>trent ordinairement au ſiege d ’vne place, ſi genereu
        <lb rend="¬" break="no"/> ſement attaquée &amp; plus glorieuſement deffendue
        <lb/>que la voſtre N eſt-ce pas eſtre criminel iuſques au
        <lb/> dernier poinct, &amp; meriter vne punition qui ſeruit
        <lb/>d’exemple à̀ toute la poſterité́, iuſques à la fin des
        <lb/>ſiecles?
        <lb/>Quand ce mal- heureux Miniſtre ſcroit d’intelli
        <lb rend="¬" break="no"/>gence auec les ennemis de cette Couronne, ſçau
        <lb rend="¬" break="no"/>roit-il mieux trauailler pour leur auancement &amp;
        <lb/>pour noſtre perte?
        <lb/>Mais, i nuincibles beautez, il a beau faire, ſi les
        <lb/>Dieux Tutelaires de vos premiers peres, ne vous ont
        <lb/>pas voulu abandonner â la mercy de vos ennemis, ny
        <lb/>aux reuers de leur tyrannie, il n eſt pas croyable que
        <lb/>celuy que nous adorons, qui eſt le veritable autheur <pb n="11"/>
        <lb/>de toutl Eſtre crée, &amp; qui s’eſt franchement &amp; de ſa
        <lb/>pure volonteé, expoſé à la mort, pour nous donner la
        <lb/>vie, vous y abandonne iamais en facon quelconque.
        <lb/>Dires moy de grace, que ne doiuent pas faire pour
        <lb/> voſtre ſalut les lumieres de la foy; puis qu’elles ont
        <lb/>fait autrefois de ſi grandes merueilles pour des l’ayens
        <lb/>&amp; pour desidolatres?
        <lb/>Ce ſera par le Miniſtere de cette guide Spirituelle
        <lb/>&amp; toute Celeſte, que vous reſiſterez puiſſammentaux
        <lb/>tyrans de voſtre liberté́, &amp; aux ennemis de la feliciré
        <lb/>publique. e ſera cette Vierge ſans yeux &amp; ſans orci!
        <lb rend="¬" break="no"/>les, qui deffendra vos murailles, vaſtreville, &amp; tous
        <lb/>voſtre pays, des inuaſions dé tous çeux qui ne cher
        <lb rend="¬" break="no"/>chent que voſtre perte. Et ce ſera encore cette ad
        <lb/>mirable guide de toute l’Egliſe Militanre, qui mettra
        <lb/>voſtre honneur à couuert de la brutalité́ des ſoldats,
        <lb/>&amp; qui rendra vos biens inacceſſibles à leur auarice,
        <lb/>ſans que vous ayez beſoin des indulgeancés d’vn ſi fu
        <lb rend="¬" break="no"/>neſte ennemy, pour effacer les abominables actions
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’il vous auroit peu faire exercer ou par force, ou par
        <lb/>crainte.
        <lb/>Ce qui nous conſole c’eſt que vos murailles furent
        <lb/>attaqué́es inutilement, &amp; ne furent endomagées
        <lb/>qu’en leurs parapels, &amp; au ſommet de deux tours qui
        <lb/>les flanquent. Et puis qu’elles, ſont encore de trente
        <lb/>pieds de haut, qu’elles ſont touſiours à̀ l’eſpreuue du
        <lb/>canon, &amp; qu’elles ſont parfaitement terraſſé́es pas
        <lb/>deriere, vous n’auez pas trop de ſuiet de vous plain
        <lb/>dre : il n’eſt que vos maiſons qui ont droit de murmu.
        <lb/>rer conre la laſcheré des canoniers, ou contre la
        <lb/>cruauté de eeux qui leur commandoient de les trai
        <lb rend="¬" break="no"/>ter de la ſorte.
        <lb/>Certainement l’on nous auoit fait entendrée, qu’il
        <lb/>y auoitvne breſche où quarorze hommes pouuoien <pb n="12"/>
        <lb/>12
        <lb/>monter de front bien à leur aiſe, ce qui nous affligeoit
        <lb/>iuſques au dernier point, tant nous eſtions dans l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>prehenſion de voſtre perte.
        <lb/> Nous ſommes tres aiſe d’apprendre par la lettre
        <lb/>qu’il vous a pleu denous eſcrire, que vos maris &amp; vos
        <lb/>bourgeois, ſe ſont genereuſement portez à la deffen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe de voſtre Ville, &amp; que ſans iamais conceuoir au
        <lb rend="¬" break="no"/>cun ſuiet de crainte, ils ont agy tantoſt en aſſiegeans,
        <lb/>&amp; tantoſt en aſſiegez, faiſant des ſorties ſur vosen
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis, &amp; ſorçant tous les iours leurs barricades.
        <lb/> Ceſt à vray dire, ſçauoir combattre dvne façon
        <lb/>toute miraculeuſe, que d eſtre en meſme temps aſſie
        <lb rend="¬" break="no"/>geans victorieux, &amp; aſſiegez inuincibles. Aſſieger,
        <lb/>battre, prendre le Chaſteau Trompette, &amp; repouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer l’ennemy par eau &amp; par terre, ſont des effects qui
        <lb/>ſurpaſſent les forces bumaines. L’on n’à iamais veu
        <lb/>vaincre deux armées à la fois, ſur l’vn &amp; l’autre de ces
        <lb/>deux elemens, que par des peuples qu’on peut met
        <lb rend="¬" break="no"/>tre au rang de Heros les plus illuſtres. Brauer toutes
        <lb/>les puiſſances des coniurez les armes à la main, &amp; ſur.
        <lb/>monter tout ce quiſe pouuoit oppoſer à vne valeur
        <lb/>ſi prodigieuſe que la voſtre, ſont des effets incroya
        <lb rend="¬" break="no"/>bles aà tous ceux qui n’ont pas eſté teſmoins oculaires
        <lb/>d’vne generoſiré́ ſi extraordinaire.
        <lb/>En effet c’eſb vn miracle tres-vtile pour vos inte
        <lb rend="¬" break="no"/>reſts, que ces deux graades Capitaines qu’on peut
        <lb/>veritablement appeller les ſauueurs de toure voſtre
        <lb/>Patrie, &amp; que vous deuez cherir. comme vn autre
        <lb/>vous meſmes, ſe ſoyen ſi heureuſement reünis en
        <lb rend="¬" break="no"/>éemble pour voſtre bon-heue &amp; pour voſtre gloire:
        <lb/>Mais c eſt encore vn double miracle, de vous auoir
        <lb/>veu ſubſiſter contre tant d’ennemis, abandonnez de
        <lb/>ces villes voiſines, que vous appellez vos Fileuiles,
        <lb/>qui par vneſprit d’ingra titude, quoy que regenerées
        <lb/>¬ a .
        <lb/>par <pb n="13"/>
        <lb/>par l’eau de voſtre riuiere, ont deſnié le ſecours qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>les deuoient à celle qui les a allaictees dans leurs pre.
        <lb rend="¬" break="no"/>mieres anneées. Ainſi vous pouuez à iuſte raiſon dire
        <lb/>que voſtre ville s’eſt conſerueé́e d’eile meſme, &amp; par
        <lb/>la force, &amp; par ſon induſtrie.
        <lb/> Et cét Auguſte Senat qui comme vn digne ſcru
        <lb rend="¬" break="no"/>tateur des plus ſecrettes penſees, auoit vne parfaite
        <lb/>connoiſſance de tous les deſſeins de vos ennemis, pe¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant vos deſirs à la balance de ſes intelligeances anti
        <lb rend="¬" break="no"/>cipées, n’auoir pas gardc de vous laiſſer faire aucune
        <lb/>ation, ſans laregler auec vne admirable prudence,
        <lb/>afin de ne pas portervoſtre cœur &amp; voſtre bras, qu’à
        <lb/>des victoires infaillibles, &amp; tres auantageuſes pour
        <lb/>voſtre patrie. Et certes il n’en eſt en cela que plus
        <lb/>louüable, d’auoir bien ſouuent mis les armes à la main
        <lb/>pour vous defendre. Imirant en cette rencontre l’An
        <lb rend="¬" break="no"/>ge du Seigneur, qui tua en l’armeée de Sennacherib,
        <lb/>cent quatre-vingt-cinq mille hommes de ceux qui
        <lb/>perſecutoient ſes peuples. C’eſt ce qui fait voir que
        <lb/>leur eſpée ſe peut venter d’eſtre le fleau de cé́t eſprit
        <lb/> qui aſſiſte continuellement ceux qui l’inuoquent dans
        <lb/>des perſecutions ſemblables aux voſteee
        <lb/>1I eſt vray que ces genereux Senateurs ne ſe ſont
        <lb/>iamais portez à des extremirez de cetre nature, qu’a
        <lb rend="¬" break="no"/>pres auoir veu qu’ils n’auoient plusrien à perdre ny à
        <lb/>ſauuer que leur propre vie. Et certes nous ſçauons
        <lb/>bien que peur n’en venir pas laà̀, ils ont veu preniere
        <lb rend="¬" break="no"/>ment piller, bruſſer, &amp; raſer leurs maiſons auec vne
        <lb/>conſtance merueilleuſe. Et que comme des victlmes
        <lb/>pacifiques &amp; propitiatoires, ils ont fermez les yeuxà
        <lb/>rtous les deſordres qui leur pouuoient arriuer,; d’vne
        <lb/>perſecùtion ſi funeſte &amp; ſi outrageuſe. Auſſi eſt-ce
        <lb/>vne acion de qui l’Hiſtoire parlera tant qu’ilyaura
        <lb/>des hommes ſur la terce. <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>Que ſi noſtre Parlement euſt voulu pluſtoſt interi.
        <lb rend="¬" break="no"/>ner les Requeſtes que nous leurs auons faites, nos
        <lb/>Depurez n’auroient pas tardeé ſi long-temps à vous
        <lb/>aller voir, &amp; vos maux n’auroient pas eſte de ſi lon
        <lb rend="¬" break="no"/>gue duree. Aſſeurez vous pourtant, s’ils euſſent eſté
        <lb/>maiſtres abſolus d’vne commiſſion ſi longtemps deſi
        <lb rend="¬" break="no"/>rée &amp; tres-paſſionncment attanduë, qu ils n auroient
        <lb/>pas tant tardé à vous rendre ce bon office; puis que
        <lb/>la cauſe nous cſtoit egalement commune. C’eſt pour
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy vous n’auez que faire de nous remercier d’vne
        <lb/>choſc que nous eſtions obligées de faire par vn nom
        <lb rend="¬" break="no"/>bre infiny de raiſons qui ne ſouffrent pas de repli
        <lb rend="¬" break="no"/>que.
        <lb/>Dieu vielleque vos vœux ne ſoient pas exaucez
        <lb/>au ſouhait que vous faites eu noſtre faueur; puis que
        <lb/>ſans aucune inquiectude, nous ſçauons faire ou par les
        <lb/>graces de la beauté, oupar la force de l’eſprit, ce que
        <lb/>nous pourrions faire par les decrets de la iuſtice,
        <lb/>quand bien nous ſerions les ſeules diſpenſatrices de
        <lb/>tout ce qu’elle a de plus miſterieux &amp; de plusſacré icy
        <lb/>bas ſur la rerre. Et certes quand cela ſeroit de la ſorte
        <lb/>que vous fairee ſemblant de le deſirer, pournous gra
        <lb rend="¬" break="no"/>cifier d vne dignité ſi penible &amp; ſi emibaraſlante ne
        <lb/>croyez pas qu’elle en fut plus promptement diſtri
        <lb rend="¬" break="no"/>buée ny plus equitablement renduë Sçachez s’il vous
        <lb/>plaiſt que noſtre ſexe n’eſt pas moins fragile ny moins
        <lb/>corruptible que celuy des hommes qui l’exercent.
        <lb/>De grace n’importunez pas d’auantage le Ciel à̀
        <lb/>nousrendre ce mauuais office. Contentons nous de
        <lb/>viure en l’eſtat qu’il a pleu de nous mettre. La condi
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de ces Oracles Celeſtes, quoy qu’eſolatante,
        <lb/>ne laiſſe pas d’eſtre ſujette à des peines &amp; à des in
        <lb rend="¬" break="no"/>quietudes que nous n’auons pas, &amp; qu’il nous ſeroit
        <lb/>impoſſible de ſouffrir, ſans ſuocomber à leurs excez
        <lb/> ¬ <pb n="15"/>
        <lb/>&amp; à leurs outrages. Suffit que vous nous faciez l’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>aeur d’agreer que nous ſoyons eternellement,
        <lb/>ILLVSTRES AMAZONES.
        <lb/>Vos tres-humbles &amp; tres-affetionées
        <lb/>ſaruantes &amp; ſœuts.
        <lb/> L DaMs D PARLMNT DE pARIs,
        <lb/>De Paris cer5
        <lb/>tobre iéje, </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
