<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau727_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Compliment de messieurs les curés de Paris à monseigneur
          l’Éminentissime cardinal de Retz, sur sa promotion, par le curé de Saint-Paul.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=SZWze1zZkQ4C"/>
          <author>
            <persName>Curé de Saint-Paul</persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Compliment de messieurs les curés de Paris à monseigneur
            l’Éminentissime cardinal de Retz, sur sa promotion, par le curé de Saint-Paul.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="6"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 313031</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">727. Compliment de messieurs les curés de Paris à mon- seigneur
          l’Éminentissime cardinal de Retz, sur sa promotion , par le curé de Saint-Paul. (S. 1. n.
          d,, b pages. Il à été contrefait sous le titre de Réponse faite au libelle in titulé :
          Arrêt de la cour, donné contre le cardinal de Retz , du 13 août 1G52.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">rhétorique épidictique</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_69" source="Moreau">
          <p>On apprend à Paris que le coadjuteur a été nommé cardinal</p>
          <date when="1652-02-28">1652-02-28</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RT T T
        <lb/>11 H I
        <lb/>l1 4
        <lb/> VL L L VL L LN 1
        <lb/>DE MESSIEVRS
        <lb/>LES CVRES DE PARIS.
        <lb/> L
        <lb/>T
        <lb/>FAIT A MONSEIGNEVR
        <lb/> L’EMINENTISSIME
        <lb/>D C
        <lb/>3 T
        <lb/>CARDINAL DE RETS.
        <lb/>A SVR SA PROMOTION..
        <lb/>A
        <lb/>Par le Curé de Saint Pau.
        <lb/>s
        <lb/>1
        <lb/>ONSEIGNE VR.
        <lb/>re’
        <lb/>S
        <lb/>Aprés tant de preuues de bien
        <lb rend="¬" break="no"/>eiſlance, de prorection, &amp; meſme d’eſtime dont
        <lb/>VoserE EmIN ENc a ſouuent honoré la Com
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnie des Curés de Paris, ce ſeroit nous oublier nous
        <lb/>meſmes ſi uous ne venions pas auec chaleur &amp; em
        <lb rend="¬" break="no"/>preſſement en teſmoigner nos reſſentiments au mi
        <lb rend="¬" break="no"/>eu de la ioye publique, pour les marques d’honneur
        <lb/>eſe rei e oele e e
        <lb/>conuoiſſant iuſtement vos merites.
        <lb/>8803l <pb n="2"/>
        <lb/> Re cev’s donc, s’il vous plaiſt, Monseeev,
        <lb/>cet hommage que noſtre Compagnie vous rend de a
        <lb/>ſoubmiſſion &amp; de ſon reſpect, comme vn deuoir le
        <lb rend="¬" break="no"/>gitime de ſa pieté, &amp; vn teſmoignage ſincere de ſon
        <lb/>obeïſſance.
        <lb/>So intention n’eſt pas ny la mienne de m’obliger
        <lb/>à faire icy l’Eloge des Eminentes qualité́s &amp; rares ver
        <lb rend="¬" break="no"/>tus, dont le Ciel &amp; la Nature ont ſi noblement enri
        <lb rend="¬" break="no"/>chy Vostre Eminenee, ce n’en eſt pas le lieu
        <lb/>ny le temps, &amp; i’eſtime qu’il n’y a point d’Orateur
        <lb/>pour excellent qu’il puiſſe eſtre, qui oſe iamais l’entre
        <lb rend="¬" break="no"/>prendre ſans confuſion.
        <lb/> T ovs les plus forts efprits du Siecle, aduoüent que
        <lb/>V. E. eſt comme ces Aſtres qui ne peuuent eſtre de
        <lb rend="¬" break="no"/>peints que par leurs propres rayons, ny repreſentés que
        <lb/>par leur meſime lumiere; &amp; que les couleurs les plus
        <lb/>viues de l’Eloquence ſont trop ſombres pour égaller
        <lb/>le luſtre &amp; l’eſclat de vos grandes actions.
        <lb/>A v ss yY bien les louanges que l’on s’efforce de don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner aux grands hommes reſſemblent ordinairement aà
        <lb/>ces pluies qui tombent dans la mer ſans qu’elle en
        <lb/>apperçoiue ny l’abord, ny les iſſuës.
        <lb/> Sovprs’s donc, Monseien E vr, que ie die
        <lb/>ſans crainte de flatterie que vos rares &amp; belles quali
        <lb rend="¬" break="no"/>té́s ſont trop immenſes pour les pouuoir exprimer, &amp;
        <lb/>que iamais le diſcours humain n’aura de proportion aà la
        <lb/>grandeur de vos penſées, à̀ l’eleuation de vos deſeins,
        <lb/>a la profondeur de voſtre ſcience vniuerſelle, ny aà̀
        <lb/>cette haute, forte &amp; belle maniere dont vous faites <pb n="3"/>
        <lb/>ſi genereuſement toutes vos actions.
        <lb/>M1s, comme i’apperçois que voftre humilité, qui
        <lb/>cache tant de feux deſſous ſa cendre, ne peut ſoufftir
        <lb/>les loü̈anges les plus ordinaires que vous merités, ie
        <lb/>ſupplie tres-humblement V. E. de vouloir autoriſer
        <lb/>deux vœux que noſtre Compagnie fait à Dieu ſur
        <lb/>l’heureuſe Promotion de voſtre Illuſtre Perſonne au
        <lb/>Cardinalat: le premier ſera pour l’Egliſe, &amp; le ſecond
        <lb/>pour l’Eſtar.
        <lb/> QvAnT au premier, nous demandons tres-inſtam
        <lb rend="¬" break="no"/>ment à Dieu, que comme iuſques icy vous aués eſté́,
        <lb/>Monseicn vr, le Protecteur incorruptible de
        <lb/>l’Egliſe, vous ſoyés toujours le Defenſeur inuincible
        <lb/>de ſes droits &amp; de ſes liberteés, que le Cœur deV. E.
        <lb/>ſoit toujours bruſlant de zele pour le reſtabliſſement
        <lb/>de la Hierarchie, &amp; que voſtre langue, &amp; voſtre plu
        <lb rend="¬" break="no"/>me ſoient toujours preſtes d’agir fortement contre le
        <lb/>relaſchement de la diſcipline Eccleſiaſtique: car ain¬i
        <lb/>vous nous aiderés par vos rares Exemples &amp; ſages
        <lb/>Conſeils à ſouſtenir la peſanteur de nos charges qui
        <lb/>ſont redoutables aux Anges meſmes pour le ſalut de
        <lb/>tous nos Peuples qui ſont vos Enfans.
        <lb/>Novs deuons donc eſperer que V. E. nous ſera
        <lb/>comme ce Terebinte dont parle le Sage, qui eſtend
        <lb/>ſes rameaux d’honneur &amp; de grace fur la Vigne, c’eſt
        <lb/>à dire ſur l’Egliſe, &amp; la fait fructifier en ſuauité d’o
        <lb rend="¬" break="no"/>deur; &amp; ſur ſes fleurs, qui par ce moyen deuiennent
        <lb/>des fruits d’honneur &amp; d’honneſteté.
        <lb/>MIs, MonsEIGnB vR, comme voſtre grand
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>Genie a beaucoup de rapport aue les Intelligences
        <lb/>qui tranaillent toujours &amp; ne ſe laſſent iamais, nous.
        <lb/>eſperons qu’au milieu de vos grands emplois qui ne
        <lb/>vous fatiguent point , vous reſeruereés quelques heu
        <lb rend="¬" break="no"/>res pour parler, conferer, preſcher &amp; eſcrire, d’autant
        <lb/>que par ce moyen vous pourrieés eſtouffer tous les cri
        <lb rend="¬" break="no"/>mes dont la guerre eſt le chaftiment exemplaire. Vous
        <lb/>impoſeriés aiſement le ſilence à la plus-part des Here
        <lb rend="¬" break="no"/>tiques, &amp; leur mettriés le Soleil dans l’obſcuriré &amp;
        <lb/>dans les taches qu’ls feignent encor trouuer en nos
        <lb/>Myſteres.
        <lb/>Ca r ſi vn ancien Autheur eſtimoit heureux celuy
        <lb/>qui pouuoit dire des choſes dignes d’eſtre eſcoutées,
        <lb/>plus heureux qui eſcriuoit des choſes dignes d’eſtre
        <lb/>euës, &amp; tres-heureux qui eſtoit capable de faire des
        <lb/>actions dignes d’eſtre eſcritres; heL qui a iamais eu
        <lb/>ce bon-heur plus accomply que V. E. puis qu’en ef
        <lb rend="¬" break="no"/>fet perſonne n’a iamais mieux parleé, inieux preſché,
        <lb/>plus ſolidement eſcrit, ny ſi puiſſamment agy comme
        <lb/>elle.
        <lb/>TME que ie pecux dire de vous, MOsEicvR,
        <lb/>ce que Saint Athanaſe diſoit. autrefois de Saint An
        <lb rend="¬" break="no"/>toine, que des vertus de tous les Saints il compoſa vn
        <lb/>Saint de toutes les vertus; Auſſi i’oſe auancer que des
        <lb/>ares exemples &amp; belles qualités des plus grands Ge
        <lb rend="¬" break="no"/>nies du monde, V. E. a fait de ſoy-meſme le plus
        <lb/>grad de tous les hommes de ſon Siecle.
        <lb/>QvA r au ſecond vœu qui eſt pour l’Eſtat, no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Compagie eſpere que V. E. ſera cette Colomhe <pb n="5"/>
        <lb/>myſteieuſe qui apportera la branche d’ohiue, &amp; qui
        <lb/>donnera à̀ cetre Arche flottante du gouonement.
        <lb/>preſent, l’afſeurance du port &amp; la ioye du repos.:
        <lb/> Novs eſperons que vous trauallerés &amp; auec ſucés.
        <lb/>à̀ la reünion de la Maiſon Royalle ,au reſtabliſſement
        <lb/>des affaires publiques jaa ſoalagement des Peuples
        <lb/>miferables, &amp; à la paix generale de l’Eſtat, &amp; apreés.
        <lb/>cela V. E. entendra auee ioye crier par toute la FEran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, comme on fit autrefois dans la lIudée au ſuie du
        <lb/>miracle de la reſurrection du fils de la vefue de Na im,
        <lb/>Vn granmd Praphete s’eſt leué parmy nous, &amp; Die a vifſté
        <lb/>ſon Peuple.
        <lb/>Er comme Dieu enuoya Moïſe conſoler les Iſraé
        <lb rend="¬" break="no"/>lites affligés &amp; caprifs dans l’Egypte, perſonne ne dou
        <lb rend="¬" break="no"/>te que la Pouidence Diuine n’ait deſtmé V. E. pour
        <lb/>deliurer tonte la France de la captiuite de la guerre,
        <lb/>&amp; de tous les autres fleaux de la colere de Dieu dont
        <lb/>elle eſt accableée.
        <lb/>C ſont les vœux de toute l’Egſe, c’eſt le ſenti
        <lb rend="¬" break="no"/>ment des Grands, c’eſt l’inclinatioiahdes plls aſftction
        <lb rend="¬" break="no"/>nés à l’Eſtat, c’eſt la veuë des Speeulatifs plus In
        <lb rend="¬" break="no"/>relligens, c’eſt l’eſperance de tous les Peuples, c’eft la
        <lb/>voix commune de toute la France; laquelle en cela
        <lb/>ne s’appuie pas ſeulement ſur l’exemple qu’elle a des
        <lb/>Cardinaux &amp; autres grands hommes de voſtre Mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ton qui l’ont autrefois ſi ſagemen &amp; heureuſemene
        <lb/>gouuénée, mais plufoſt ſur ſ’experience qu’elle a deſ
        <lb/>faite de la fõrcé &amp; de l’ntelligence de voſtre eminen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce conduitte. <pb n="6"/>
        <lb/>Taa vaile’s donc, Mons iev, aà nous
        <lb/>donner cette Paix tant deſiŕe, donneés-la à l’Egliſe,
        <lb/>donńs-la à l’Eſtat, &amp; vous aſſeurés que doreſnauant
        <lb/>ce ſera vne partie de noſtre ſoin Paſtoral d’obliger nos
        <lb/>Peuples à prier Dieu que voſtre vie au milieu des proſ
        <lb rend="¬" break="no"/>perités &amp; des grandeurs ne finiſſe qu’apreés des Siecles
        <lb/>entiers. Et ce ſont les vœux que font pour la gloire de
        <lb/>l’Egliſe &amp; le bon-heur de toute la France ſur voſtre
        <lb/>heureuſe Promotion,
        <lb/>MONSEIGNEvR.
        <lb/>Vos Curés tres-obeiſſants &amp; vos
        <lb/> es-humbles eruiteurs. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
