<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau787_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les contretemps du sieur de Chavigny, premier ministre de
          monsieur le prince.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=ydlQf6g-yd8C"/>
          <author ref="isni:0000000121441815" source="Moreau">
            <persName>
              <forename>Jean-François Paul de</forename>
              <surname>Gondi de Retz</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Contretemps (les) du sieur de Chavigny, premier ministre de
            monsieur le prince.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">787. Contretemps (les) du sieur de Chavigny, premier ministre de monsieur
          le prince. (S. 1.), 1652, 8 pages. Ce pamphilet, vif, hardi, insolent, est du coadjuteur
          qui le dicta, dit-il, à Caumartin. Tl a été reproduit tout entier dans les Mémoi- res du
          cardinal de Retz, page 355 de la coll. Michaud. Mailly le cite, page 61 de son cinquième
          volume ; et, à mon avis, il n’en a pas seuti toute la méchanceté.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_77" source="Moreau">
          <p>Députation du duc de Rohan, de Chavigny et de Goulas à Saint-Germain</p>
          <date when="1652-04-28">1652-04-28</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-23" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES
        <lb/>CONTRE-TEMPS
        <lb/>DV SIEVR
        <lb/>DE CHAVIGNY,
        <lb/>PREMIER MINISTRE
        <lb/>DE MONSIEVR
        <lb/>LE PRINCE.
        <lb/>M. DC. LII.<pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LES CONTRETEMPS DV SIEVR
        <lb/>de Chauigy, preier Miniſtre de Monſieur
        <lb/>le Prince.
        <lb/>IL n’eſt pas eſtrange que Monſienr de Chauigny
        <lb/>ſoit orgueilleux dans la bonne fortune, &amp; qu’il ſoit
        <lb/>bas dans la mauuaiſe: Les gens de peu qu ſe ſont
        <lb/>ſleuez ont touſiours inſolens &amp; foibles: il n’eſt
        <lb/>pas eſtrange que Monſieur de Chauigny ſoit olent:
        <lb/>il a eſteé nourry dans les Maximes de la Tyranme: Mais
        <lb/>ie conſidere comme vn prodge, qu’vn homme ne,
        <lb/>pour ainſi parler, dans le cabinet, &amp; qui a eſtudié la
        <lb/>Politique dans l’Eſcole la plus rafinée de noſtre ie
        <lb rend="¬" break="no"/>cle, qui a eſté celle du Cardinal de Rchelieu, ne s’y
        <lb/>ſoit pas inſtruit au moins ſuffiſamment pour ne pas
        <lb/> tomber à tous momens dans des fautes groſſieres, qu
        <lb/>luy ont fait perdre dans la plus part des elprits qui one
        <lb/>quelque diſcernement, la reputation que luy auoit
        <lb/>acquis vn Mniſtere aſſez long &amp; aſſez conſiderable;
        <lb/>on l’auoit touſiours regardé́ pendant la vie du Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal de Richelieu, comme vn homme qui auoit quel
        <lb rend="¬" break="no"/> ques belles qualitez naturelles, &amp; à qui l’experience
        <lb/>oſteroit à la fin cette impetuoſiré qu’on remarquoit
        <lb/>dans ſes inclinarions, &amp; la grande faueur, qui eſblouis
        <lb/>preſque les yeux de tous les hommes, ſouſtenoit dans
        <lb/>vne infiniré d’eſprits les eſperances que l’on vouloit
        <lb/> conceuoir de ſa condaire. Cellequ’il tnr aà l’eſgard de
        <lb/>Monſleuir le Duc d’Orleans vn peudeuantl mort de
        <lb/>e Miniſtre, &amp; à l’iſtant meſme que ſa ſanté́ eſtoit de
        <lb rend="¬" break="no"/>’eſperée; fut vn prejugé que l’on connoiſtroit bien.
        <lb rend="¬" break="no"/>oſt qu’elles eſfoieént pas bien fondées, il fut le prin
        <lb rend="¬" break="no"/>paAû de &amp;te odacatlon li iniurleufe àtot <pb n="4"/>
        <lb/>’Eſtat, par laquelſle ſon Alteſſe Royale eſtoir exeluſe
        <lb/>à amais de l’entrée dans les Conſeils du Roy.
        <lb/>Quel aueuglement à vn particulier, qui ſelſontou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes les reles de la prudence humne ne deuoit pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer qu’à ſe ſauuerdu nauſrage, qu’eſtoit ſur le poinct
        <lb/>de faire vne fortune gencralemea odieuſe Quel
        <lb/>contre temps de deleſperet ’One le du Roy, dont la
        <lb/>reſſource eſtoit proche, nfaillible &amp; certaine.
        <lb/> Le Cardinal de Richelieu eſtant mort &amp; cette grana
        <lb/>de puiſſance ne courant plus de ſou nom ceux qui
        <lb/>auoient ay ſoas lon authodnré, ſes creatures parureût
        <lb/>dans leur naurel, on les conneur par leur propreeé
        <lb rend="¬" break="no"/>ractere. hauigny ne firt pas vn pas ſans ſe deſcouurir,
        <lb/>il appuya auec vne chaleur tout à fait extreé́me auprés
        <lb/>d’vn Rovmourant, la Decl aton par laquelle il s’e.
        <lb/>ahlomt lu.memeMiniſtre necellare dans les Con,
        <lb/>ſel, de la Rgence: quelle fureur ̀ vn homme de ſa
        <lb/>naſlnce, d’vurper vn droict qui n’a iamais eſté́ don
        <lb/>né qu’u ſeuls l’rinces du Sang; quel contretemps de
        <lb/>l’elpeer duns vn tenp où la Reine auoir le cœur de
        <lb/>tous les peuples, où Monſieur eſtoit irrité́ contre luy,
        <lb/>&amp; où tous les Marryrs du Cardnal dec Richeieu, re
        <lb rend="¬" break="no"/>gardoient ſes riheſles mmenſes, cçomme la recom
        <lb rend="¬" break="no"/>penle de leur ſouffiance.
        <lb/>Monſieur de Chaigny ayant manqué ſes meſures
        <lb/>pour ce granl eſtabliſſement qu’il auoit proietté, n
        <lb/>-les prnt pas plus iudicieuſement pour les utrigues pa
        <lb rend="¬" break="no"/>niculieres du cabinet; l ſe broülla auec le Cardinal
        <lb/>Mazarim, dans le tempa qu’il eſtoit en ſa confiance la
        <lb/>plus eſtroite, il vendt la Charge de Seretaire d’Eſta;,
        <lb/>quand il eſtoit en poſtur de la faire agreablemeny
        <lb/> la Coun il la pretendedeux moùu apres quand l’eſ̧l4
        <lb/>qu’l auoit fait contrele- Cardinal Mazarn l’uoiqmjs
        <lb/>n eſtat de n’y pouuor plus auoir de coafiac, qua n
        <lb/>il çonnuſt que ſes baſſeſſes ne luy ſeruoienrde rin
        <lb/>out tenrer en fauep, il ’alleo Rrauepae, ates
        <lb/>reuint
        <lb/>A <pb n="5"/>
        <lb/>tiuſteuenr au temps qu’il flloit pour Iuy faie
        <lb/>de le merte de ſon vyage qu’un eroyout u u.
        <lb/>u ll demeura dans la retance tant qu l pouuoi
        <lb/>emeurer dans Pars, ſlan e lure de mauuaſes aire
        <lb/>il e un ens le nonere ou uot p ſf le
        <lb/>er ſan acion &amp; la ns tr ouiere, i t o, e rt,
        <lb/>pour ea ietter des lemeuces dans les de lboeraion
        <lb rend="¬" break="no"/>otcenes &amp;uſtes du Pa le nts l s’y engagea quand
        <lb/>ſelon toutes les regles de la Polique, l’author é d
        <lb/>Mioſtere deuoit preualoir aux oppoſitions oqu’ lle
        <lb/>rouuoi il conferoit iour &amp; nu&amp;t chez Longueil,
        <lb/>quandl n’y auoit que roie ou quatre perſonnes g
        <lb/>allument le feu: il s’en retira, quand lelon les ma;
        <lb/>mes du bon ſens le Parlement deuoit eſtre en eſtat de
        <lb/>donner l’ordre aux choſes; &amp; pour ſe iuſtfier à a Cour
        <lb/>de ce qu’on l’accuſot d’auoir eu quelque part en ces a
        <lb rend="¬" break="no"/>faires, il coſeilla les violences qu’on’entreprit contre
        <lb/>Monſieur de Brouſſel &amp; les autres Conſeillers à lheu
        <lb rend="¬" break="no"/>re meſme qu’il n’y auoit pas vn homme qui conneuſt
        <lb/>vn peu l’eſtat de Paris, qui ne preueuſt que certe entre.
        <lb/>priſe meutroit en perill’authorite Royale. I e broul
        <lb rend="¬" break="no"/>Ia tout de nouueau auec le Cardinal Mazarin, pour ſe
        <lb/>lauer en quelque maniere des mauuaſes ſuires qu’a.
        <lb/>uoient produit ſes mauuais conſeils; il l’attaqua quand
        <lb/>il le creut trop foible pour etreprendre rien contre
        <lb/>luy, il eſprouua pourtant quil eſtoit aſſez fort pour
        <lb/>le mettre en priſon, il la ſouffrit auec vn abbarement
        <lb/>&amp; vne laſcheté pareille à celle qu’auroir reſſenty l’ame
        <lb/>du monde la plus timide pour vnae captiuité perpetuel
        <lb rend="¬" break="no"/>le, il la ſouffnt, dis-ie, d’ne maniere qui fit bien voir,
        <lb/>qu’il n’auoit pas crû̂ qu’elle ſeroit de ſi peu de durée: il
        <lb/>eſt donc aiſé de conclure que ſoit pour ſes iugemens,
        <lb/>ſoit put ſes ations, on ne voit que des eontre- temps
        <lb/>en ſa conduite.
        <lb/>Les faicts que ie viens de poſer nous conuainquene
        <lb/>aſſez de cette verité, mais o peut dire auec beaucoup
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>de foadement qu’elles ne ſont d’aueune conſequence
        <lb/>aux prix de ceux que nous allons examiner.
        <lb/>Apres des fautes de cette nature q euſſent perdu
        <lb/>vn homme qui n’euſt pas eſté ſouſtenu par la fortune,
        <lb/>Chaugny par vn excez de bon heur ſe trouuoit dans
        <lb/>le port, il veſcnt quelque temps dans ſa maiſon à l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>bry des tempeſtes, &amp; ce qu’il fſoit par vne pure ne,
        <lb/>ceſſiré eſtoit artribué́ par beaucoup de gensà la mode
        <lb rend="¬" break="no"/>ration &amp; à ſa conduite; on croyoit qu’l s’eſtoit enfin
        <lb/>reſolu à jouir de cent mille eſeus de renre, qu’il auoit
        <lb/>v peu mcury ſon humeur precipiée; on eſpereit meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me que le commerce qu’il etretenoir auec le Port
        <lb rend="¬" break="no"/>Royalauroit adocy en quelque maniere ceét eſprit al
        <lb rend="¬" break="no"/>tier &amp; feroce; il reunt len toſt ̀ ſon nature: Quand
        <lb/>il fur queſtion de donner l’accompſſement à ce grand
        <lb/>ouurage qui eſclatra à̀ l’aſques de l’nneé́e i6e. on iu
        <lb rend="¬" break="no"/>gea qu’:l ne ſe pouuot acheuer ſans le miniſtere de la
        <lb/>meſme perſonne, qui eſtoit accouſtumeé de violer le
        <lb/>reſpct qu’on doit au Sang de France; l eſtoit que
        <lb rend="¬" break="no"/>ſton de vendre Monſieur. Ce Prince, à qu la France
        <lb/>deuoit tout fraſchemenr l’eſloignement du Cardinal
        <lb/>Mazarin, attiroit le reſpecct des hommes, il ſalloit que
        <lb/>Chauigny quittaſt ſa ſohtude pour porrer le fambeas
        <lb/>de diuſion dans la Maiſon Royale, pour ſeruir &amp; d’vn
        <lb/>nouueaa pretexte &amp; d’vne nouuel le cauſe à la diuiſion
        <lb/>de la Reine &amp; de S. A. R. &amp; pour conferer tous les
        <lb/>iours ſur ce ſuiet auec toutes les creatures d Cardinal
        <lb/>Mazarin: Quel contre temps a vn homme eſtably de
        <lb/>ſe venir ietter dans la rempeſte, lur vne mer pleine de
        <lb/>perils &amp; d’eſcueils; agitee encore par les vents &amp; par
        <lb/>les orages, &amp; dont les mouuemens incertrains ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoent qu’eſtre euirez par vn eſprit tant ſoit peu iudi
        <lb rend="¬" break="no"/>cieux d’auoir pretendu de ſa vsloir rendre maiſtre
        <lb/>des affres dans vn temps où il n’y auoir perſonne aû
        <lb/>monde qul pû̂r penetrer où elles deuoient tom ber, d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir eſperé la eonfiance a moneot que l’on ne pou¬ <pb n="7"/>
        <lb/>uolt ludicleuſenent fixér aucun deſſeia pour les chbſes
        <lb/>naeſmes les plus faciles, d’auoir crû que le Cardinal
        <lb/>Mazari la luy confioit de bonne foy, dans vn eſtar où
        <lb/>ſes amis les plus aſſeurez luy eſtoient ſuſpects, des’eſtre
        <lb/>maginé pouuoir perdre Monſieur &amp; tous ſes ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>reurs par la liaiſon de la Reine &amp; de Monſieur le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce,; qu’vn homme ſage euſt bien conneu ne pouuoir
        <lb/>eſtre de durée, de la maniere qu’elle seſtoit faite. Il ne
        <lb/>faut que ierter les yeux ſur cette conduite pour la con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiderer auec pitié &amp; il faut aduoüer que le Cardinal de
        <lb/>ichelieu a eſté malheureux dans ſes aourritures, l
        <lb/>Cardnal Mazarin &amp; Monſieur de Chauigny ne luy
        <lb/>font. pas honneur.
        <lb/> Monſieus de Chauigny demeura quelque temps à̀ la
        <lb/>Cour auec le tiltre d’homme duRoy, on s’eſtonna
        <lb/>que la qualité qu’il auoir de collareral de Monſieur de
        <lb/>-Lyonne luy eſleuaſt ſi fort le cœur, qu’elle l’oblhigeaſt
        <lb/>d’eſclater comme il fit en beaucoup d’occaſions ſur
        <lb/>l’independance qu’il faiſoit profeffioni de conſeruer à
        <lb/>l’eſgard de Monſieur le Prince. Quel contre. temps de
        <lb/>faire vne declararion publique d’vne liberteé à̀ laquelle
        <lb/>il renonca luy-mefme quinze iours apres par l’attache
        <lb rend="¬" break="no"/>menr qu’il teſmoigoa aux intereſts de Monſieur le
        <lb/>Prince, qui fut ſi violente qu’il obligea la Reineà l’eéloi
        <lb rend="¬" break="no"/>gner des Conſeils. Quel contre-temps de ſe raecom
        <lb rend="¬" break="no"/>moder es ſuite auec Seruient, &amp; de promettre à la Rei
        <lb rend="¬" break="no"/>nepar des ſermens nouueaux &amp; reirere de ſeruir au
        <lb/>retour du Cardinal Mazdrin, &amp; de demeuser en meſme
        <lb/>temps aà Paris Facteur de Monſiour le Prioe, quai alloit
        <lb/>prendre les armes &amp; former vn party. Ie cûy qoe les
        <lb/>-Ieannins, les ille Roys &amp; les Silleris ſorriraientdu
        <lb/>, ombeauipour eohgele crel nuicague ce faux P
        <lb rend="¬" break="no"/>litique a fait à ce nm de Miniſté u’ils ant ehply
        <lb/>uec tant de gloire &amp; tant de bon heur pour l’Eſtar.
        <lb/>Quelle honte à̀ vn homne qui a eſté honoré de ce ca
        <lb rend="¬" break="no"/>ractere, qui n’a rien par ſa naiſſance, &amp; qui doit vne for
        <lb rend="¬" break="no"/>tune ſi grande &amp; ſi nouuelle à la Royauté; quelle hon
        <lb rend="¬" break="no"/>! <pb n="8"/>
        <lb/>te, dis ie, d’'eſtre le correſpondarit d’Eſpagne &amp; d’Am
        <lb/>gleterre: de traitrer en meſme cemps auec l’Arehidu
        <lb/>&amp; auec Cromvvel pour la deſtruction de ſa patrie, &amp;
        <lb/>quel contre. remps de eouronner toutes ſes negoti.
        <lb/>rions ſi vriles &amp; ſi glorieu es par vn Traitté́ ſecret, &amp;
        <lb/>vne conferecede cin heures auec le Cardinal Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin. Ce ranhoe yetendoit-il allumant la guer
        <lb rend="¬" break="no"/>re dans le Re le rendre maſtre du cabinet &amp; de
        <lb/>la deſtinée lu Cardinal Mazarn,c grand home
        <lb/>a-tl ce meſme deſſein en rrairrant auec luy, &amp; en don
        <lb/>nant ſon fils en mariage à ſa niepce. l’aduouë qu’il et
        <lb/>difficle de penerrer dans ſes intentions; il ne ſuir pas
        <lb/>les regles de la politique ordinare, du moins la veut. il
        <lb/> rendre obſcure; ſes negotiations &amp; ſes conferences
        <lb/>auec le Cardiual Mazarin auoient eſté́ vn peu trop elai
        <lb rend="¬" break="no"/>res; il a crû qa’il ſeroit iudcieux de les couurr de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que nuage, il a ietté́ aux yeux du monde Monſieur Ger.
        <lb rend="¬" break="no"/>main. Quel contre-temps de pretendre cacher vnene
        <lb rend="¬" break="no"/>goriation employant vn homme que tout le monde
        <lb/> ſçait eſtre ſ’intime amy de Montaigu ſon Negotiateur:
        <lb/> l nous a voulu donner le change en faiſant paroiſtre
        <lb/>Madame de Chaſtillon: quel concre-temps de la faire
        <lb/>accompagner à la Cour par des gens que l’on ſç̧ait eſtre
        <lb/>lans ſa confidence la plus ſecrette. Nous le verrons à
        <lb/>la fin du Lraitté qu’il proietrte recorpenſé́ de cetrte
        <lb/>conduite fi iudiciuſe. L’on n’igore pas les articles ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>crets paàr leſqaels il preend dansrrois ou quatre mois
        <lb/>entrer fmement auec le Cardinal Mazarin dans vn M.
        <lb/>niſtere, uquel il fait mine preſentement de nue point
        <lb/> ſonger: tinfinousreſſentirons dans la conionction de
        <lb/> ces deux planettes toutes les influences’que ous peu
        <lb rend="¬" break="no"/>oent promettne la violence du Cardina de Riehelies,
        <lb/>&amp; l’incapaciié du Cardinal Mazarin
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
