<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau796_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Copie du deuxième billet imprimé à Saint-Germain-
          en-Laye, qui a été semé dans Paris par le chevalier de La Valette, tendant à faire
          soulever les Parisiens contre le parlement.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=D0vYQG82UyEC"/>
          <author ref="isni:0000000061237731" source="BM_Lyon" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Anthyme Denis</forename>
              <surname>Cohon</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Copie du deuxième billet imprimé à Saint-Germain- en-Laye, qui a
            été semé dans Paris par le chevalier de La Valette, tendant à faire soulever les
            Parisiens contre le parlement.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">SJ IF 247/179, 44</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">796. Copie du deuxième billet imprimé à Saint-Germain- en-Laye, qui a été
          semé dans Paris par le chevalier de La Valette, tendant à faire soulever les
          Parisienscontre le parlement. (S. 1.), 1649, 8 pages. L’original èst intitulé : Æ qui aime
          la vérité, et signé, comme le premier billet : Le désintéressé à Paris. On a conservé,
          dans la copie , le titre et la signature.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_12" source="Moreau">
          <p>Arrestation du chevalier de La Valette</p>
          <date when="1649-02-11">1649-02-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-24" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>COPIE
        <lb/>DV II. BILLET
        <lb/>IMPRIME A S. GERMAIN EN LAYE,
        <lb/>QVI A ESTE SEME
        <lb/>DANS PARIS
        <lb/>PAR LE CHEVALIER
        <lb/>DE LA VALETTE.
        <lb/>TENDANT A FAIRE SOVSLEVER
        <lb/>les Pariſiens contre le Parlement.
        <lb/> M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>COPIE DV SECOND BILLET IMPRIME
        <lb/>à Sainct Germain en Laye, &amp; ſemé dans Paris
        <lb/>par le Cheualier de la Valette.
        <lb/>A quai alme la verité.
        <lb/>LE Palement veut dépoüiller le Roy de ſon authorité
        <lb/>pour enreueſtir; les Princes qui ſe ſont vnls au Par
        <lb rend="¬" break="no"/>leſené voudroient bien s’accommoder de ſon bien &amp; de ſes.
        <lb/>Places.
        <lb/>Et vous, pauutes Bourgeois de Paris, ſacrifie voſtre re
        <lb rend="¬" break="no"/>pés, hatarde oſtre vie, vuidez le fonds de vos bourſes,
        <lb/>vous redûiſez à la faim, vous prenez les armes contre votre
        <lb/>Roy&amp; ne trauailles qu’à voſtre raine, pour appuyer, ſahns
        <lb/>lé ſç̧auoir, les iniuſtes pretentions dés vns desautres: e’e
        <lb/>be le ſourtentr pout ſé rendre drlminels &amp; malheureu
        <lb/>toute voſtre vie, quoy qu’il arriu: car, oule Roy demeu
        <lb/>Iea lé Malſte, commeil y a grande apparehce; &amp; ſi audnt
        <lb/>cla vous ne reparez voſtre crime, &amp; ne regaignez ſona
        <lb/> pa qelque saqus de l’dſtre; b eira-ſeir,
        <lb/>vous oslfaniilles, d’eeimple à la poſtefité,paflvn ehaſti¬l
        <lb/>e Aeoeable de la tesellioque vous coimetté , oui
        <lb/>laeoouPnlourone eteegquur
        <lb rend="¬" break="no"/>t oee àsnſeràtouebon Ptacois llea
        <lb rend="¬" break="no"/>Souysdtoulegypſaeiuerairlqu vou eheriroit auoee
        <lb/>es es loago qui volre ſouigemne i
        <lb/>nndae heureevous auree qutre c&amp;es Tyrénex <pb n="4"/>
        <lb/>qui vous déchireront &amp; vous opprimeront de mille ta
        <lb rend="¬" break="no"/>Tes cõ̃me ils nut des-ſa comnencé; &amp; voſtre opitiaſtree
        <lb/>n’araſeruiy qu’aà allumer &amp; ourrir vne guerre ciuile, qui
        <lb/>tendra la Frnce l proye de ſes Ennemis, &amp; changeravo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Ville la plus belle du monde &amp; la plus heureuſè nvn
        <lb/>theatre d’horreur &amp; dgmiſeres.
        <lb/>Le Cardinal eſt vn méchant homme, parce qu’iln’apas
        <lb/>voulu conſentir à la deſtruction de la Royauté, ou aucuns
        <lb/>du Parlement viſent pour gouuerner eux-meſmes. Ceſtva
        <lb/>perfbateut du reps publie, parce qu’il n’eſt pastmb
        <lb/>d’accord deconenter Nouion, Blapcnenil, VioleBpu4
        <lb/>ſel &amp; autres, ny lesPrinces en ce qui leur eſtoit venùla
        <lb/>eſte de pretendre. Il trouble le Royaume, luy quiaia:
        <lb/>ceſſammn5 trailleé́ &amp;aue4 ſucćsà le conſeuerenu
        <lb/>quilliré pendaut, touteo laRegeeé, &amp; à la prcurer audo¬,
        <lb/>hors. Jln’a ny luy, ny aucun de ſes parens, place, ny ch¬.
        <lb/>ge,ny Gouuernement, nyeſtabliſſement; &amp; c’eſtvnam J
        <lb/>bitieux,,-vn’intareſſe, v perfjde., Les aurstetendans
        <lb/>’ontrien eontriuéommoluyauy coquetesquioss
        <lb/>eſté faites, &amp;e ne laiſſene pas de demander les meilleure
        <lb/>placesdu ayaume, &amp;des groes qu’ils n’ont point m
        <lb/>2
        <lb/>ies.
        <lb/> ILe Cardial s’pnpn aueclospagnols paurahis
        <lb/>lEſtat,pou les an rendre Maiſtres: il faut qu’l ſoirbien
        <lb/>habile, &amp; qu’il-les-dupe, bien filnement, de caaleruss
        <lb/>ainſi leurs hppnegrsi ossqulR yaumosagetſt
        <lb/>toutes-le; annéesd Plaas, &amp; gre fis de Pruiutr
        <lb/>tieres à leurs deſpens Si le bon, ieu-ous aſſiſte dasai
        <lb/>rouſiours des Miniſtresſi meéchans,aous metronsble
        <lb/>toſt e chmie le oy d’Eſpagpe de ſo ebaſen
        <lb/>ment.
        <lb/>J u
        <lb/>I <pb n="5"/>
        <lb/>Le Cardinal eſt va eruel, vn vlolent, vn ſangulai
        <lb rend="¬" break="no"/>rt: cependant on vold la Baſtille remplie depuis quine
        <lb/>loars de plus dOfficiers &amp; ſeruiteurs du Roy, qu’elle na
        <lb/>eſté de hié́chans &amp; de criminels dans les ſis années de la
        <lb/>Regence; ou ie ne ſçay pas qu’il y ait eu autre ſang ré
        <lb rend="¬" break="no"/>pandu que celuy d’vn Icalien qui donnoit des aduis aun
        <lb/>Eſpagnols.
        <lb/>Le Cardinal eſt vn Crœeſus, vn voleur de deniers pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blics, il a englouty tout l’argent de France: cependant
        <lb/>nous apprenons qu’il n’a pas dequoy viure, &amp; que ſa
        <lb/>maiſoi eſt tous les iours ſur le poinct de renuerſer. Hl
        <lb/>faat qu’il ſoic bien cruel à ſoy-meſme, de ne mettré
        <lb/>pas ſes treſors au iour dans cette oecaſion où il y vadu
        <lb/>tout pour luy, &amp; ouù̀ il ne luy ſeruiroit de rien de les
        <lb/>auoir ſauuez, sil ſe perdoit.
        <lb/> Enfin, les autres mettent tout s’en deſſus deſſous, font
        <lb/> prendre les armes au peuple contre leur Roy: cepen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant ils ne ſont ny pertutbateurs ny méchans, ny gens
        <lb/>qui fſe remuéënt pour autp intereſt que pour lebien pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blic. Pauure peuple deſille res yeux; parmettras-tu d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>Rre ſacrife pour des intereſts pareiculiers de nul le con
        <lb rend="¬" break="no"/>fideration, &amp; de plus pour desgens qui ſe mocquentde
        <lb/>toy dans le temps mefme que tu ſrs aà̀ leuxs fins? Ne
        <lb/>fç̧ais-tu pas que ees brauesPrinces paſſementez &amp; bro
        <lb rend="¬" break="no"/>dez à̀ tes deſpens, boiuent ous les iars! l’vn aà̀ l’autre
        <lb/>̀ la ſanté des Badauts de Paris? lon d’eux diſoit il y a
        <lb/>quelques iours, q’il faloit prier Dieuqu’ils fuſſent long
        <lb/>eips dupez: l’autre, que eſt faire ve guetre bie
        <lb rend="¬" break="no"/>Commode d’auoir béaucupd agent, donacher dans de
        <lb/>bons draps, &amp;e ne ſe baterepoine. Oùſoat ces deux cens <pb n="6"/>
        <lb/>mil homnes qui doiuent ſortir pour engloutlr d’vn
        <lb/>morceau les troupes qui t’affament? Pour toutes les ta
        <lb rend="¬" break="no"/>xes qu’on a faites ſur toy, dont le Roy auroit pû leuer
        <lb/>cent mil hommes, qu’as-tu encore que deux mil mé
        <lb rend="¬" break="no"/>chans fantaſſins, &amp; huict cens cheuaux de meſme, qui
        <lb/>n’oſent monſtrer le naiz hors la ville, ſans ſe recon
        <lb rend="¬" break="no"/>gner auſſi toſt dans tes portes, rémoin la belle équipée
        <lb/>de Corbeil? Si tu ne m’en crois pas pour le nombre, don
        <lb rend="¬" break="no"/>ne-toy la peine de les compter aux reueuës, &amp; ne t’eſton
        <lb rend="¬" break="no"/>ne pas apres cola ſi tous leurs exploits ne vont qu’aà̀ faire
        <lb/>euire quelque pain aux Faux-bourgs &amp; à l’eſcorter à̀ la
        <lb/>Halle, pour perſuader aux niais qu’ils l’ont conquisà la
        <lb/> pointe de l’eſpee en raſe campagne.
        <lb/>Tes Generaux &amp; autres Chefs, n’ont pas laiſſé detou.
        <lb/> cher quatre aà cinq cens mil eſcus: ’Ileſt vray que la plus
        <lb rend="¬" break="no"/> parr d’entr’eux clinquantez comme ils ſont, valent bien
        <lb/>pout le moins les troupes qu’ils seſtoient chargez de le.
        <lb rend="¬" break="no"/>uer. On controle les actions du Roy quand il donne mi!
        <lb/>eſcus à des Officiers qui vont répadre leur ſangà la cam:
        <lb/>pagne contre les Ennemis de l’Eſtat; c’eſt vn prodigue,
        <lb/>vn diſſipateur: les Finaces ſont mal adminiſtrees, quand
        <lb/>o donne deux mil eſcus pour leuer vne Compagnie de
        <lb/>cheuaux legers qui va en des pais éloignez pour le ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>Jl
        <lb/>ce de ſa patrie; &amp; c’eſt eſtre fort moderé, grand œcon¬ 4
        <lb/>me &amp; bon meſnager des deniers publics, quandon don
        <lb rend="¬" break="no"/> ne iey des cinquanme mil francs en pure gratifcarion?
        <lb/>des particuliers qui ont pris party contre leur Souuerain, J
        <lb/>quand on paye des quinae mil francs pour leuer vne ’
        <lb/>compagnie ſeule. Tu peux facilement t’éclaircirdeces
        <lb/>J
        <lb/>eritee, &amp; ſi tu en doutestanc ſoit peu, la ſecondetou¬ <pb n="7"/>
        <lb/>31
        <lb/>che qu’on ſe prepare de donner à ta bouſe, net’en rendra
        <lb/>que trop certain, comme la troiſié́me &amp; la quatriéme qui
        <lb/>ſuiuront bien toſt les autres, acheueront de te mertre aux
        <lb/>abois, ſi tu ne prens auanr cela quelque reſolution genereu.
        <lb/>ſe pour rompre les fers de la tyrannie qu’on t’impoſe. Pour
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy ſouffrir ſi long-temps vn ioug ſi ude qu’il ne nous
        <lb/>ſoit pas ſeulement permis de parler? parce que ceux que
        <lb/>nous faiſions volontairement nos Maiſtres, ne trouuent
        <lb/>pas bon que nous le puifſions faire que comme ils nous ſif
        <lb rend="¬" break="no"/>flent. Ils en veulent au Cardinal: cependaint qui ne ſç̧ait
        <lb/>ques’il euſt voulu ſatisfaire lesChefs du party du Parlement
        <lb/>que ie t’ay nommez, &amp; conſeiller qu’on donnaſt Sedan,
        <lb/>le Havre, Montreü̈il, &amp; autres choſes de pareille nature,
        <lb/>le bien public ſe fuſt bien porté, il n’en ſeroit pas le pertur
        <lb rend="¬" break="no"/>bateur, il auroit eſté le meilleur Miniſtre qui fut iamais,
        <lb/>il faudroit le canoniſer.
        <lb/>Eſt -il poſſible apres cela que tu ſois encore dupe, &amp;
        <lb/>que u laiſſes ſi long remps abuſer de a bonté Vange
        <lb/>pluſtoſt ton Roy deſobey, mal traité, offenſé, attaqué;
        <lb/>Vange-toy toy meſme des maux que tu ſouffres, &amp; de
        <lb/>ceux où l’on ne ſe ſoucie guere de te plonger aà̀ l’adue
        <lb rend="¬" break="no"/>nir. Quand tu n’aurois autre choſe à craindre que de
        <lb/>perdre pour touſiours la preſence de ton Roy, ce qui
        <lb/>t’eſt infaillible ſi tcu t’opiniaſtres en ta rebellion. Ne
        <lb/>conſideres-tu point quelle ſeroit pour toy la grandeur
        <lb/>de cette perte, &amp; que cette preſence eſt ce qui t’enrichit,
        <lb/>&amp;te donne la ſplendeur &amp; l’opulehce par deſfus les au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres villes. Où irois -tu chercher le payement de tant
        <lb/>d’argent que la Cour te doit? Ne t’apperçois-tu point
        <lb/>que ſi elle faiſoit ſon ſejour en quelqu’autre ville, tous
        <lb/>¬ <pb n="8"/>
        <lb/>res Artiſans ſeroient à la faim, &amp; qu’il ſe dépenſetoit̀
        <lb/>Paris moins de douze millions de liures par an, qu’oae
        <lb/>fait.
        <lb/> Declare-toy ſeulement, &amp; tu ſeras le Maiſtre de c
        <lb/> factieux criminels qui tont armé conrre ta pauie; n
        <lb/>auras les benedictions du Ciel, les gracesde ton Roy, &amp;
        <lb/>l’applaudiſſement de tous les bons François. Oblige le
        <lb/>Parſement à ſortir de Paris, &amp; tu obligeras toaRoyày
        <lb/>etourner, &amp; auec luy le bonheur, l’abondance, le com
        <lb rend="¬" break="no"/>morce, la ranquiliŕ, la leureué, &amp; emſin oue oel
        <lb/> d’opulence, de felicité́ &amp; de contenement.
        <lb/>e Des-itareſſé à Paris. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
