<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau800_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le coup d’État de monseigneur le duc d'Orléans, envoyé à
          monseigneur le Prince, touchant les affaires présentes.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Qvj-6r_M_ikC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Coup (le) d’État de monseigneur le duc d'Orléans, envoyé à
            monseigneur le Prince, touchant les affaires présentes.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000360953009" xml:id="IL_PetrinalJean.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Pétrinal</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Res 809633</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">800. Coup (le) d’État de monseigneur le duc d'Orléans, envoyé à
          monseigneur le Prince, touchant les affaires présentes. Paris , Jean Pétrinal , 1652, 8
          pages. C'est l’arrêt du 29 décembre 1651 que l’auteur appelle un coup d’État du duc
          d’Orléans.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_60" source="Moreau">
          <p>Suite de l’arrêt du 29 décembre 1651</p>
          <date when="1652-01-01">1652-01-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-18" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>COVP D'ETAT
        <lb/>DE MONSEIGNEVR
        <lb/>LE DVC D'ORLEANS.
        <lb/>ENVOYE’ A MONSEIGNEVR LE PRINCE,
        <lb/>touchant les affaires preſentes. <figure type="decoration"/>
        <lb/>Chez IEAN PETRINAL, ruẽ de la Bucherie
        <lb/>aux trois Marmouzets.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>LE COVP D'ETAT DE MONSEIGNEVR
        <lb/>le Duc d’Orleans, envoyé à̀ Monſeigneur le Priuce,
        <lb/>touchant les affſaires preſentes.
        <lb/>Voy que la perte de la FHranee ſemble in
        <lb rend="¬" break="no"/>failible à ceux qui l’ont precipiée par
        <lb/>leur ambition &amp; par leur vengeance das
        <lb/>vn extréme deſordre: Neantmoins com
        <lb rend="¬" break="no"/>me Dieu s’oppoſe viſiblemét à leur mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uis deſſein, nous pouuons dire auec plus de verité,
        <lb/>qu’iln’eſt ren de plus aſſeuré que la leur. Toute l’Euro
        <lb rend="¬" break="no"/>9e
        <lb/>peà maintenant pitié́ de nous, &amp; s’imagine que nous.
        <lb/>aus allons precipiter dans vn abiſme de mal-heurs.
        <lb/>eur qui font ſemblant de nous aider, ne pretendent,
        <lb/>uodeooa egagerdaas vne Guerre ciuile, &amp; ne fa.
        <lb/>uoniſent aucun party contre vn autre, qu’à defſeln qu’ils
        <lb/>ſe deſtruiſent tous deux. La prudence &amp; la generoſité
        <lb/>dedonſeigneur leDuc d’Orleans, ont touſiours agy.
        <lb/>Pur lehin de eéEſtat :ll a donneé la chaſſe à l’hydre
        <lb/>quiſ’infeßoit; &amp; maàintenant que ce Monſtre à l’aſſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>nca dereuenir lur ſes pas, noſtre Hercule ſe prepare
        <lb/> le combaattre. Il a fait declarer criinel de Laize
        <lb rend="¬" break="no"/>ajeſtél Cardiral Mazarin; &amp; que toutes les peines
        <lb/>ui at portéesdans trois ou quatre Arreſts prece
        <lb rend="¬" break="no"/>Mas, ont eô encouuẽspar luy dapuis qu’il eſt entré
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij, <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>as Sedan, au prejudice des deffoſes peortees contre
        <lb/>luy par la De laration duiRoy, d’entrer dans ſonoyau
        <lb rend="¬" break="no"/>m:, ou és Terres ſououiſes à lon obeiſſance. l ſemble
        <lb/>que cet homme n’eſt au mon de qA pour le troubler,
        <lb/>biea quil ſoit ſorty de la lie d peuple Neantmoas
        <lb/>eſtant Siclien, i’oſeray hire qu’l pourroit eſtre le re
        <lb rend="¬" break="no"/>jetton de quelqu’v. des Geants, qui ont aurrefois vou
        <lb rend="¬" break="no"/>iueſealadet le Cel&amp; fait la guerte cmre les Dieux:
        <lb/>Son Eminence pouteoit bien falrs vanite da cette Gc
        <lb rend="¬" break="no"/>nealogie; mais pour daſbateſon otgueſ, qu’lſçacbe
        <lb/>que la Nobleſſe ne vient que de vertu, &amp; que ny luy,1
        <lb/>ſes ayeuls, n’ont eſté connus que par des runes. Com
        <lb/>me ſes ſaerileges, ſes trahifous &amp; ſestyranhias l’on faint
        <lb/>conmnoiſtre aà tout le moade, auſi ’oat-ilsirendu bboni
        <lb/>mable a tout l’Vniuers; &amp; maintenant que les Deuxaſſls
        <lb/>lu. le throne des Lys, ont lanéé leuir foudre eotre ſe
        <lb/>eſe eriminele, l’on n’entend qué des eofaté?
        <lb/>publiques, &amp; des vux pour ſu perue oagou?
        <lb/>e no ſeulemene de lmpieté, mas auſ beuueoup
        <lb/>&amp;’aueuglement dans les eſpries liberin, qut veuln
        <lb/>Eer auee Eepieure, que le moode ait eſte fait, ouiſois
        <lb/>epypar e ineligenee douea deipudeu o
        <lb/>ede, dlanu que leonque ounlae
        <lb/>e, nepeuuenereceuoir leur ſorme des Atroesinyut
        <lb/>ieour idde dans l’inteligemee qui eut e Gieune Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>me rouidenee oluerſelsemoaſſe leblo &amp; le mls
        <lb/>&amp;ees ioteesqaoe teie nle auage ds lra
        <lb/>s is oat eé ongendre , ont eiee la aleur
        <lb/>gr auds
        <lb/>¬ <pb n="5"/>
        <lb/>aunds courages pour les combattre, &amp; la glore des
        <lb/>Heros n a pount de plus iuſte tiltre que leur defaire.
        <lb/>C’eſt cette meſme gloire qui fait agir tous nos Heros
        <lb/>Nos Princes &amp; le Parlement ont bien voulu prendte
        <lb/>le ſain de nous déliurer de ce Monſtre. Pour exeitet
        <lb/>d’autant plus la generoſité́ des bons Francois à rendre
        <lb/>le plus norable’ſeruice à leur Parrie, qu’elle ſ auroit
        <lb/>ſouhaitter dans l’eſtat oùu elle ſe troauue à preſent, ils
        <lb/>ouat promis vne recompenſe qui doit animer les plus
        <lb/>timides, &amp; ſatisfaire les plus au res &amp; ambitieux. Au
        <lb/>trefois le Grand Alexandre voyant arréſter le cours
        <lb/>de ſes victoires par vne poignée de gens qui s’eſtoient
        <lb/>allez percher ſur vn Rocher inacceſſible, &amp; qui de là
        <lb/>auec brauades luy cryoient s’il auoit des aiſles pour ve
        <lb rend="¬" break="no"/>pir à eux, ne trouua point de meilleur moyen, pour cha
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtier leur inſolence, que de propoſer à ſes ſoldats qua
        <lb rend="¬" break="no"/>rante mille liures de recompenſe à celuy qui ſeroit mon
        <lb rend="¬" break="no"/> é le premierſur leRoc: Car ſans attendre autre Com
        <lb rend="¬" break="no"/>mandement, la place fut auſſi-toſt inueſtie, &amp; vn Regi
        <lb rend="¬" break="no"/>men eſtant monté par le coſté́ du Roc, auec beaucoup
        <lb/>de diffieultez, rendit Alexandre victorieux. Le Cardi¬.
        <lb/>nal Maarin arreſte auijourd’huy les victoires de la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; ſon retour eſt vne brauade qu’il fait a tous les
        <lb/>François. Mais noſtre Alexandre; le Prince de Condé,
        <lb/>rouuera bien le moyen de le déjucher. Par les ſoins
        <lb/>de ſon Alteſſe Royale, la perſonme de ce coupable a
        <lb/> etépreſcripte,&amp; tous ceux qui de fauorlſeront, deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cheus de leurs charges;bies &amp; dignitez! Cette Amé <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>Ryale a monſtré́ par vne moderation ſans exemple,
        <lb/>qu ii n agiſſoit pon pour ſes intereſts, mais pour les
        <lb/>itereſts du Royaume.
        <lb/> Les Loix qui font nos Roys majeuts à l’aage de
        <lb/>quatorre ans, donnent les premiers rangs du Conſeil
        <lb/>aux Princes du Sang; &amp; c’eſt mairtepah le ſujet de
        <lb rend="¬" break="no"/>tous nos troubles. On a exclus du Conſeil ceux que
        <lb/>les Loix y ſßablſſent, pour m ttre à leur place deas
        <lb/>perſonnes non ſeuleiment indignes dece ra g, mais in
        <lb rend="¬" break="no"/>capables de faire leur fontion. Il ne faut que jette les
        <lb/>yeux ſur les ſucces de leur adminiſtration, pe ur voit
        <lb/>les fautes de leur Politique. La miſere des Peuples &amp; le
        <lb/>feu qu’ils ont allt mé é́s quatre cons du Royaune, né
        <lb/>ſort que des ſun ſtes pruues de leur ncapacité́ &amp; de
        <lb/>leur malice. Le zele que nos Princes ont pour la Paix,
        <lb/>a eſte iuſques icy combau par la fa ction du Mazain.
        <lb/>Ses Agents ſont aſſez perſua dés, que l’ nion de la Mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon Royale ſeroit l ruine de leur tytannie, &amp; que la
        <lb/>Paix, quiremttroit t utes choſes dans leur propre aſ.
        <lb/>hete, leur deffendroit de ’approcher ſi prés du thré̂
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, c ù le trouble de la Guerre les pouſſe. Ces boute
        <lb rend="¬" break="no"/>feux amaſſent tousce qui peux accroiſtre l’incandie, &amp;
        <lb/>ouurant tous les pacqutts, que nos Princes s’enuoyent
        <lb/>les vns aux autres, aprenuent leursſentimens; &amp; abu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant de la facilité de leurs Majeſtez, leur rendent ſuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pes, outre l’inrelligence qui eſt entreax.
        <lb/> Que ceux qui luſqi’&amp;preſent ont arû que l’eſloigne
        <lb/>gent du Prince n’audit eſteé qd’vn efact de ſonrefſenti¬ <pb n="7"/>
        <lb/>Aa
        <lb rend="¬" break="no"/>ment (ne pouuant croire qu’vne teireur panique peu
        <lb/>ſaiſr cette grande Ame) apprennent à mieux iuger des
        <lb/>ations d’vn Prince, dont les lumieres lurpaſſent autant
        <lb/>celles des plus ſages, que la valeur eſtonne les plus har
        <lb rend="¬" break="no"/>dis. On a crû iuſques icy, que le retour du Mazarin
        <lb/>n’eſtoitqu’n preexte ſpe cieux pour preudre les armes
        <lb/>pour s’y oppoſer: Mais linſolence de ce banny iuſtifie
        <lb/>que trop cette iuſte défiance; &amp; à la fin, il ſe trouuera
        <lb/>que ſ Deu ne nous deliure bien- toſt de cét homme fa
        <lb rend="¬" break="no"/>al, que la France ſe verra en vn eſtat auſſi pitoyable.
        <lb/>que celuy de la Grece, lors qu’elle ſe vit embraſée par
        <lb/>Paris &amp; par Me ne las, pour le ſujet d’vne femme. C’et
        <lb/>bien plus honteux à la France, que pour vn eſtranger
        <lb/>efeminé, elle ſe voye dechiree pas ſes propres Enfans.
        <lb/>Certes, il eſt bien plus iuſte &amp; plus raiſonnable, que
        <lb/>us les bons François ſe joignent enſemble pour aller
        <lb/>eſtouffer ce Monſtre, &amp; pour e xecuter vn Arreſt le plus
        <lb/>atheatique &amp; le plus equitable qui ait eſté rendu par
        <lb/>nos ſouuerains Preſtres de Themis. Quoy vn homme
        <lb/>aura eſte banny de le France, comme perturbareur du
        <lb/>pos public, &amp; il ſe trouuera apres des François qui
        <lb/>liront accueillir à ſon retour ?’N on, ce ne peuuent eſtre
        <lb/>de vrays Franç̧ois, mais des poultrons penſionnaires
        <lb/>de l’auarice &amp; de l’ambition. Quoy, Mazarin aura
        <lb/>l’effonterie de eontreuenir à tant d’Arrſts, &amp;a la D
        <lb rend="¬" break="no"/>claration du Roy, &amp; on ne l’ira pas accabler?leta
        <lb/>nos Frontieres, &amp; nous le ſouffrons ? ll a mis le pied en
        <lb/>rance, &amp; nous l’endurons? Quoy ! qu’attendons-nous? <pb n="8"/>
        <lb/>qu’il vienne forcer ns prtes, ou qu’il fetme lei p
        <lb/>ſages aux viures, ſe meteant à̀ la teſte de ſes ſatellites
        <lb/>&amp; de cette armee de voleurs? Ie veux bien croire qu’il
        <lb/>a aſſez de preſomption pour ſe preſenter encore dans la
        <lb/>France, &amp; que ſa malie luy perſuade qu’il en fer
        <lb rend="¬" break="no"/>3.
        <lb rend="¬" break="no"/>continuel emraſement; Nos ſom. aſe u,
        <lb/>de ies traſos, de ſes attentats &amp; de ſes fureurs. Mais
        <lb/>grace à Dieu, nous auons de bons yeux pour voir venir
        <lb/>ſes coups, &amp; des bras aſſezforts pour les parer. La pru
        <lb rend="¬" break="no"/>dence &amp; les ſoins d’vne Ame Royale, les bons conſeils
        <lb/>qu’elle a pris, les gsands courages qu’elle choiſit pout
        <lb/>les executer, vont agir ſi puiſſamment dans tous uos
        <lb/>beſoins, que ſa generoſité repouſſera non ſeulement
        <lb/>toute la violence de ce deſeſperé, mais nous rendra
        <lb/>meſme victorieux par ſa défaite, &amp; ie ne doute point
        <lb/>que des ſuccez ſi merueilleux ne ſoient ſouſtenus par
        <lb/>des progrés plus eſtonnans. Ainii la Fra ſe deli
        <lb/>urée par ſon alcide, des Monſtres qui la rauagent; Et
        <lb/>apres cette deliurance, on ne verra dans l’Eſtat qu’un
        <lb/>enchainement de proſperitez.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
