<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau744_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Conférence du roi , de la reine et du cardlinal Mazarin
          sur toutes les affaires présentes, et la demande dudit sieur cardinal au roi et à la
          reine, pour se retirer hors de France, afin de laisser une tranquillité publique dans le
          royaume.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=LRW8GQGGDhIC"/>
          <author ref="isni:0000000121223121" role="speaker">
            <persName>
              <forename>Jules</forename>
              <surname>Mazarin</surname>
            </persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000383255772" role="speaker">
            <persName>Louis XIV</persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000055360231" role="speaker">
            <persName>Anne d'Autriche</persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Conférence du roi , de la reine et du cardlinal Mazarin sur toutes
            les affaires présentes, et la demande dudit sieur cardinal au roi et à la reine, pour se
            retirer hors de France, afin de laisser une tranquillité publique dans le
            royaume.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="16"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309411</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">744. Conférence du roi , de la reine et du cardlinal Maza- rin sur toutes
          les affaires présentes, et la demande dudit sieur cardinal au roi et à la reine, pour se
          retirer hors de France , afin de laisser une tranquillité publique - dans le royaume.
          Paris, 1652, 16 pages. E à Après la levée du siége d’Étampes.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">dialogue</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_81" source="Moreau">
          <p>Le duc de Lorraine vient à Paris</p>
          <date when="1652-05-31">1652-05-31</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>CONFERANCE
        <lb/>DV RO.
        <lb/>DE LA REINE
        <lb/>CARDINAL MAZARIN.
        <lb/>ſur toutes les affaires preſentes.
        <lb/>Et la demande dudit ſieur Cardinal au Roy &amp;
        <lb/> la Reyne, pour ſe retirer hors de France
        <lb/> aſen de laiſler vne tranquillie pubi
        <lb rend="¬" break="no"/> que dans le Royaume.
        <lb/> A PARIS
        <lb/>o
        <lb/>ſ <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>5
        <lb/>A,
        <lb/>ee’ tty ett’t&amp;
        <lb/>L’ILLVSTRE CONFERANCE
        <lb/>du Roy &amp; de la Reine, &amp; du Cardinal
        <lb/>MaZarin ſur le temps preſent, &amp; la
        <lb/>demande dudit ſieur Cardimal au Roy
        <lb/>&amp; à la Reine, pour ſe retirer hors d
        <lb/>Fr ance, afin de laiſſer vne tranquillité́
        <lb/>publique dans la France.
        <lb/> la Reine.
        <lb/> Voy, Monſieur le Cardinal, branle
        <lb rend="¬" break="no"/>eſ vous dans le manche, &amp; croyez-vous
        <lb/>S que ie n’aye pas de l’authoritéaſſezpoun
        <lb/>vous maintenir?
        <lb/> Mararin.
        <lb/>Ie ne doute pas, Madame, que voſtre pu
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir ne ſoit aſſez grand pour me conſeruer dans
        <lb/>l’Eſtat où il vos a pleu de me mettre, &amp; ie ſç̧ay
        <lb/> bien auſli que voſtre volonté eſt ſi bonne, qu’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtant iointeà ce que vous pouuezfſaire pour moy,
        <lb/>il eſt mpoſlible que ie ne marche ſur le ventre
        <lb/>de mes ennemis; Auſſi deuez vou; eroire, Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>as, que de juon coſté́ i’y,l reſolution po
        <lb rend="¬" break="no"/>ée aà̀ vous ſecoander, &amp;qui epeue nien trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uer de ſi fore &amp;e de li puſſat pour me fare ſepa
        <lb rend="¬" break="no"/>rerde voup
        <lb rend="¬" break="no"/>. e. .l¬¬ <pb n="4"/>
        <lb/>3.
        <lb/> Rle
        <lb/> e ot à e vertueuſes proteſtations, car
        <lb/> ſans mantir i’ay bien eſprouue la fidelité de vos
        <lb/> aibns; &amp;re ferois l Reine la plus ingrate du
        <lb/> mohde i ie ne réconnoiſſois vos ſeruices; ce
        <lb/> n’eſt pas tooy ſeulement qui vous dois beau
        <lb rend="¬" break="no"/> coup mais le Rby meſme &amp; toute la. France
        <lb/> vousſdntnfniment redeuables, puis quen’e
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtant qu’eſtranger, &amp; n’ayant intereſt à leur bien
        <lb/>qu’autant que vous vousen voulez donner la
        <lb/>peine, vous la faites n eantmoins triompher, &amp;
        <lb/>luy faites tous les ours emporter des victoires,
        <lb/> non pas ſur les Eſttan gers, mais ſur elle meſme,
        <lb/> luyfaiſaut pratiquer ce precepte de l’éuangile,
        <lb/> qu’il ſe faut vaincre ſoy-meſme, fi l’on veut ac
        <lb rend="¬" break="no"/>querir la vie etcrnelle.
        <lb/> Mazari.
        <lb/> Madane, vous eſtes ſans doute, vne Reine
        <lb/> equitable; puis que vous iugez ſi raiſonnable
        <lb rend="¬" break="no"/> ment de ce que ie fais, plus àa Dieu que tout le
        <lb/>monde euſt autant de iuſtice que vous, il ſe trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueroit que les Françoism’auroiét pour le moins
        <lb/>antant d’obligation qu’à pas vne perſonne qui
        <lb/>ait iamais eu’le commandemént ſurl’Eſtat, car
        <lb/> ie leur fais exeréer toutes les vertus neceſſaires
        <lb/>pour arriuer à la perfection d’vne bonnevie, &amp;
        <lb/>prineipalement ils pratiquent la patience, qui
        <lb/>ont mis tant deſaints dans le Paradis.
        <lb/>La <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/> l Ry.
        <lb/>Ie me loüe extremement de vous, mon Par
        <lb rend="¬" break="no"/>rain, vous m’auezpar ce moyen conduit das le
        <lb/>bon chemin, car lors que defunt le Roy mon
        <lb/>pere me laiſſa la Couronne pour la porter apres
        <lb/>luy, i’auois vne belle eſpargne;ſi tous les iours
        <lb/>il arriuoit dans mes coffres des reuenus que l’on
        <lb/>tiroit ſur mes peuples, mais à cette heure ie crois
        <lb/>auoir fait profeſfion de l’Ordre de S. François;
        <lb/>car il ne m’arriue plus ren de quelque coſté que
        <lb/>ce ſoit, chaque iour m’apporte mo npain, &amp; ie
        <lb/>puis dire coimme les bons meſnagers, ioummé́e
        <lb/>gagnée, iournée auſſi toſt deſpenſée.
        <lb/>Mazarin.
        <lb/>Sire, i’ay touſioursaimé voſtre bien, &amp; l’ai
        <lb rend="¬" break="no"/>meray tant qu’il plaira à voſtre Majeſté de me
        <lb/>retenir prez de vous, il faudroit que i’euſſe bien
        <lb/>peu de reſſentiment pour ne pas faire tout mon
        <lb/>poſſible d’inſtruire voſtre ieuneſſe à de bonnes
        <lb/>choſes, &amp;c. à vous faire apprendre les veritables
        <lb/>maximes qui peuuent faire vn grand’rince d’vn
        <lb/>ieune Roy que vous eſtes. Auſſi croyez-moy que
        <lb/>l’employeray tout mon ſçauoir &amp; toute mon
        <lb/> induſtrie pour vous apprendre à̀ mon imitation
        <lb/>à bien faire.
        <lb/>la Reine.
        <lb/> Slre, vous eſtes mon fls, &amp; vouspouuez croi
        <lb rend="¬" break="no"/>re; queiene voudrois pas vus onſoiller queb-
        <lb/> B <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>que choſe qui vous puſt preiudicier, c’eſt pou
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy ie vous veux bien aduertir que ſi vous de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſirez paruenir à quelque choſe de grand, il faut
        <lb/>e oeneieue leoene e nere e
        <lb/>touche dauantage, que ce qui c’eſt eſloigné de
        <lb/>de nos yeux, ie crois ſans mentir quevous ne de
        <lb rend="¬" break="no"/>uez point rechercher ailliears, dequoy former
        <lb/>voſtre vie, que les actions de Monſieur le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal, qui n’a iamais rien fait iuſqu’à mainte
        <lb rend="¬" break="no"/>uant, &amp; qui ne fera iamais rien, que veous ne
        <lb/>puiſſiez pratiquer vertueuſementapres luy.
        <lb/> le Roy.
        <lb/>Madame, ce que vous dittes ie le tiens pour
        <lb/>tres-veritable, mais ie vous ſupplie de m’eſclair
        <lb rend="¬" break="no"/>cir vn doute que i’ay, qui eſt, ſçauoir lequel eſt
        <lb/>meilleur de la guerre, ou bien de la paix.
        <lb/>Maarin.
        <lb/>Cette demande eſt vn peu douteuſe, bien qu’il
        <lb/>ſemble d’abord que l’vn vaille mieux que lau
        <lb rend="¬" break="no"/>tre, mais, Sire, en diuers reſpects on peut vous
        <lb/>rapparter pluſieurs choſeà cette demande. La
        <lb/>Reine vous reſpondroit bien elle meſme, mais
        <lb/>ellaſe donneroit tsoap de peine, c’eſt pourquoy
        <lb/>ie la ſupplie de me permettre de me donnar la
        <lb/>licence d’entreprendre à vous ſatisfaire. Il eſt
        <lb/>ray que la paix de tout temps eſt eſtimée la fille
        <lb/>duCiel, en antque c’eſt vn dan quieſt faitaus <pb n="7"/>
        <lb/>hommes par Dieu meſme lors qu’il les eut
        <lb/>maintenir dans va tranquille repos, &amp; comme
        <lb/>le premier deſſein d Dieu eſt d’obliger touſ
        <lb rend="¬" break="no"/> jours les mortels par des benedictions infinies,
        <lb/>&amp; par des faueurs qu’il ne leur denie iamais en
        <lb/>ſuite de leur creation, &amp; quand ll les en trouue
        <lb/>dignes, il n’y a point de doure que cet autheur
        <lb/>incomprehenſible, rend ſou preſent d’vn prix
        <lb/>infiny, puis que l’on dit meſme qu’ilne ſort point.
        <lb/>de petits preſens de la main des Roys. Mais auf¬i
        <lb/>quand il arriue que les hommes ſe laiſſent em
        <lb rend="¬" break="no"/>porter à l’ingratitude, &amp; qu’ils ne reconnoiſſent
        <lb/>point Dieu pour la ſouirce &amp; pour le diſpenſa
        <lb rend="¬" break="no"/>teur de ce bien, ſe faſche derelleſorte contr’eux,
        <lb/>qu’il leur ſuſcite des occaſions de querelles &amp; de
        <lb/>diſſenſions par de meſchantes perfonnes qui
        <lb/>troublent les Roys &amp; leurs Eſtats, &amp; leur font
        <lb/>ſouffrir mille maiux. Et de cetteſorte, Sire, nous
        <lb/>deuons croire que l guerte eſt eh quelque ſorre
        <lb/>ptrofitable, puis qu’elle ſertpour expies nos pe
        <lb rend="¬" break="no"/>chez enous remettre en faueur &amp; en graeauec
        <lb/>la Diuinité.
        <lb/>le Roy..1
        <lb/> He haé! mon Pacain, diilvos vientne ſi
        <lb/>grande abondahco de bonnes peaafées; il ne e:
        <lb/>ſouuient point de vus en auoiriamais ouy dire
        <lb/> ata, L.Laarin..?
        <lb/> Sire, la eté d’elomeſme fpit es doi
        <lb/>¬.¬¬¬-- -¬ <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>ſuiets pour parler, &amp; bien que ie n’aye pas bea
        <lb rend="¬" break="no"/>coup de ſcience ny deſens commun; i’ay pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ta ntaſſez de raiſor pour apperçeuoir que Dieu
        <lb/>ſe ſert de moy immediatement pour punir l
        <lb/>France, &amp; pour reconnoiſtre qu’il oſte expreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement à la Reinetoute la bonté naturélle qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>leauoit touſiours euë pour les peuples, pour me
        <lb/>maintenir à leur deſauantage, &amp; à celuy de vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ftre Couronne. Du cemps des Apoſtres, à ce
        <lb/>que i’ay ouiy dire autrofois, on eſtimoit que l’Etm
        <lb rend="¬" break="no"/>pereur Neron eſtoit l’Aatechriſt, &amp; s’il m’eſt per
        <lb rend="¬" break="no"/>mis deparler contre moy meſme, ie confeſſe in
        <lb rend="¬" break="no"/>genument voſtre Maieſteé, qu’on mepeut nom
        <lb rend="¬" break="no"/>mer par figure, l’Antechriſt non ſeulement de
        <lb/>la France, mais encore de toute la Chreſtienté,
        <lb/>puis que i’ay empeſché la pair d’yvenir31
        <lb/>. la Reine.
        <lb/> Monſieur le Cardinal, il neſt pas raiſonna
        <lb rend="¬" break="no"/>ble que vous paliezainſi devous meſme, mais
        <lb/>ie cois que c’eſt voſtre humilité qui vous a fai
        <lb/>tenir ce propos, il ne faurt pas donner au Roy
        <lb/>vne ſi mauuaiſe teinture de vous, vos actiõrs
        <lb/>ſans trop bonnes &amp; rop bien reglées pour en
        <lb/>pouoi diies eesclinſes ſi eſloigtoos, &amp; moy
        <lb/>mefnme: ſi ie peuſois- qu vous euſſieaz vne ſima
        <lb rend="¬" break="no"/>licieufe ixntion pour l’Eſtat, ie chafgerois
        <lb/>mes deſſeins, &amp; voudrpis utreprendre dés au
        <lb rend="¬" break="no"/>ioathuylepany catairmiais coaeie ſçay
        <lb/>fort <pb n="9"/>
        <lb/>3
        <lb/>fort bien n’en va pas comme vous le dittes, ie
        <lb/>vous ſupplie de changer voſtre propre opinion,
        <lb/>&amp; celle que le Roy pourtoit à cette-heure auoir
        <lb/>conceuë de vous.
        <lb/>Mazarin.
        <lb/>Madame, ma propre conſcience m’accuſe, &amp;
        <lb/>qu’elle force que i’aye, ie ne puis plus refiſter à la
        <lb/>verité, qui à touſiours eſté eſtimée la plus forte
        <lb/>choſe du monde. La conioncture des choſes, ne
        <lb/>me ſçauroit plus permettre, de continuer mes
        <lb/>ruſes, &amp; ie me trouue contraint d’auoüer que ſi
        <lb/> iamais la crainte s’et empareée d’vn ame, la mien
        <lb rend="¬" break="no"/>ne commence à eſpouuenter. Le mauuais ſuccez
        <lb/> qui nous eſt arriué depais quelques iours en la
        <lb/>leuée du ſiege d’Lſtampes, &amp; en la perte de plus
        <lb/>de cinq mille bons ſoldats, fait voir aſſez claire
        <lb rend="¬" break="no"/>ment que le Ciel eſt reſolu de me perdre, &amp; que
        <lb/>le nombre de mes pechez eſt tout à fait accom
        <lb rend="¬" break="no"/>ply. La voix du peuple, c’eſt la voix de Dieu:
        <lb/>Et ne voyez vous pas, Madame, que chacun par
        <lb rend="¬" break="no"/>le de moy comme d’vn prodige, qu’on taſche
        <lb/>d’expier par toute ſorte de choſes qu’on ſe peut
        <lb/>imaginer. On n’y employe pas ſeulement les ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, on ſe ſert auſſi de la Religion &amp; du pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir des ſaints, comme ſi i’eſtois quelque De
        <lb rend="¬" break="no"/>mon familier qui fuſt capable de bouleuerſer le
        <lb/>Royaume de Frace entier. Et de faitnelay-jepas
        <lb/>mis en deſordre depuis vne mer iuſques à l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>C <pb n="10"/>
        <lb/>16
        <lb/>tre; ſansen reſerer vn endroit qui neſe reſſente
        <lb/>de ma tyrannie. l Reyne.
        <lb/> Vous me faites mourir de vous entendre
        <lb/>ele rieiſe ene e n ne e t ne oner oe
        <lb/> parler ainſi, quoy apres auoir long temps ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>vous eſtre roidy contre les plus grandes puiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/> ces de tout vn eſtat fort &amp; belliqueux, &amp;auoir
        <lb/>mis à fin tant d’entrepriſes grandes &amp; difficiles,
        <lb/>commencez-vous à̀ perdre courrage’Ne ſonge
        <lb rend="¬" break="no"/>rez-vous puls doreſnauant à perdre ceux qui
        <lb/>pourront aiſement ſe vanger de moy, vous ne
        <lb/>continuez de m’aſſiſter iuſqu’à la fin? n’eſt-ce
        <lb/>pas pour ſouſtenir voſtre party que ie me ſuis
        <lb/>mis en danger de perdre iuſqu’aà ma perſonne &amp;
        <lb/>celle de mes enfans? n’ay-ie pas meſme pour
        <lb/>animer les ſoldats, enuoyé le Roy dans l’arnée
        <lb/>où vn mal-heureux boullet de canon a penſé le
        <lb/>Mazarin.
        <lb/>faire perir.
        <lb/> C’eſt, Madame, ce qui me donnevnregres
        <lb/>que ie ne vous ſçauois expriner, car eſtant le
        <lb/>ſujetde tant de mauuaiſes choſes mon crime me
        <lb/>paroiſt, ſi enorme, queieſuccombe à cette ſeule
        <lb/>penſée. Car de voir tant de peuples armez, tant
        <lb/>de villes &amp; de Prouices qui refuſent l’entrée à
        <lb/>lenr Princelegitime pour l’amour, c’eſt vne cho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe qui n’a iamais eu d’exemple &amp; qui n’en aura
        <lb/>iamais. Mais, Madame, le ſeul remedeà tant de
        <lb/>iſees: ’eſt qu’il faut oſter la cauſe, i on veut <pb n="11"/>
        <lb/>retrancher l’effet comms ie ſuis la ſeule origine
        <lb/>de tant de deſaſtres, il ſeroit ſouhaitable pour
        <lb/>tout le monde &amp; pour moy meſmeque ie por
        <lb rend="¬" break="no"/>taſſe ſeul tant de maux; Auſſi attens-je quelque
        <lb/>iour que le Ciel deſployera ſur moy ſa iuſtice, &amp;
        <lb/>qu’il fera paroiſtre par vn chaſtiment exemplai
        <lb rend="¬" break="no"/>re qu’il ne fait pas bon de ſe ioüer à la Diuiniteé,
        <lb/>en ſaiſant ſouffrir iniuſtement tans de peuples,
        <lb/>-quilſont les membres de Dieu, &amp; qui crient van
        <lb rend="¬" break="no"/>geance contre ceux qui les tyranniſent. Car,
        <lb/>Madame, ie vous veux bien direcela en paſſant,
        <lb/>il n’eſt pas permis aux Princes ny aux Miniſtres
        <lb/>d’Eſtat d’abuſer de la puiſſance qu’ils ont, auſſi
        <lb/>ne ſont ils pas eſleuz ſur les throſnes, ny aux plus
        <lb/>hautes charges pour exercer vn pouuoir qui ſe
        <lb/>ſente de la tyrannie. la Reyne.
        <lb/>le le ſçcay bien, mais auſſi n’eſt-il pas licite
        <lb/>aux peuples de ſe roidir contre les volontez de
        <lb/>leurs Souuerains, ils doaiuent les aimer &amp; les re
        <lb rend="¬" break="no"/> ſpecter tout enſemble faiſant aueuglement tout
        <lb/>ce qu’ils croyent leur eſtre agreable. Mazarin.
        <lb/>Ouy, Madame, pouueu que ce neſoit point
        <lb/>contre la raiſon.
        <lb/>la Reyne.
        <lb/> Il ſemble que vous ayez changé les maximes
        <lb/>que vous m’auez touſiours appriſes, e quelle
        <lb/>eſcole auez dancappris ces belle leçons.
        <lb/> Mazarin. Pluſt àDieu que ie les euſſe tou
        <lb rend="¬" break="no"/>ours pratiquez,il e vaudroit baaucoup ig <pb n="12"/>
        <lb/> 12
        <lb/>au Roy à vous &amp; ̀ moy, car Madame, c’eſt trop
        <lb/>tard bien ſouuent que nous deuenons ſages, &amp;
        <lb/>alors qu’il n’y a plus de remede nous reconnoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons noſtre faute, comme ſi la proſperité auoi
        <lb/>cette proprieté de nous aueugler, il n’eſt pas
        <lb/>trop tard pour voſtre Majeſteé de faire ce qui
        <lb/>luy ſemblera à̀ propos, &amp; ſans doute qu’elle ſe
        <lb rend="¬" break="no"/> 1a bien toſt reconciliée à ces peuples; vous n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>ucz ſeulement qu’à conſentir à ma perte, &amp; vous
        <lb/> verrez d’eſtran ges effetss, &amp; des changemens ad
        <lb rend="¬" break="no"/>mirables dans les cœurs des plus meſcontens.
        <lb/>Pour ce qui eſt de moy, comme ie ſuis le ſeul
        <lb/>but ou tendent toutes les diſgraces qui doiuent
        <lb/>reſulter de la guerre que vous auez faite à̀ mon
        <lb/>occaſion, il faut que ie ceſſe à̀ me flatter auiour
        <lb rend="¬" break="no"/>d’huy, &amp; que ie commence d’artendre auec pa
        <lb rend="¬" break="no"/>tience ce qui me doit arriuer de funeſte, eſtant
        <lb/>ſans doute menacé d’vne grande cheute, puis
        <lb/>que deſia le precipice eſt tout ouuert.
        <lb/> le Roy. Ma bonne Maman, i’entend auecpa
        <lb rend="¬" break="no"/>tience tout ce qu’a dit mon Parrain, mais bien
        <lb/> que ie n’aye pas encore le iugement aſſez for
        <lb/>pour diſcerner les choſes raiſonnables d’auec
        <lb/>celles qui ne le ſont pas;ie vois bien neantmoins
        <lb/>par vne force d’eſprit qui ſurpaſſe l’aage où ie
        <lb/>ſuis, &amp; qui m’eſt peut-eſtre enuoyé du Ciel, que
        <lb/>tout ce qu’il vous a dit à cette heure eſt tres veri
        <lb rend="¬" break="no"/>table, ie m’eſtonae de ce qu’il à change ſi ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>dainement <pb n="13"/>
        <lb/>7
        <lb/> i
        <lb/> dainement de langage, car iuſques icy i’ay rouſiours
        <lb/>remarqué́ en luy vne certaine confiance qu’il auoit
        <lb/>ne nous &amp; en nos armes; il ne parloit que de reſiſter à
        <lb/>nos ennemis, les meurrrés &amp; Ies carnages ne luy cou.
        <lb rend="¬" break="no"/> toient rien pour ſe maintenir dans l’authorité; la per
        <lb rend="¬" break="no"/>te de mes ples fideles ſeruiteurs luy eſtoit indifferen
        <lb rend="¬" break="no"/>te, il ne s’en ſoucioit point de bouleuerſer le Royau
        <lb rend="¬" break="no"/> me entier, &amp; tout ce qui y eſt compris; il m’a con
        <lb rend="¬" break="no"/>duit preſque dans toutes les Prouinces pour les ran
        <lb rend="¬" break="no"/> ger à la raiſon par mes armes; incendies, les viole
        <lb rend="¬" break="no"/> mens, &amp; les plleries ne luy faiſoent point de itié;
        <lb/>Enfin il à pratiqué toute choſe, ſoit bonne ou ma
        <lb rend="¬" break="no"/>uaiſe indifferemment afin de fe faire ioindre, mais
        <lb/> auiourd’huy il paroiſt tant de diſproportion à toures
        <lb/>ces choſes, qu’il me fait apprehender à̀ moy meſme
        <lb/>que ce qu’il dit ne ſoit veritable. ma bonne maman,
        <lb/>oous en pouueaz mieux iuger que moy, &amp; quand’&amp;
        <lb/>quand vous y pouuez donner du remede.
        <lb/> l Reine.
        <lb/> Ieſuis eonfuſe ie vous en aſſeure, &amp; ce qui me rét
        <lb/>dans vae plus grande conſternation, eſt, que nous
        <lb/>auons eſte contrainte de leuer le ſiege d’Eſtempes, où
        <lb/>i’auois planté́ toute l’eſperance que ie pouuois coh
        <lb rend="¬" break="no"/>ceuoir de reſiſter à nos ennemis. Ie confeſſe, Sire, que
        <lb/>ce nous eſt non ſeulemenc vne honte, mais auſſi vn
        <lb/>deſauantage tres-grand, &amp; nous venons à̀ conſiderer
        <lb/>la perte que nous y auons faite. Car premierement
        <lb/> vn grand Capiraine qui auoit engage ſon honneur
        <lb/>pour l’auoir, &amp; qui s’eftoit vanteé́ hautement deuant
        <lb/>oſtre maieſté, qu’il y employetoit toutes ſes forces
        <lb/> &amp; ſon pouuoir pour la reduire à voſtre beyſſance,
        <lb/>s’eſt trouué fruſtre de la promeſſe qu’il vous auoit
        <lb/>faite, mais encore les’inſolens efermez dedans des
        <lb/>ablons mouuents, ont à cetteheure l’ocoaſion de ſe <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>mocquer de vos armes, &amp; pour leur reſiſtance ils ſe
        <lb/>ſontacquis vne force que nous deuons redourer.
        <lb/> Mazari.
        <lb/> Iuſques icy ie me ſuis rouſiours auiſeé de quelqe
        <lb/>ſupercherie, mas ie confeſſe que ie ſuais aua bout de
        <lb/>mon roier, i’ay beau chercher dans ma ceſte, lena’yl
        <lb/>rrouue plus d’eſchapatoiré comme i’auois accou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtumé Les Princes auec le temps ſe ſont rendus
        <lb/>les plus forts, &amp; m’ont arraché toute ſorte d’eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>panee, ſi ce n’eſt eelle d’vne bonteuſe fue, ou il
        <lb/>fſaut, ſas doute, que ie me prepare, &amp; dans peu de
        <lb/>eie e eireier
        <lb/>temps. monſieur le Due d’Orleans n’auoit pas agy
        <lb/>comme il agit maintenant, &amp; ie confeſſe qu’il eſt le
        <lb/>principal autheur de ma perte; il s’eſt rendu neant
        <lb rend="¬" break="no"/>car le retardement qu’il a donné à ſa declaration m’a.
        <lb/> uoit encore laiſſé quelque iour &amp; quelque clarté pour
        <lb/>mon aſſeurance, mais maintenant que ſecondeé de
        <lb/>Monſieur le Prince de Condé &amp; de mes autres enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis, il faut voir que ſon deſſein eſt de me perdre, il
        <lb/>faut que ie cede aà ſa reſolution. Qui eſt- ce auſſi, a
        <lb rend="¬" break="no"/>dame qui pourroit eſperer deſchaper de ſes mains &amp;
        <lb/> de ceux qui ſont les conducteurs de ſes reſolutions,
        <lb/>veu que moy meſme ie confeſſe ueritablement que la
        <lb/>iuſtice eſt de leur coſte Car vous deuez auouer vous
        <lb/>meſme que s’il euſt voulu nous n’euſſions rien eſpar
        <lb rend="¬" break="no"/>gne pour le perdre, &amp; nous auons recherché tant
        <lb/>qu’ilnous a eſté poſſible de mettre bas la maiſon Ro
        <lb/>yale, teſmoin la priſon de onſieur le Prince, d’où
        <lb/>il n’eſt ſorty que par la force du Parlement &amp; du peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple. Alh qu’il eſt iuſtement indigne contre moy, &amp;
        <lb/>tandis qu’il y auoit lieu de me maintenir en ſes bon
        <lb rend="¬" break="no"/>mes graces, que ie deuois bien m’empeſcher de le cho
        <lb rend="¬" break="no"/>quer en quelque façon que ce fuſt. T’ay bien fait voir <pb n="15"/>
        <lb/>115
        <lb/>en m’attaquant à luy que ie f’anrois pointde foy, &amp;
        <lb/> pour diretout, aadame, voilà le fautpas le plusin¬.
        <lb/>ſigne &amp; le plus apparent que i’ay fait , qui’aoieſlé
        <lb/> neantnmoins precedeé d’n autre aoſſfi faſcheux pourle
        <lb/> moins, &amp; qui tout a donuad le branſle à̀ ma pets , lrs
        <lb/>. que i’eus la hardieſſe de chaoqaer le Parlemen deRa.
        <lb/>ris, auec luy tous les autres Parlements de France. Si
        <lb/>vous en conſiderez la ſuite, vous iugerez hbien que
        <lb/>tous ce que ié dis eſt tres yeritadth Que s’il et aſi
        <lb/> que puis je faireà̀ cetrehouse que deme reſoudoe d’a.
        <lb/>bandonner pour iamais la Fxaace, &amp; me repentir dy7
        <lb/> auoir iamais mis le piad, au nmois pourla ſecond fois
        <lb/>que i’y ſuis reuenu par voſts commandemet.
        <lb/>le Roy.
        <lb/> Qboy mon Parran, võus epenrs vous dauoi
        <lb/>eſté prés de moy. Mazarin.
        <lb/>Non, Sire, mais is deplore mon ſort, &amp; ie crois
        <lb/>que voſtre Majefté &amp; la Reine voſtre mere qoi dtou
        <lb rend="¬" break="no"/> ſiours eu tant de bonne odoaté ou moy me por
        <lb rend="¬" break="no"/>mette biede cherche paelque refuge afſeaneé por
        <lb/>me conſauer̀ tou le moins la uie, &amp; me uetre à
        <lb/>l’abry des orages qui doiuent fodre ſu moy, carvae
        <lb/>bonne fuite auc mieux qu’ae mauuaiſe aitene;
        <lb/>c’eſt à̀nains ibntes que ie demande orepernmifi
        <lb/>à os aajeſtez, &amp; cnis aſſeuteaet que vosms de.
        <lb rend="¬" break="no"/>uozpoint me la refauſer, veu d’eſtaeo ſmacà̀ paeſeat
        <lb/>nos affaires; c’eſt aſſe ceſpandeedefag, c’eſtrop e
        <lb/> ſacriloges; d’incendies, de pillagesdé violeaenis&amp;e
        <lb/>de degaſts ſur la tere, qui cie ineſſamaeut aila
        <lb rend="¬" break="no"/>geance contre l’autheur de tant dedeſudra. ucr
        <lb rend="¬" break="no"/>yez que la punition du Ciel accompagnera bien toſt
        <lb/>le deſir de tant de pauares innocens, que ie ſuis cauſe
        <lb/>qu’ils ſont perdus pour iamais.
        <lb/> eye.
        <lb/>I’ouure l’œil à̀ ce que vous dittes, &amp; ie reconnois <pb n="16"/>
        <lb/> 1é6
        <lb/>’bien que i’aytbrt de n’auoir pas ſuiuy d’autres me
        <lb rend="¬" break="no"/> yeas pluis doux &amp; plus paiſibles pour vous eſleuer
        <lb/> dans nhaut degré de farpne, l’niuſtioe eſt touſiours
        <lb/> punin: quelque remps que ce ſoir&amp; bien que le
        <lb/> Cielretarde les chaſtimens, il les fait eſclatrer neant
        <lb rend="¬" break="no"/>Amoinlos qu’l luy plaiſt de ’en ſeruir conre noas.
        <lb/> Mas quoy ; ieeſombla ecele quidiſor,
        <lb/> . al ds bo chenmum, &amp; ſais poa ans le pire
        <lb/> Dirues moy, matsodsvn peu la maain ſar la onfcien
        <lb rend="¬" break="no"/>. r, &amp; confideronsri eequ’il eſtbeſoinque nous faſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſions poas oous exerapcer du tort, ou pour le meins
        <lb/> afin de pallier notre affaire en ſorte que nous nous
        <lb/>imaginons nous mefmes que nous auos en quelque
        <lb/>ſorte ſuiuy le chemin quenous deuions ſuiure. De re.
        <lb rend="¬" break="no"/>culét il n’y apoin d’apparence, pluſtot enille fois
        <lb/>mourir.
        <lb/> Mazari.
        <lb/> Madame, ie vous innaertomnperay, s’il vous plaift,
        <lb/>vous ſcauez bien que naon mbitian ne m’a iamais
        <lb/> permis de denordrt de voaloii eſtabhir ma fornasne, &amp;
        <lb/> que uandis que iayeulo moyen depeſche au plat, ic
        <lb/> nae m’y ſuis iamais eſpargné́, mais à cette heure que
        <lb/>i’ay ſi bien tondu la France que ien’y trouue plus à
        <lb/> prendre auiouard’huy ioerois qu’ioſt de faiſonde fai
        <lb rend="¬" break="no"/>e rerrate, &amp; pluſt à ieu quie m’y fuſſe reſoule, ie
        <lb/>at euſſe, pas canſmmé dans. ces deruieres guerre la
        <lb/> plas gramde pattite dés threſors: queauois amaſſez
        <lb/> aaecant deſain, &amp; pa vne auariee quin’aimais eu
        <lb/>auanpt; V Da, V Lo, V Ro.
        <lb/>Point de Mazarin.
        <lb/>Fin. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
