<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau749_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La confession générale du cardinal Mazarin et la
          pénitence que le confesseur lui a imposée pour toutes ses fautes.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=GcVj7aUrStgC"/>
          <author ref="isni:0000000121223121" source="Antonomaz" role="speaker">
            <persName>
              <forename>Jules</forename>
              <surname>Mazarin</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Confession (la) générale du cardinal Mazarin et la pénitence que le
            confesseur lui a imposée pour toutes ses fautes.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309488</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">749. Confession (la) générale du cardinal Mazarin et la pénitence que le
          confesseur lui a imposée pour toutes ses fautes. Paris, jouxte la copie imprimée à Blois,
          1652, 8 pages. Orléans venait de refuser d’ouvrir ses portes au roi. Le confesseur ordonne
          au cardimal, pour pénitence , de passer sur le Pont-Neuf, trois fois , en criant : Je suis
          le Mazarin!</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_72" source="Moreau">
          <p>Mademoiselle part de Paris pour se rendre à Orléans</p>
          <date when="1652-03-23">1652-03-23</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-23" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA
        <lb/>CONFESSION
        <lb/>GENERALLE
        <lb/>DV CARDINAL
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/>ET LA PENITENCE QVE LE
        <lb/>Confeſſeur luy a impoſée pour
        <lb/>toutes ſes fautes.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Iouxte la copie Imprimée à Blois.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LA CONFESSION GENERLLE
        <lb/>du Cardinal Mazarin.
        <lb/>IE Meſſire lule Mazarin, fils aiſné de Dom Pie.
        <lb/>tre Mazarni paroiſſien de l’Egliſe Saint Micault,
        <lb/>à Mazares village de Sicile; Confeſſe que i’ay
        <lb/>dés mon onfance eſte adonné à toutes ſortes de
        <lb/>vices. Et en premier lieu, depuis queie me connois
        <lb/>i’ay commencé a faire tout ce qui m’eſtoit le plus
        <lb/>deftendu, eomme de iurer, quereller, maudire,
        <lb/>deſobeir, murmurer, fuir le bien &amp; faire le mal:
        <lb/>mais ſur tout telement porteé́ à vengeance, que
        <lb/>quand ien’auois pas la foce de me venger de ma
        <lb/>nourrice, i’allois par dépit battre le chat, a cauſe
        <lb/>qu’elle Ie trouuoit mauuais. le caſſois ſon pot au
        <lb/>lait, ieparpillois les cendres du feu parmy la cham
        <lb rend="¬" break="no"/>bre, enfinie me plaifois merueilleufſement aux de
        <lb rend="¬" break="no"/> ſordres.
        <lb/>Dans vn aage vn peu plus auaneé, ie ſuis deuenu
        <lb/>libartin, i’ay çacheéce librtinage par des menteries.
        <lb/> l’ay maitenu par lesfourbes, ſibien que par vne
        <lb/>longue habitude de tromper par tout où ie me
        <lb/>trouuois en compagnie, i’y excitois toufiours quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que diuiſion par le moyen d’vne fourbe, &amp; puis ier
        <lb rend="¬" break="no"/>les laiſſeais en querelle &amp; en confuſion.
        <lb/>Auac cete pratique ie deuins ambitieux, &amp; ma
        <lb/>plus hauteambition fut de deuenir le Mercure des
        <lb/>lus grands de Rome, aà̀ quoy iereuſſi ſirbiren, que
        <lb/>ie me visenvninſtant le Roy des Maquereaux d’l
        <lb rend="¬" break="no"/>alie¬ <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>dans vn ſi haut degré d’honneur ie paſſois aſe
        <lb rend="¬" break="no"/>agreablement mavie dans les delices des voluptez,
        <lb/>des viandes, du ieu, de la danſe &amp; de la arce, en
        <lb/>ſorte que ie me tenois auſſi grand que Sardanapal,
        <lb/>eſtant plus corrompu qu’vne vieille putain, plus
        <lb/>heureux que cét autre qui ſouhaittoit vn col’de
        <lb/>grue, pour gouſter plus long temps le plaifir de la
        <lb/>mangeaille; plus fin que le-petit fils d’Atlasau lanſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quenet, &amp; plus agreable que. Momus le bouffon
        <lb/>des Dieux.
        <lb/>Auec de ſi grands aduantages iepretendis à l’Ena.
        <lb/>pire de’tout le monde, d’abord ie triomphay de la
        <lb/>prudence du Duc de Sauoye, qui croyoit eſtre le
        <lb/>plus habile detous les hommes, ie vins à̀ bout du
        <lb/>plus grand eſprit du monde par mes laſches con
        <lb rend="¬" break="no"/>plaiſances, &amp; tourgaenereux qu’il eſtoit, ie luy fis
        <lb/>appruuer mes fourbes, c’eſtoit le braue Richelieu
        <lb/>qui m’eſtima digne de luy ſucceder; ainſi ie ſuis
        <lb/>venu à bout d’vn deſſein ſi releueé.
        <lb/>Paruenuque iefus au miniſtere, ieregarday tous
        <lb/>les François comme mes petits valees, &amp; comne
        <lb/>leur maiſtrei’ay tireé́ d’eux toute ſores de ſeruices
        <lb/>qu’ils meenaiet offrira da foule, ainſi ie prenois
        <lb rend="¬" break="no"/>grand plaiſir à les tyranniſer, &amp; me trouuant mai
        <lb/>ſtre abſolu d’vn Royaumeſopulent, ie fus ſi fore.
        <lb/> tanté d’auarice, quei’ay extorqué́ d’eux par toates
        <lb/>ſortes de voyes, plus de huict vingt millions, outre
        <lb/>e uelie leur oue, uee qu’ilmaſandaeaere
        <lb/>l’auenir pourſquſtenir ma dignité.
        <lb/> Ie <pb n="5"/>
        <lb/> leconfeſſe donc quei’ay tyraniſé, pillé volé, mais
        <lb/>ſans eſtre conent de ſes violenees, i’y ay ioint le
        <lb/>fourbe pour gripper, attraper, &amp; eſcroquer l’argent
        <lb/>des plus gros Partiſans que i’ay trompez, fourbez &amp;
        <lb/>attrapezau ieu du hoc; pour les Finances du Roy &amp;
        <lb/>de la R eyne, il m’a eſteé tres facile de les diſſiper,c1
        <lb rend="¬" break="no"/>fin i’ay fait prendre les Brouſſels &amp; les bBlan-menils,
        <lb/>&amp; i’ay euregret de les auoir i peu gardez.
        <lb/>l’ay voulu rompre l’vnion des Parlements, &amp; i’ay
        <lb/>eſté́ bien faſché de n’auoir pû̂ en venirà bout.
        <lb/> lay aſſiegé Paris, &amp; ſuis bien faſché de n’en eſtre
        <lb/>ps vehu à bout.
        <lb/> l’ay fait enpriſonner les Prinees, &amp; ie ſuis tropfa
        <lb rend="¬" break="no"/>che de ne les auoir pû̂ tenir en priſon ppur toujoss.
        <lb/>l’ay long-temps abuſé́ de la facilit de S A. R. &amp;;
        <lb/>ſuis bien faſché de ne pouuoir pas continuer à faite
        <lb/>de meſme..
        <lb/> le m’en ſuis enfuy à Cologne, &amp;ſuis mrry d’n
        <lb/>oeſt re reuenu ſi toſt.
        <lb/>7
        <lb/> I’ay pourſuiuy &amp; fait pourſuiure chaudement le
        <lb/>Prince de Condé, &amp; ſuis bien faſche que ie ne le
        <lb/>tiens pas..
        <lb/>l’ay tenu le Duc de Beaufort que iay bienregret
        <lb/> d’auoir laiſſéeſchaper.
        <lb/>l’ay vne haine irreconciliable contre le Coadj
        <lb rend="¬" break="no"/> eur de Paris, ie ſuis enuieux de ce qu’il eſt Cardinal
        <lb/> &amp; ſuis faſché de n’auoir pû̂ l’empeſchen.
        <lb/>l’ay vne furieuſe onuie de me vanger des Parle
        <lb rend="¬" break="no"/> mens &amp; des peuples François, &amp; ſuisbien faſché́ de
        <lb/>n’auoir pas le pouuoir de faireéelater tous mes reſ
        <lb rend="¬" break="no"/> B
        <lb/> ſentimens.. <pb n="6"/>
        <lb/>I’ay fait mourir le Preſident Barillon, &amp; voudrois
        <lb/>en auoir fait autant à̀ tous ſes Confreres.
        <lb/>Fnfin; i’ay voulu du mal à tout le monde, &amp; ſuis
        <lb/>bien faſché qu’il ne luy en ſoit pas arriueé.
        <lb/> l’ay ſur tout voulu aller à Paris pour l’inconmoder
        <lb/>&amp; ſuis bien faſcheé de n’y auoir pû paſſer.
        <lb/>-l’ay voulu entrer dans Orleans pour les mal-trai
        <lb rend="¬" break="no"/> ter, &amp; ſuis bien faſché́ qu’il m’ait fallu retourner ſans
        <lb/>rien faire.
        <lb/>l’ay pillé le peuple autant que i’ay pû, par gabelles,
        <lb/>impoſts &amp; maltoes, &amp; ſuis extremement faſché́ que
        <lb/>ie ne puis encor le piller comme ie voudrois bien.
        <lb/>l’ay abuſé dù bas àge du Roy pour faire toutes mes
        <lb/>volontez, &amp; ſerois bien faſché qu’il vint à le reco
        <lb rend="¬" break="no"/> noiſtre pour m’ompeſcher deſormais de faire com
        <lb rend="¬" break="no"/>me par le paſſé́.
        <lb/>I’ayſuborne la credulité de la Reyne, &amp; ſeroisop
        <lb/>Iaffligé ſielle ne mevouloixt plusſupporter.
        <lb/>I’ay fourbé tout le monde, &amp; ſuis bien faſche que
        <lb/>mes fourbes ſont reconnus, &amp; que perſonnene ſe
        <lb/>veut plus fier à ma parolle, ie voudrois bien auoir ab
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolution de tous ces crimes, afin d’auoir lieu d’en
        <lb/>commettre entor de nouueaux
        <lb/> Albrs le Confeſſeur eſtonné de tant de meſchan¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſetez inouyes, luy demanda de quelle Re ligion il
        <lb/> eſtoit, ie ſuis dit-il de celle en laquelle on adore l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſt. Vrayement, dit ce pere, vous eſtes vn grand
        <lb/>peſcheur, maisvoſtre Contrition eſt grande, toute
        <lb rend="¬" break="no"/>fois auant que de vous abſoudre, ie voudrois bien
        <lb/>ſçauoir ſi vous eſtes capable de quelques vertus.
        <lb/>Le Conf. Dites-moy mon amy auez vous lafoyi <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/> .¬
        <lb rend="¬" break="no"/>daarin. Ouy, ie croy que i’ay bien fait dumal
        <lb/>&amp; que ſi les Pariſiens me tenoient ils m’en feroient
        <lb/>bien auſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>Le C. Auz vous de l’eſperance?
        <lb/>M. Ouy, i’eſpere que ie viendray à bout de mes
        <lb/>deſſeins, &amp; que ie verray bien-toſt toute la France
        <lb/>uinée, qui ſera la fin de ma vengeance.
        <lb/>Le C. Auez-vous de la charite pour le prochain?
        <lb/>M. Ouy, i’ayme ſon bien autant que le mien pros
        <lb/>pre, &amp; poar le monſtrer, c’eſt que ie fais tout ce que
        <lb/>ie peux pour ioindre le ſien auec le mien.
        <lb/>LeC. Auez vous de l humilire?
        <lb/> M. Ouy, autant qu’homme du monde, car ie
        <lb/>’abbaiſſe iuſqu’à la laſcheteé pour attraper les plus
        <lb/>genereux, témoin le Prince de Condé qui croyoit
        <lb/>que i eſtois cout à̀ fait ſoumis à ſes volontez, lors
        <lb/>queie l’attrapay ſifinement.
        <lb/>Le C. Auez- vous de la conſcience?
        <lb/>M. Ouy, ie fais conſcience de voir tant de famil
        <lb rend="¬" break="no"/>les ſi riches en France, c’eſt pourquoy ie fais tous
        <lb/>mes efforts pour les appauurir.
        <lb/>LeC. Auez vous de la miſericorde?
        <lb/> M. Ouy, i’ay pitieé &amp; compaſſion de voir que les
        <lb/>François ſe ruinent eux meſmes, veu que ie les pour
        <lb rend="¬" break="no"/>roisbien ruiner moy tout ſeul.
        <lb/>Le C. Auez-vous de la patience?
        <lb/>M. Ou, ie patiente touſiours iuſques ace que
        <lb/> i’aye beau ieu de me vanger.
        <lb/>Le C. Auez-vous de la fideliteé?
        <lb/>M Ouy, ie garde ſi bien les Finances du Roy mon
        <lb/> 3 <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>maiſlre, que ny luy ny perſonne n’en vſerontiamais
        <lb/>mal.
        <lb/>LeC. Auez vous vneame?
        <lb/>M. Ouy, pour les biens de la terre.
        <lb/>Le C. Connoiſſex-vous vn Dieu?
        <lb/>M.Ouy, qui eſt mon intereſt propre que i’ayme
        <lb/>de tout mon cœur,de toute mon ame, &amp; plus que
        <lb/>choſe au monde.
        <lb/> Le C. Ie voy bien qu’il ne vous en faut pas deman
        <lb rend="¬" break="no"/>der dauantage, vous declarez aſſez bien tout ce que
        <lb/>vous auez ſur la conſcience. Reſte rmaintenant à
        <lb/>vous ordonner vne penitence qui ſatis faſſe en quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que ſorte à l’enormité de tant de crimes, &amp; pourie
        <lb rend="¬" break="no"/>compenſe de tant, de ſi rares &amp; ſi belles vertus de
        <lb rend="¬" break="no"/>quelles vous eſtes fort abondament pourueu. Célt
        <lb/>pourquoy ie vous enioint pour voſtre penitencé,
        <lb/>d’aller tout ſeul paſſer trois fois ſur le pont neuf, &amp;
        <lb/>de crier tout haut que vous eſtes le Mazarin, &amp; puis
        <lb/>ſi Dieu vous fait la grace d’en reuenir, vous irez à̀
        <lb/>Rome demander pardon au Pape de vos fautes, &amp;
        <lb/>vous ſoumettre a tout ce que le S. Pere vous ordon
        <lb rend="¬" break="no"/>nera, moyennant quoy vous aurez ſans doute abſo
        <lb rend="¬" break="no"/>Iution de vos pechez, que ie ne puis vous donner
        <lb/>preſentement, eſtans des cas reſeruez à la ſeule pui¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance de S. Pierre, encore ne ſçay-ie qu’en dire, f
        <lb rend="¬" break="no"/>non que vous eſtes tres- meſchant de vous meſmeé,
        <lb/> &amp; aſſez bon pout fourber tout le monde.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
