<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2396_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Manifeste, ou Déclaration des États généraux des
          provinces unies des Pays-Bas, contenant les causes et raisons qui les ont contraints à
          déclarer la guerre aux Anglois.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=_WDCZfxBakoC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Manifeste, ou Déclaration des États généraux des provinces unies
            des Pays-Bas, contenant les causes et raisons qui les ont contraints à déclarer la
            guerre aux Anglois.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000371384884" xml:id="IL_BessinJean.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Bessin</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="12"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309567</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2396. Manifeste, ou Déclaration des États généraux des provinces unies
          des Pays-Bas, contenant les causes et raisons qui les ont contraints à déclarer la guerre
          aux Anglois. Jouxte la copie imprimée à la Haye. Pa ris, Nicolas Bessin, 1652, 12 pages.
          Daté du 2 août 1652</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">manifeste</term>
          <term type="genre">déclaration</term>
          <term type="genre">texte officiel</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_92" source="Moreau">
          <p>Duel des ducs de Beaufort et de Nemours</p>
          <date when="1652-07-30">1652-07-30</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>MA
        <lb/> ree e
        <lb/>INIS I
        <lb/>O V
        <lb/>DECLARATION
        <lb/>I T
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>DES ESTATS GENERAVX
        <lb/>des Prouinces vnies des Païs-bas.
        <lb/>Contenant les cauſes raiſons qui les ont contraints
        <lb/> declarer la Guerre aux englois.
        <lb/>th
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>e0
        <lb/> louxte la copie imprimée ̀ la HQye.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez IEAN BESSIN, ué de Reims, prés le College.
        <lb/>¬ M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>t’’’t’t’e tt’’
        <lb rend="¬" break="no"/>S ES Eſtats Generaux des
        <lb/>g Pouinees Vnits dea Pais bas, voun e qu
        <lb/>( verront ou orront ces preſentes, Salut: Reconnoſ
        <lb rend="¬" break="no"/>oy nns que toues paiſaices ſooueralneas &amp; legnme
        <lb rend="¬" break="no"/>come eſtans ordonnées de Dieu pour prourer,
        <lb/>A
        <lb/>autant qu’en elles eſt, le bien de leuis ſubiets, ſon
        <lb/>obliges non ſeulement de les gouuerner auec o.
        <lb/>deration, tenir bon ordre en leur Polie, preueniz
        <lb/>en ſuite ſagement, &amp; deſtourner auec prudence tour ce qui, au dhors, et
        <lb/>capable de troubler leur repos, les greuer, ou leur apporter quelque dom.
        <lb/>mage. Sachans d’abondanr qu’il n’eſt pas moins louable &amp; honorable qu’il
        <lb/>et vtile &amp; conuenable de ſe rendre tous Eſtas, &amp; notament ſes voiſins,
        <lb/>obliges par tous les hons offices que la raiſon &amp; la bienſeance permertent
        <lb/>doleur rendre afin de demeuter par e moen en vne bonne, vraye &amp; ſince.
        <lb/>re intelligence, &amp; correſpondanceauec eux, &amp; en cas de quelques mes in
        <lb rend="¬" break="no"/>telligences ſuruenates, noſeulemen s’emplover auee zele &amp;
        diligence
        <lb/>pour les faire ceſſer par les voyes de douceur, d’amitiô &amp; de bien-veillance,
        <lb/>mais, ſi la choſe le requiert, &amp; qu’on n’y voye point d’aure iſſac. vſer de la
        <lb/>pniſſaca que Dieu leur a miſe en main, &amp; tepouſſer par armes aucc le plus
        <lb/>de courage &amp; de vigueur qu’ils pourront, les outrages &amp; les violences qu’on
        <lb/>a fait ſentir à leur; Peuples, &amp; leut faire auin reparaion &amp; retirution des
        <lb/>torts qui leus ont eſté iniuſtenent faits, d&amp; des ommages qu’ils ont receus.
        <lb/>Cherchans donc de faire voit les bonnes &amp; ſnceres uentions, qe ous
        <lb/>auons à pratiquert l’ne &amp; l’autre(rendans graces a Dieu de ce que ſa be.
        <lb/>nediction eſt tellemoent épanduë ſur noſtre conduite. que nos ſoins &amp; affe
        <lb rend="¬" break="no"/>ction enuers nos ſubjets en ſont reconnus par les affections
        reciproques d
        <lb/>obeiſſances volontaires, qu’ils nous rendent, ce qui eſt l’ſtabliſſement, l’
        <lb/>fersoiſſement, &amp; la conſeruation &amp; d’eux &amp; de nous nous auons non ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment taſché d’obſervet ſaintement &amp; ſans feintiſe l’ancienne
        amitié, &amp;e
        <lb/>bonne correſpondance qui de toot emps a eſté entre noſtre Naion, &amp; l’An
        <lb rend="¬" break="no"/>gloiſe; Mais de plus voyans que ladite Nation depuis quelque temps
        s’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoit meuë rontrelle meſme, dechiré́e en diuiſions, &amp; animee de
        fureur les
        <lb/>vns contre les aures, non-ſeulement nos cœurs en ont eſté remplis de tria
        <lb/>ſteſſe, &amp; nos Eſprits de marriſſem ent, eſloignans de nous toutes ſortes ds
        <lb/>parialitez par leſquelles nous euſſions pu irriter l’vn ou l’autre des partis
        <lb/>contre nous: ains auons donné les ordres neceſſaires pour empeſcher, au
        <lb rend="¬" break="no"/>ant que faire ſe pouuoit, que de nos Prcouinces on ne tranſportaſt
        rien,
        <lb/>q peuſt auſer le feu allmé parmy eux, aggrandir lears playes, &amp; rendre
        <lb/>leur gueriſon plus dfficile &amp; moins poſſible i qui plus eſt oyans que lenrs
        <lb/>diſſenſions auoient deſia produites des grandes deſolatĩs, pauure ez&amp; meſme
        <lb/>la famine en quelques-vus de leus endroits, &amp; eſtans inſtamment requis des <pb
          n="4"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>4
        <lb/>daiCbambrs dl Parlamant gqui: eſtslen pout lbrs, de pemettre’ qu’o.
        <lb/>peuſt faire des Collectes en eces Pais pout ſubuenir à̀ la noceſſité &amp; à l’enere
        <lb rend="¬" break="no"/>ien de tant de pauures &amp; miſerables Perſonnes qui gemiſſoient
        deuant leurs
        <lb/>yeu: Nous &amp; nosbons ſubiets auons eſté ſt viuement touchez à l ouye de
        <lb/>ans d e maux, &amp; émeus de ſi tendres compaſſions au recit de tant de miſeres,
        <lb/>que ſuiuant la permiſſiton que nous en auions donnee, fondée ſur l’inſtante
        <lb/>priere-du ſuſdit Parlement, on amaſſa vne grande ſomme de deniers mon
        <lb/>tante à quel ques tonnes d’o, procednntes de la liberalité des gens de bien
        <lb/>de ces Prouinces, qui auſſi leur furent enuoyees, afin qu’i’s les emploſſent
        <lb/>aux fins pout leſquelles elles auoient eſté donnees, ce qui par eux fuſt pout
        <lb/>lors pris en ſi bonne patt que les deux Chambres du Parlement nous en ont
        <lb/>enuoyé leuts Lettres de remerciemens acconpagnees des. marques exte
        <lb rend="¬" break="no"/>rieures. de grande aſeſtion, voulns que pour les autoriſe dauantage
        leux
        <lb/>Reſident alors icy, nos les confirmaſt de ſa viue vois.
        <lb/>Or le zele &amp; l’affection que nons auions pour eux ne nous per mettan
        <lb/>pas de croire que nous noas eſtions ſtisfait à nous meſmes, afin de pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uioir vne fois appaiſer totes les mes intelligences qui eſtoient
        entr’eux, pas
        <lb/>vne ſincere &amp; mutuelle reconciliation des eſprits alienez &amp; ſi enuenimes les
        <lb/>vns contre les autres, nous perſuadans, qu’en conſequence des bonnes incIi
        <lb rend="¬" break="no"/>aarions, dont nous leur auions donné des preuues f éuidentcs-, que
        nous
        <lb/>uions pout leur bien &amp; pout leur repos, nous pourrions eſtre des moyen
        <lb rend="¬" break="no"/>neurs &amp; propres &amp; agreables.pour l’auanement d’vn ſi grand
        &amp; fi ercel
        <lb rend="¬" break="no"/>len œuure, nous creuſmes eſtre obligez d en faire l’épreuue par vne
        A m
        <lb rend="¬" break="no"/>baſſade Extraordinaire enuovee au oy &amp; aux deux Chambres du
        Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment,employans pour cet effect les ſieurs. uilliaume Boreee, Iean a
        <lb/>Zede, Seigneur de Renſvvoude.
        <lb/>Mais Dieu, dont les iugemens ſont incomprehenſſbles, n’ayantpermis que
        <lb rend="¬" break="no"/>ces émotions prſſent fin pour lors par le moyen d’vn bon aceord,
        mais plutoſt
        <lb/>mis les affires en tel eſtt, que le gouuernement de l’Angleterrea pris tou
        <lb/>vne autre forme que l precedente, en ſuitte de quoy ce meſme gouuernement
        <lb/>Nous ayant ſous de bel les &amp; fpecieuſes apparences pteſenteé de faire auec nous
        <lb/>vn Traitré de mutuelle &amp; plus eſtroitte Alliance, croyans à la bonne foy qu’ils
        <lb/> procedoient en ſincerité &amp; droicture, ayans meſme cette conſideration que
        <lb/>ceſeroit vn tres bon moyé pour procuret la tranquilié la ſeureé de la Na.
        <lb rend="¬" break="no"/>uigation &amp; du Comrerce, non ſeulement pour nous, mais auſſi
        pour tous.
        <lb/>les Royaumes &amp; autres pays quis’eutretiennent par le Trafie &amp; par la Naui
        <lb rend="¬" break="no"/>gation, &amp; ſur tour pout ceux qui ſont nos voiſins, leſquels
        autreens ne pour
        <lb rend="¬" break="no"/>oicnt receuoir que des troubles &amp; des confuſaons, d’où
        reſultaroient des meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>intelligences naifſantes entre nous &amp; ledit nouueau
        gouuernement, à l’occa
        <lb rend="¬" break="no"/>fion de la coneutcrence dés meſnes intereſts, Nous leur fiſmes voir
        non ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>lement que l’offe qu’ils nous faiſoient ne nous eſtoit pas
        deſagreable; mais
        <lb/>maeſne comme ils nous eurent enuoyés les Sieurs ohiaiar s. Iolon, &amp; aleier
        <lb/>Serieelandt, leurs Ambaſſadeurs extraordinaires, Nous cherchaſmes toutes.
        <lb/>les voyes poſſibles, &amp; autant que la conſtitution du gouuenement de noſtr
        <lb/>Eſtat le pouuoit pevmetre, pour faciliter les approcAes &amp; la concluſion dudi
        <lb/>Taité, en lorte que leſdits Sieurs Ambaſſadeurs eſtans enrez en conferenc
        <lb/>aues <pb n="5"/>
        <lb/>aase les Sieuirs les Comimiſſaires choiſis de noſtre Corps &amp; dep utez de noté
        <lb/>part, &amp; mis en auant vne Propoſition tres generale &amp; illimitée: Ils furea
        <lb/>priez par nos Deputez, (apres nos proeſlations ſolemnelles des deſirs &amp; v
        <lb rend="¬" break="no"/>tables iclinations que nous auions à la Paix) de vouloir éclaircir
        cette pro
        <lb rend="¬" break="no"/>poſition trop generale, par des ouvertures plus particulieres,
        &amp; la reduire eh
        <lb/>des propoſirions plus nettes &amp; plus expreſſes, afin de fatre aclhaeminet le tout à
        <lb/>vne prompte &amp; ſolide coneluſion. Et quoy que nous leus allegaſſions quan
        <lb rend="¬" break="no"/>ité de raiſons pertinentes ſur ce ſujet, &amp; que pat vne
        conere-Propoſition nous
        <lb/>taſchaſſions de les y atirer, neus n’en peuſmes rden obenir dauantage, finou
        <lb/>que leſdits Sieurs Abaſſadeurs, peu de temps apres leur prenaiete audience,
        <lb/>yans à peine eleuré la matiere, firent mine de s’en vouloir retouruer; umas
        <lb/>enfinapres pluſieurs perſuafions ils ſe laiſſerent eporer à deeuret encor
        <lb/>guelqgue temps, durant lequel nous ayant fai vne propoſiion plus ſpeciala,
        <lb/>uaus y rauaillaſmes denoftre part auec tant de diligéẽce, oyans ſut tos qu’ls
        <lb/>diſoient ouvecement que celle cy eſtoit la plus importante de tontes, &amp; qu’aol
        <lb rend="¬" break="no"/>le eſtoirs de uelle narure, que ſi nous en obions vne fois
        d’accord, lereſteſe.
        <lb/>ois de pe de difficulté) que leſdits Sieurs A mbaſſadeurs reconnurent que
        <lb/>uous eſtions fi auant dans Ieurs ſentimens, qu’il n’y auoit que peu ou point de
        <lb/>different entrenmous, quant à la ſubſtance de la choſe. D’abondant nous tea
        <lb rend="¬" break="no"/>vaillaſmes plus auaat à ceque nous iugeaſmes eſtre vtile pour le
        bien daes dea
        <lb/>Nations (ſauſ toutefois les Alliances que nous auious auec les antres Roys,
        <lb/>Repuabliques, Pcinces &amp; Eſtats) voire iuſques à ce qui pourroit ſeruir à l’ae
        <lb rend="¬" break="no"/>eonapliſſement entier &amp; parfais dudit Traité, ſurquoy ayans
        anendu vne De
        <lb rend="¬" break="no"/>elaraion plus epreſe deſdits Sieurs Ambaſſadeurs, ils s’en ſont
        erimez à
        <lb/>cauſede leur depare precpité, &amp; qui auoit pour pretexte que le temps, qui leu
        <lb/>auoit eſtéaceordé́ pour leur ſeiour en ces Prouinces, eſtoit expiré, &amp; pactan
        <lb/>qu’il leur eſtoit impoſſible d’entrer plas avant en l’examen des choſes qu
        <lb/>ous leur auions proposées, ponr les fins ſuſdites. Or quoy que ces façons
        <lb/>de proceder nous peuſſent donner matiere de quelques arrieres penſees rou
        <lb rend="¬" break="no"/>chant les inclinations que ledit gouuernerment pounoit auoir pout
        le Traitué
        <lb/>ſuſdit, conſiderans cependant que le laps d’vn peu de temps, &amp; qui n’auoit
        <lb/>apporté aucun change ment en la choſe, n’en deuoit point auſſi apportet en
        <lb/>leurs bonnes intenuons, ny par conſequent arreſter le progree dudit Trané,
        <lb/>Nous priſmes reſolurion de noſtre coſté, ( preferans la dgnité &amp; l’esellence
        <lb/>de la choſe qui nous eſtoir ſi agreable, aux formalites ererieures, ſur la pro
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtation meſme que leſdits Abaſſadeurs nous auoient faite, en
        prenans on
        <lb/>gé́ de nous, de la ſincerité des intentions dudit gouuernement, &amp; de la paro
        <lb rend="¬" break="no"/>le qu’ils nous donnoient que quoy que leur Negoriation n’eſt point
        ſuccedés
        <lb/>&amp; reuſſie à leur ſouhait, que cependant elle ne laiſſeroit d auoir ſon feuict en
        <lb/>nempe &amp; lieu, i tant eſt que nous vouluſſions trouuer bon d’ennoyer auſſii
        <lb rend="¬" break="no"/>fiter à noſtre tour ledit gouvernemaeat, de deputer vne Amhaſſade
        conſi lera
        <lb rend="¬" break="no"/>ble à ceux dont les A mbaſſadeurs venoient de ſortir de chez nous,
        &amp; fiſme
        <lb/>choi pour cet effet des Sieurs lacob Cats, Gerard Sebaep Pal oande Perr,
        <lb/>tomme d’Auabaſſaleurs ertraordinaires, leſquels ayans receu nos laſtraétiõs
        <lb/>arureut au maois d Decebre de l’anée paſee, nonobſtant que depois le
        <lb/>egare des Sieus S. oha. &amp; Strieelands, ceax duſadit goaanames euſſe <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>publié &amp; alhé vn meſehant Arret, &amp; qui ne reſſentoit ny lebo Amy,
        <lb/>le bon voiſin, par lequel la liberré accoûtumée du Negoece eſtoit noablemens
        <lb/>eſeourtée, &amp; la correſpondance entre les deux Natcions (qui cependant eſt le
        <lb/>pdncipal moyen qui fait que l’A mlié &amp; le credit prennenx pied &amp; ſe forl
        <lb rend="¬" break="no"/>fient )aſſez reranchée de ce coſté-la: nonobſtant encor que la
        priſe e plu
        <lb rend="¬" break="no"/>fieurs de nos vaiſſeaux, nous donnaſt occaion de eroite que les
        intentions de
        <lb/>ces Meſſieurs s’accorderoient fort peu auee le eœur ouvert que nous leur fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ons paroiſtre: ce qui auſſi en effet ne ſe tient pas long temps
        caché, ains ſe
        <lb/>dêcouurit en ce que noſdits Ambaſſadeurs etraordinaites eſtans arriuoez eu
        <lb/>Anglererre, &amp; ayans fait vne ſerienſe &amp; ſincere Deelaration en noſtre No
        <lb rend="¬" break="no"/>du deſir que nous auions qu’on paſaſt à l’accompliſſeoent du
        Traitteé, qi
        <lb/>auoit eſté commencé en ces Prouinees auec inſtance, qu’afin que la choſe ſes
        <lb/>peuſt faire auec plus de diligence &amp; debonheur, toutes choſes uaſſene remiſes
        <lb/>en l’Eſtas auquel elles eſtoient lors que les Sieurs S. Jonh &amp; Stricelande, ſere
        <lb rend="¬" break="no"/>irerens de chez nous, au moins iuſques à tant qu’on viſt quelte
        ſeroit l’iſſuë
        <lb/>du ſuſdis Traitté; &amp; que cependant la ſuſdhe Ordonnane faſt tenoqué,
        <lb/>comme entierement preiudiciable au but &amp; à la viſee duT’raltté ſuſdi, oôu qu’à
        <lb/>out le moins l’extecuion en fuſt ſutciſe, &amp; les vaiſſeaz’&amp; les Marclandiſes
        <lb/>priſes reſtiruées à leurs proptieaires: ſurquoy ledit gouuernement n’a pas ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>lement daigé auoir eſgard à ces remonſtrances, ſelon que la taiſon
        &amp; l’equi
        <lb rend="¬" break="no"/>té lerequeroient; mais tout au contrairea voul que durant meſmes
        qu’oi
        <lb/>eſtoit en conference pour la ceomfirmaion de l’ancienne Alliance, &amp; poue
        <lb/>chercher les moyens d’entret en vne plus eſtroie eormrunieation d’afſeHô
        <lb/>&amp; de cotreſpondance, le ſuſdit Arreſt &amp;e rdonnance ſortit ſo pſein &amp; eh
        <lb rend="¬" break="no"/>er effet, &amp; ſuinant les dinets pretextes &amp; tres nal fondez
        ( puis que iaais.
        <lb/>noas n’auons refusé nyretardé le dsoict d’aueu qui noos l’ait demade; dia
        <lb/>ſons meſme conrte les droits &amp; la pratique de toutes Gens qui lçauet ee qué
        <lb/>c’eſt que de Police, que nus ne diſions aſſi contre les anciens Traietez quû
        <lb/>ſe ſont faits entre les deux Naions ) ſçauoir les preextes de Repteſſailles cor
        <lb rend="¬" break="no"/>tte les François &amp; autres. lls ſe ſont rnuez de toutes parts
        ſur les vaſſeaux de no
        <lb/>bons ſuiets, tant par les mains des particuliers vſans de Repreſſalles, &amp; d’O
        <lb rend="¬" break="no"/>fic ers dudit gouuenement que par celles de toutes ſortes de
        Pyrates, qui ſe
        <lb/>couvrans de leu manreau ont exercé leurs brigandages à toutes reſtes, ſe ier.
        <lb/>ans ſur nos vaiſſeau en Mer, comme ſur ceux de leus ennemis, les hattanf,
        <lb/>Ies prenans, les emmenans, pil lans leurs charges &amp; les marehandiſes qu’ls
        <lb/>portoient, mal traittar s nos Pltes &amp; Matelots, ſans que nos A mbaſſadeurs
        <lb/>ayent iamais peu les obliger à y donner ordre, bien moinsà faire redre à nos
        <lb/>bons ſuiets ce qui leur auoit eſleé oſté pr volence, &amp; leur faire repararion des
        <lb/>orts quileut an oient eſté faits par les leurs. Or quoy que cette nuée de raisõs
        <lb/>ſt plus que ſoffi ’ante de nous porter à aàuoir quelques reſlſentimens par vne
        <lb/>aatre voye, c’eſt àa ſçauoir en ſatis faſans nous meſmes &amp; à nos bons ſubiets,
        <lb/>aux dommages qu’ls auoien receu, en atreſtant pat voye de retorſion les
        <lb/>vaiſſeaux &amp; les marehandiſes des ſubiets dudit gonuernement. Cependant eſ
        <lb/>perans qu’ils ſe mettroions enfin à la raiſon, &amp; quepat le T’raittô toutes cho
        <lb/>ſes ſe feroiens eniaſtics&amp;e en equité, Nous n’anons point voûulu permetre
        <lb/>q’oaaauaanſois peaae eu, qeoy que les orage ſuporales <pb n="7"/>
        <lb/>5
        <lb/>aenoni enreſenions nous y ptonoeaſſent, voire meſme inſtaament requi
        <lb/>e nos bons ſuiets leſez de leurs violences &amp; rapines, de leur accorder Lettres
        <lb/>de Repreſſailles, &amp; les Commiſſions neceſſaires pour et effet, Nous les leus
        <lb/>auons refuſees abſolument: mais auons trauaillé d’vn coſté par le me yen de
        <lb/>nos Ambaſſadeurs Etraordinaires à auancer le ſuſdit Traitté en genetal, &amp;
        <lb/>la reſtitution des vaiſſeaux &amp; marc handiſes priſes en particulier; Et de l’autre,
        <lb/>pris reſolution d’équipper &amp; metre en Mer vne Flotte conſiderable pour ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſter les couſes des Pyrates &amp; leurs brigandages à l’aduenir,
        garantir nos ha
        <lb rend="¬" break="no"/>birans de plus gtandes pertes, &amp; le Commerce en commun de ruyne
        torale. E1
        <lb/>ain que eurx du ſuſdit gouuernement, par vne ſiniſtre interpretation, ne vinſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent à en auoir quelques arriere penſees, pour les pee enir, Nous
        leur fiſrtes
        <lb/>entendre par nos Ambaladeurs, comme a ſſi à tous nos autres Amis &amp; Voi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſins en equié &amp; bonne conſcience, noſtredite reſolution, auec
        vne Declara
        <lb rend="¬" break="no"/>ion ite en ſincacité &amp; droictare, que le ſuſdit eſquipage ne ſe
        faiſoit poine
        <lb/>pout endommager ou incommoder aucnn de nos Amis &amp; Alliez ny’meſmes
        <lb/>pour aire totrt à aacun des ſubiets du ſuſdit gouuernement, au conttaire que
        <lb/>nous eſtibn dabs le deſſein inuariable d’entretenir la bonne &amp; ſincere Amitrié
        <lb/>&amp; correſpodance auec leſdits habitans, come des bons voiſins ſont obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gez de faire.
        <lb/>Et quoy que eette Declaration ne denuſt etre priſe que comme vne marque
        <lb/>de noſtre Candeur, notrtasment par les ſuſdits Regens, qui peu detemps au
        <lb rend="¬" break="no"/>parauant auoient fait paroie le meſcontentement qu’ils auoient de
        ce qu’vn
        <lb/>bien plus petit nonbte denos vaiſſaux ’eſtant approché de quelques Iſles,
        <lb/>qui pour ors ne reconnoiſſoient pas encor lenr gouvernement, nous ne leur
        <lb/>en auions donné à remps aucune connoiſſance. Cependant nous auons bien
        <lb/>temarque que pe cherchans que d’amaſler des pretextes pour executer en éps
        <lb/>&amp; lieu les deſſeins qu’ls auoient minutez, &amp; ce auec couleur de belle appa
        <lb rend="¬" break="no"/>rénce, ſe ſont voulu ſeruir pour cer effet de la ntification que
        nous leur auiõs
        <lb/>ſaite denotre deſſein tellement que nos Ambaſſadeurs ont eſté contraints de
        <lb/>leur en donner de noſtre part des eſclairſſemens plus exprt. Et cependant
        <lb/>noſdirs Ambaſſadeurs ayans reſlé la cor cluſion du Taitté́, ils s’y porteren
        <lb/>de telle ſore &amp; aec rant de viueur, que ceux du ſuſdit gouvernement furene
        <lb/>efin contrains de leuer le maſque, ne pouvans cacher plus long temps le char
        <lb rend="¬" break="no"/>bon qu’ils couvoienr dans leur ſein, qui eſtoit qu ſous l’apparence
        d’amitié
        <lb/>&amp; en nous rtepaiſlans du vet d’vn Traié d’Alllance, ais encor à faire voir
        <lb/>ſous des prete tes cach ils pnuiſſent ruyner noſlre Cort merce &amp; aftoiblir par
        <lb/>ce oyen les fortes de Noſtre Eſtat comrme nous en auons eu depuis vne preu
        <lb rend="¬" break="no"/>ve quine peuteſieieoqueeen oute, en ce que leur Admiral rencontrane
        <lb/>le l ieurenant Admiral Tromp que nous auiors fait chefdenoſtre Flotte, &amp;
        <lb/>voyant que ledit Tromp ne baſloit pas aſſez eſt le pauillon à ſa ſantaiſia
        <lb/>(quoy que de bonne part, par dius eſmoins vnamires, meſmes de Per.
        <lb/>ſonnes neutres &amp; du tou des-intereſſees, nous ſçachicrs on’il eoit en action
        <lb/>de caler ſes voſles, &amp; eſtoit empeſthé́ à mettre ſor eſquifen Me, our en
        <lb rend="¬" break="no"/>voyer vers ledl Admiral Anglois, &amp; luy faire compl mene)il luy
        entoya ſans
        <lb/>attemdre vne vlée de toat vn rang de ſes canons tout a la fos, &amp; ayant bleſ
        <lb rend="¬" break="no"/>é plaeus deſeges, contraignl noſtre Lieuenant Asal, &amp; les vaiſ.
          <pb n="8"/>
        <lb/>1
        <lb/>ea gl aléiaãe lay A ſe defesdre, ei aoyls oi eté osde gr4
        <lb rend="¬" break="no"/>eot qu’ls faſſent beaacoup plus forts en nombre de vaiſſeaux, &amp;
        capables d
        <lb/>ruinar toe la Florte de leurs Aggreſleurs, s’ils auoient voulu, cependant ils
        <lb/>en deſiſterent, &amp; ſe contenterent ſeulement deſe tenir ſur la defenſiue; à la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle diſcsetion neantmoins leurs contre- parties eurent ſi peu
        d’é́gard, qu’vn
        <lb/>autre Eſquadron de vaifſeau ſuruenant de leur patt, ſe vint ruer ſur les der
        <lb rend="¬" break="no"/>niers vaiſſeaux de noſtre Flotte qui ſe retiroient, comme s’ils
        auoient eſté
        <lb/>grands Ennemis, en euina deux, l’vn deſquels auſſiil emmena auee ſoy.
        <lb/>Orafin que de ce qui s’eſtoit paſſe en cette rencontre, leſdits egens puiſſent
        <lb/>prendre vn pretete plauſible de rompre auec quelque eſclat le Traité ſuſdit,
        <lb/>Ils ont fai courir le bruit parmi leurs peuples, &amp; ont taſché dele publier hau
        <lb rend="¬" break="no"/>ement, &amp; le fair croire à rout le monde, que ce ſonmes nous qui
        auons eſté6
        <lb/>les premiers Aggreſſeurs à ladite rencontre, dequoy ſe tenans offenſes au
        <lb/>dernier poin, ſe mirent auſſi toſt en poſtnre d’agit contre Nous à Guerre ou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerte, ſans nous auoir fait au prealable la moindre plainte, ou
        demandé re
        <lb rend="¬" break="no"/>paration du tort qu’ils pretondoient en ce cas anoir receu de Nous,
        quoy qu
        <lb/>ce fuſt là le chenin que la raiſon leur deuoit faire tenir, ſi leurs intentious
        <lb/>auoient eſté ſinceres, &amp; fuſſene oblige par le Traité que nous minuions
        <lb/>eatre nous. D’aure eoſté nous tou au contraire, faiſans tout noſtre poſſibla
        <lb/>pour redreſſer ce qui auoit eſté́ mnis en deſordre, ſans nous atreſter, à qui en
        <lb/>eſtoit la faute, n’euſmnes point plutoſt la connoiſſance de ce qui s’eſtoit paſſé;
        <lb/>que par nos Ambaſladeurs extraordinaires nous proteſtames haurement, &amp;
        <lb/>en la face de leur Couſeil d’Eſtat, que la choſe, ſelen que parmy eux le bruie
        <lb/>couroit qu’elle auoit eſté faite s’eſtoi paſſee ſans noſtre ſceu, &amp; en tel cas eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>tait dan noſtre deſaveu, comme faitecoarre nos ordres, ce qu’auſſ
        ils prou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerent d abondant par vne lettre eſcrite de la main de Noſtre
        admiral ſur la
        <lb/>ſiet de ce qui s’eſtoir paſſé, en laquelle il donnoit à connoiſtre de mot à
        <lb/>mot quelle eſtoit la Commiſſion que nous luy auions donnee. E pour.
        <lb/>ontrer que c’eſtoit à bon eſcient que nous cherchions d’eatrer en al liancs
        <lb/>auec ceunx du ſuſdit Gouuernement, &amp; que nous ne demandions qu’à vire
        <lb/>en paix auec eux, nous les auons inſtamment requis de faire secherche plus
        <lb/>exate de la verité de ce qui s’eoit pſſé en cette rencoatre, qui nous auoit
        <lb/>ous ſurpris, &amp; à ces fins nous mettre en main les informations qu’ils en
        <lb/>auoient faites par delà. &amp; cepenudant le Traité que nous croyons eſtre ſi
        <lb/>auancé quil ne reſtoit plus qu’i en faire la reuiſion, &amp; y mettre la dernmiere
        <lb/>main) ne fuſt point retardé par vn incident ſi inopiné &amp; non attendu, ade
        <lb rend="¬" break="no"/>nu contre noſtre volonté, &amp; ſeulement par l’inaduertance ou par
        la malice
        <lb/>de tel qui auroit à en ré́pondre, &amp; qu’en tout cas la choſe deuoit demeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rer en l’eſtas auquel elle ſe trouuoit, &amp; ſans cauſer plus de
        mes- intelli
        <lb rend="¬" break="no"/>gene.
        <lb/>s quoy que noſtre Propoſition ſuſdire fut de tres-grand poids, &amp; de
        <lb/>heute importance, puls qu’elle auoit pour but le bien des deux Nations.
        <lb/>Crpe nudan le ſuſdit Gouuernement ne ſe contenta pas ſeulement de laiſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>5oſſer vn long emps ſans nous y daiger tépondre, quoy qu’elle fu,
        <lb/>faie en notre Nom, &amp;e que depuis nous en euſſions encor donné des
        <lb/>menores enprés à lear Coaſael d’Eſtat, reiteré pour ta ſeconde fois, &amp;
        <lb/>tochargé <pb n="9"/>
        <lb/>
        <lb/>S3
        <lb/>eechagé pour la troiſeſme, &amp; ee auee confirmation de la ſiseelté de Nos i
        <lb/>entions, &amp; des mécontentemeus que cet accident ioopiné &amp; malheuseux, nous
        auoit;
        <lb/>pporé, mais d’abondant il donna ordre de preodre autant des Vaiſſeaux de noſtre
        <lb/>Eſtat, tant de Guesre que Marchands, qu’on en pourroit attraper, ce qui a auſſi a eſté
        <lb/>fait, depuis, les vns, ayans eſté artaqués, les auttes battus, d’autres coulés à ſonds,
        les
        <lb/>autres ſous preexte d’amitié, ſeduits, ccablés &amp; deſtruits, les Soldats &amp;
        Matelots
        <lb/>pllés &amp; malme nés, &amp; tous enſemble emmenés dans leurs Havres &amp; ſur leurs
        Riuie
        <lb rend="¬" break="no"/>res, ne p’us ne moins, que ſi nous auions eſté en Guerre ouuerte;
        Et ſans nous auoit
        <lb/>duetis, qu’ils renonçoient à l’ancient amitié, ils ont répandu deplorablemét beau
        <lb rend="¬" break="no"/>eoup de ſang innocent, &amp; ruiné pluſieurs de nos bons Citoyens.
        <lb/>Nonobſtant tout ce mauuais traitement, faſant force à Noſtre patience irtitee,
        <lb/>afin de iutifiet plainement, &amp; metere en nontre aux yeux de tout le monde, l’eſprit
        <lb/>de paix &amp; de moderatiou par lequel nous eſtions conduits, &amp; addreſſés en toutes
        nos
        <lb/>p ocedures, n’ayans tien de plus à cœur que l’aceroſſement &amp; la conſeuation d’vne
        <lb/>bonne concorde, d’vne vraye conſance &amp; d’vne amité́ ferme auec nos voiſins, au
        <lb/>eontraire n’ayans rien en plus grande abomination que les épouuentables frits d’v
        <lb rend="¬" break="no"/>ne guerre rulneuſe, &amp; l’effuſiou lanentable de tant de ſang
        inocent de Chreſtiens,
        <lb/>nous auons, outre les Ambaſſadeurs Extraotdinares, qui de noſtre pare eſtoient ptés
        <lb/>deſdits Regens, enuoyé́ en vne feconde Ambaſſade Ertraordinaire, &amp; ce en toute
        <lb/>dligence, lefear drie Pao, Seignur de Heemſlede, Conſeller enſooamaire de la Prouincs
        <lb/>dle ſollaade, &amp;eafin que la ſuſdite A liance peuſt eſtre d’antant pluoſt noüiee, ſa
        com.
        <lb/>mſſion eſtoit ſpecialement dreſſee ſur la tencontte des deux Admiraux, &amp; ce qui
        s’én
        <lb/>eſtoirt enſuiuy, y ioint vne Declaraion plus expreſſe de la droiture de nos intentions
        <lb/>enuers eu, auec la recherche de ae ſurſeoit les etiemité́s: Et parce que le ſuſdi
        <lb/>G ouuernement auoit donné cependant ſa r é̂ponſe à la propoſition, &amp; aux memoires
        <lb/>reitereés que nous luy auions fait tenir pss les mains de nos premiers A’mdaſſadeors,
        <lb/>&amp; qu’en celle- là ces Regens s’appuyoient ſut cette mauuaiſe imeſſion qu’ils s’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>toient donnee àeux-meſmes, &amp; laquelle ils pienoient eprés à
        conte ſens, pour don
        <lb rend="¬" break="no"/>uer quel que couleur à l’iniuſtce du pernieieux deſſen ( odieux
        ſans doute &amp; à Dieu
        <lb/>&amp; aux hommes ) que couuertement ils vouloient effe ctuer, comme ſi la Flotte que
        <lb/>uous auions équipee n’auoit en autuie but que de les ataquer, &amp; les charger comme
        <lb/>Ennemis &amp; à force ouuette, ſans auor sucun gard aux proteſtations que nous leu
        <lb/>fa. ſidns du contraire, ils declarent qu’ils ſe ttouuent obligés à che cher reparation,
        <lb/>aux oceaſions qui leur en ſeront preſntees, de l’mure, qui (à̀ ce qu’ls diſent ) leu
        <lb/>a eteé faite, &amp; aiſeurance que deſomais telle choſe n’ariuera plus: en quoy ils
        mon¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ur ent euidemment, qu’ils auoient iamaiseu, ny volonté, ny
        inclinalon,à ce qu’on e
        <lb/>vint à vn bon aceord, mais que leur deſſein eſtoit ſeulement de continue t parvoye.
        <lb/>de faict, commne ils auoient cormené; Le fieur Heemlede enerua puiſſamnent la
        <lb/>ſuſdite impreſſion en preſence du Parlement premierement, &amp; puis deuant le Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil d’Eſtat, &amp; prenant ieu, qui connoiſt les eœurs, àemoin,
        &amp; comme. ayant vne
        <lb/>parfaite connoiſſaace de la choſe, ſa chatga luy donnant la liberté deſe ttauuer en
        <lb/>toutes les Aſſomblees, &amp; meſmes ayant eſté preſent à toutes les deliberations qul
        <lb/>auoient eſteé miſes en auant ſur ce fait &amp; parmi nous &amp; és ſſemblees des Eſtats
        dé
        <lb/>Hollande, il proteſta ſaincâement &amp; en verité que iamais on n’auot mis en delibe
        <lb rend="¬" break="no"/>ation, bien moins pris teſolotio, encor moins donneé ordre ou
        Comriſſion disecte
        <lb rend="¬" break="no"/>aent ou indireîtement d’offeaſer en quoy que ce fuſt le ſuſdit
        Gouuernement, bien
        <lb/>maoins done auroit-on penſé à attaquer leur Flotte, ou àmal traiter quelques-ons de
        <lb/>leurs Vaiſſeaux, mais bien au conttaire, pour leur donner des témoignages d’vne
        <lb/>vaye anicié. &amp; de l’iaclialon qee us auious le aste, il declara eneos vn
        <lb/> G <pb n="10"/>
        <lb/>i6
        <lb/>ols Gas le cômbat uu éatre lei deux Flottes ’eoit fait ſans Gé i esi oſlos
        <lb/>eonnoiſſance, &amp; que nous n’ ponionas penſer qu’auec teteſſe &amp; émotion.
        <lb/>Et paree qe leſdies Regens prenolent l’affaire d’vn autre biais qu’elle ne s’eſtoit
        <lb/>paſſe en efect, &amp; qu’ils s’aheurcoient à la ſuſdite rencontce eomme à vne pierce ’a
        <lb rend="¬" break="no"/>chopement, &amp; qu’en leur reſponſe ils auoient demandé reparation
        da paſſé, &amp; aſſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rance pour l’aduenlr. Ledit Seigneur de Hleemêede dirt tout haue,
        ſuluant l’inſtrotio
        <lb rend="¬" break="no"/>que nous luy auious donnêe, qu’il eſtoit neceſſaire d’oſter cette
        pierre d’achopemen
        <lb/>uſſi bien qua les ialouſies &amp; les defianees pat des bons éelairciſſemens, &amp; que
        e’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoient la les principaux ſuiets de ſon enuoy vers eux. Eu ſuitte
        de quoy il s’employa,
        <lb/>on eſcient, à ce que le Traitté commencé &amp; deſia fort auancé, ſe peuſt pa racheuer,
        <lb/>&amp; qu’au contentement des deux Eſtats on peut eſtablr. vn bon reglement; que les
        <lb/>Vaiſſeaux des deur Nations auroient deſormais à ſuiure, auec proteſtation que noſûtre
        <lb/>Etat n’auoit iamais eu en la penſee de diſputer à la Nation Angloiſe l’honneur &amp; la
        <lb/>digniteé que iuſques icy nou luy autons deſeree, requerant en ſuuts, que tandis qu’on
        <lb/>trauailleroit à vne ſi bonne œure, les ſuſdits Regens donnaſſent ſi bon ordre, que les
        <lb/>voyes de fait commencees par l’aceidant ſuoſdit, qui auoient ſi long tempa duré, &amp;
        pac
        <lb/>leſquelles le mal s’en alloit eſtre ineurable, puiſſent finit vne bonne ſois.
        <lb/>Qui plus eſt s’eſtant trouué en diuerſes occaſions en conſerence auec les Commirſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaires qui luy auoient eté donnez de la part du Conſeil d’Eſtat,
        s’ouvrant plus parrl
        <lb rend="¬" break="no"/>eulierement à eux, &amp; en noſtte Nom, il requiſt inſtamnaent que
        les informations pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes des deux coſtez ſur le ſuiet du combat, afin que la vetrité en
        fuſt d’autant pluſtot
        <lb/>connuë, fuſſenrt miſes entre les mains de certains Commiſſares, choiſis de part &amp;
        d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>re pour cet efet, pour les examiner de plus prez, &amp; en icelles
        faire recherche de celuy
        <lb/>des deux qul a le premier ataqé, &amp; qui par tant a eſté cauſe de tous les deſordres
        &amp;
        <lb/>inconeniens qui ſe ſont veus depuis, donnant parole qu’en cas que notre Admiral fue
        <lb/>tcouvé́ l’auoit fait, non ſeulement nous eſtions preſts de le deſaduoiüer, &amp;
        blaſmer ſa
        <lb/>procedure, mais auſsi de le punir ſelon l’inpotance du fait, comme ayant outrepaſſé̂
        <lb/>nos ordres &amp; la charge que nous luy auions donnee, à conditin toutefois que la
        choſe
        <lb/>eſtant trouuee toute autre, ils agirolent de la meſme ſorte à l’encontre de leur Admi
        <lb rend="¬" break="no"/>ral, en cas que ſuiuant les informations, il fuſt conaincu d’auoir
        comencé le pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mier la meſlece, inſiſtant touſiours de noouoau ſur la demande
        qu’il anoit touſiouts fait
        <lb/> auſsi bien que nos autres Ambaſſdeuts extraotdinaires, qu’en ve rtu de l’offre qu’il
        <lb/>leur faiſoit, le Traitté ſe peuſt auancer, ou à tout le moins que les vaiſſeaux les mar
        <lb rend="¬" break="no"/>chandiſes artachees par violenc nos boas Cytoyens, ou retenus &amp;
        arreſtez par fo
        <lb rend="¬" break="no"/>ce en Angleterre, aoſſy bien que les Capitaines, Pilores &amp; Matt
        elots fuſlent relaſchet
        <lb/>&amp; renis en liberté, &amp; quetous actes d’hotilie é ceſſaſent.
        <lb/>Ot quoy que l’offre que nous leur faiſions fut telle qu’l n’y a point de ereature tai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnable, ſi elle a ſeulement vn gtain d’inclination à la Paix, qui
        la peut teietter, &amp;
        <lb/>que la choſe leur fut confirmee par les exemples de diuers Traittez ſolermnels, (ſans
        <lb/>entrer en la ſpecification des exemples ſans nombre qu’on aoroit pû leur alleguer des
        <lb/>autres Nations en diuetſes ocaſons de cette oature, J cependant le ſuſdit Conſej
        <lb/>d’Eſbat ſçachant que le projet qu’il auoit eu en ce qui eſtoit artiué entfe les deux Ad
        <lb rend="¬" break="no"/>miraux, ne pouuoit point ſoufftir la lumiere, euiant pour cer effet
        la recherche de la
        <lb/>verité que nous requetions aſtre faite, laquelle cependant, meſmes en vne affaire par
        <lb rend="¬" break="no"/>ticuliere, doit eſtre tenué pout ſacrilege, reſuſa abſolument
        l’examen que nous deſi
        <lb rend="¬" break="no"/>rions deſdites informatlons, apporta des difficultez au pogrez
        &amp; à la continuation da
        <lb/>Taitté principal, &amp; declara en ſuitte que veu l’eſtas auquel eſtoient à preſent les
        af
        <lb rend="¬" break="no"/>aires, nous n’anions à attendre aure chioſe d’eux, ſinon qu’ils ne
        ceſſeroleut de pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ſulare leur deſſein aeutionné dans la reſponſe qu’ils anoient ey-
        deuant donunee aux <pb n="11"/>
        <lb/>Sears ati, Srôap, -vaoder erre, ſur la proposlon qu’ila lur asolaen preſeaee, de
        <lb/>n’aooianc polnt d’aatres bas que ceux qu’ly auoiene epeimez. Repoaſe à la verité
        <lb/>plus pquaate que la precedente &amp; bien plas deſrailonnable, veu l’offrs genereuſe
        qua
        <lb/>nous leur venions de faire; Reponſe pleine de violenceexhorbitante, &amp; en effet plus
        <lb/>que capable de nous obliger à mettre fin à nos poutſuittes amiables, d&amp; à nos
        recher
        <lb rend="¬" break="no"/>ches pat les voyes de douceus, ſur tout ven que nous voyons qu’on
        oe ceſſoit de piller
        <lb/>e raua get les vaiſſeaux &amp; les bleas de nos bons ſubiets. Cependant afin de douuer
        à
        <lb/>connoſtre la fetrmeté conſtance de noſtre iaclination, &amp; du defir ardent que nous
        <lb/>oions que out le paſſaſt à l’amiable, &amp; que l’iſſué en fut bonne au content:ane a
        <lb rend="¬" break="no"/>euel &amp; d’eux &amp; de nous, ledit Sieur de leenmſſede parlant.
        en notre nom ( &amp; en cetta
        <lb/>eule conſideration, mettant à part ce qui eſtoit du poine d’honneut &amp; de reſpet,
        &amp;
        <lb/>gui en tout autre cas deuroit auoirt eté fot conſideré ) requiſt eux dudis gouuar
        <lb rend="¬" break="no"/>aement, qu’afin qu’ul ne fuſt point dit que le Traitté́ eſtoit tout
        à fait ronpu, ils miſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent quelques projets en auant de leur parr, puis que les noſtres
        n’auoient p reaſſir,
        <lb/>ponr voir s’ils ſeroient plus propres pour nous porter au but au quel nous aſpirions,
        eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>perans que les raiſons trouuans vne fois lieu dans ledit
        gouueruoment, nos proteſta
        <lb rend="¬" break="no"/>ions y ſeroient enfin receus comme ſinceres &amp;e elognees de
        toute feintiſe &amp; hypo
        <lb rend="¬" break="no"/>eriſie, &amp; que la douce conſideration de la Paix eſtou ffant les
        penſees turbulentes de la
        <lb/>Guerre, leur donneroi des inluences bengnes por ſortit hots des naalheurs preſas,
        <lb/>&amp; euiter ceux qui nous menaçoient à l’aduenit.
        <lb/>Mais quoy! les ſuſdits Regens abuſans, comme il appert, de notre equlté, por e
        <lb/>foaenret leur atrogance, &amp; de noſtre moderation eomme d’vne allumette pour eu
        <lb rend="¬" break="no"/>braſer l’ardeur de leuts deſits inſariables, &amp; faiſans de nos
        recherches amiables la fo
        <lb/>denent des demandes qu’ls vouloient faire des ehoſes que ny l’apparence ny l’equi
        <lb rend="¬" break="no"/>é ne leur ſouffroient point de deſirer, d&amp; que nous ne leut
        pouuions aceotder ſa
        <lb/>l’honnet &amp; la ceputaon, ils n’eurent point de honte de pcopoſer qu’ils entendoieae
        <lb/>que pour lesfrais &amp; les pertes qu’ils auoient faites, à ce qu’ils diſoient
        l’oecaſion da
        <lb/>cet E quipage extraordinaire que nous auions ms en Mer, nous leur payaſſions vna
        <lb/>ſomre notable, de laquelle on conuiendroit puis apres, &amp; que ladite ſomme eſtant ou
        <lb/>payée o aſſeurance du payement d’icelle donnee, alors les ates d’hoſtilité ceſſeroié̂t.
        <lb/>Quoy que ledt Equipage d’abord n’euſt eſté entrepis qae pout les raiſons ey-deusnt
        <lb/>deduises, &amp; qu’auſſi toſt que la reſolouon en fut peiſe, &amp; auant maeſme qu’elle
        fuſt a
        <lb/>eſtae d’eſtre eaeecutee, nous en euſfions donné vne pleine &amp; entiete connoiſlance à
        <lb/>ceu dudit gouuetnement, en rondeur &amp; en l’équité de nos eonſeiences: diſons plus
        <lb/>guoy queny eux ny aueun de leurs ſuiets n’euſſent reconnu oneune marque de aa
        <lb rend="¬" break="no"/>aiſe uolonté, bien loin d’anoir reſſenti aucan dommage ny de ladite
        lote ny d’aucun
        <lb/>autre de nos aiſſeau; mais tout au contraire que nos aiſſeau eſtoiee mal rite;
        <lb/>des leuts, les vns coulez à fonds, les autses pss aaes vna grand nombre de oaſſieas
        <lb/>Maccehands, richement chargez &amp; enmenez dans leus Havres, voire oeſne qu’ls
        <lb/>uous faiſolent tort de qelques millions, auſſi ien qu’ nos pauures habitans: Da
        <lb rend="¬" break="no"/>uantage ils n’on point eu d’eſgard à cs que aous taittions &amp;
        eſtions en couference,
        <lb/>de mettre leur Flotte en Mer auant que d’en voir la fin, &amp; ſe preeipiter
        auoagleumat
        <lb/>à rompre l’ancienne Alliance, qui eſtoit autre les daux Nations, &amp; ptenans plſir à
        e
        <lb/>rendre la playe ineurable, ſe ſaiſiſſans tout de nonoeau de quantité de Vaiſſeaur de
        cet
        <lb/>Eſtat, &amp; les detruiſans ſan pitié, faiſant amas detorts, d’iniures &amp; de
        volleries, pout
        <lb/>les mettre comme à pleins boiſſeaux ſur le dos de notre Eſtat, que Dleu par ſa gracs
        <lb/>a eonſerueé ſi long tepen proſperité, &amp; rendu ſi coaſiderahle &amp; parmy ſes Ams,
        &amp;
        <lb/>contre ſes ennemis.
        <lb/> ’antant ou’il nmi iſdla na top ee ai
        <lb/>no derlaa ieſppa.l
        <lb/>Qa <pb n="12"/>
        <lb/> i
        <lb rend="¬" break="no"/>haies és pGësdes oioslent n’auolet aatrte bat que d’aßloiblle noûté
        poiſſaaa
        <lb/>en Mer, royner oſtre Comerce en ces pas, &amp; par ce moyen prendre poſſeſſion de
        <lb/>Enpire imsaginaire que le ſoſdit gouuernement pretend luy oppartenir ſur la Mes, &amp;
        <lb/>le conmmencer en effet par nous &amp; ſurt nous, &amp; auec le temps l’eſteâûre ſur les
        autss
        <lb/>Nations, &amp; ſe les rendre Tributaires s’il pouuoit, Nous, apres aunoir anec vne
        patian
        <lb rend="¬" break="no"/>e exemplaire, quoy que pour neant, eſfayé par toues oyes de iutice
        &amp; de raiſon,
        <lb/>d’iduire ceox du ſuſdit gouuesnement à penſer auec nous au bien de lensrs ſuiets &amp;
        das
        <lb/>Notres, &amp; ainſi les diuertir de leurs pernicieusx projets, &amp; aſſoupit les
        offences ſurua
        <lb rend="¬" break="no"/>auës, &amp; à lés induire à tendre les biehs &amp;e les vaiſſeaux
        &amp; de nous &amp; des Habitans de
        <lb/>aos Peouinces, qu’ls ont pris &amp; retenus par force, à faire reparocion des çorts
        &amp; des
        <lb/>dommages qui leur ont fait ſas raiſon; renoüte l’anciennae Armitié que ledit noouea
        <lb/>gouuernement a violee depuis quelque temps en ça; en faire vn bon Traitté, qui a
        <lb/>la fermeé, la ſincerité &amp; la uerité pour fondemens, &amp; les deuoirs matuels de
        canfiane
        <lb/>pout ſouſtien &amp; pour appuy. Ayans doc recherché́ toutes ces voyes de doueeuar,
        roais
        <lb/>en vam, &amp; ſans eſperan ce de poouoit teſſãt par icelles, Nous auons, ſuiuant la loy
        de
        <lb/>natare, &amp; celle qui nous lie à nosſuiets, &amp; qai nous oblige à les gatancir de
        toae vio.
        <lb/>lence, de toute iniuſtice &amp; de tous outrages; faire reparer le ore &amp; les
        dommages
        <lb/>qu’ls peuent aoir receu: comme auſſi pour rendre au Cpmnecce ſon ncienne li
        <lb rend="¬" break="no"/>berté, &amp; reſiſter anx violences &amp; pernicieu deſſeins du
        ſuſditgouuernement, qui en
        <lb rend="¬" break="no"/>yuré du lucce qu’il a eu en ſa patrie, ſemble ne pouuois boher ſes
        deſirs inſatiables:
        <lb/>Aptres meure deliberation, &amp; contrains à ce par vne neceſſié tres- vrgente, reſolu
        ea
        <lb/>fin&amp; trouué bon, d’employer la Puiſſance &amp; les moyens que Dieu &amp; la Nature
        nous
        <lb/>on donne-e moin, &amp; nous en ſeruir contre ledt gouueoemens, ceux qui en ſont
        <lb/>les ſubiets, afin de reprendre ſut eu à oan armee &amp; par voye de retorſion, ce que
        <lb/>ons n’auons peu en obtenir par raiſon &amp; par amitié, aoe intencion &amp; reſolution
        de
        <lb/>s deiſter point, que ledit gouuetaement n’ait quitté la route qu’l a priſe maintenit;
        <lb/>ae ns ait tedu ce qa’il noasa violemuent &amp; f auduleuſement prs &amp; asretd, &amp;
        ne
        <lb/>sait fait repatration des trts, des pertes &amp; des dommages que nous anons ſouffete
        <lb/>à ſon oecalion &amp; pa ſon mcyen. Et pois que ce deiſen nous eſt arraché comme pac
        <lb/>force Nous nous peſuadons fermement qu’il ſera auoiie &amp; loiié de tout le monde,
        <lb/>&amp; que le Seigneut Dies benira la luſtice de noſtre-cauſe, &amp; nous maintiendra en
        icel
        <lb rend="¬" break="no"/>le. Nous eſperons auſfi que tous Roys, Republiques, Pnces &amp;
        Eſtats admettront
        <lb/>eette Declaration publique venante de noſtre part, comme veritable &amp; fondee en iu
        <lb rend="¬" break="no"/>tice, &amp; prenaas ea bone part nos ceontraiates, ſe reſoudront à
        nous aydet à repouſſes
        <lb/>ou deſtournes v ſi pernicieux deſſein, &amp; nous tendront les mains &amp; à nos bons
        ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>jets ea cette entrepriſe, autant legitlme que for cee par la
        neceſſité. C6me auſſi ous
        <lb/>tdonnons pas ce Manifeſte à tous les Habirans des Prouinaes Vnies, quepar voye
        <lb/>de retoûionils ayent à ſe defendre ontre la violenee &amp; les outrages qui les
        menacent
        <lb/>de plos an plas, ſans ſe laiſſer abuſer plus long temps par ce pretexte d’vne Amitié
        <lb/>ſeinte, ou ſe naettre en lieu où ceux dadit gouuernemeat les pourroleat Traiteer à les
        <lb/>appetis, aais que ’appoyans plutoû ſar Dieu &amp; ſur la iuſtice de notre&amp;e de leut
        <lb/>onae caaſe, ils en aeodent l’ſſu dela aaio du Tout-Puiſan, qui pout cet efeée
        <lb/>eſaruitsdeos ſoiasen la defence que os auons entrepriſe.
        <lb/>iaſfifai &amp;e arreé en l’Aſeablée des Hats &amp; Puiſſans Seigneurs ElRats Gene
        <lb rend="¬" break="no"/>ax à la Haye, le a. d’Aoaſt aé65. Eoit goé, lohas oau Reede, de
        Reaſuvuoadle. Et a
        <lb/>ſau, Pas Odonaaes d’ieeux. Sigaé, RſA. E ois ſellé du Seeau de
        <lb/>elae Eßas,e usos. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
