<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2304_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lis et fais.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=TFpCAAAAcAAJ"/>
          <author ref="isni:0000000061237731" source="Mazarine" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Anthyme Denis</forename>
              <surname>Cohon</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lis et fais.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" when="1649-01-29">29 janvier 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="4" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00769" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49633"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'État de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">D'après Célestin Moreau, "Choix de mazarinades", tome I, p. 443-444 :
          vive critique de ce texte dans "Manuel du bon citoyen, ou Bouclier de defense legitime,
          contre les assauts de l'ennemy" (Moreau n° 2406). Autres éditions : en placard, in-plano ;
          in-4 avec titre de départ et signature (BM00768). D'après Moreau, texte réimprimé sous les
          titre "Copie du billet imprimé a S. Germain en Laye, qui a esté semé dans Paris par le
          chevalier de La Valette..." (Moreau, n° 795). D'après Hubert Carrier, autre édition sans
          p. de titre intitulée "Complainte des véritables Français" et éd. augmentée du
          compte-rendu de la députation des gens du Roi à St Germain (répandue en tracts à Paris le
          25 février 1649, d'après Dubuisson, tome I, 176). Autre édition du premier billet rédigé
          par Cohon, évêque de Dol, répandu à Paris par le chevalier de La Valette. Titre de départ.
          D'après H. Carrier, le premier billet a paru le 31 janvier 1649 (Bibliothèque Mazarine,
          Ms. 4682-3, f. 321 v.).</p>
        <p source="Antonomaz">Les pages 2 et 3 sont manquantes sur le PDF généré par Google Books
          (mais visibles en ligne) et sont par conséquent absentes de ce fichier XML.</p>
        <p source="Moreau">2304. Lis et fais. (s. l, 1649),4 pages. Signé : le Désintéressé à Paris.
          C'est le premier billet du chevalier de Lavalette. Il a été réimprimé sous le titre de :
          Copie du billet, etc., et sous celui d'Événements infaillibles touchant l'autorité du roi,
          etc. L'auteur du Conseil nécessaire donné aux bourgcois de Paris, etc., attribue le billet
          à Cohon, évêque de Dol. On a encore de Cohon la Lettre interceptée... Contenant Son
          intelligence et cabale avec Mazarin, et les Sentiments d'unfidèle sujet du roi , etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_12" source="Moreau">
          <p>Arrestation du chevalier de La Valette</p>
          <date when="1649-02-11">1649-02-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-05" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2"/>
        <lb/>1
        <lb/>Lis &amp; fait.
        <lb/>Auure peuple de Paris que ie plains ta ſissplicité &amp; ron auen
        <lb rend="¬" break="no"/>glement, dis-moy les ſubjets de plainte que eu as de-’adrmini
        <lb rend="¬" break="no"/>tration de la Reyne, a-on diminue le payement des rent,
        <lb/>depuis la Regence, c’a-t’on chargé de nouueaux impoſts, il me
        <lb/>ſemble pluſtoſt que tu as eu des deſcharges de maillions à la fois
        <lb/>&amp; des graces &amp; des ſoulagemens au delaà de ce que la neceſſité de
        <lb/>ſouſtenit deux peſanes guerres pouuoit permetee, cependãt quel
        <lb rend="¬" break="no"/>le rage te poſſede de prendre les armes contre ton Roy, vn Roy mi
        <lb rend="¬" break="no"/>neur, vn Roy innoeent, donné de Dieu, vn Roy touſiours triom
        <lb rend="¬" break="no"/>phant de ſes ennemis, à qui ta rebellion ſi elle duroit va rauir
        des
        <lb/>mains l’aduancage de conclure la paix la plus glorieuſe que la Fra
        <lb rend="¬" break="no"/>ceait faie deuis l’origine de la monarehie, on veut luy voler le
        plu.
        <lb/>beau fleuron de ſa Couronne, on attaque directemet ſon authorite
        <lb/>qui eſt ee quile diſtingue du eſte deſes ſubijecs; le Parlemene em
        <lb rend="¬" break="no"/>porteépar les fatieux veur baſtir vne puiſance nmouuele &amp;e
        iuſqu?
        <lb/>preſent incognue dans ce Royaume ſur les ruines de la Royaute,
        <lb/>il veut de l’eſtat du monde le plus monarchique en compoſer
        <lb/>gouuermement monſtreux de deux cens teſtes. Et tu n’adheres pas
        <lb/>ſeulement à ce deteſtable projet, tu le ſouſtiens au peril de to,re
        <lb rend="¬" break="no"/>nos, au hazard de tes biens, de l’honneur de ces familles, de leur
        ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiſtance &amp; de ea propre vie; quelle fin peuſt auoir cette
        affaire ſi rtu
        <lb/>t’opiniaſtres à la ſouſtenir qu’vn gouffre de miſeres &amp; de calamitez,
        <lb/>que l’horreur des guerres ciuiles, que l’efſaſion de beaucoup de ſan;
        <lb/>François &amp; l’aduantage des ennemis de l’eſtat, car enfin quelle ra
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon peuſt donner la ſouueraine puiſſance à des gens ordinaires qui
        <lb/>n’ont rien par deſſus les autres que la fortune d’auoir pû achepter
        <lb/>des charges bien cherement, &amp; crois-tu quand Dieu ne prendroit
        <lb/>pas en main la cauſe d’vn Roy mineur qu’on veut opprimer, quand
        <lb/> Ie Roy n’auroit pas pour te ranger en ſon deuoir toutes ces braues
        <lb/>rupes qui ont mis ſi bas noſtre ennemy anparauant ſi formidable,
        <lb/>crois-tu, dis-ie, que le Duc d’Orleans, le Prince de Condé, tant de
        <lb/>Princes &amp; gtrands du Royaume, tout l’Ordre Eccleſiaſtique, &amp;<pb n="2"/>
        <gap/>
        <pb n="3"/>
        <gap/>
        <pb n="4"/>
        <lb/>A 1
        <lb/>4
        <lb/>ple abuſé delſfilletes yex, ceux qui ont le principal intaret au biei
        <lb/>de l’Eſtat te aonſûtrent aſſez ce que tu dois faire, cu ne ſçaurois fail
        <lb rend="¬" break="no"/>lir de marcçer danis le chemin où tu vois le Duc d’Orledas ſi auane
        <lb/>engagé, ſi conſtant &amp;eſi zelé, où eu vois le Peince de Condé le ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>conder de touetſon poauoir. Il faut bien que les Goſeils du Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal ſoient bos, puſſque ces deux perſonnes là les approuuent,
        <lb/>arois eu quand le Cardinl ſeroic eſloigné que le Duc d’Orleans &amp;
        <lb/>le Prince de Condeé, qui ons expoſé ſi gayement leur vie pour rele
        <lb rend="¬" break="no"/>uer l’authorité Royale &amp; la glſoire de nos armes, vouluſſent
        iamais
        <lb/>donner les mains à la ruine de l’Eſtar, &amp; receuoir la loy de quatre
        <lb/>hommes du Parlemeut, qui pour ſe rendre los maiſtres pretendenc
        <lb/>dle renuserſer tous les fondermens de la monarchie. Conſidere com
        <lb rend="¬" break="no"/> bien l’eſtat où tu te trouues eſt different de cete opulence qui
        t’a
        <lb/>renduë la ville du monde la plus heureuſe. Peends garde à ce qu’eſt
        <lb/>deuenu ton cõmeree, que tu es à la vueille de crier à la faim, qu’il n’y
        <lb/> aura plus de tentes payées, que tu vas tomber en vné entiere deſola
        <lb rend="¬" break="no"/>ion, que ua grandeur eſt ta foibleſſe, que tu es deſia expoſée à la
        <lb/>mercy &amp; au pillage de la canaille &amp; des vagabons, qu’on teſaignera
        <lb/>de tous coſtez iuſqu’à l’agonie, que tu entretiendras les deux partis
        <lb/>àces deſpens, que les troupes dont tu pretends cirer ea deffence te
        <lb/>ongeront elles-meſnes iſqu’aux entrailles,, umais conſidere plu
        <lb/>qae tout cela quepours pblaireaas faieux duParlement uorue ieos
        <lb/>dans la rebellion, que tu prends les armes contre le Souaerain que
        <lb/> Dieu t’a donné, &amp; que tu cours riſque de perdre ſon amout, &amp; peut
        <lb/>oſtre tobon-heur.
        <lb/>Le deſaeraſſeé à Panis.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
