<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2336_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lutetiæ ad reginam suasoria et deprecatoria lamentatio,
          ex Hieremiâ deprompta.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=7Im810XmGxcC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Lutetiæ ad reginam suasoria et deprecatoria lamentatio, ex Hieremiâ
            deprompta.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 311563</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Document en latin</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2336. Lutetiæ ad reginam suasoria et deprecatoria la mentatio, ex
          Hieremiâ deprompta. Parisiis, 1649, - 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LVTETI
        <lb/>AD REGINAM
        <lb/>ſuaſoria &amp; deprecatoria
        <lb/>LAMeNraATo0
        <lb/>ex Hieremià deprompta.
        <lb/>PA RISIIS
        <lb/>aaaa aaaaa
        <lb/> nC xxE <pb n="2"/>
        <lb/> ,25
        <lb/>LECTORI.
        <lb/> 4 5
        <lb/> JErſamur difficillimis in temporibus, ( Lector ) occn
        <lb rend="¬" break="no"/> pat nos vmdique luctus &amp; miſeria, &amp; non facile iudica
        <lb rend="¬" break="no"/>birur, vtram olim in Siongrauiora fuerint Lamenta, quams in Vrbe
        <lb/>Pariſioranm. Vates Hieremias ſuper Hieruſalem flagellum Dei
        <lb/>erribile, vix fide digmo cecidiſſeſuis reſonat ſriptis, nmc ſuper
        <lb/>Lutetiam tot Hieremie quot ciues Regine nminiſtros iram ’effudiſſe
        <lb/>&amp; furorem, gemebunda vose ſuſpirant, ſed hec inter illam &amp; iſtam
        <lb/>ciuitautem differenmtia inspioitur, quid illa De, iſta tantums homini
        <lb rend="¬" break="no"/>bus rebellis viſa ſit: imo cum iuſta belli cauſa Lutetiam adiuuet,
        <lb/>ſ illi arma contra ipſam, Deum contrageſturum ſperabis, ve
        <lb rend="¬" break="no"/>rum fi ad iuſta nafira Regina reſpexerit Lamenta, tantum deſola
        <lb rend="¬" break="no"/>rimis hborrores aaertet, modo huiuſce ſuaſori &amp; deprecatoriæ
        <lb/>Lamentationis Lutetic, erga ſe Diuinm audire velit oraclum,
        <lb/>quod vt ſitfaxit Deus, apprecabiur,
        <lb/>Bonus Ciuis Pariſienſis. <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>eeeShese’etee &amp;eSetee.
        <lb/>ae’eee
        <lb/>¬ 7 7
        <lb/>LVTETIAS AD REGI NA
        <lb/> r er e¬ 7
        <lb/> ſuaſoria deprecatoria lamentatio ex
        <lb/>Hieremia deprompta.
        <lb/> Vomodo ſedeo ſola ciuiras plena populo? facta ſum
        <lb/> quaſi vidua Rege, Lutetia domina gentium, Princeps
        <lb/> Prouinciarum, ſed non fiam diuin opitulante graia
        <lb/> , triburo. Plorans ploraui in nocte, &amp; lachrym
        <lb/>meæ in maxillis meis, ſed eſt iuſta belli cauſa, que conſolatur
        <lb/>me, ex omnibus charis meis. Et tu, udica me ( Regina &amp;
        <lb/>diſcerne cauſam meam de gente Mazarjneorum, &amp; Condaeo¬a
        <lb/>rum non ſancta,ab homine iniquo, &amp; doloſo Mazarino erue
        <lb/>me. Quia tu es fortitudo mea, quare triſtis incedo dum affligie
        <lb/>me Mazarinus? Emitte lucem tuam &amp; veritarem tuam,ipſa te
        <lb/>deducent &amp; adducent in vrbem Pariſienſem tuam, &amp; in ta
        <lb rend="¬" break="no"/>bernacula tua. Non omnes amici mei ſpreueruntme, Rotho
        <lb rend="¬" break="no"/>magum ia Normania, Rhedones in Britannia, Aqua Sextiz
        <lb/>i Prouincia &amp; caœter vbes, ſed vos ô̂ Regina cum Mazarin0
        <lb/>&amp; Condo tantum fat eſtis mihi inimici.
        <lb/>2. Migrauit cum Rege Mazarinus, propter aflictionem &amp;
        <lb/>multirudinem ſeruitutas mez habitauit inter Gentes &amp; im
        <lb rend="¬" break="no"/>pios, ſed noninueniet requiem &amp; omnes vtinam perſecuto
        <lb rend="¬" break="no"/>res eius apprehendant eum inter auguſtias. Viz Pariſioerum
        <lb/>lugent, eo quod non ſint qui veniant ad commercium, omnes
        <lb/>port meæ nondum ſunt deſtruct, ſed magna armarorum
        <lb/>ciuium mulcitudine cum iuſttia cuſtodiuntur, ſacerdotes mei
        <lb/>gementes, virgoes mez ſqualid, &amp; tota ipſa ſum oppreſſa
        <lb/>amaritudine. Facti ſunt hoſtes in capite Lutetiz, inimici mei
        <lb/>locupletati ſunt, quia Mazarinus locurus eſt ſuper me. proprer
        <lb/>multitudinem diuitiarum mearum &amp; ciues mei clariſſimi fere
        <lb/>ducti ſunt in captiuitatem ante faciem Mazarini rribulantis.
        <lb/>3. Et egreſſus eſt à̀ me Lutetiaà̂ omnis decor meus, Rex meus:.
        <lb/>fati ſunt ciues mei velut arietes non inuenientes paſeua
        <lb/>&amp; abierunt abſque fortitudine ante faciem Principis Con
        <lb rend="¬" break="no"/>dœi ſubſequétis. Recordata eſt Lutetia dierum afictionis ſuz
        <lb/>&amp; prœuaricationis omnium deſiderabilium ſuorum, quœ ha
        <lb rend="¬" break="no"/>ueras à diebus antiquis, cum caderet pepulus eius iamanu
        <lb/>L <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>hoſtili Auglorum &amp; Hiſpanorum, &amp; oon eſſet auxliator.
        <lb/>4 Viderunt me hoſtes, &amp; deriſerunt conſilia Mazarini tul.
        <lb/>Peecatum peccaait Mazarinus, propterea inſtabilis factus
        <lb/>eſt, omnes qui glorificabant eum, ſpreuerunt illum, eum vi
        <lb rend="¬" break="no"/>derunt perfidiameius, ipſa autem geens &amp; conuarſa ſur
        <lb/>retrorſum, depoſira ſum vehementet non habens conſolaro.
        <lb/>rem, vide ô Domina Regina affliionem, quoniam erectus eſt
        <lb/>inimicus Mazarinus. Manum ſuam miſit hoſtis Condœus ad
        <lb/>omnia deſiderabilia eius, qui vidit ſuos milites ingreſſos ſan
        <lb rend="¬" break="no"/>tnuarium, ondique polluentes: omnis populus meus gemes
        <lb/>&amp; quœrens panem, dederunt prtioſa quœque pro cibo
        <lb/>ad refocillandam ammam: vide ô̂ Regina quã facta ſum vilis,
        <lb/>5. O vos omnes qui tranſitis per Franciam,artendite &amp; vi
        <lb rend="¬" break="no"/>deé ſi eſt dolor ficut dolor meus, quoniam vindemauit me
        <lb/>aarinus, in de furoris ſui furorique ſuo meam promifit rui
        <lb rend="¬" break="no"/>nam; expandit rete pedibus meis, conuertit me retrorſum, po
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuit me deſolatam diebus plus ſexaginta mœrore confe
        <lb rend="¬" break="no"/>ctam, non eſt tamen infimata virus mea, dedir me Domi
        <lb rend="¬" break="no"/>nus in manu huiſce Mazarini, de qua, faxit, porero ſurgere:
        <lb/>abſtulit omnes magnificos mees de medio mei, vocauit aduer
        <lb rend="¬" break="no"/>ſum me, ininmaicum regni Archiducem Leopolduh, vt conre
        <lb rend="¬" break="no"/>reret electos oeos Pariſienſes Senarores, populumque vr men.
        <lb/>titur, rebellem.
        <lb/>e. Torcular calcauit Mazarinus Lutetiz, ideirco ego plo
        <lb rend="¬" break="no"/>rans &amp;ocalus meus deducens aquas, quia longe factus eſt à̀ me
        <lb/>conſolator, afferens pacem. Facti ſunt ciues mei quaſi perditi,
        <lb/>quia inualut inimicus meus ille Mazarinus, expandit Lutetia
        <lb/>manus ſuas, non eſt qui conſoletur ean mandauit Maza,
        <lb/>rinus aduerlum Lutetiam in circuitu eius hoſtes eius, &amp; facta
        <lb/>et heu Lutetia quaſi polluta menſtruis inter eos, iniuſtus eſt
        <lb/>Mazarinus, quia os eius ad iracundiam non prouocaui: audite
        <lb/>obſecro vniuerſi populi &amp; videte dolorem meum, milites mei
        <lb/>multi &amp; iues mei abierunt in eaptiuitatem, vocauiamicos
        <lb/>meos &amp; ipſi ſaſçeperunt me, ſacerdotes mei &amp; ſenes in vrbe
        <lb/>conſumpti ſunt, quit quefierunt cibum ſibi vt refocillareut
        <lb/>animas ſuas. Vide ergo ô Regina quomodo tribulor, contur
        <lb rend="¬" break="no"/>batus eſt populus meus vadde, conturbatuna eſt Parlamentum
        <lb/>in nemetipſa quoniam amaritudine plena ſum, foris interficis
        <lb/>gladius &amp; domi mors ſimnilis eſt; foris bellum &amp; inrus: aude
        <lb rend="¬" break="no"/>unt tul principes mmiſtri, quia ingomiſeo ego, &amp; purant
        <lb/> quod
        <lb/>.. ¬ <pb n="5"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> i
        <lb/>quod non eſt qui eonſoleëur nae, omnes inimicl mei audierunt
        <lb/>malum meum, ltati fuant quoniam tu feciſti, abduxiſti diem
        <lb/>conſolationis &amp; Mazariniſte rui fiant ſimiles mei, ingrediatur
        <lb/>omne malü eorum coram’re &amp; deuindemia eos ſicut deuinde
        <lb rend="¬" break="no"/>miaſti me propter inquaitates eorum, multi enimgemitus mi
        <lb/>&amp;cor meum mœrens.
        <lb rend="¬" break="no"/>7. Quomodo obrexit caligine in furoire ſuo Mazarinus Lu
        <lb rend="¬" break="no"/>teriame proiecit de ſanct Germano inclitam Lutetiam no
        <lb rend="¬" break="no"/>eſt recordatus Luteri ciuitatum Franciæ principiſſe iu die
        <lb/>furoris ſui, prcipitauit Condeus, nec pepercit, omnia-ſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>eioſa Pariſiorum, deſtruxltin furore ſuo munitiones Luteriz
        <lb/>&amp; deiecit in terram, polluieRegnum &amp; Principes eius, ſed n6
        <lb/>confregit in ira furoris ſui omnem Pariſiorum Gloriam, ſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lummodo auertit rerrorſum dextram ſuam à facie Mazarini,
        <lb/>&amp; ſuccendit Pariſiis, quaſi ignem flamm deuoranatis, in giro;
        <lb/>retendit arcum ſuum quaſi nimicus, firmauit dextran ſuam
        <lb/>quaſi hoſtis contra ne, &amp;occidit omne quod pulchrum erac
        <lb/>viſu in procinct Lutetiz, &amp; neſcimus quare effudit quafi
        <lb/>lgnem indignationem ſuam, factus ille Condœus velur inimi
        <lb rend="¬" break="no"/>us uondum tamen prccipitauit Pariſios, nes mœnia eius,
        <lb/>diſſipauit quidem munitiones eorum, &amp; repleuit in Lutetia
        <lb/>humiliatum &amp; humiliartam, obliuioni tradidit Mazariaus in
        <lb/>Luteia feftiuitatem &amp; Gloriam &amp; in indignationem furoris
        <lb/>ſui Regem, &amp; Roginanm.
        <lb/>8. Cogitauit Mazarinus diſfipare Lutetiam, tertendit funict
        <lb rend="¬" break="no"/>culum ſuum, &amp; non uertit manum ſuam à perditione, luit
        <lb rend="¬" break="no"/>que populus &amp; magiſtratus pariter fere diſfipatus eſt, perdi
        <lb rend="¬" break="no"/>dit meum Regem Principeſque mees continuit, Ducen pu
        <lb rend="¬" break="no"/>chrum, fortem &amp; eœteros, non eſt lex &amp; Mazariniſt nohin
        <lb rend="¬" break="no"/>uenerunt bonam promiſſionem à̀ populo, non conticuerunt
        <lb/>Senarores Pariſienſes, &amp; populus aceinctus eſt armis,
        <lb/>abiecert in terram capita ſua mulieres Lutetie: defecerunt
        <lb/>quidem prœllachrimis oculi mei, conturbata ſunt vlſeera mesa,
        <lb/>efuſum eſt in terra jecur meum ſuper deſolationerm populi
        <lb/>mei, cum deficeret paruulus &amp; lactens in plateis Luteriz. Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>tribus ſuis dixerunt, vbi eſt triticumcum exhalarent animas
        <lb/>ſuas in ſinu matrum ſuarum.
        <lb/>9. Cui comparabo te? vel cui aſſimilab te filia Hiſpaniz?
        <lb/>cui exequabo te, &amp; conſolabor te Regina Anna Auſtrichea?
        <lb/>magna enim debet eſſe velut mare contritio tua, quis mede
        <lb rend="¬" break="no"/>bitur tui’Mazariniſt tui dixerant tibi falſa &amp; ſtulta, neeape¬
          <pb n="6"/>
        <lb/>,36
        <lb/>riebant infidelitarém ſuam vt te ad penitentiam prouocarét,
        <lb/>fecerunt autem tibi aſſumpeiones falſasſ&amp; eiectiones, plauſe
        <lb rend="¬" break="no"/>runt ſuper te manibus omnes tranſeuntes per Europam,ſibi
        <lb rend="¬" break="no"/>lauerunt, &amp; mouert capita ſua ſuper filiam Hiſpaniz. Hc
        <lb rend="¬" break="no"/>cine eſt illa Regina, dicen tes, tanti Principis marer, &amp; tanti
        <lb/>Regni Regens &amp; que deberet eſſe gaudium Vniuerſz Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ciz?aperueruot os ſuũ ſuper te inimici tui, ſibilauerunt &amp; fre
        <lb rend="¬" break="no"/>muert détibus, &amp; dixerüt, deuorabimus: eſtne iſta dies qu
        <lb/>à te Auſtrichœa expectabamus’inuenimus tamen &amp; vidimus.
        <lb/>. Fecit Mazarinus qu cogitauit &amp; compleuit ſermone
        <lb/>ſuum, quem inceperat à̀ diebus antiquis in Italia, daſtruxit &amp;
        <lb/>non pepercit &amp; ltificauit ſuper re inimicum &amp; exdltare pre
        <lb rend="¬" break="no"/>tendit cornu hoſtium tuorum, clamauit or Pariſiorum ad te
        <lb/>ſuper ſangui-ſugas populi, diuitiarque Monopolos. Dedu
        <lb rend="¬" break="no"/>imus quaſi torrẽtem lachrimas per diem &amp; notem, non da
        <lb rend="¬" break="no"/>bimus requiem tibi, neque tacebit pupilla oculi noſtri, donec
        <lb/>liberiad panem fuerint aditus, effunde ergo ſicut aquam cor
        <lb/>tuum antey conſpectum Luteti, leua ad eam manus proani
        <lb rend="¬" break="no"/>ma paruulorum meorum &amp; pauperum qui fame pereunt in
        <lb/>capite omnium ciuitarum, vide ô Regina &amp; conſidera quem
        <lb/>vindemiaueris ita, ergo ne comedent mulieres fructum ſuum,
        <lb/>paruulos ad menſuram palm, ſed excludatur à palatio Regis
        <lb/>Mazarinus, foris puer &amp; ſenex,virgines mez, &amp; iuuenes mei
        <lb/>ceciderunt gladio, interfeciſt in die furoris tui, percuſſiſti
        <lb/>nec miſertaes, vocaſti quaſiad diem ſolemnenm qui terrerét
        <lb/>me de circuitu, &amp; non fuit in die furoris Condœi vix qui ef
        <lb rend="¬" break="no"/>fugerer, &amp; relinqueretur: quos educaui &amp; enutriui inimicus
        <lb/>meus Mazarinus tuus conſumpſit eos.
        <lb/> 11. Ego Luteti videns nunc paupertatem meamin virg
        <lb/>indignationis ruz, me minaſti &amp; adduxiſti in tenebras, &amp;
        <lb/>non in lucçem, tantum in me vertiſti &amp; conuertiſti manum
        <lb/>tuam tota die, onuſtum feciſti populum meum, &amp;-Vrbem
        <lb/>meam, dificaſtiin gyro meo, &amp; circumdediſti me felle &amp; la
        <lb rend="¬" break="no"/>bore: in tenebroſis collocaſti me, quaſi mortuos ſempiternos,
        <lb/>circumedificaſtiaduerſum me, vt non egrediar, aggrauauiſti
        <lb/>Parlamentm meum, ſed &amp; cum clamauero &amp; rogauero ex
        <lb rend="¬" break="no"/>cluſiſti orationem meam.
        <lb/>12. Concluſit vias meas Condeus, &amp; ſemitas meas ſubuertir,
        <lb/>vrfus’ioſidians factus eſt mihi, leo in abſcõditis, terendit arc
        <lb/> ſuum, &amp; poſuit me quaſi ſignum ad ſagittam, miſit in renibus
        <lb/>aeis filias pharetre ſuæ, facta ſum in deriſum exercitui ſuo <pb n="7"/>
        <lb/>cantiecum eorum tota die: repleuit me amaritudinibus, ine
        <lb rend="¬" break="no"/>brians me abſinthio, vult frangere ad numerum dentes meos
        <lb/>&amp; cibare me cinere, &amp; repulſa eſt à pace anima mea:oblirus s
        <lb/>bonorum, &amp; dixi, perijt finis meus, ſed tu ſpes mea ô Regina.
        <lb/>13. Recordare paupertatis mez &amp; digreſſionis tuz &amp;
        <lb/>egreſſionis, ſperabo, quia non ſumus conſumpti, quia non de
        <lb rend="¬" break="no"/>fecerunt vires noſtrz. Noui diluculo, multa eſt ira tua, ſed
        <lb/>pars mea ex, dicit populus meus, proprerea expectabo eü.
        <lb/>Bonus eſt Rex ſperantibus in eum, Lutetiz quaœrenti eum,
        <lb/>Bonum eſt prœſtolari cum fuſtibus &amp; armis ſalutare Regis.
        <lb/>Bonum eſt Regi eum abſtulerit iugum à Lut etia ſua.
        <lb/>. Non dabo pereutienti me maxillam, nec ſaturabor
        <lb/>opprobrijs, quia non repellet me in ſempiternum Mazarinus,
        <lb/>&amp; ſi nos abiecit, tu miſereberis noſtri ſecundum multitudi
        <lb rend="¬" break="no"/>nem miſerationun tuarum, non enim humiliauit ex corde
        <lb/>ſuo, &amp; abiecit filios Pariſienſiü, vt conteretet ſub pedibus ſuis
        <lb/>omnes habitautes Francie &amp; declinaret iudicium boni mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtri in cõ̃ſpectu vultus Altiſſim, vt peruerteret Regem in iu
        <lb rend="¬" break="no"/>dicio ſuoRegina ignorauit, quis eſt iſte qui dixit vt fieret bel
        <lb rend="¬" break="no"/>Ium Rege vel Regina noniubente, ex ore Regis non egreden
        <lb rend="¬" break="no"/>rur mala, quid murmuraut Mazarinus vir pro peccatis ſuis?
        <lb/>c. Sctutemur vias nuoſtras &amp; quœramus vt reuertamur ad
        <lb/>Regem in Vrbem Pariſiorum: nos inique non egimus, &amp; ad
        <lb/>iracundiã non prouocauimus, &amp; tamen tu inexorabilis es, ope
        <lb rend="¬" break="no"/>ruiſti in ſurore, &amp; percuſſiſti noes, occidiſti, nec
        pepereiſti, op
        <lb rend="¬" break="no"/>poſuiſti nubem Cicellarium, Mazarinum, ne tranſeat oratio:
        <lb/>quaſi eradicationenm &amp; abiectionem poſuiſti me in medio po
        <lb rend="¬" break="no"/>pulorum, aperuerunt ſuper nos os ſuum omnes inimici, diui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiones aquarum deduxit oculus in contritone populi mei
        <lb/>oculus meus aflictus eſt, nec tacuit eo quod non eſſet requles,
        <lb/>donec reſpiceret &amp; videret Regina de Francis, oculus meus
        <lb/>depredatus eſt animam meam in cunctis ciuibus vrbis me,
        <lb/>venarione cepeunt me quaſi auem inimici mei gratis, lapſa
        <lb/>eſt in Sequanam vita mea &amp; poſuerunt cuſtoias vndique
        <lb/>ſuper me lmnundauerunt a quz luper caput meum, dixi, perij.
        <lb/>16. Inuocaui nomen tuum, ô Regina de Sequana, nouiſſimë
        <lb/>vocem meam non audiſti &amp; auertiſti aurem ruam à ſigultu meo &amp; lamo
        <lb rend="¬" break="no"/> ribus: iion appropinquaſti, imo fngiſti, in die quando nuocaui te,
        dixiſti,
        <lb/>imeas, iudicaſti’cauſam meam Regens populi mei, none vidiſti iniquitatem
        <lb/>illorum aduerſum me, iudica iudicium meum:vidiſtiomnem furoiem, vni
        <lb rend="¬" break="no"/>uerſas cogitationes eorum aduerſum me, nonne audiſti opprobiium
        eorum,
        <lb/>amnes cogiuationes eori aduerſum me, labia inſurgentiüi mihi &amp; meditati¬ <pb n="8"/>
        <lb/>nes eorum aduerſum me:tora die ſeſſionem eorum in lraliam &amp; reſurreti
        <lb rend="¬" break="no"/>nem, vide, ego ſum pſalmus eorum, redde eis vicé ô Regina iuxa
        opera ma
        <lb rend="¬" break="no"/>muum ſuarum perſequere ecos in furore &amp; conrere eos ſub
        Pariſiis ô Rcgina.
        <lb/>17 Quomo lo filii Pariſiorum incliti, delicatuli, copti &amp; amicti auro0
        <lb/>primo &amp; puriſſimo, reputati ſunt in vaſa teſtea, opus manuum fguli? fii
        <lb/> mei crudeles qualis Auſtrichea in Sangermano, nondum, nondum mannus
        <lb/>nulierum miſericordium coxernnt filios ſuos nec facti ſunt cibus corum in
        <lb/>contritione ’Luteri, num compleuit Mazarinus furorem ſuum, &amp; effudie
        <lb/>iram in diguationis ſuæ ? vix crediderunt Reges tcrre &amp; vnluerſi habitatores
        <lb/> orbis quoniam ingrederetur hoſtis &amp; inimicus Mazarinus per portas Pari
        <lb rend="¬" break="no"/> ſiorum, propter ſcelera Mazariniſtarun &amp; iniquitates
        Miniſtrorum eius,
        <lb/>fugiſtis, errauerunt in Pariſiis, non tamen clamauerunt populi, recedite, ab
        <lb rend="¬" break="no"/>ite &amp; cum illi Mazariniſt abſtulerint Regem, iurgati ſumus
        &amp; commoti di
        <lb rend="¬" break="no"/>ximus inter gentes, dabit Dens vr Mazarinns non hbitet in nobis.
        <lb/>8. Cum adhuc ſubſiſtereons, non defece:unt oculi noſtri ad auxilium
        <lb/>noſtrum vanu, cum rcſpiceremus atrenti ad gentem Norimanam, qu ſel
        <lb rend="¬" break="no"/>uare nos poterat, ſed velociores fuerunt perſecutores noſtri
        aquilis cœli, ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>per montes perſecuti ſunt nos in deſertu, in Sndioniſiaco, Goneſio,
        bour
        <lb rend="¬" break="no"/>geio, Corbeio &amp; Brieo inſidiaiſunt, Rex noſtert captus eſt in
        nobis, cui dixi
        <lb rend="¬" break="no"/>mus, in vmbra tua viuemus in gentibus. Noli gaudere &amp; lœti fila
        Auſ ri
        <lb rend="¬" break="no"/>chea qu habitas in terra ſancti Germani, forſan ad te quoque perue
        <lb rend="¬" break="no"/>niet calix noſter, &amp; ſicut Maria de Medicis aliquando
        iaebribenis,
        <lb/>completa oſt iniquitas tua, ô Mazarine, vlera non tranſmigrabis Regec,
        <lb/>modo viſtet iniquitatem tuam filia Hiſpaniz &amp; diſcoperit peccata tua.
        <lb/>1p. Recordare, Regina qud accilerie nobis, inuere &amp; reſpie oppro
        <lb rend="¬" break="no"/>biiumnoſtrum, hœeditas ioltra vetſa eſt ad alienos, domus noſiæ ad
        ex
        <lb rend="¬" break="no"/>raneos, pauperes facti ſumus ſque pecunia, &amp; Prouincac notz,
        qua
        <lb rend="¬" break="no"/>deſertz: aquam noſtram pecunia Libimus, ligua noſtra pretio
        comparaui
        <lb rend="¬" break="no"/>mus: ceruicibus noſtns minabamur, laſſis non dabatur requies,
        Goneſi
        <lb/>dedimns manum &amp; Borgeis, vt ſaturaremur pane, dazariniſtz tui pecca
        <lb rend="¬" break="no"/>uetunt, &amp; ſuntteeum &amp; nosiniquitates eorum portauimus: leui
        dominati
        <lb/>ſunt noſtri &amp; non fuit vſq nune qui redimeret de manu eorum:in animabus
        <lb/>noſtris attulimus nobis panem à facie glalij in deſerto, pells noſtra quaſi
        <lb/>clibanus eyuſta eſt à facie rempeſtatum famis, mulieres in Paiſis huuilia
        <lb rend="¬" break="no"/>uerunt &amp; puellæ in ciuibus Lutetiz, defecit gaudium cordis
        noſtri, verſus eſt
        <lb/>in luctum chorus noſter, cecidir corona capitis noſtri, ve Mazariniſtis quia
        <lb/>peccauerune, propterea nmœſtum eſt cor noſtrum, ideo conteneorati ſunt
        <lb/>oculi noſtri, diſpereat Mazarinus &amp; ambulent cum e ſibi adhrentes.
        <lb/>2o. Tu auten Regina in œternum permane &amp; ſolium filii tni ingene
        <lb rend="¬" break="no"/>rationem &amp; generationem; quarein perpetuum obliuiceris noſti
        &amp; dere
        <lb rend="¬" break="no"/>linquis nos, in longitudine dieum?conuecrte te ô Regina ad nos
        &amp;cunuerte
        <lb rend="¬" break="no"/>mut, innona dies noſtros ſicut a principio, ſed proiiciens repuhſti
        tu irata es
        <lb/>conrra nos ſurus irati contra te vehenentet, ſisnobis in honam Reginam ſi.
        <lb rend="¬" break="no"/>cut fuimus tibi ſemper in hbonam vrben Pariſienſem:nunquid ſatis
        luper h
        <lb rend="¬" break="no"/>mina Pariſior ſedimus, &amp; illie fleuimus,reuertere, reuertere,
        pulhra Suna
        <lb rend="¬" break="no"/>mitis, inrueamur vulrum Regis, diſperde omnes nimicos meos, fiat
        pax ia
        <lb/>virute tua &amp; abundantia in turribus meis. Anna Anna conuerterpp
        <lb rend="¬" break="no"/>FINIS.
        <lb/>pulm tuum Pariſieuſem.
        <lb/>L
        <lb/>J1
        <lb/>. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
