<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2399_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le manifeste pour la justice des armes des princes zélés
          pour le bien de la paix.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=R01KAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Manifeste (le) pour la justice des armes des princes zélés pour le
            bien de la paix.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110423830" xml:id="IL_LaVigneNicolasde.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas de</forename>
              <surname>La Vigne</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127673-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2399. Manifeste (le)pour la justice des armes des princes zélés pour le
          bien de la paix. Paris, Nicolas de La Vigne, 1649,7 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">manifeste</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_13" source="Moreau">
          <p>Réception de l’envoyé de l’archiduc Léopold au parlement</p>
          <date when="1649-02-19">1649-02-19</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-20" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>LE
        <lb/>MANIFESTE
        <lb/>POVR LA IVSTICE
        <lb/>DES ARMES
        <lb/>DES PRINCES ZELEZ
        <lb/>POVR LE BIEN DE LA PAIX. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez NICOLAS DE LA VIGNE,
        <lb/>prés Sainct Hilaire.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE
        <lb/>MANIFESTE
        <lb/>POVR LA IVSTICE
        <lb/>DES ARMES
        <lb/>DES PRINCES ZELEZ
        <lb/>POVR LE BIEN DE LA PAIX.
        <lb/>IL eſt bien iuſte que la paſſion que
        <lb/>nous auons pour l’Eſtat, ne demeu
        <lb rend="¬" break="no"/>re pas touſiours cachée, vn zele ſi
        <lb/>confiderable doit éclater quand la
        <lb/>tirannie eſt manifeſte, &amp; quand el.
        <lb/>le en veut à l’innocence des peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples, qui font gloire d’obeyr aux iuſtes volonrez d’vn
        <lb/>Prince pupille, dont le ſeptre porté par la main d’vn
        <lb/>eufant, a beſoin d’e ſtre ſoutenu. Le rang que nous te
        <lb rend="¬" break="no"/>nons dansce Royaume, nous oblige de courir au ſe
        <lb rend="¬" break="no"/> cous d’ vn throſna qui chancelle, ebranlé́ par les vio
        <lb rend="¬" break="no"/>eçes d’vn eſtrangr, qui pat les artifices du Demon <pb n="8"/>
        <lb/>4
        <lb/>a cirontu l’eſprit d’vne bonne &amp; grande Princeſſe.
        <lb/>Quand nous ne ſerions pas inſtruits, comme nous le
        <lb/>ſommes, des maux dont ſes perfidies ſont la ſource, la
        <lb/>baſeſſe &amp; l’infamie de ſa naiſſance iointes à̀ ſa qualité
        <lb/>d’Italien ont deu nous le rendre ſuſpect Mais la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce apres auoir long-temps ferpé les yeux feignant de
        <lb/>ne voir point le tort qu’il cauſe à la grandeur de la
        <lb/> Couronle, &amp; au pauure peuple, qui a languy ſous la
        <lb/>peſanteur de ſes chaiſnes, les a ouuerts à la fin &amp;celle
        <lb/>qui ſembloit n’auoir des bras que comme les eſclaues,
        <lb/>a commencé de faire voir qu’elle en auoit pour pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre les armes. L’eſperance d’vn changement a long
        <lb rend="¬" break="no"/>temps eltouffé nos plaintes, &amp; nos reſſentimens con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre l’inſolence d’vn Miniſtre quis’eſt empareé de l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>ctorté oyalle, mais cette vſurpation eſt paſſée iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques aà̀ vne relle rirannie que nous ne pouuons euiter
        <lb/>les effets de ſes violences acouſtumeées, ny diſſimulet
        <lb/>la lacheté de ſes entrepriſes ſans nous rendre e
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis de nous meſmes: &amp; pour dire le vray y au
        <lb rend="¬" break="no"/>roit quelque apparence de raiſon, ſi l’on nous ſoup
        <lb rend="¬" break="no"/>connoit d’eſtre auec luy d’intelligence &amp; d’eſtre les
        <lb/>çomplices de ſes deſſeins pernicieux. Certes ce ſeroit
        <lb/>vne honte à la France, &amp; à tout ce qu’il y a de bons
        <lb/>courages, ſi l’on ſouffroit deſormais le progrez de ſes
        <lb/>inſolences. Ne ſeroit ce pas nous particulieiernent qubi
        <lb/>deurions rougir de ce crime; car ñus tenons pout
        <lb/>maxime infaillible dons la Politiqoe que celuy qui
        <lb/>pouuant ſecouri l’Eſtat dont quelqte ’ttaiſtre ti
        <lb rend="¬" break="no"/>me la tuiue,ne sy oppoſe pas, de tauesesſreeſét
        <lb/>pas <pb n="9"/>
        <lb/>pas moins coupable que l’ẽtrepreneur. Il y a de eertai.
        <lb/>nes choſes, dans leſquelles ceſt vne faute irremiſſible
        <lb/>quand on ferme les yeux, &amp; c’eſt aſſeurement en ce
        <lb/>qui concerne l’adminiſtration des oyaums. Ces
        <lb/>raiſons nous forcent de declarer à toutes les Prouin.
        <lb/>ces qui compoſent ce vaſte corps de la France, &amp; à
        <lb/>tous ceux qui ſont touchez de l’excez de nos miſeres,
        <lb/>cauſé́es par le Mazarin, apres pluſieurs meures deli
        <lb rend="¬" break="no"/>bBerations &amp; reſolurions priſes auec tout ee qu’il y a d
        <lb/>grands &amp; de genereux, aucc, diſ- ie, tout ce qu’il y a
        <lb/>de perſonnes affectionnées au ſeruice du oy &amp; au.
        <lb/>bien de ſon nRoyaume, de ſe mettre en eſtat de re
        <lb rend="¬" break="no"/>pouſſer par les atmes les attentats de ce meſchans
        <lb/>Mjniſtre. Il faut auoer que l’Hiſtoire ne nous four
        <lb rend="¬" break="no"/>nit point d’exemple dans toutes les ſuittes des ſie,
        <lb/>eles, d’vn Monſtre plus fatal, d’vn ſi grand, &amp; ſi dan
        <lb rend="¬" break="no"/>gereûux enneuoy &amp; du public. Nous ſçauons, &amp;
        <lb/>hous le reſſehõ̃s aſſez, qu’il a pillé tous les tteſors de la
        <lb/>Ptãde,osne le ſcauoôs pas ſeuls les eſtrãgers le ſçauéẽt
        <lb/>&amp; s’deſtoiifielll a crou donner icy das les yeux des
        <lb/>p̂gredjle la Fcnce pat des niace qu’il as fait paſ,
        <lb/>fe pouds Priniceſſes, quoy que leur origine ſoit plus
        <lb/>iueohnue, que ne l’eſt la ſource du Nil I croyoit
        <lb/>lisrpail’eclat des treſors. qu’il nons avole les
        <lb/>nellleurs partis de ce Royaume, afi d’y areueedos
        <lb/>appai à̀ ſes deſſeins pernicieux, &amp; d’auoir! par-ce
        <lb/>moyen, celuy de foü̈iller touſiours dans vne eſme
        <lb/>fource. Mais il deuoit penſer qu’il n’en eſt pas deseri
        <lb/>cheſſes, éomme de l’Otean,. olles peuunt oſte àla fin
        <lb/> B <pb n="10"/>
        <lb/>epuiſées, &amp; nous voyousque par cet -epuiſlement il a
        <lb/> oſté au Roy lesnerfs de la guerre, puis qu’ellene peut
        <lb/>eſtrofaite lansemployer l’or, &amp; l’argent. Mais graces
        <lb/>à la bonté Diuine qui prend le ſoin d’un ieune 0
        <lb/>narque, dont les vertus naiſſantes comme les rayone
        <lb/>d’vn beau Soleil, nous font eſperer vn beau Midy, ſes
        <lb/>fourberies, oupluſtoſt ſes crimes ont eſté decouuerts.
        <lb/>l eſt inutile d’en faire le denombremen en ce lieu,
        <lb/>puis que petſonne ne les ignore. Il eſt auecraiſon l’ob.
        <lb/>jet de la hayne des plus genereux d’entre les Princes;
        <lb/>qu’illa traitré́ conme des eſclaues, &amp; ce perfide, poux
        <lb/>faire le bon valet, a voulu ſouuent les faire paſſer pou
        <lb/>criminels. Il a prodigué le ſang de la Nobleſfe, &amp; des
        <lb/>ſoldats, il a ranconné les Officiers, &amp; reduit le peuple
        <lb/>à vne extreme miſere pour executer ſes paſſions, &amp;
        <lb/>pour vanger les querelles que ſa vanité a fait mal à
        <lb/>proposà tous les Princes vioiſins : camme ſoname eſt
        <lb/>vn fond de malices, elle l’a porté́ à rendre ſuſpects du
        <lb/>erime de leze Majeſté tous ceux qqu’il a voulu fair
        <lb/>mourir, empriſonner, chaſſer, &amp; depoiller de leurs
        <lb/>charges, pour les prendre pour luy, en diſpoler enfa
        <lb rend="¬" break="no"/>ueur de ſes parens, qui en ſont incapables, ou pour los
        <lb/>donner à ceux qu’il veut engager à ſouſtenir lesinin
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes pretentions de ſa tycannie. Elles ſont ſi viſiblee,
        <lb/>que nous ne pouuons faillir dans l’vnion que nous
        <lb/>pretendons de faire, pour nous oppoſer à des iniaſti
        <lb/>ces qui perdent tout l’Eſtat d’vn Prince mineur, du
        <lb rend="¬" break="no"/>nans vne Regence adminiſtré́e par vne eſtrangere.
        <lb/>Nous. ne ponuons faillir, dis-je, eſtans appuyex de <pb n="11"/>
        <lb/>1
        <lb/> l’authorité des plus ſages teſtes du premier Parlement
        <lb/>du Royaume, dont les trauaux inſignes ſurpaſſent in
        <lb rend="¬" break="no"/>finiment tout ce que les fables ont feint de ceux du
        <lb/>grand Hercule. Apres tout, il ſuffit de dire pour la
        <lb/>condemnation entiere de Mazarin, que ceux qui
        <lb/>ſembloient auoir iuré́ la perte de la France par vne
        <lb/>haine qu’on croioit irreconſiliable, entre deux gra.
        <lb/> des Couronnes, nous ont decouuert la lacheté de ſes
        <lb/>rahiſons.
        <lb/>FIN.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
