<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2325_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Louange de feu monsieur le marquis de Clanleu, tué à
          Charenton en combattant pour le service du roi et du Parlement, avec cette épigraphe:
          Dulce et decorum est pro patriâ mori.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=3aIHMxo1UZ8C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Louange de feu monsieur le marquis de Clanleu, tué à Charenton en
            combattant pour le service du roi et du Parlement, avec cette épigraphe: Dulce et
            decorum est pro patriâ mori.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000362335140" xml:id="IL_HuotClaude.xml">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Huot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">312234</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2325. Louange de feu monsieur le marquis de Clanleu, 228 BiBLioGRAPHIE
          [LoUANGEs] tué à Charenton en combattant pour le service du roi et du Parlement, avec
          cette épigraphe : Dulce et deco rum est pro patriâ mori. Paris, Claude Huot, 1649, - 7
          pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">éloge</term>
          <term type="genre">rhétorique épidictique</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_10" source="Moreau">
          <p>Prise de Charenton</p>
          <date when="1649-02-08">1649-02-08</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-13" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LOVANGE
        <lb/>DE FEV MONSIEVR
        <lb/>LE MARQVIS
        <lb/>DE CLANLEV.
        <lb/>TVE’A CHARANTON,
        <lb/>EN COMBATTANT POVR
        <lb/>LE SERVICE DV ROY,
        <lb/>ET DV PARLEMENT.
        <lb/>Dulce, &amp; decorum eſt pro partia mori. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>Chez CLAVDE HVOT, ruë ſaint Iacques
        <lb/>proche les Iacobins, au pied de Biche.
        <lb/> M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LOVANGE DE FEV MONSIEVR
        <lb/>Le Marquis de Clanleu, tué à Charanton,
        <lb/>en combattant pour le ſeruice du Roy,
        <lb/>&amp; du Parlement.
        <lb/>Dulce, &amp; decorum eſt pro patria mori,
        <lb/>C'Eſt vne verité qul n’auoit pas beſoin de l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>ooeits de l’Eſeritune Sainte, &amp; que le ſens
        <lb/>common enſeigne à tous les raiſonnables,
        <lb/>&amp; qu’vn Amy ne ſç̧amroit donmer l’autre de
        <lb/>’ plus fortes marques de ſon amitié, qu’en don.
        <lb/>nane ſa paeuy. a vis le fondenment de tou le.
        <lb/>blens, &amp; de tbus les plaiſſrs, c’eſt le ſujet de tous nos tra
        <lb rend="¬" break="no"/>uaux, la cauſe de tous nos delices, &amp; de toutes nos eſperan
        <lb rend="¬" break="no"/>es. Ceux-là meſmes qui la prodiguent ſi franchement
        <lb/>das les combats, he cherchent la mort que pour y trouuer
        <lb/>e vé enoores plus loague que celle qu’ils abandonnenr.
        <lb/>as Ie reſte des bien faits, la gratitde peur trouuer non
        <lb/>ſeulement la proportion, mais encoresller au delà , nous
        <lb/>pouuons rendre l’argent qu’on nous a preſte, &amp; rmeſme
        <lb/>uee vſure, nous pouuons doner des diamans pour des
        <lb/>rubis, &amp;des chaſteaux pour des cabanes-raals nous ne pou
        <lb/> uons ianais nurs acuitter patr ne luſte cbqenfation ens
        <lb/>uers ceux qui ont ernployé leur vie pournmos5’puis que
        <lb/>n’eſtant plus en eſtat de receuoir la noſtr, i nous ſeroit
        <lb/>mpoſſible de leur rendre autant qu’ll nos ont donné. Qe
        <lb/>fut-il donc faire pour eſtre reconnoiſſans enuers les per.
        <lb/>ſohnes qul ſbont mortes pour nos intereſts? Ne faut-il pas
        <lb/>cherrtendrement leur emoire, &amp; out co qoi leurappa
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>renoit, reuerer leurs cendres, iuſques à̀ imiter cetteſ ſage
        <lb/>rinceſſe, &amp; fidelle femme, qui auala celles de ſa mary, &amp;s
        <lb/>leur fit vnrombeau de ſon eſtomach.
        <lb/>Ne faut-il pas en ſuire éterniſer leur gloire par aos loüan
        <lb rend="¬" break="no"/>ges, &amp; ne leur pouuant plus rendre la vie qu’ils ont perdu
        <lb/>pour nous, ny donner vtilement la noſtre, lei def re.
        <lb/>Ie de l’honneur qu’ils ont ſi ardamment deſiré́e, &amp; pou la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle ils ſont morts auſſi bien que pour noſte feiuice. Les
        <lb/>premiers Oratceurs, &amp; les premiers ooëtes n'employerenut
        <lb/>les graces de leurs arts qu ’en de pareiſles rencontres, les
        <lb/>plus pelles pieces de l’antiquiteé furent des oraiſons, &amp; des
        <lb/>cantiques funebres pour les heros qui auoient donné leur
        <lb/>ſang à la parrie, &amp; le raganiſme ne faiſoitpoint d’Aporheo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes que de ces grands perſonnages.
        <lb/>I’auois attendu iuſqu’icy qu’vne meilleure plute que t
        <lb/>mienne entreprir le Panegyrique de feu oſieur de Clan
        <lb rend="¬" break="no"/>leu, i’é́cautoisous les iours ſi nos Colporteurs qui font a
        <lb rend="¬" break="no"/>cenocir les ruës de tant de pieçes, ne çriroient poinc celle-l.,
        <lb/> Mais enfin mon impatiance a deuancé peut eſtre le deſſein
        <lb/>de ceux qui s’y preparoient, &amp; n’a p ſou ffrir plus log
        <lb/>temps que ſa vertu demeuraſt ſaas cetr ſogte de réecom
        <lb/>penſe.
        <lb/> Encore que la Nobleſſe ne ſoit qu’vn bien de la fortun,
        <lb/>&amp; que par conſequent elle ne merire pas tant de glaire, que
        <lb/>les biens de l’eſprit, ny meſme qus ceux du corps, toutes.
        <lb/>fois les Panegyriſtes ont accouſtumé de comanucerpar el
        <lb rend="¬" break="no"/>Ie les eloges des hommes extraordinaires,
        <lb/>En effet la Nobleſſe rebauſſe infiniment l’eéclat des perfe
        <lb rend="¬" break="no"/>ctions acquiſes ou naturelles, &amp; le Gentil-homme a le meſ.
        <lb/>me auantage ſur le Roturier, qu’yne pierre precieuſe en
        <lb/>chaſſée dans de l’or, ſur celle qui n’eſt encaſſée que dans
        <lb/>du plomb. Pour rendre donc à la memoire de noſtre braue
        <lb/>Clanleu ce qui luy apparejen, ie diray à ceux qui le peuuent
        <lb/>ignorer, que ſa naiſſance n’eſtoit pas ſimplement noble,
        <lb/>mais qu’elle eſtoit illuſtre. Il eſtoit des plus hautes maiſons
        <lb/>du Boulonois, dont meſme ſes predeceſſeurs auoient eu Ie
        <lb/>gouuernement. Son pere auoit rendu de ſi glorieux ſeuices
        <lb/>a <pb n="5"/>
        <lb/>au grand Henry IV. qu’il fũt fait Mareſchal de Camp de
        <lb/>ſes armées. Le fils n’auoit pas degeneré. Ses belles quali.
        <lb/>tez luy donnerens part aux bonnes graces de ſon A. R. au
        <lb/>ſeruice de laquelle il s’eſtoit tellement attaché, qu’il aoi
        <lb/> touſioaurs ſuiuy fa fortune dans les affaires les plus épinau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes, &amp; dans les conionctures les plus difficlles,Ce fur à̀ ſa
        con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſideration qu’il prit employ à Maſtric contre les Hollan
        <lb rend="¬" break="no"/>dois, oùil commanda vn regiment de Caualorie, &amp; pn d’In
        <lb rend="¬" break="no"/>fanterie. Il acompagna à ſon retouren France ſon maiſtrs
        <lb/>qu’il auoit ſuaiuià̀ ſa ſortie, mais l’empire que l’Abbé́ de la
        <lb/>Riuiere s’eſtoit acquis ſur l’eſprit de S. A. R. luy fut inſup
        <lb rend="¬" break="no"/>portable, comme les gens de bien ne s’accordent iamais
        <lb/>auec les perfides, il ſe retira d’aupres de ce cher Maiſtre, &amp;
        <lb/>ſa vaillance ue pouuant deuenir oyſiue, il prit vn regimens
        <lb/>d’infanterie, qu’il comrmanda pour le ſeruice du Roy, tant
        <lb/>au ſiege de la Mote, qu’en Flandres, &amp; en Italie, ou il don
        <lb rend="¬" break="no"/>na touſiours des preuues de ſa conduite, &amp; de ſon courage.
        <lb/>Comme il-auoituafiuurs umarché ſur les pas de ſon pere, il
        <lb/>paruint anſi aux meſmes honneurs,. &amp; fut fait Mareſchal
        <lb/>de Camp des armées du Roy, il merita en ſuite d’eſtre choi
        <lb rend="¬" break="no"/>fi pour Gouuerner de Mardic, place dont rout le mond
        <lb/>ſcait l’imporrance: mais la malice, &amp; la trahiſon du Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal Mazari furent cauſe qu’il y fit pluſtoſt voir les effets de
        <lb/>ſon malher, que de ſa vertu. Car ce Miniſtre ſi mal intén
        <lb rend="¬" break="no"/>tionnépour le bien de la France, laiſſa manquer cetre pla
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de, tout ce quieſftoit neceſſaire pour la garder. De ſorte
        <lb/>que Monſieur de Clanleu ayant obtcenu congé́ pour veni
        <lb/>repreſenterà la Cour l’extremiré ouelle eſtoit reduite, el
        <lb rend="¬" break="no"/>le fut aiſé́ment liurée ux ennemis par l’intelligence d’v
        <lb/>Caporal nommé la Pierre, qui andit eſté laquay dudit Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dina, &amp; qui rendit par cette trahiſon vn fidele leruice à ſon
        <lb/>maiſtre, qui n’en recompenſe que ceux de cette nature.
        <lb/>Comme la frneem eurordinairçment au Braues, par
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’ils me veuleot pas releuer deſo empire, ny deuoir
        <lb/>leur gloire qddeurpropre merite cetre mahicieuſe Deeſſe
        <lb/>ioiia encere vn mauuas tour au malheureux, &amp; braue
        <lb/>Clanleu: car ayant eſteé fait encore gouuexueur de Dixmu¬ <pb n="6"/>
        <lb/>de, il perdie auſ cette place, en ſuite dequoy il’fut fait pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnier das lã Citadelle d’Amiens par le meſme Maxarin
        <lb/>qui apprehendoit qu’Il ne ſe iuſtifiaſt, &amp; n reitraft ſur ſon
        <lb/>nauuais miniſtere la pente de Dirmude: Enfin cet illuſtte
        <lb/>perſecuté́ trompa la fortune, lors qu’ayant connu la iuſtice
        <lb/>Me noſtreparey, il vint offrr aà l’Auguſte Senat de Paris ſes
        <lb/>biens &amp; ſavie qu’il a ſi glorieuſement fſacrifiée pour le pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blic. auoit perdu les places où il auoit comamande, mais
        <lb/> ſe reſolut de garder Charanton, ordu moinsle hepas ſur
        <lb/>uiure à ſa pert. Pour ſortifier n village de ſi aauuaiſe ga
        <lb rend="¬" break="no"/>de, il apporta tous les ſoins imaginables, mais comme ſi
        <lb/>l’hyuer ſe fut entendu auec ſon mauuais deſtin, les gelées
        <lb/>furent ſi rudes &amp; ſi longues, qu’il ne peataiancer ſes ra
        <lb rend="¬" break="no"/>uaux comme il s’eſtoi propoſé, il fut doncata qué́ commne
        <lb/>tout le monde ſçait, par les troupes les plus conſidetables
        <lb/>des ennemis, qui eſtoient en baraille pour epeſcher vn ſe.
        <lb/>eours qu’il auoit raiſon d’attendre, &amp; dont Il r’eut pas eu
        <lb/>beſoii, i les autres poſtes euſſent eſtéauſſi bſlen defſedus
        <lb/>que le ſien. C’eſt la verirablement qu’il fir voir qu’il auoi
        <lb/>éccouſtume de perdre les places ou il commandoit, mais
        <lb/>qu’il ne les perdoit pas par ſa faute. Iamais homme ne ſe de
        <lb rend="¬" break="no"/>fendit mieux, &amp; ne tua plus d’eanemis en ſi peu de temps;
        <lb/>celuy-là meſme qui vouloir tenter ſon courage, &amp; qui luy
        <lb/>ofroit quartier, ſentit la pe ſanteur de ſes derniers coups, &amp;
        <lb/>mouruten luy offrant vne vie qu’il eſtimoit hontſe. Si le
        <lb/>Chriſtianiſme me permet de dire qu’il y a de nobles deſfeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>poirs, celuy de Monſieur de Clanleu eſt digne d’vn eternel
        <lb/> ouuenir, il pouuoir viure, mais il ne pouuoit pas garder
        <lb/>Charanton, il eſtoit ſage auſfi bien que courageux, il ſçauoit
        <lb/>le ugement qu’eut fait le peuple, s’il eut ſurueſeu à̀ la perte
        <lb/>vné place attaquee par S. A. R. à qui il auoir eſteé, &amp; quoy
        <lb/>que ſes playes qui eſtoient auſſi grandes que ſon corps le
        <lb/>peuſseńaſſez iuſtfier, il ſe rendit luy meſme un ingement
        <lb/>plus ſeuere que les autres. Il eſtoit Franç̧ois, il voulut mou
        <lb rend="¬" break="no"/>Hr en France, &amp; pour la France contre vn Sicilien, des Al
        <lb rend="¬" break="no"/>emanmds, des polonois, il eſtoit homme de bien, il voulue
        <lb/>mourir contre des voleurs, &amp; des impies. Enfin il mourur <pb n="7"/>
        <lb/>1
        <lb/>7
        <lb/>le braue Clanlen, maisſil encouſta bon'aux ennemis,’nous
        <lb/>pouuons dire qu’il nous ſeruit mieux en perdant certe place,
        <lb/>que d’aurres n’euſſent fait en la conſeruant, &amp; l’affaire s’eſt
        <lb/>paſſeée de relle ſorte, que nous auons ſuiet de ſouhaitter à
        <lb/>nos ennemis de pareilles priſes que celle du village de Cha
        <lb rend="¬" break="no"/>Tanto.
        <lb/>O braue Clanleu, genereux François, fidele ſeruiteur
        <lb/>d’vn Roy, qui n’eſt pas encore en eſtat de diſcerner le fidele
        <lb/>d’auec le traiſtre, mais qui le ſera vn iour, s’il plaiſt à Dieu;
        <lb/>bon citoyen, amateur du bien public, quels eloges te puis:
        <lb rend="¬" break="no"/>ie denner qui ſoient proportionnez à ton merite? Nous ſca
        <lb rend="¬" break="no"/>uons belle ame, que iouyſſaot des honneurs du ciel, tu mé
        <lb rend="¬" break="no"/>priſes ceux de la terre, anſſi n’eſt ce pas tant pour ta ſatis
        <lb rend="¬" break="no"/>faction, que pour la noſtre que nous celebrons tes loüan
        <lb rend="¬" break="no"/>ges, tu n’as que faire de rien en l’eſtat ou tu es, mais nous ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>rions indignes de l’amour que tu nous a porteé, ſi nous n’en
        <lb/>gardions cherement le ſouuenir, &amp; ſi nous epargnions l’an.
        <lb/>cre pour la gloire d’vn homme, qui a prodigué ſoa ſang
        <lb/>paur noſtre repos. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
