<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2362_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Manifeste de la ville de Paris contre le retour du
          cardinal Mazarin, dédié à Son Altesse Royale.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=B3BKAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <addName type="initiales">N. P.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Manifeste de la ville de Paris contre le retour du cardinal
            Mazarin, dédié à Son Altesse Royale.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000359773502" xml:id="IL_GuillemotVeuvedeJean.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve de Jean</forename>
              <surname>Guillemot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="27" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127180-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2362. Manifeste de la ville de Paris contre le retour du cardinal
          Mazarin, dédié à Son Altesse Royale. Paris, veuve J. Guillemot, 1652,27 pages. Signé N. P.
          La Lettre d'un habitant de la ville de Blois, eto., porte la même signature. « M. le
          Prince a déjà les armes à la main. » Ce n'est pas un fait seulement; c'est un exemple. «
          On ne prescrit jamais contre le droit public et les lois fonda mentales du royaume. » Ce
          pamphlet n'est pas sans quelque valeur.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">manifeste</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_61" source="Moreau">
          <p>Le conseiller Bitaut est fait prisonnier par le maréchal d’Hocquincourt</p>
          <date when="1652-01-09">1652-01-09</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-18" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>MANIFESTE
        <lb/>DE LA
        <lb/>VILLE DE PARIS,
        <lb/>CONTRE LE RETOVR
        <lb/>du Cardinal Mazarin.
        <lb/>DEDIE
        <lb/>A SON ALTESSE ROYALE. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>DE L'IMPRIMERIE de la Veufue I. GVILLEMOT,
        <lb/>ruë des Marmouzets, proche l'Egliſe de la
        <lb/>Magdelaine.
        <lb/>M. DC. LII.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>3
        <lb/>A
        <lb/>SON ALTESSE
        <lb/>ROYALE.
        <lb/>MONSEIGNEVR,
        <lb/>Pis que le Cidl oaus ſais aiffre poar erâr le
        <lb/>aauads duajesr f toas les orechaps de lEtae, ie voy ge
        <lb/>s, gaai aat le ear veitableeus roçais, uas oit?
        <lb/>aaaor antas eos peſes, eaaue as ietaseaire de l
        <lb/>aaa, d ſas ataaaeaur.
        <lb/>e a paur auoir eombara des lommes q’areeeo
        <lb/>urefais des aee &amp; des Saarifees, is paosr aor deſai
        <lb/>es dofoas qui aaias deſesedes pagys eaierqu d’eſaa
        <lb/>ſaaa de ſag.
        <lb/> Lauiu’a pas a eneay aains dangeeu. C’eas
        <lb/>r das ſa moiſſaoe, raapans ſaor la terre, aas quai gî
        <lb/>deuenmas momfraeox ar acarrapor geerads de ’as: oods
        <lb/>ſory das oyaume, aaois comome il a’y a poimt d’air pluss iafe
        <lb/>qe le noſre, il n’a pe roer ſos aliae ailler, il e rs
        <lb rend="¬" break="no"/>oarn iey por reſpandre eeore ſo venin, &amp; paur aos fair,
        <lb/>’lpee, des bſſs auas ades.
        <lb/>’la ae u , uo EI o Era,
        <lb/>eaſſe la prelere fe, ’aiu des traax d’ereule. aas <pb n="8"/>
        <lb/>,.
        <lb/>8
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>-7 o- ..
        <lb/>’entrepriſtes auec toures ſes forees, &amp; lars qu’l aoit jeete la
        <lb/>crainte &amp; l’epouute par toas. Mais à preſent qu’al a eſté
        <lb/>eneaae de toas les eofe, il ae faue pas de grands, effors pour
        <lb/>l’abbatre, C’e uoftre ouurag, ONSEIGN ER, per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne ne voas peaut deſraber l’hoeur de cete victoire. Vos
        <lb/>auez l’thborieé par le droit de la aiſſonce, tous les Parlemens
        <lb/>vous priens de l’epoyer pour la tradnquilité́ publique, toasi les
        <lb/>Peuples voas e Coadfeis, S’ul 5y a gqoelq’vn qoi mourmure, ce
        <lb/>ne peouet eſtre que des igmorns oa des neſhans, quei ont cor
        <lb rend="¬" break="no"/>reſpondance aes os eamems, oa qai ne cenoiſſent pas les draicts
        <lb/> les interes de l Courome, &amp; moiss encores leur propre bie.
        <lb/>’ree le Tiao aaec aſſraee ; &amp; s’il y a qaelgae choſe qoi
        <lb/>charge le voiſſeau &amp; qui le pauiſſe faire perr, vous ſcauez,
        <lb/> ONSEI G N E , les loie de lamer, on nme ſe ſauae ia.
        <lb/> sais qe par ld dans l’drage&amp; dans la temapeſte.
        <lb/> Mais ie m’aſſere, O NSEGVE V , que voftre l.
        <lb/>teſſe ne trouuer perſoe qai oſe s’oppoſer à vne ſi noble entre
        <lb rend="¬" break="no"/>prnſe, il ’y poinut de peril da toaa. Tout le mode connoit vo
        <lb rend="¬" break="no"/>re ſage coodauite, &amp; la ſnceite de vos insenons. Noas ap
        <lb rend="¬" break="no"/>premos de toutes parts que les Peuples ſoae defia armez pour
        <lb/>ecraſer ce Tyran, qui et rentr dans le Xoyame aec le flanm
        <lb rend="¬" break="no"/>beas d l maain. Tos les Parlemens lomeem lears foadres pour
        <lb/>atboriſer ceste afion de aſtce, il n’y a perſome gqi nme veoille
        <lb/>auoir part à̀ la deffaite, &amp; qui ne pretenmde ſe ſſgaler dans
        <lb/> cette accaſo,
        <lb/>L’agitatios e ſera pas longae, eependant on voas appellera le
        <lb/>Diea ds repos &amp;de la paix generale, que ce meſchant a tanme de
        <lb/>fa roapuë poar ſarisfaire ſo asbition d ſon auarice. Le
        <lb/>oy voais en reereir, voas e receuerez les vœux r les beuedi
        <lb rend="¬" break="no"/>tios de tons les lPeaples, conomse voas receez aauioard’huy les
        <lb/>reſpes &amp; les ſoubmiſßios de celauy qoi eſt.
        <lb/> SE IGNE ,
        <lb/>De voſtre Aresse RoyAl
        <lb/>le tres humble &amp; tres-obeïſſaut
        <lb/>ſecuiteur N. P.
        <lb/>MANI. <pb n="9"/>
        <lb/>1
        <lb/>A A
        <lb/>s e p’p: ’ ’43
        <lb/> ¬ pee y
        <lb/>MANIFESTE
        <lb/>DE LA VILLEDE PARIS,
        <lb/>Contre le Retour du Cardinal MaZarin.
        <lb/>s l i que tout le monde deffende na¬!
        <lb/>Taee aur uilnen a le ſoun noeearaſ
        <lb/>Eeonenun enernein eoee
        <lb/>a retieuſes qu’elles ſoient, par les arti
        <lb rend="¬" break="no"/>fices de nos nnemis, &amp; eni negligeant nos auana
        <lb rend="¬" break="no"/>ges.
        <lb/> Paris eſt indomptable quand il ſe voudra con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſtre. C’eſt pour cela que les Miniſtres luy ons
        <lb/>touſiours voufu donner ds chaiſnes, parce que c’eſt
        <lb/>laſeule puiſlance qui peuts’oppoſet à leuxs naauuais
        <lb/>deſſeins, &amp; abbattre leur inſolence &amp; leur orgueil.
        <lb/>: ll n’ya perſonne qui ne ſçache où s’eſt touſiours
        <lb/>portée la tyrannie du Cardina Mazarin: Il n’a pû
        <lb/>ſouffrir qu Paris aiſeulement demandé Iuſfticë par
        <lb/>la voye des Palemens, quiſont des Puiſſances legi
        <lb rend="¬" break="no"/>Eieie roieredeiedie
        <lb/>trols ans de l’enleuement du Roy &amp; du ſiege de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris ll deananda dés lors la vie de nos plus llluaſtres <pb n="10"/>
        <lb/>Citoyens: Il ſevoulut ſaouler de ſang &amp; de carnage,
        <lb/>&amp; abandonner cette grande &amp; floriſſante Ville au
        <lb/>pillage, &amp; à la fureur des Eſtrangers &amp; des Nations
        <lb/>ennemies.
        <lb/> Dans cet attentat ſi horrible le Cardinal Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin n’euſt pû éuitet le dernier ſupplice, ſi nous
        <lb/>n’euſſions point nourry parmy nous les Traiſtres &amp;
        <lb/>la trahiſon.
        <lb/>Mais il trouua encore moyen de ſe maintenir par
        <lb/>ne paix honteuſe, pleime de laſcherés &amp; d’infamies,
        <lb/>&amp; qui ne pouuoit ietter, comme nous ausons veu de
        <lb rend="¬" break="no"/>puus, que des ſemenoes &amp; des racines profondes d’v
        <lb rend="¬" break="no"/>ae gerre mortelle à l’Eſftar.
        <lb/> Le Cardinal Mazarin ne s’eſtant donc Iauué que
        <lb/>par la facilité de Paris, il deuois changer de condui
        <lb rend="¬" break="no"/>te, &amp; nous faire voir vn ſiecle plus heureux: On flat.
        <lb rend="¬" break="no"/>ta tout le nonde de cette eſperance. Ce fur par cet
        <lb/>arrifice qu’on nous firaualler ce poiſon ſi ſubtil, &amp;
        <lb/>qu’on ſurprir encore la credulireédes peupls.
        <lb/> Mais coraae les Tyrans ne ſe repentent iamais,
        <lb/>le Cardinal Mazarin taſha de faire perir Paris par
        <lb/>des voyes ſecreres &amp; criminelles, ne l’ayane pû̂
        <lb/>deſtruire parlafotoe.
        <lb/> e prineid Anriele dela Pair eſtoit leremnr du
        <lb/>Roy dans Paris : c’eſtſon Throſne, c’eſt ou il roane
        <lb/>a grandeur &amp; ſa fonce, c’eſble Timoa de l’Eſtate Le
        <lb/>Cardinal Maarin fait perdre. tons ees glorioux
        <lb/>auantages a Roy, de peur qu’ids ne ſe communmi
        <lb rend="¬" break="no"/>quaſtentà Paris, &amp; que cœla nme conuribuaſt à ſa n
        <lb rend="¬" break="no"/>chefſe, àſon aboadaace, &amp; àſtneſclallromena <pb n="11"/>
        <lb/>le Roy par la campagne pondant ſix mois ontiors; il
        <lb/>s’en vouloit rendre le Maiſtre abſolu pour ne luy
        <lb/>faireiamais lancer que des foudres, &amp; pour mettre
        <lb/>vne doſolation generale dans l’Eſtat.
        <lb/> Enfin forcé par la onjontur des affaires, &amp; par
        <lb/>l’authorité de Monſiour le Ducd’Orleans, il rame
        <lb rend="¬" break="no"/>ne le Roy à Paris: Ce ne fuſt pas pour luy faire fairs
        <lb/>des actions de pre, mais pour ietter la diuiſion dans
        <lb/>la Maiſon Royale, &amp; la deſtruire plus façilement. Il
        <lb/>firompiſbner eout d’vn ceup deux Prins du Sang
        <lb/>&amp; vn Gouuernu de rmandi. ’uout ſupprimr
        <lb/>ls rentes de l’HNoſtel de Ville, qui ſont la plus pure
        <lb/>ſubftancedu Peuple, &amp; l’alimons de Paris. Il charge
        <lb/>les Delateuts de fecomperſes. Il corrop des teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>uons eore les’pereà ds la Patsrie, e conre l inino
        <lb rend="¬" break="no"/>ceneb eneſne. Il aſſeure ſ’imapunité de ant de cri
        <lb rend="¬" break="no"/>nes par des Letocs ds Cacher, par le Sccau du Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>eie, qu’il fait ſeruir à tans d’atrtentaes ́puuencales.
        <lb/>af, iltmploye oour ce que les Tyrns de la Grece,
        <lb/>ode l aouuble Rome, auoient aurresfois iauenté,
        <lb/>pourſe ainenirdans domnatio vſurpée, &amp;
        <lb/>areerorleaitsorumep&amp; leursvengance.
        <lb/>La Victoire de Rhatel, qu’on deuoit à la ſeule
        <lb/>attne de l’Eſtat, rendit encors e Minitre plus
        <lb/>rguclleuaz llpcſuadoirrous les inass au Boy, que
        <lb/>sleſGensdlebiea dé ſo oyametoien a
        <lb rend="¬" break="no"/>tat de Cnouovels &amp;e de Fairfux, Tous les Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>acfesles Baolebrs d’Aagetrre. Il luy donnoic
        <lb/>d’haldes- iaaaſions conne es Peuples, &amp; ley
        <lb/>aiisoit que eebalttâdRpqu&amp; dſaptrf¬ <pb n="12"/>
        <lb/>ne qu’on en vouloit, &amp; non pas à ſes Tyrannies.
        <lb/> Monſieur ’le Duc d’Orleans, qui ſouffroit il y
        <lb/>auoit ſi long temps aucc impatience vne conduite
        <lb/>ſi criminelle, s’en plaignit publiquement. Il arrefta
        <lb/>le coup de foudre qui alloit eſclatter ſur nos Teſtes.
        <lb/>1l ſe joignit au Parlement, qu’il fit iuge d’vne ſi glo
        <lb rend="¬" break="no"/>rieuſe entrepriſe: La Reyne chaſſe le Mazarin ſans
        <lb/>eſperance de retour: Elle en donne ſa parole au
        <lb/>Parlement, elle donne celle du Roy. On donne des
        <lb/>Arreſts eelebres qui luy font deffenſes d’entre
        <lb/>dans le Royanme, aà peine d’eſtte declareé Perturba.
        <lb/>teur du repos public. Le Roy cbfirme tout par vne
        <lb/>Declaration veriffié́e, où il accuſe meſme le Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal de tous les deſordres de ſon Eſtat: D’auoir rom¬.
        <lb/>pu la Paix, d’auoir tradſporté́ les denters, oxerceé́ la
        <lb/>piraterie , luy’fait deffenſes à peine de la vie de de
        <lb/>meurer dans aucun lieu qui fut ſous ſon obeyſſance
        <lb/>&amp; ſous ſa protection. C’elbvn crime à tout lenonde
        <lb/>de croire quele Mazarin retoume, on dit tout hau
        <lb/>à la Cour que c’eſt vn faux pretete que l’on prenl
        <lb/>pour exclrerla ſedirion &amp; la neuolte, que la parole
        <lb/>du Roy eſtinuiolable, quece ſeroit rentrerferross
        <lb/>les Drdicts &amp; la ſeureté publique.
        <lb/>Cependantapres toutesces Parolesſolemnelles,
        <lb/>qui ſont les fondenens des Eſtats, nous ne laiſſpns
        <lb/>pas de voir aujourd’huyſe Mauarin de-reto ous
        <lb/>le voyons au milieu de la Fraûcé non pas auéc vn
        <lb/>viſage de coupable, de criminel de leze-Majeſtéau
        <lb/>prermier chef, conarme ilaeſté condnneé par la pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pre bouche du Roy ’ſoaMaiſtre, pap lesAteſts de
        <lb/>tous <pb n="13"/>
        <lb/>9
        <lb/> osi des Parlements du Royaume, &amp; par le conſen
        <lb rend="¬" break="no"/>tement vniuerſel des Peuples; mais nous le voyons
        <lb/>à la teſte d’vne Armé́e ecompoſée de ſcelerats eom
        <lb rend="¬" break="no"/> me luy, de gens qul ſont eralſtres à leur Patrle &amp; à
        <lb/>leur honneur; Mous le voyons auee tous les fleausx
        <lb/>à la main, qui veut triompher de toutes les Lolx, qui
        <lb/> ont couſiours condamné ſa T’yrannie, &amp; de tous les
        <lb/>Parlements qui ont tant de fois prononceé ſon ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>plice: Nous le voyons enfin de retour pour ſe gor
        <lb rend="¬" break="no"/>ger de noſtre ſang, pour enuahir nos biens &amp; nos
        <lb/>fortunes -particulieres, à cauſe que nous auons exci
        <lb rend="¬" break="no"/>té( quioy qu’auec Iuſtice) l’horreur &amp; l’abomina
        <lb rend="¬" break="no"/>tion contre luy.
        <lb/> Dans cette fataliteémalheureuſe, &amp; au mſlieu des
        <lb/>maux que ce Tyran nous prepare, Il eſt cemps(chers
        <lb/>Citoyens) de voir à quoy nous deuons nous reſou
        <lb rend="¬" break="no"/>dre, &amp; où nous pourrons trouuer noſtre ſalut: Ill et
        <lb/>iemps d’examiner (&amp; ſans preuention d’eſprit) ſi
        <lb/>nous pouuons aà preſent garantir noſtre vie, ſauuer
        <lb/> nos biens, nos femmes &amp; nos enfans, en recher
        <lb rend="¬" break="no"/>chant la Paix auec ce cruel Ennemy, ou en luy fai
        <lb rend="¬" break="no"/> ſant la Guerre.
        <lb/> Pour la Paix elle ne ſe peut iamais faire auec les
        <lb/>meſchans, les lâches &amp; les perfides. Faiſons refle
        <lb rend="¬" break="no"/>ion ie vous pnie ſur les choſes paſſé́es, pour en tirer
        <lb/>des conſequences indubitables.
        <lb/>Combien de fois auons nous eſté Maiſtres de la
        <lb/>vie de ce Tyran: Il eſtoit à la mercy de plus de deux
        <lb/> cent mil hommes armez lors des Barricades, ſon
        <lb/> crime ne pouuoit ſtre expieé que par ſamort, &amp; par
        <lb/>L <pb n="14"/>
        <lb/>ne mortbonteuſe &amp; des plus cruelles. eanptmoi3
        <lb/>Paris luy pardonne: On eroit qu’il ſera couché de la
        <lb/>generoſité du Peuple: On ſe contente de luy faire
        <lb/>rendre ſes ſages Magiſtrats qu’i auoit enleuez a
        <lb/>milieu des Prieres puhliques, &amp; contre taus,les qr¬.
        <lb/>dres de l’Eſtat.
        <lb/>Apres auoir aſſiegé Paris, enleuéle Roy, deſerté
        <lb/>oure la Campagne, &amp; formeé des deſſeins de De
        <lb rend="¬" break="no"/>mn pour la ruine de toute la France, il eſtot enco
        <lb rend="¬" break="no"/>re proche de ſa cheute, on fit la Pair aue luy, &amp; lon
        <lb/>conſentit pour vne ſeconde fois qu’il demeuraſ
        <lb/>dans l’eſclar de ſa foreune, Cependan toutes ces
        <lb/>Graces e luy ont iamais touché le cœur, Eſtant ſor.
        <lb/>y du peril par la generoſité de ceux qu’il vouloit
        <lb/>perdre, nous l’auons veu ençpre plus inſolent &amp;
        <lb/>plus hardy, Cela n’a ſeruy qu’à uy donner de nou,
        <lb/>ueaux deſſeins de Tyrannie, lLa creu qu’il pouuoit
        <lb/>Hput entreprendte, &amp; qu’il en ſeroit quitre pourune
        <lb/>negociation, où il trouurouſiours es aduantages.
        <lb/>Tellement que ſiapresrant de bonez du Peuple, il
        <lb/>n’a pas laiſlé de lé perſeeuter, de trauaillerà ſa
        <lb/>ruyne, lugez ſi ayant eſteé honteuſement chaſſé́ &amp;
        <lb/>receu toutes es ignominies que meritent lesScle
        <lb rend="¬" break="no"/>rat;, ſi ſdiſieapres tout çela il pery aupir quelqu
        <lb/>ſeureté de ſerevnir auec luy, &amp;s’il ne ſera ps com
        <lb rend="¬" break="no"/>nme ces Serpaens, dont le venin deujent encare plus
        <lb/>ſubtil &amp; plus dangereux par les playes &amp; les bleſſen
        <lb rend="¬" break="no"/>res qu’ilsontreceuës. Combien d fos s’eſt l ioü̈é
        <lb/>de là parole Royale. Maiscombien de fois s’en eſt.
        <lb/> ué en ſa faueur, Son retouy eſt vne violenee <pb n="15"/>
        <lb/>1
        <lb/>qon fait à̀toutes les Loixz de l’Eſtat, à̀ tous les or
        <lb rend="¬" break="no"/>dres publics, aux ſermenis les plus ſolemnels, &amp; aux
        <lb/>paroles les plus ſacrées. Iln y a point de P’aix auecvn
        <lb/>horame qui ne connoiſt poinc de luſtie, &amp; qui l’a
        <lb/>taat defeis violeé́e. Il n’eſt venu que pour lda deſtru
        <lb rend="¬" break="no"/>ction de cette Monarchie, &amp; non pas pour ſon re
        <lb rend="¬" break="no"/>pos. ll atouſiours mis ſa grandeur dans ſa confuſion
        <lb/>&amp; dans le deſordre.
        <lb/>It n’y a done plus de ſalut qu’en luy faiſant la
        <lb/>guerre, &amp; en l’externainant tout à fait. C’eſt le ſenti
        <lb rend="¬" break="no"/>fent de tous les gens de bien.
        <lb/>Cerce guerte eſt honneſte, elle eſt iuſte, elle eſt
        <lb/>neceſſaire, elle eſt vtile &amp; aduantageuſe à l’Eſtat.
        <lb/>Elle eſt honneſte, parce qu’il eſt honteux de ſouf.
        <lb/>feir la domination d’vn Eſtranger, qui-eſt meſime
        <lb/>ſans naiſſance, ſans foy &amp; ſans honueur. ll eſt hon
        <lb rend="¬" break="no"/>teux de ſouffrirque toutes-nos Loix ſoient renuer
        <lb rend="¬" break="no"/>ſées par l’inſolence &amp; la teerité́ d’vn faquin.
        <lb/>Noſtre Hiſtoire paſſeroit ſans doute quelque
        <lb/>iour pourne fable, ſi apres tant d’Arreſts &amp; de De.
        <lb/>clararions eriffiees, ſi apres l’vnion de tous les Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lements &amp; de tous les Peuples du Royaume pour la
        <lb/>deffaite du Cardisal Mazarin, on voyoit tout cela
        <lb/>s’eſuanoüir dansyvn moment comme vn ſonge.
        <lb/>Nous ſerions le lcandale &amp; l’opprobre de tous
        <lb/>les Puples du monde, ſi nous n’auions point d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres Loix ny d’autre Conſeil d’Eſtat, que les mouue
        <lb rend="¬" break="no"/>mens ridicules d’vn Brachet &amp; d’vn Bartet, qui
        <lb/>n’ont riena perdre qu’vne vie infame, remplie d’a.
        <lb/>bominations &amp; de cnmes. <pb n="16"/>
        <lb/>.
        <lb/>Noſtre Nation qui a touſiours eſteé belliqueuſe,
        <lb/>qui a fait trembler toute la terre, &amp; qui n’a iamais
        <lb/>conſaçré que des Heros, ne peut pas obeyr aux ca
        <lb rend="¬" break="no"/> priçes de ces petites gens, qui ne connoiſſent ny or
        <lb rend="¬" break="no"/>dre ny Police, &amp; qui n’ont eſteé́ engendrez que pat
        <lb/>les vlceres &amp; la corruption de l’Eſtat.
        <lb/> La guerre eſt done honeſte. C’eſt contre les
        <lb/>Tyrans, c’eſt contre les Scelerats, c’eſt contre des
        <lb/>tratres à leur patrie &amp; à leur honneur, qui veuleat
        <lb/>couronner vn Eſtranger aa preiudice des Princes
        <lb/>legitimes, qui ſe veulent rendre Maiſtres de l’Eſtar
        <lb/>pour en chaſſer nos Princes du Sag &amp; tous les
        <lb/> Grands du Royaume.
        <lb/>Mais ſi la guerne eſt honneſte contre le Mazarin
        <lb/> &amp; eeux qui le protegent: elle eſt encore plus iuſte.
        <lb/> La Prance n’eſt gouuernée que par la reſolustion
        <lb/>des trois Eſtats aſſemblez, par des Declarationsve
        <lb rend="¬" break="no"/>riffiées- auec liberté́ de ſuffrages, &amp; par l’authoriteé́
        <lb/> des Parlements.
        <lb/>Tout ce qui eſt eſtably par l’vne de ces trois puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſances eſt inuiolable parmy nous. Les Eſtats ordo
        <lb rend="¬" break="no"/>noient autresfois par vnepuiſſance legitime, Ils le
        <lb/> pourront encore quand ils voudront, on ne preſ
        <lb rend="¬" break="no"/>crit iamais contre le Droit public &amp; les Loix foa
        <lb rend="¬" break="no"/>dauentales du Royaume.
        <lb/>Le Roy le peut auſſ pae ſes Declaratibns verif
        <lb rend="¬" break="no"/> fiées.
        <lb/>Pour les Parlements ils nmefont pas de Loirx no
        <lb rend="¬" break="no"/>uelles, mais ils maintiennent celles quiſont deſia
        <lb/> faites. llsen conſeruent l’auhorieé́ &amp; la vigueur.
        <lb/>Hs <pb n="17"/>
        <lb/>y
        <lb/> Ils connaseneent à la verisé par des Remoaſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>ces dans les affaires publiques, auparauant que
        <lb/>donner Arreſt, parce que leurs deliberations regar
        <lb rend="¬" break="no"/>dant pour lors le gouuernement, &amp; ſe reflechiſſant
        <lb/>en quelque façon ſur la conduire du Prince, lls doi
        <lb rend="¬" break="no"/> aent loy faire entendre les conſequences de l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>trepriſe que l’on fait contre la Loy, &amp; rendre ce reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pet au Roy de l’aduetir du mal auparauant que
        <lb/>d’y apporter le remede.
        <lb/>Voyons de quelle façon les choſes ſe ſont paſſées
        <lb/>quand on a chaſſé le Cardinal Mazarin, &amp; ſi on n
        <lb/>gardé les ordres publics.
        <lb/>Quets eſtoient ſes Aceusateurs rous les Peuples
        <lb/>opprimez, toutes les Loixviolées, l Paix ropuë,
        <lb/>des Parlenments entiers inerdicts, la proſcription &amp;
        <lb/>l’empriſonnement des plus illbtres Magiſtras, en
        <lb rend="¬" break="no"/>fin trois Princes priſonniers, Monſieuz le Due
        <lb/>d’Orleans Oncle du Roy, premier Prince du Sang,
        <lb/>&amp; Lieutenane general de la Couromne, qui s’eftoit
        <lb/>paintufins fois danle Pnlemeaz de ſon goo
        <lb rend="¬" break="no"/>uenement &amp; de fa Tyeannie.
        <lb/> Vnoit il quaique Loygifaſt conmmie aM
        <lb/>niſtere du Cardinal Maxannr Il y anoiz la premiere
        <lb/>Loy de ous ls Eſtats du monde, qui ne foaftent i.
        <lb/>mais d’Eftrangers dans le manrnent des affaires. J
        <lb/>oa at il vne parciculicre parmy ous?Nouauus
        <lb/>l’Edi de Loudan, lequel ae veut pas que les
        <lb/>Eſtrangers ayent ſeulement le moindre benefice
        <lb/>dans le Roaume &amp; la moindee Capitainerie.Nous
        <lb/>aaons l’Ameſt eend eoauae le lMareſchal d’Anere, <pb n="18"/>
        <lb/>le Roy meſme eſtoit ſa partie, ce fut à la pourſuite
        <lb/>du Procureur general.
        <lb/> N’a-t’on point fait de remonſteances auparauant
        <lb/>que de donner Arreſt contre le Cardinal Mazarin?
        <lb/>Nous ſçauons comme elles ont eſté frequentes, &amp;
        <lb/>qu’enfin la Reyne declara qu’elle l’auoit eſloigné
        <lb/>lans eſperance de retour.
        <lb/>Tous les Arreſts prononcez contre le Cardinal
        <lb/>ont donc eſteé rendus dans toutes les formalitez du
        <lb/>Royaume; ils ont vn fondement juſte, la Loy y eſtoit
        <lb/>formélle, les Parlemens n’ont point excedeé́ leur
        <lb/>pouuoir.
        <lb/> Mais il n’a pas ſeulement eſté condamné par les
        <lb/>Arreſts, il a encore eſté condamné par le Roy, par
        <lb/>vne Declaration verifiée dans ſa Majoriteé́, car la ve
        <lb rend="¬" break="no"/>rification en fuſt faite le Mercredy, &amp; deés le Mardy
        <lb/>le Roy eſtoit Majeur.
        <lb/>Cette Declaration n’a point eſté́ extorquée, il y
        <lb/>auoit ſept mois entiers que le Mazarin eſtoit hors
        <lb/>du Royaume. Tout eſtoit dans le repos &amp; dans le.
        <lb/>calme: ce fut au milieu des acclamations publiques
        <lb/>&amp; de la pompe de la Cour que cette Declaration fut
        <lb/>enuoyée. O n’a iamais rien veu de plus ſolennel,
        <lb/>rien de plus libre. Les Declarations du Roy ſont in
        <lb rend="¬" break="no"/>uiolables, il ne les peut meſme reuoquer quand el
        <lb rend="¬" break="no"/>les ſont vne fois verifiées, parce que le Roy n’eſt ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais contraire à luy-meſme. Oa nie la Puiſſance de
        <lb/>Dieu ( quelque infinie qu’elle ſoit) dans les cho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes qui ſe contrediſent; ce ſeroit vn deffaut dans
        <lb/>la Puiſſance &amp; dans l’Authorité de deſtruire ce <pb n="19"/>
        <lb/>15
        <lb/>qu’elleauroit fait, &amp; de changer les ordres publies.
        <lb/>Les Loix ſont dans les Eſtats ce que ſont les Aſtres
        <lb/>dans les Cieux, ils ne changent iamais leur cours
        <lb/>ſans faire violence à la Nature, qui leur eſt ſujette.
        <lb/>Iupiter, diſent les Anciens, ne viole iamais l’ordre
        <lb/>qu’il a luy meſme eſtably, ſemel iaßie, ſemel paret.
        <lb/>Si la Declarationi faite contre le Cardinal pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit eſtre reuoqueée; que deuiendroit la Declara
        <lb rend="¬" break="no"/>tion du mois d’Octobre, qui eſt le fruit de tant de
        <lb/>peines &amp; de trauaux; que deuiendroit la Declara
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de la paix de Paris; que deuiendroient les Am
        <lb rend="¬" break="no"/>niſties? où pourroit eſtre la ſeureteé publique &amp; par
        <lb/>ticuliere?
        <lb/>La guerre eſt donc juſte: c’eſt pour deffendre les
        <lb/>Loix de nos Peres, c’eſt pour ſouſtenir la volonté́ du
        <lb/>Roy, c’eſt pour conſeruer toute la police du Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, l’ordre &amp; la conduite du gouuernement.
        <lb/> Mais ſi la guerre eſt iuſte contre le Mazarin, elle
        <lb/>eſt abſolument neceſſaire; On ne peut prendre au.
        <lb rend="¬" break="no"/>cune ſeureteé́ auec ce perfide; ſi Paris ne le perd, il
        <lb/>perdra Paris ſans reſource. Il a dit bien ſouuent que
        <lb/>c’eſtoit vne Ville qui n’eſtoit bonne qu’aà̀ reduire en
        <lb/>cendres. C’eſtvne Puiſſance qui fait ombrage à tous
        <lb/>les Tyrans comme luy. Heé bons Dieux, quelſeroit
        <lb/>noſtre aueuglement de croire que nous pouuons
        <lb/>trouuer oſtre repos auec le Cardinal Mazarin.
        <lb/> Toy Marchand ne te reſſouuiens t’il plus des
        <lb/>taxes qu’il t’a tancde fois demandées Ne te reſſou.
        <lb/>uiens t’il plus qu’il t’a voulu faire payervne ſomme
        <lb/>tous les aos, qui eltoit vne fſorme de capitation &amp; de <pb n="20"/>
        <lb/>6
        <lb/>Taille qu’il euſt tous les jours augnentée. Ne e
        <lb/>reſſouuiens-t’il plus qu’i a voulu penetrer dans le
        <lb/>ſecret de ton commerce, ce forcer de prendre des
        <lb/>Regiſtres paraphez pour connoiſtre ton profit, &amp;
        <lb/>te rauir par ce moyen le fruie de ton induſtrie &amp; de
        <lb/>ta bonne forrune.
        <lb/>Toy Bourgeois as-tu ſi toſt oublieque le Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal Mazarin a fait toiſer res maiſons, qu’il a voulu
        <lb/>prendre tes loyers, &amp; oſter la ſubſiſtance à ta fa
        <lb rend="¬" break="no"/>mille.
        <lb/>Toy rentier de l’Hoſtel de Ville, ne te reſſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uiens t’il plus, que ſans tes Scindicqs qu’il a pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuiuis comme des criminels d’Eſtat, tu ne compee
        <lb rend="¬" break="no"/>rois plus à preſent tes rentes au nombre de tes biens,
        <lb/>il les auroit entierement ſupprumées.
        <lb/>Toy Officies as-tu deſia oublié qu’il auoit retran
        <lb rend="¬" break="no"/>ché tous tes gages qu’il auoit rendu ta charge ſans
        <lb/>fonction &amp; ſans exorcice. Pouuons nous croire qu’il
        <lb/>nous traittera auec moins de tyrannie, à preſenc
        <lb/>qu’il vient auec la vengeaace dans le cœur.
        <lb/>Ne penfez pas (chers Citoyens qu’il en veuille
        <lb/>ſeulement à des particuliers, il en veut à tout Paris,
        <lb/>il n’y a perſonne qui ne ſe ſoit declanré́ ouuertement
        <lb/>ſon ennemy. Nous auons tous condaéſes nmaxi
        <lb rend="¬" break="no"/>mes; nous auonstous pris les armes coore luy.
        <lb/>Parlement ne penſe pas que ce ſois ſelenaeoà
        <lb/>quaelques vns de la Compagnie quil prepare des
        <lb/>chaiſnes, c’et a uout le Corps. Il croit que c’eſt ta
        <lb/>Puiſſaace qu a commeneeé ſa cheute, quiadonné
        <lb/>eouage àtbus le aaoade de l’erepaeadce. a lût
        <lb rend="¬" break="no"/>ce eſt <pb n="21"/>
        <lb/>y
        <lb/>ee eteormme a dre qui laſé ouſiours de la foi¬.
        <lb/>lefe, aaſi bien que de la manuaiſe odeur aux cho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes qu’elle n’a touchez qu’en paſſane
        <lb/>Enn ſi le Cardinal eſtle Maire il fera perir routs
        <lb/>Pme il en nrera toures les orees commeila deſa
        <lb/>commenć, le Conſeil, le Pardemenx &amp; les autres
        <lb/> Compagnies Souueraines. Il en fera ſans douce vne
        <lb/>Vſe deſerce. Paris aime ſon Roy, &amp; l ne le vertae ia
        <lb rend="¬" break="no"/>-mais. Le Cardinal s’imagnera touiours, &amp; aues
        <lb/>aiſon, ay pouuoir trouuer ſa ſeureué, quelpe p
        <lb rend="¬" break="no"/>Tole qu’on loy donne. Ainſi que deuieudrez vou
        <lb/>Marchands, il faudra ermervouoouttquasox
        <lb/>commarceſera entierement ruine? que doauiend
        <lb/>vous Bourgeois, vos maiſons ſeront aoadomée?
        <lb/>que deuiendre-vous entier, vos reneaeſns
        <lb/> plu paýes. Il n’y aura point de vilte ny artun
        <lb rend="¬" break="no"/>Purfnee t pans enrit ou vainou qui pſe fo
        <lb rend="¬" break="no"/>eet les Minitres defaire Iuſtice &amp; d’obeir a laloy.
        <lb/>Toy peſidentou Conſeiler, qui auus pont p
        <lb rend="¬" break="no"/>fauoriſe la faeeon de ce Miiſtie &amp;ſon reftahhſſa
        <lb rend="¬" break="no"/> ment, contreton honneur &amp; ta eonſcience, &amp; por
        <lb/>en prefiter, T’imagimes- cu quandil ſeroit homme
        <lb rend="¬" break="no"/>tenir paroie, &amp; ql n’auroit point rompé vous ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>anmis, qu’ilre puiſe iamais recompenſer de lapeee.
        <lb/>u de laiſement de a charge, qui eſt de ſepr cens
        <lb/>mi linres, ou de quelque autre ſomme nouale, &amp;
        <lb/>de diminution generale de tous ten auutres bien
        <lb rend="¬" break="no"/>Pourras tu iamais ant gagmer aueeloy a Franee
        <lb/>en l’eſlai qu’ele et, &amp;qui ſemenooe plus deplo;
        <lb/>able eant qu’eleſera enre lesmains du Cardinl <pb n="22"/>
        <lb/>a8
        <lb/>Maœdrin, peut-elleé ſournir à eetre deſpenſ, &amp;
        <lb/>eſtancher ſa ſoif inlatiable: car il ne reuient icyque
        <lb/>pour nous oſter ce quì nous reſte, &amp; pour nous don.
        <lb/>ner au pillage à coutes les nations Eſtrangeres.
        <lb/>Quelqu’vn dira -peut eſtre qu’il faut attendre
        <lb/>rous ces maux, que Pariss’edeffendra bien, quand
        <lb/>ole voudra entreprerdre.
        <lb/>Quoy nous pouuons attaquer à preſent ce cruel
        <lb/>ennemy, &amp; le deffaire en quelque lieu qu’il ſoit, &amp;
        <lb/>ous attendrons qu’il nous attaque. Nous pouuons
        <lb/>eſloigner le malde nous, &amp; nous attendrons qu’on
        <lb/>nous ait aſſiege, qu’on ſe ſoit ſaiſi de tous nos paſſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ges, qu’on nous faſſe crier à la faim, &amp; qu’on nous.
        <lb/>mette en eſtat de ſouffoir des chaiſnes &amp; Ia derniere
        <lb/>ſeruitude.
        <lb/>. Au reſte qui nous peut aſſeurer que tousles peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples de la Franceſeront touſiours dans la meſme re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolution, dans l’vnion auec nous contre le Cardinal
        <lb/> Mazarin. Si l’eſpouuanre nous prend vne fois, le
        <lb/>mornbre eſt inutile, ilſert pluſtoſt à la deffairte.
        <lb/>Quand le peuple ne craiar rien on peut rout eſperer
        <lb/>de ſa force, mais quand il commenceà craindre, jil
        <lb/>ne faut rienaurendre de luy.
        <lb/>Qui nous aſſeurera que tousles Parlemens ſerot
        <lb/>touſiours dansvne meſme correſpondance.
        <lb/>Bref, qui nouspeutaſſeurer, qu’ayant abando
        <lb rend="¬" break="no"/>né les Princes dans vne occaſion ſi glorieuſe, nous
        <lb/>les trouuerons touſiours diſpoſez à s’engager-à
        <lb/>noſtre protection: Si leurs lntereſts ſeront youſiours
        <lb/>meſlez, comme ils ſone aujourd huy, auec les inte¬ <pb n="23"/>
        <lb/>19
        <lb/>ieſts des peuples, &amp; ſi on pourra touſiour-trouuesr
        <lb/>vnconcours de tnutes les Puiſſances de l’Eſtat pour
        <lb/>la deffenſede Paris.
        <lb/>Ne ſç̧ait-on pas l’addeeſſe du Cardinal, quieſt de
        <lb/>diuiſer tout par des intrigues de Cour, &amp; par vne in
        <lb/>finité d’artifices. Si nous le laiſſons prendre vne foi;
        <lb/>racine, les eſperances qu’il donuera aux vus &amp; aux
        <lb/>autresſerontencore plusfortes.
        <lb/>La guerre eſt doncneceſſaire, nous ne pouuon;
        <lb/>trouuer de repos que dans la deffaite de noſtre en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemy, c’eſtoit la preface de Caton dans tousſes auis
        <lb/>dans le Senat. Il’ nous faut, diſoit-il touſiours, de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtruire Cartage, ou Cartagenaus ruineta. Les mo
        <lb rend="¬" break="no"/>mens ſont precieux dans cette ſorte d’affaires. La
        <lb/>victoire depend du temps &amp; de la promptitude de
        <lb/>l’executio: Opportmos sagms coatidbus tranſtas re
        <lb rend="¬" break="no"/>rom: aec cutarioe ps, uhi pericioſor ſi qoies quan
        <lb/>emeritas. La guerre eſt donc concluë, elle eſt hon,
        <lb/>neſte, elle eſt iuſte, elle eſt abſolument neceſſaire;
        <lb/>llfaut chercher les moyens de la ſouſtenir.
        <lb/>Quoy qu’il s’agiſſe de nos vies, de nos biens, &amp; de
        <lb/>noſtre liberteé,je ne pretends pas. pourtant que nouy
        <lb/>deſbourſions aucune choſe; nous auons aſſez d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres rmaoyens qui ſont iuſtes &amp; legitimes pour deffai
        <lb/>re nos Ennemis.
        <lb/>Nous pouuons prendte premierement, les de,
        <lb/>niers publics. Cela eſt iuſte. Les deniers public3
        <lb/>ſontaà nous. Ils ne ſont donnez que pour la conſer.
        <lb/>uatian de nous meſmes &amp;de la ſocieré. Téllement
        <lb/>que quandils’agiode naus conſeuer, quand il s’a <pb n="24"/>
        <lb/>ô
        <lb/>git de nous garantir de l’oppreſſion d’vn Tyran, qul
        <lb/>vient icy pour triompher à main armé́e des Loix &amp;
        <lb/>de la luſtice, ces deniers doiuent pour lorseſtre en
        <lb rend="¬" break="no"/>ployez à leur veritable vſage, il n’y a rien de plus iu
        <lb rend="¬" break="no"/> ſte qué cela. Si nous ne le faiſons, ce ſont des armes
        <lb/>que nous dormons au Cardinal pour nous deffaire,
        <lb/>perfonne nev contreſoy-meſme ec’eſt vne Loy qui
        <lb/>eſt plus ancienne que tous tes Eſtats, &amp; qui ne peut
        <lb/>eſtreeſtrlte par aucune Poirique.
        <lb/>Quan’ie parle des deniers pblics, j’erttends les
        <lb/>Rences &amp; toutesles Charges payées. Ce qu eſt e
        <lb rend="¬" break="no"/> gagé aa particuliern’eſt plus au publie. Tour le re
        <lb rend="¬" break="no"/>tranchement qu’on en pourra faire, c’eſt de ne
        <lb/>payer que ceux qui ſeront dans les inxereſts de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris. La Loyciuile ne reconnoiſt point les François
        <lb/>qui fot auec les Ennemis, dans la ſucceſfion meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me de leurs Peres, quiſont des biens les plus fauora
        <lb rend="¬" break="no"/>bles, &amp; que l’authorité paternelle ne leur ſçauroit
        <lb/>meſme oſter.
        <lb/>Nous atons vn ſeconThreſor; qur appartient
        <lb/> au pubhic. C’eſt le bien des Partiſans. Ce ſont eux
        <lb/> qui ont cauſé la guerre, Ils la doiuent ſouſtenir.
        <lb/>’et d’où vient tout noſtre mal, ce font eux qi
        <lb/>ont corrompu toutes les Loix, ifs ont ruiné l’Eſta
        <lb/> deſerté toutes les familles, il n’y a rien eu de ſacré,
        <lb/>yd’inmuiolable pour eux. C’etë àinſrqu’on en vſaà
        <lb/>Rome dutenpsdeGasſba, pour faireles frais d’ve
        <lb/> guerre qui ’ etoi pas ſrlſtquela noſtse. Onpit
        <lb/>Ies biens de toos cex qi auoienx volé le publi.
        <lb/>Celafuauborifé pale Senat.-Sßon’iſos f
        <lb/> dit <pb n="25"/>
        <lb/>( dit Tacite; lnde repeti, vnde iniapia caiſa era.
        <lb/>Mais il ne faut pas ſe contenter de prendre les
        <lb/>biens des Partizans, qui ſubſiſtent encore ce jour
        <lb rend="¬" break="no"/>d’huy, on peut encore prendre auec luſtice les biens
        <lb/>qu’ils ont donneés à leurs enfans, ceux de leurs vef
        <lb rend="¬" break="no"/>ues &amp; de leurs heritiers: la Loy ciuile l’ordonne, les
        <lb/>gains ſordides ne paſſent iamais à l’heritier, on les
        <lb/>peut touſiours repeter contre luy: Na et conſinu
        <lb rend="¬" break="no"/>rus arpi lacra heredibus quoque extorueri, licet cri
        <lb rend="¬" break="no"/>moina extinganmtur, comme il eſt dir dans la Loy 5. ff5.
        <lb/>de calumsiatoribus.
        <lb/>Mais ce n’eſtoit pas ſeulement l’vſage du Droict
        <lb/>Romain de faire rapporter aux heritiers ce qui auoit
        <lb/>eſté́ volé au public, ce ſont auſſi nos mœurs, c’eſt no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre diſcipline. Toutes nos Ordonnances en par
        <lb rend="¬" break="no"/>lent. La Declaration de i68. va meſme bien plus
        <lb/>auant. Les creanciers particuliers peuuent pourſui
        <lb rend="¬" break="no"/>ure les enfans des Parriſans du viuant de leurs Peres,
        <lb/>auſquels ils ont donné des Charges ou d’autres
        <lb/>biens, &amp; les faire vendre, bien que les enfans ne
        <lb/>ſoient point obligez auec leurs peres.
        <lb/>Si cette maxime eſt eſtablie en faueur des parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culiers, le public peut encore jouïr pluſtoſt du be.
        <lb/>nefice de la Loy: car le public eſt touſiours le plus
        <lb/>fauorable entre tous les Creanciers, &amp; principale
        <lb rend="¬" break="no"/>ment dans les biens de ceux qui ont eu le maniment
        <lb/>des Finances, ou qui ont fait quelque traiteéauec
        <lb/>luy.
        <lb/>Il ne faut pas que les Partiſans puiſſent eluder
        <lb/>l’effet de la Loy, il faut faire deffenſes a qui que ce <pb n="26"/>
        <lb/>ſoit à peine de la vie de receler leurs biens. Cela et
        <lb/>de Iuſtice. La peine contre les voleurs s’eſtend con
        <lb rend="¬" break="no"/>re ceux qui mettent à couuert leurs brigandages.
        <lb/>Le Dnoict Romain eſt bien encore plus rigou
        <lb rend="¬" break="no"/>reux: Car quoy que le depoſt doiue meſme eſtre
        <lb/>ren du aux Pirates, à cauſe de la bonne foy; neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins quand le public s’y trouue intereſſé, la maxi
        <lb rend="¬" break="no"/>me ceſſe, le depoſitaire ne fait rien contre ſa oon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſcience, il ne viole point le depoſt quand il le deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>couure au public. C’eſt la diſpoſition de la Loy31.
        <lb/>Dig.depoſiri. Nams male meris publce, vt eemplo alias ad
        <lb/>deerrenda maleficia ſt, erianms egeſtae laborare deber. La
        <lb/>Loy veut qu’on ne rende pas le depoſt à vn homme
        <lb/>dont les biens ont eſté eonfiſquez, bien que ce
        <lb/>ſoient ſes propres biens qu’il ait mis en depoſt etre
        <lb/>les mains de ſon amy. A plus forte railon doit-on
        <lb/>demander les biens d’vn Partiſan, qui ſont des biens
        <lb/>qu’i a volez au public: il ne faut que leur fairerap
        <lb rend="¬" break="no"/>porter l’inuentaire des biens de leurs peres &amp; meres,
        <lb/>ua l’eſtat des biens qu’ils auoient lors qu’ils ſont en
        <lb rend="¬" break="no"/>trez dans les afaires, &amp; on verra bien-toſt leur co
        <lb rend="¬" break="no"/>iction.
        <lb/> Adiouſtez encore les biens de ceux qui aſſiſtenc
        <lb/>le Cardinal de leurs forces, &amp; qui le proregent pu
        <lb rend="¬" break="no"/>bliquement, &amp; nous aurons plus de moyens qu’il ne
        <lb/>faut pour ſouſtenir la guerre, &amp; pour deffaire noſtre
        <lb/>enneny.
        <lb/>Si nous auions fait la moindre de ces demarches,
        <lb/>-ceux qui ſont auec luy &amp; dans ſes interefts ſeroient
        <lb/>bieneſtonnez, ils neusliureroieatiea-toſt le Ca¬ <pb n="27"/>
        <lb/>23
        <lb/> dinal. lls trahiſſent blen leur Patrie &amp; leur hneur
        <lb/>en le deffedanc, ils ecraindroienc encore moins
        <lb/>pourſe ſauuer eux-meſnmes du peril de trahir la pa
        <lb rend="¬" break="no"/> role qu’ils ont donnée à n Eſtranger, à vn meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chant, &amp; vn perfide.
        <lb/>Quel ſera le fruit de cette guerre, lda victoire? que
        <lb/>trouuerons nous dans la vic oire, le retour des loit
        <lb/>opprimées, le reſtabliſſement du commerce, la ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>neté publique &amp; particuliere, nous y trouueos en
        <lb rend="¬" break="no"/>fin la paix generale que le Mazarin a rompuë tant
        <lb/>de fois, &amp; qui eſt incompatible auec ſon Miniſtere.
        <lb/> Cette Viétoire eſt cerraine. Conſiderons ie vous
        <lb/>prie noſtre force; conſiderons ceux qui ſont vnis
        <lb/>auec nous, &amp; qui ſe trouuent engagez dans le meſ.
        <lb rend="¬" break="no"/>me ſort &amp; dans la meſmefortune.
        <lb/>Nous eſtions ſeuls dans la guerre que l’on fit ily
        <lb/>a trois ans à Paris. Nous n’ouions au commence
        <lb rend="¬" break="no"/>ment aucune Prouince declarée, nous n’auions au
        <lb rend="¬" break="no"/>cu Parlement pour nous, tous les Grands du
        <lb/>Royaume eſtoient dans le pary de nos En nemis.
        <lb/>Les Princes eſtoient dans l’aueuglement de la
        <lb/>Cour, le Cardinal les auoit enyurez pour les rendre
        <lb/>odieux aux Peuples: Nous auions meſme parmy
        <lb/>nous les traiſtres &amp; la trahiſon. Cependant nous ne
        <lb/>laiſſaſmes pas ſans beaucoup d’efforts de Iouſtenir
        <lb/>hautement la querelle, &amp; la Vitoire euſt eſté́ entie
        <lb rend="¬" break="no"/>re, ſi on n’euſt point maintenu par des intrigues cri
        <lb rend="¬" break="no"/>minelles l’autheur de nos maux &amp; de nos deſordres.
        <lb/>Faiſons à preſent releioa ſur l’eſtat où̀ nous
        <lb/>ſomes, Tonte -la Maiſon Royale eſt pou5 nous. <pb n="28"/>
        <lb/>24
        <lb/>Monſieur le Prince eſt à̀la teſte de dix ou douze mil
        <lb/>hommes, qui tient toutes les forces de Mazarin en
        <lb/>eſcheec. Monſieur le Duc d’Orleans prend noſtre
        <lb/>prorection, il en eſt inſeparable, il a plus de partià
        <lb/>’Eſtat que perſonne, il connoiſt la iuſtice de noſtre
        <lb/>cauſe. C’eſt la cauſe commune. Nous ſçauons le
        <lb/>fonds de ſon cœur. Nous ſçauons ſes intentions, il
        <lb/>ne cherche que le remede au mal, &amp; non pas de fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re la playe plus profonde. Nous auons auſſi tous les
        <lb/>Parlements qui entraiſnent auec eux toutes les
        <lb/>grandes Villes du Royaume. Ils ſont engagez con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre le Cardinal, non pas ſeulement par la raiſon de ſa
        <lb/>Tyrannie, &amp; de ſon mauuais gouuernement, quieſt
        <lb/>abominable à tout le monde, mais encore par le
        <lb/>nombre des Arreſts qu’ils ont tous prononcés con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre luy. Nous auons encore la Declaration du Roy
        <lb/>veriffieée:il n’y a point d’authorité ny de puiſſance
        <lb/>qui ne nous aſſiſte dans cette glorieuſe occaſion.
        <lb/>Pour les traiſtres qui ſont encore dans Paris,
        <lb rend="¬" break="no"/>nous ne les deuons plus craindre. Nous connoiſſons
        <lb/>les inrereſts d’vn chacun, nous ſç̧auons leurs ruſes &amp;
        <lb/>leurs artifices. S’ils ne ſe font ſages par labonté de
        <lb/>ceux qui les ſouffrent, on les mettra à la fin dans
        <lb/>l’impuiſſance de faire du mal, on les retranchera de
        <lb/>la ſocieré auec honte, auec infamie.
        <lb/>Cette ſeparation n’eſt point à craindre. Les mala
        <lb rend="¬" break="no"/>dies ne ſe forment que par les mauuaiſes humeurs,
        <lb/>ou par l’abondance du ſang- Tellement que ſi nous
        <lb/>prenons des reſolutions tant ſoit peu vigoureuſes, il
        <lb/>eſt impoſſible que l’Ennemy nous eſchappe, il ſera
        <lb/>puny <pb n="29"/>
        <lb/>25
        <lb/>puny de fon infolence, d’auoir aLaſé de la minorité
        <lb/>d’vn Roy, d’auoirviolé́ toutes les Loix, &amp; d’en vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loir encore aujourd’huy triompherà main arméé,
        <lb/>au ſcandale &amp; à la coafufion du gouuernement.
        <lb/> llen tremble deſia, &amp; tous fſes adherans, ils ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uent que pour les perdre, il u’en faut auoir que l
        <lb/>volonté. Ils n’efperene rien que par noſtre diuiſion.
        <lb/>ls raſchenrde decrediter le Parlement, de decre.
        <lb rend="¬" break="no"/>dittrM le Due d’Orleans, &amp; tous ceux qui ſe tro.
        <lb/>uaent dans. la defenfe de la cauſe pablique. ls veu
        <lb rend="¬" break="no"/>lent peeſuader au Poupl qu’on leue denmandera de
        <lb/>d’argane, bien qu’on n’y ait pas encore penſ, &amp;
        <lb/>qu’an a vne infinité de moyans poar faire la
        <lb/>guerst au Cardinal &amp; à toure ſa ſecte, faas inoor
        <lb rend="¬" break="no"/>aoderle nourgeois.
        <lb/> Efia auparauant que ds finir, le vous prs
        <lb/>chers Cieoyenspde tenir pour inmdublabl ques le
        <lb/>Cardinal demeranten Peance, où̀ il eſft eneteé a.
        <lb/>iourd’ huy, on ne ſçaaroit ſe garentir de la gueé;
        <lb/>e dardinal la poe par toue.
        <lb/> Qhumdnons demeurerioas inutiles &amp; ſans frous
        <lb/>deelarer, quand meſme nous ſerions aſſez lâches
        <lb/>defoaſrir ce Tyran, qui nous veut achleuer de per
        <lb rend="¬" break="no"/>de, il y aur touſiouss vn puiſſant party contre luy.
        <lb/>Monſieur le Prnee a defia les arrmes à la main. Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>iur le Due d’Orleans eſt auſfi erop intereſſé e
        <lb/>our fa perſonne &amp; pour l’Eſtat au reſtabliſſement
        <lb/>dece Miniſtre, pour le laiſſer toufiours ioayr inſ
        <lb rend="¬" break="no"/>launau deſa benne foreune. ne le pest &amp;eme le
        <lb/>G <pb n="30"/>
        <lb/>doit point ſouffHr. Ce ſeroit vn reprobe que le RNoy
        <lb/>meſme luy en feroit quelque iour, &amp; toutHe Roya
        <lb rend="¬" break="no"/>me. Tous les Princes du Sang vnis ne ſeront pas ſans
        <lb/>credit &amp; ſans amis dans vne entrepciſe ſi glorieuſ.
        <lb/>Il n’ya donc rien plus aiſé à Monſieur le Duc d’Or
        <lb rend="¬" break="no"/>leans que de faire cette guerre &amp; de laſouſtenir.
        <lb/>Si on ne peue done pas é́uaiter la guerre, il eſt cer.
        <lb/>ain que l’aduantage deé Paris eft d’y ſonger prom
        <lb rend="¬" break="no"/>ptement, de continuer, comme il atouſiours fait,
        <lb/>dans des reſolutions fortes &amp; genereuſes de perdre
        <lb/>le Cardinal Mazarin, qui ne ſonge à preſent qu’à
        <lb/>noſtre deffaite &amp; à noſtre deſtruction. Il faur aller
        <lb/>chercher auec vne bonne armeée ce cruel &amp; impi
        <lb rend="¬" break="no"/>toyable ennemy. La guerre ſera bien-toſt acheuée,
        <lb/>il ne peut pas faire face de tous les coſtez, noſtre az
        <lb rend="¬" break="no"/>meée peut eſtre bien-toſt en eſtat. Monſieuir le Duc
        <lb/>d’Orleans a deſia cinq mille honimes. On peut faci
        <lb rend="¬" break="no"/>lement augmenter ſes trouppes, nous auons les de.
        <lb/>niers publics, les biens des partiſans, de leurs veu.
        <lb/>ues &amp; de leurs heritiers, &amp; de tous ceux quiſont auee
        <lb/>l’ennemy de l’Eſtat. La Loy nous les abandne.
        <lb/>Nous eſloignerons le mal de nous, nous rendrons
        <lb/>rout ce pays llbre, il faut preuenir noſtre enneny,
        <lb/>&amp; n’attendre pas qu’il vienne encore brufler uos
        <lb/>maiſons &amp; deſerter nos campagnes. Autremantſi
        <lb/>nous negligeons noſtre auantage &amp; ce moent ¬i
        <lb/>precieux, nous n’auons plus qu à nous charger de
        <lb/>chaiſnes, à faire les funerailles de cette honnete li.
        <lb/>herté dont nos peres eſtoient ſi jaloux: De ſaorifiet <pb n="31"/>
        <lb/>nmos femmés &amp;nos enfans aTyran: Déhry ſacrifie
        <lb/>nos biens &amp; nos fortrunes: Nous vorrons d ſangreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pandu de tous les coſtez, &amp; Paris enſeuely dans ſ
        <lb/>ruine par le Couroonement d’vn ſcelerat &amp; d’u
        <lb/>Proſcripe.
        <lb/>E dir Qom perit : regabie ſaagune aadt Seoia
        <lb/>d regns qſqus roeit ab ̂da. ia Tihsia.
        <lb/>FIN </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
