<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2393_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le manifeste du duc de Lorraine, présenté à Son Altesse
          Royale.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=2G08AAAAcAAJ"/>
          <author ref="isni:0000000121428928" source="Moreau" role="speaker">
            <persName>Charles IV, duc de Lorraine</persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Manifeste (le) du duc de Lorraine, présenté à Son Altesse
            Royale.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000070440942" xml:id="IL_LafossedeSalomon.xml">
            <persName>
              <forename>Salomon de</forename>
              <surname>La Fosse</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="14" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'État de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2393. Manifeste (le) du duc de Lorraine, présenté à Son Altesse Royale.
          Paris, Salomon Delafosse (1652), 14 pages. Très-médiocre invention d'un pamphlétaire
          frondeur.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">manifeste</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_81" source="Moreau">
          <p>Le duc de Lorraine vient à Paris</p>
          <date when="1652-05-31">1652-05-31</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-20" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>MANIFESTE
        <lb/>DV DVC
        <lb/>DE LORRAINE.
        <lb/>PRESENTE' A SON ALTESSE
        <lb/>ROYALLE.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez SALOMON DE LA FOSSE.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permiſſion de ſon Alteſſe Royalle.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE MANIFESTE
        <lb/>DV DVC
        <lb/>DE LORRAINE.
        <lb/>PRESENTE’A SON ALTESSE.
        <lb/>Royalle.
        <lb/>QVelque connoiſſance que toute l’Euro
        <lb rend="¬" break="no"/> l’ue pniſſe aunir da l’iniuſte vſurparion de
        <lb/>mon Eſtat; neantmoins e veux quemes
        <lb/>eſſeiments ſoient d’autant plus profitab le
        <lb/> la Frante, que ’ây touſiours fait parõiſtre
        <lb/>t m’eſtre iamais eſloigné́ de ſes intereſts, que
        <lb/>Pae qu’elle m’a contraint de chercher de ſ’a
        <lb rend="¬" break="no"/>Ply chez ſes ennemis. Auſſi ie n’ay iamais
        <lb/>lputé à ſes Souuerains l’iniuſtice done on a
        <lb/>ſe enuers ma perſonne: L’ambition des Fauo¬ <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>is qui ont ſurpris leu ſimplicité &amp; abuſe de
        <lb/>leur Authorité, par toute ſorte d’artifices a
        <lb/>touſiours paru ſi exeréme, qu’ils ne fſe ſont ps
        <lb/>contentez d’eſtablir leur tyrannies ſur la ryne
        <lb/>des Peuples, mais pour ſe rendre encor plus
        <lb/>Tedoutables, ils ont fait tous leurs efforts pout
        <lb/>l’eéleuer ſur des teſtes couronnées. Le Miniſtere
        <lb/>du Cardinal deRichelleu n’a eſté celebre quei
        <lb/>par le bouleuerſement de toute l’Europe.
        <lb/>Comme a gloire des yrans n’eſt eſtablie
        <lb/>que ſur des ruynes &amp; ſur de Sepulchres, aufi
        <lb/>cé hommene s’eſt renda recomndable que
        <lb/>pour auoir deſpoüillé vn nombre infiny de
        <lb/>peuple de leurs biens, fait perdre leur eſtat à
        <lb/>des Souuerains &amp; abbtu pluſieurs Throſnes. Il
        <lb/>s’eſtoit rendu effroyable meſme à ſon Maiſtre,
        <lb/>&amp; par ce nouueau Office de premier Miniſtre
        <lb/>n’a-t’il pas renouuellé la puiſſance de celuy de
        <lb/>Maire de Palals, &amp; pluſteurs n’ont-ils pas creu
        <lb/> qu’il auoit deſſein de confondre le Vieil &amp; le
        <lb/>Nouueau Teſtament, &amp; d’adjouſter laRoyauté
        <lb/>au Sacerdoee. Il a porté la diuiſion &amp; le deſor
        <lb rend="¬" break="no"/>dre oùu il n’a peu porter le fer &amp; le feu, &amp; ie
        <lb/>puis dire qu’ayant eſté le premier objet de ſa
        <lb/>rage i’ay elté celuy qu’il a attaqueé auee toutes
        <lb/> ſes <pb n="5"/>
        <lb/>ſes ſorces. C’et la nmaxime des ames laſches de
        <lb/>ſuprendre les Genereux, qui ne ſe deffient point
        <lb/>dodinaire comme les foibles &amp; les timides. Auſſi
        <lb/>dans tous les aduantages que le Card. de Richelieu
        <lb/>ſemble auoir emporté ſur moy, l’on verra que la tra
        <lb rend="¬" break="no"/>hiſon a preualu ſur ma generoſité.
        <lb/> Celle dont il vſa pour m’arracher la plus forte
        <lb/>llace de mon Eſtat, &amp; meſme de toute l’Europe fot
        <lb/>ſon premier coup d’eſsey &amp; ſon chef d’œuure tout
        <lb/>nenmble: Car m’ayant attiré́ auee toute ſorte de
        <lb/>ciuilité aupreés du Roy, &amp; moy m’eſtant confié à la
        <lb/>bonne foy de ſa Majeſté, ie me trouú arreſté &amp;
        <lb/>onraint d’acheprer ma liberté́, m’ettant entre les
        <lb/>ains de ce perfide vne place qui auroit arreſté les
        <lb/>cours de ſes victoires, où pluſtoſt ſeruy d’obſtacle à
        <lb/>ſes mal-heureuſes entrepriſes. Il a remply le Patri
        <lb rend="¬" break="no"/>oine de Lotaire, Pepin, &amp; de Charlemaigne, de
        <lb/>violements de Sacrileges &amp; d’incendies, &amp; auant
        <lb/>que m’auoir declaré la Guerre, ie me ſuis veu.
        <lb/>ontraint d’implorer le ſecours de l’Empire. Pour
        <lb/>pouuoir deffendre quelque reſte de mon Eſtat, pour
        <lb/>me perdre ſans reſource, on vſa de tous les artifices
        <lb/>aginables me voulant faire renoncer au traicté que
        <lb/>i’avois faitauec mes protecteurs afin de ne me laiſſer
        <lb/>acnſupport apres auoir renoncé à leur amitieé.
        <lb/>Ietetay l’an 6 1. vn dernier accommodement &amp; <pb n="6"/>
        <lb/> 5
        <lb/>eoaueieus deleouaest me ſelabeunlinnet
        <lb/>l uin a pen dreruue, lena dlnedle poer
        <lb/>e lle le len oliles ane &amp;deie punit de
        <lb/>lrae, pit de beles promees, &amp; de emre
        <lb/>ce qu’on m’auoit preſté.
        <lb/>le nee n aunie ais ode l muie del
        <lb/>Eanuse, oon naiepeos oaenuauoume plue i
        <lb/>ae ou oiees, rea ionoins e me eſe ee
        <lb/>e ete ebien loins de miauoir deoptee d
        <lb/>rour de nms ſuen, l out ouſons dai patoi
        <lb/>laurnele enuera leur Prince, ayant fait que nt et
        <lb/> ie, orns pour lereirer uines de la mnne
        <lb/>neute dns noſire douee &amp; legime donim
        <lb rend="¬" break="no"/>ton.
        <lb/>le pouroin iey dire conne Fhemſtoedeu,
        <lb/>unutenur de oneſat, uroua plus de tieheſes
        <lb/>un d ſoi e eieun ſdraner uil iunne perene
        <lb/>pe ne e erenon eſde dinureuaſes nuni e
        <lb/>pe nue nnes es eues, pru denion ee
        <lb/>eu ue nes enerepoene oirenole Quie ſl
        <lb/>oe ſe ne, auſes pou leſeueeleaon nſainvee
        <lb/> ouene, oa les erouen non leudeonmet
        <lb/>uteu, mais de lus honteuſes pour eeux qulen o
        <lb/>oui ſe ſenuir de preuee pourme puiner Eln n
        <lb/>e o eunureuns er es de r ſnpiue, e ſis dee
        <lb/>la defendre par mes armes, &amp; on voudroit preueu <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>dre àlaonEſtat, qui ne releue aucunemẽt de la France,
        <lb/>parce que ie me ſuis acquité́ de mon debuoir enuers
        <lb/>lEnplre. Mais la veritable cauſe qui porta le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dulde Richelieu, à exercer ſa rage contre mes ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>ies, c’eſt qu’l pretendoit m’obliger à conſentir
        <lb/>à ſan aliance, m’ayant ſouuent preſſé de l’accepter
        <lb/>uecdesoſfſtes qui m’euſſent paru aduantageuſes ſi la
        <lb/>eiuable gloire n’euſt touſiours eſté la fin de toutes
        <lb/>es aions. La ciuilité dont i’vſay enuers le Duc
        <lb/>dOrleansqui ſe vint refugier dans mon Eſtat, fit hon
        <lb rend="¬" break="no"/>e à̀ la Babarie &amp; comme ce Cardinal, ne reſpiroit
        <lb/>quel rengeance, il a touſiours tournée ſa hayne con
        <lb rend="¬" break="no"/>e ceux qui luy ont ſeruy d’obſtacle a ſes plus eruel
        <lb rend="¬" break="no"/>les enrepriſes.
        <lb/>Le Miniſteriat du Cardinal Mazarin, àÀ eſté encore
        <lb/>l latal par la guerre Ciuile, qu’il à allumeé dans le
        <lb/>oyaume de France, car il ne s’eſt pas contenté́ de
        <lb rend="¬" break="no"/>luder tous les traittés de Paix, mais de plus il a voulu
        <lb/>etter les ſemences d’vne guerre eternelle. Ce pertur
        <lb rend="¬" break="no"/>baeur du repos public a priué, il y a pluſieurs années
        <lb/>la France de la Paix la plus auantageuſe qu’elle pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit ſouhaiter. Il a mieux aymeé que tout fut en danger
        <lb/>de ſe perdre que deuoir le Calme &amp; la tranquiliteé qui
        <lb/>ſeroit ceſſer les iniuſtices, qu’il exerce pendanr le
        <lb/>aouuement &amp; le trouble.
        <lb/> l prend plaiſir comme cés empereur à voir tout en <pb n="8"/>
        <lb/>fes, &amp; pour le ſurmonter en oruauteé auſſi bien qu’en
        <lb/>debauche, il veut faire de toute l’Europe vn coni¬.
        <lb/>nuel embrazememt. Bien que i’ay peu profiter des
        <lb rend="¬" break="no"/> deſſordres de la France, &amp; de la confuſion que le
        <lb rend="¬" break="no"/>Cardinal Mazarin, à ietté dans ceét Eſtat, neantmoins
        <lb/>i’ay touſiours preferé le repos de la chreſtiené à mes
        <lb/> intereſts, i’ay touſiours perſuadé ſa Maieſté Catholi
        <lb rend="¬" break="no"/>que &amp; ſon Alreſſe l’Archiduc Leopold à faire la Pair,
        <lb/>que la malice de quelques particuliers François ont
        <lb/>iuſques à preſent empechée. Ce deſſein m’a ſembléſi
        <lb/>genereux que i’ay eſté́ bien ayſe de venir en perſonne
        <lb/>auec mes trouppes vitorieuſes pour exterminer celuy
        <lb/> qui luy ſert d’obſtaecle. Entrant dans la France auee
        <lb/>main forte, ie proteſte ſincerement que c’eſt pour y
        <lb/>porter la Paix, &amp; pour y faire ceſſer la guerre. Ayant.
        <lb/>reconu les intentions de ſon Alteſe Royalle, mon
        <lb/>beau-frere &amp; conclu le traité, par l’entremiſe du Duc
        <lb/>de Nemoirs, i’ay donné́ mon armée &amp; mes deniers
        <lb/>pour ſeçonder de ſi belles intcntions, &amp; pour teſmoi
        <lb rend="¬" break="no"/>gner à la France, que i’oublie tous mes reſſentimens
        <lb/>mes fupplications ont obtenu du Roy Cat holique, que
        <lb/>ſes armées ne feront aucun acte d’ hoſtilité́ contre la
        <lb/>France, pendant tout lé temps qu’on employera ̀
        <lb/>faire la guorte au Cardinal Mazarin. quand i’aurois
        <lb/>receu tous les bien- faits imaglinablés de la Franc,
        <lb/>pourois-ie teſmoigner plus de gratitude que de de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſarmer <pb n="9"/>
        <lb/>1 9
        <lb/>armer ſon plus puiſſant ennemy, cependant i’ay
        <lb/>obtenu enfaueur du Duc d’Orleans mon beau
        <lb rend="¬" break="no"/>frere de ſa Maieſté Catholique, auee de pro
        <lb rend="¬" break="no"/>meſſes Royalles qu’il ne ſe fſera aucun ſiege d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>cune place qui ſoit tenue par ſa Maieſté tres.
        <lb/>Chreſtienne, tandis que ſon Alteſſe Royall,
        <lb/>les Princes, &amp; les Parle cns, combatront ledit
        <lb/>Cardinal. La mauuaiſe foy de cette home a
        <lb/>fait reſoudre ſa Maieſté Catholique, &amp; rous les
        <lb/>autres Souuerains, de n’entende à au une pro
        <lb rend="¬" break="no"/> poſition de ſa part. Auſſi ſon Aleſſe l’Archiduc
        <lb/>lEopold, voulut prendre le emps de ſon ab
        <lb rend="¬" break="no"/>ſence pour venir traiuter la Paix auec Monſieur
        <lb/>le Duc d’Or leans, &amp; Mſſieurs le Parlement de
        <lb/>Pais, qui eſtoient reſponſables ( au Roy &amp; à
        <lb/>l’Elat, de la conduitte publque, &amp; des dſor
        <lb rend="¬" break="no"/>res que la conti’uation de la guerre, apporte
        <lb/>dans le Royaume. Et maintenant que ledt Car.
        <lb/>dinal Mazarin, &amp; ſa faion a preualu ſur l’eſprit
        <lb/>de ſa Maijeſté tres-Chreſtienne, qu’il eſt enré́
        <lb/>contre les deffences expreſſes des Parlemenes,
        <lb/>&amp; qu’il a declaré la guerre aux Princes du Sang
        <lb/>qu’l veut opprimer, ayant eſlé requis par leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dits Prrices: l’ay voulu teſmoigner mon ela
        <lb/>procurer ſd Pix, pourſuiuanit ’eluy qui-l touſ¬ <pb n="10"/>
        <lb/> 1e
        <lb/>iours mpeſchée, &amp; pour cet effet i’ay ttes-va
        <lb rend="¬" break="no"/> lontiers accepté ttois Platces, tenay Clermont,
        <lb/> &amp; lamais, qui me demeureront engaǵes pour
        <lb/>quinte cents mille liures, ou me reſteront vous
        <lb/> a fait entre les mains, donnant vne pareille ſom
        <lb rend="¬" break="no"/>me a ſon Alteſſe le Prince de Conde, &amp; fais
        <lb/>marcher mon armée de dix mille hommes pour
        <lb/> eteindre ce flambeau de la guerre, déliurer
        <lb/>l’Europe de ce Tyran, &amp; remettre tous les Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces dans la poſeſſion de lenrs biens, de leurs Pri
        <lb rend="¬" break="no"/> uileges &amp; dignitez.
        <lb/>’cormme ié viens auec vn eſorit de Paix pous
        <lb/>ceux qui ne deſirent profiter du deſordre de la
        <lb/>guerte, &amp; auec inteution de faciliter la coneu
        <lb/>ie eeaie ie e pen ene¬l
        <lb/> obmettre pour faire reuſſir vn ſi noble deſſein:
        <lb/> Ceux qui ſi voudront oppoſer ſe peuuens
        <lb/> ſoudre de ſoufſrir tout ce que la licence d’vne
        <lb/> guerre legitime, &amp; deuenuë neceſſaire par leur
        <lb/> endureiſſement pourra permettre.
        <lb/>’Dieu qui auoriſe le deſein de ceur qui u
        <lb rend="¬" break="no"/>uaillent pour la Paix, s’intereſſera pour ſa gloire
        <lb/>par vn ſecret de ſa prouidence, il prend ma cau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe en main voyant l’oppreſſion de mes ſubiets.
        <lb/>A
        <lb/>41 <pb n="11"/>
        <lb/>llreut terminer leurs mileres, &amp; me remettre
        <lb/>dnmoa Eltat lequel i’ay receu de ſa liberalité,
        <lb/>conme eſtnt le ſeul diſpenſateur des Sceptres
        <lb/>&amp; des Couronnes.
        <lb/>Otre toues ces raiſons qui ne peuuent eſtre
        <lb/>dlaprouuées par les plus ſeueres, &amp; qui m’o
        <lb rend="¬" break="no"/>blgent ſi forteinent à̀ procurer le bien de mes
        <lb/>ſubiets &amp; de toute la Chreſtienté, &amp; mon reſta
        <lb rend="¬" break="no"/>blſſement, i’en veux propoſer d’autres qui ſe
        <lb/>peuuent tirer de l’allince de ma Maion auec
        <lb/>ſoa Alteſſe Royalle, qui s’eſt declareé l’enemy
        <lb/>du Cardinal Aazrin. Cette ſeule conſideration
        <lb/>ue feroit declarer auec autant e paſſion pour
        <lb/>ſo ſeruice quand bien ie n’y ſerois p oit obligé
        <lb/>PE ucun autres motif, que celuy de l’amitié
        <lb/>fraremelle.
        <lb/>C eros auoit chaſſeé par ſon Authorité́
        <lb/>Prenierement du Conſeil, &amp; apres du Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>e, cét homme fatal à la France, &amp; meſme a
        <lb/>ute la terre. Il a eu la hardieſſe de reuenir, &amp;
        <lb/>Sllntenan ſon Alteſſe ſe diſpoſe pour le com
        <lb rend="¬" break="no"/>bare Tous les C&amp;enereux doiuen ſeeconder
        <lb/>ce Prince dans l’execution d’vnſi noble deſſein,
        <lb/>auoir part auee luy à la defaie de ce mon
        <lb rend="¬" break="no"/>dre, laia ſait honueur de meuimer apable
        <lb/>¬ <pb n="12"/>
        <lb/> 12
        <lb/>de eontribuer a ſon entrepriſe, &amp; ie m’eſtime
        <lb/>eureu de ce que mes ſeruiees font aſea con
        <lb rend="¬" break="no"/>eaies, pour n’eſtre pas des dermiers, queon
        <lb/>teſre oale a oula rondre uee lie e
        <lb/>ene ouere, lene oubie point que le s le
        <lb/>s ee doient ſeeondees de tous les eſaus
        <lb/>nerumne de eranee, pas ue ſ qonreſee
        <lb/>edeis ou leun dele e e que eonner
        <lb/>Ieeu du Cei, eere duine nſpinaion dere
        <lb/>erre n pranee aum ſneus qu’eleeloit
        <lb/>ur ne dle tnmrie onndſonteie s udinu
        <lb/>leeraneois , ne conuibuen deleu pa
        <lb/> pe e e e ſe ou ouneones eiee
        <lb/>e oune e e ni uelnuenoreu dere ouil
        <lb/>neons noraile &amp; daennit ſe Tone re
        <lb/>oei qe de d ir de ſaun nſoe eee
        <lb/>poeue enene es pus i nnuie eelie e
        <lb/>on e e ue eu nis en longe leaopne
        <lb/>ue ien des oneieoes es Enoires
        <lb/>eus uis ſe don rolus uorandi pnr lu
        <lb/>lai e e ei eie ee
        <lb rend="¬" break="no"/>prodigieuſe grandeur.
        <lb/>roeoe e, e rlunpaion de men uas;
        <lb/>eun e e l er enrnu e i laee
        <lb/>lneil ule ri luie qus oe e toures edoes e
        <lb/>lon <pb n="13"/>
        <lb/>i
        <lb/>lo leurordre, ſe declare aintenant pour de
        <lb rend="¬" break="no"/>placer les vſurpateurs, &amp; remettre tout dans
        <lb/>ſon affette naturelle. C’eſt auec vn tres graad
        <lb/>eſtonnement, que tous les Souuerains do l’Eu¬.
        <lb/>rope, voyoiet le Cardimal Mazarin, obſe
        <lb rend="¬" break="no"/>der l’eſprit du Roy de France, &amp; de la Reyne fa
        <lb/>Mere, que ſa faueur ait preualu par deſſus l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>mour des Peupl es des Magiſtrats, &amp; des Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, &amp; la pieté meſnme en à eſneu jlques vne
        <lb/>pour guarantir ce Royaume, de la yramnie de
        <lb/>ce Cardinal, d’agir coniointementauec les plus
        <lb/>iatereſſez au bien de la Couronne, pour le pera
        <lb rend="¬" break="no"/>dre. Ie dis ſincerement que i’en ſuis du nombre
        <lb/>&amp; que ie ne pretends d’autre auantage, que la
        <lb/>gloire d’auoir contribué à vn ſiuſte, &amp; ſi glo
        <lb rend="¬" break="no"/>ieux deſſein. Quand ie eonſidere que les Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces du Sang, les Parlement, &amp; les Peuples agiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſens auee vn meſme eſprit, &amp; que toute la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>cſe joint d’uncommun aceord pour extermi
        <lb rend="¬" break="no"/>ner l’enemy eommun des Peuples des Princes,
        <lb/>&amp; des ſouuerains me porte à joindre mesarmes
        <lb/>auec cefles de la France, &amp; meſme auec celles
        <lb/>d’vne bonne partie de l’Europe pour procure
        <lb/>vne Paix, qui mette à couuett toute ſorte de
        <lb/>perſonnes contre les viblences &amp; les iniuſtices. <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/> Comme la roeompehſe de la vertuſe doit
        <lb/>prendre de la veru meſme, auſſi la plus grande
        <lb/>ſatisfaion que i’eſpere de ma jonction auec ſon
        <lb/>Alteſe Royalle le Prince dé Candé &amp; les Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lements, c’eſt d’auoir contribueé mes ſoins a
        <lb/>donuer mes trepos pout leur deffence, &amp; pout
        <lb/>exterminer aoſtte commun ennemy, bien qu’il
        <lb/>ne ſoit pas beaucoup à craindre: Neantmoins
        <lb/> ſa rage le fait out entreprondre, n’ayaut qu?
        <lb/>d’eut petites armées, il menace de mettre le Sie
        <lb rend="¬" break="no"/>ge deuant trois ou quatre bonnes Places à ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>oir Xaintes, Mouron, &amp; Angers, ce qui ſemble
        <lb/>aoa ſeulement peu iudioieux: mais encore tidi
        <lb/>eule pour preuenir ſes mal-heureux deſſeins. l’ay
        <lb/>baiſlé les Ordres pour marcher aux Capitaines
        <lb/>de mon Armée, &amp; bien qu’elle marche inceſſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, neantmoins la difficulté́ des paſſages, &amp;
        <lb/>l’oppotion que les ennemis peuuent faire à mes
        <lb/>Trouppes retarde le ſecours que i’ay il y along
        <lb rend="¬" break="no"/>temps promis. Mais auſſi la reſolution qu pa
        <lb rend="¬" break="no"/>roiſt au moindre de lmes ſoldats faira voir dans
        <lb/>les occaſions, que pour n’auoir eſté prompt
        <lb/>comme ieſouhaiterois, il ne ſera pas inutile.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
