<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2351_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Manifeste au roi, contenant quel doit être le conseil
          d'un prince, à la gloire du Parlement, par L. S. D. T.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Kh0XsVhDVXIC"/>
          <author ref="isni:0000000054900937" source="Moreau">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Du Teil</surname>
              <addName type="initiales">L. S. D. T.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Manifeste au roi, contenant quel doit être le conseil d'un prince,
            à la gloire du Parlement, par L. S. D. T.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110403338" xml:id="IL_LangloisDenis.xml">
            <persName>
              <forename>Denys</forename>
              <surname>Langlois</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">SJ IF 247/191, 4</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2351. Manifeste au roi, contenant quel doit être le conseil d'un prince,
          à la gloire du Parlement, par L. S. D. T. (le sieur Du Teil ?) Paris, Denys Lan glois,
          1649,8 pages. « Il faut que nous révérions, comme l'image de la puissance de Dieu, les
          princes que nous ne pouvons plus aimer comme l'image de sa bonté » « Et parce que leur
          puissance vient du ciel, elle ne peut être empêchée que de ce côté là. » « La fortune ne
          m'a point encore donné de place auprès de Votre Majesté. »</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">manifeste</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-18" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>MANIFESTE
        <lb/>AV ROY,
        <lb/>CONTENANT QVEL DOIT ESTRE
        <lb/>LE CONSEIL
        <lb/>D'VN PRINCE
        <lb/>A LA GLOIRE
        <lb/>DV PARLEMENT.
        <lb/>Par L. S. D.T. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez DENYS LANGLOIS, au mont S. Hilaire,
        <lb/>à l'Enſeigne du Pélican.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <lb/>2
        <lb/>MANIFESTE AV ROY,
        <lb/>Contenant quel doit eſtre le Conſeil
        <lb/>d’vn Prince.
        <lb/>A LA CLOIRE DV PARLEMENT
        <lb/>Par L. S. D. T.
        <lb/>Les Princes eſtans les Hmages viuantes de
        <lb/>Dieu, nous deuons croire par cette raiſon
        <lb/> qu’ils font tout auec Iuſtice, le reſpeét &amp; l’o
        <lb rend="¬" break="no"/>beyſſance que nous leur deuons, ne regardent pas ſimple
        <lb rend="¬" break="no"/>ment leurs perſonnes, mais auſſi l’authorité que Dieu y a miſe.
        <lb/>Les meſchans la poſſedent auſſi bien que les bons; &amp; partant il
        <lb/>veut que nous les reconnoiſſions également, &amp; reuerions com.
        <lb/>me l’image de ſa puiſſance, ceux que nous ne pouuons pas ai
        <lb rend="¬" break="no"/>mer comme l’image de ſa bonté. Ce ſont des hommes deuant
        <lb/>Dieu, mais ce ſont des Dieux au reſpect des autres hommes: la
        <lb/>vie &amp; la mort de ceux qui leur doiuent obeyſſance, ſont entre
        <lb/>leurs mains; &amp; parce que leur puiſſance vient du Ciel, elle ne
        <lb/>peut eſtre empeſchee que de ce coſté-là: Il faut donc que les
        <lb/>Subiets, quiont pour leurs Princes des hommes cruels &amp; vi
        <lb rend="¬" break="no"/>cieux, ſupportent pariemment les effets de leur fureur &amp; de
        <lb/>leus impine, &amp;qu’ils ſaſeut comme la ee, qui ſoune les
        <lb/>malignes inluences du Oiel ſans s’éleuer contre luy.
        <lb/>lleſtvray que le plus grand mal -heur qui puiſſe arriuer à vn
        <lb/> ai
        <lb/>. a <pb n="3"/>
        <lb/>4
        <lb/>3
        <lb/>Pince, ’eſt de croire qu’il luy eſt permis de fare tout ce qu’il luy
        <lb/>plail, &amp;tout ce qui luy eſt poſſible. le ſçay que ces ſentimens vie
        <lb rend="¬" break="no"/>neut au Princes par les flatteurs, qui ne manquent iamais de leur
        <lb/>reconmander la grandeur de leur pouuoir: &amp; i’ay appris de Sene
        <lb rend="¬" break="no"/>que, que les Grands dans l’abondance de toutes choſs; ont be ſoin
        <lb/>Perſoones pour leur dire franchement la verite qu’ils ſont obli
        <lb rend="¬" break="no"/>3e deſuiure. La crainte que nousauons, SIRE, que voſre hon na
        <lb rend="¬" break="no"/>ueneſoit corrompu paivne tele peſte de gens qui vous obſedet,
        <lb/>aoblige de vous propoſer iey quelques exemples des grands Prin
        <lb rend="¬" break="no"/> uot heureuſemen regne, pour les imiter en leurs actions,
        <lb/>&amp; u choisdes perſonnes que vous deuet faire pour vous aider ?
        <lb/>onuire ce grindNauire de voſire franee. Sans doute nous au
        <lb rend="¬" break="no"/>iosdeſa reſenty des eſſets de la bonrt e de V. M ſi vous n’en
        eſtiez
        <lb/>mpeſche parles loix de l’Eſtat, leſquelles vous ſouſmertene duranr
        <lb/>udte lunoniue, ila volone de cen qui gouuernent, &amp; qui eu
        <lb rend="¬" break="no"/>lire leur oue uu depens de ſa on te, voſre ae n riende
        <lb/>peile, vous ave aequis auant le rempe les qualite d’vn prnce
        <lb/>ebeut os neurs nous repreentent ees ieros dontuous eſie,
        <lb/>lp e u diounou reureon, qu ous ee e n eſienut que
        <lb/>t e lmauuit puninpour ſoulaer ranee
        <lb/>Sehaeſdan, SluE, l’eſpere que vos enre de bon ei eetre
        <lb/>lunre que ene voun eſeitie oue n ee que l rorune ue na pieu
        <lb/>s donmt de place aupre d V. M pour uy dire de bouche ce
        <lb/>plonu eue ſſaehe ie nu ſere que ous ſere n oon aeeui
        <lb/>enlluſlies qe ie uous preſe nure, leſou is pr leuns r ure veras
        <lb/>ntelt ſurnoume les Delie es du mone, les neres des Peules,
        <lb/>lle leauueurs d Genre nunnins ee lut le nodeie de ea
        <lb/>Spds hommes, E, que vous vous deuer fonnmer, pour rendre
        <lb/>nus ene le plu plorieus le plus riomplne, e le pus ehery
        <lb/>e ou s aresoulioi pr eli e eei or ieſime de grns de
        <lb/>aen &amp; pur les en loy oui leur onr domines quis ſonr arine
        <lb/>t coulle de loire &amp;’derepuraron, ee ſi pr la que v es doi
        <lb/>JSeeſt à̀ dire, par les eonſeils des Sages , &amp;e ſur out de vottre
        <lb/>Palenenr, connuous aieeoir
        <lb/>Plauon, &amp; le, aures nioſophes de ſa Sae ſe ſont ſevi
        <lb/>ue ſiniude ſourt poore, unds u on npre lantorert
        <lb/> Souerain, ſl ſuiene de ſee eienſeuiens , eunst
        <lb/>aooeomen du S ie l pe le pue i ſi les ouns iurerl ee
        <lb/>ome le aanes, Cnreae e uuine voia, que ee mounement <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>iournalier,, qui maque les iours naturels d’vne matinee à l’autre,
        <lb/>eſtadmirable, rapide, &amp; violent? Cela ne nous repreſenre aurr.
        <lb/>choſe , quvne auihorire ſouueraine de ſoy, ſous laquelle les on
        <lb rend="¬" break="no"/>pts trembient, gemiſſent, &amp; eraienene. Quel eſt celuy qui neoia
        <lb/>pareilenent, ue le cous annuel du-Solieil qui aeleue les ans,
        <lb/>’oppoſe àee mouuement rapide diurnal non pas dire denene a
        <lb rend="¬" break="no"/>lan dus Se ouselanut au leuai air le Cerdle ooiepue du l oie oue
        <lb/> enoere nur e no penla nnidi e, la vioiere, &amp; linpenioeie
        <lb/>iuonn niene qunn ieien ie pn ſa doueu il diinue ies ſeieons
        <lb/>iluoumt &amp; eotrenie ous les uimauu ſans lqueile il, mourtsts
        <lb/>Laprudence des ldiniſres dvn Priace n’e pas don noinae ſ
        <lb/>ſe, qumd ele s onroſe auee la lonre erae ſlſri euen u re at.
        <lb/>eae e Paſſanee foueraine, qui ei de ſoy iupeuoſe e
        <lb/>doue edle numtenm le ſa, qui onderſi ee nn, e
        <lb/>lnieope e l ſe ſines ouſeile lesarenole dl eoe oee
        <lb/>i linainenene es ptnes ui dout nul eoniſe ſile a le ſnue isle
        <lb/>deleurqnſune la onreriſere ryrnnies es enenoeoner
        <lb/>len uolene de naone e deriniuneieles ouieonr ie en enen
        <lb/>eui eire e de l l oanarenie ieou ne ounin un lei e r e
        <lb/>nue de li e n edl lilulanine des Fainns e ene roueoe le
        <lb/>3ne les d o es uiodlenes ns peourun eſre le uonrne du e e
        <lb/>’le e le pe ie ie d on conieis pie nee pln e oiele
        <lb/>l aerei aiſei eliune en lay li in reoile rode oſiui e enei s
        <lb/>ſe oe eue &amp;e e pediuentu le ud les saolens heu eue iunse l
        <lb/>mination.
        <lb/>Als lP, au ſeconeet u bon conſeil, que ie trouue
        <lb/>Eon enen ennrenet neruoe rnun inn nieue ei ie r ne
        <lb/>eoen e ileie lne i ueois Cdet inpoſe oeonoe uie el i reue
        <lb/>pe ne ſnſi onenenſae or pienrnnelſeu i eſi e u on e e net.
        <lb/>ael e l ien deiuere Couieiene dlſouens e ne ono ennnre
        <lb/>le e oue iouns orois o dnuirenent qu on lny auroue e e ere
        <lb/>e nnien enoes , eonmne ſune ies S aleies lereonnelner
        <lb/>e lininle e el aeun pui pne pt ln euini t en onee
        <lb/>lonuie denſons les drſnnua le e e ien ene ne oue le
        <lb/>leone pi nen &amp;e on doneſe i vae nre eiſious pue leur mni ee
        <lb/>ſune e dluesſede e aieon eord deiunoue ainen eus eſeneer
        <lb/> e ne lenuiei d lne ſrn ede eoue uelenmrieye e rneneur
        <lb/>ln dereie r eeunſe de leni ſoioud ouneilepeueie pon euie
        <lb/> erde celur, ſous le om duquei, de ſon auhotre ep
        <lb/>uoir <pb n="5"/>
        <lb/>uoirtoutes choſes ſe font, l’adiouſte poun reniſieſmc raifon, qu’il eſt
        <lb/>inpoſſble qu’vn Prince quiaura d’habiles Conſeillersçn’apprenne
        <lb/>tous les iours aueceux, &amp;ne ſe ende capable :de gouuerner ſon
        <lb/>Eſtas, ſinon qu’il fuſt tout à fait ſtupide &amp; dépourueu de ſens com
        <lb rend="¬" break="no"/>un. Neantmoins quelues bons Conſeillers qu’vn Princepniſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeauoir, il ne ſe doit iamais tant repoſer ſur eux, que de ne vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loir point connoiſtre de ſes affaires. Cet excellent Conſeiller (
        le
        <lb/>leude Comminesjieur apprend bien’ce qu’ils doicnt faire, quand
        <lb/>illeur dit, que Dieu n’a point eſtably la Charge du Prince pour
        <lb/>ûe eerće par des beſtes: &amp; n ſe mocque de ceux, leſquels
        <lb/>Quand onleur parle de quelque affaire, reſponcent, e ne ſuis pas
        <lb/>Clre, ie laiſſe faire aux gens de mon Conlei, auſquels ie me fie;
        <lb/>&amp;8 li deſſus s’en vont à leurs plaiſirs: diſans, que s’ils auoient eſt́
        <lb/>lnouris enleur ieuneſe, ils alilegueroient d’aures raiſons.&amp;
        <lb/>haitervien d’etre eſiner rres- ſaes vertueux.
        <lb/>le troiſieſne eſet u bon conſei, S E, n’eſt pas moins vile à
        <lb/>Pince que les deux autres, eſtant bien certain, qu’il le fait crain
        <lb rend="¬" break="no"/>le deſes eomemis &amp; des e ſrangers, qui diſncilenment pourroien.
        <lb/>cua, ls auoent le deſein de’ attaquer a luy,. le ne veux pro
        <lb rend="¬" break="no"/>ureſir ce ſuiet, que l’eenpl du fanmeus lanion, qui eſoitvn
        <lb/>Spuane epilement vailant ſage, auu craisnoit’il dauntaee
        <lb/>lrudln Coirines que les noen ans enuoer enr eonme ly,
        <lb/>que les ards &amp; les courageux; &amp; les fores Ro maines luy furent
        <lb/>lus tedouables ſous l condulre de f iius imus, que non
        <lb/>us ſou les autres Capitaines, quie ſtoient bouilans &amp; temerires.
        <lb/>S uene, apr es quanniol eunt de ſi en oatiule les Conols
        <lb/>Fnnn &amp; Senynius, ui eaoiens rons deu hardeu
        <lb/> lules lomains luymireat en reſe rabius daimus, qui luyfit
        <lb/>de qloyoin olen que ronme aooir anſo launnibol, duquil l
        <lb/>pudence &amp; la ſageſe fren plus de peur &amp; de peine a ce Chirrei
        <lb/>uus que voues les foree des onmaiuns, qui n’eſdoient pas pegi
        <lb/>lſie iey, Sae, le ne vou ayparle que du conſei duEier
        <lb/>e oel on epeiloit duernns de lnulerens iamaios le oiſ
        <lb/>laes lesFrn ois rpp nlenr le eonſeai n auiſ du ler e
        <lb rend="¬" break="no"/>pin purdouerenpl le csiee i deninm ini i ſiut que &amp;V le ſe
        <lb/>e ininun oue le elrene renr e ee a one eu le lon de eree
        <lb/>aen enee ene oe nen e enue lis auneoen ie ene e
        <lb/>oereunieniae en unue ue ieneneueleueiloni du ſi ede
        <lb/>ule enueil en re e es lunennen ueu ieien ecoulens
        <lb/>1 <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>nat, &amp;les Bran cois nent: Et ce nom de, Par lement , ſigrifloit
        <lb/>anciennenaent l’aſſemblée des trois Eſtats, ainfi que dit le ſieut de
        <lb/>Commines, &amp; comme il ſe void par nos Hſſtoires. Les Roys auſ
        <lb/>conuoquoient quelquefois auec leur Conſeil ordinaire, pluſieurs
        <lb/>grands Prelats, &amp; Barons du Royaume;ſ&amp; telle aſſembée eſtoit
        <lb/>nomm éele grand Conſcil: maisdu depuis ils ont trans feré ce pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir auPalemmtr.
        <lb/>Suiue, SIRE, s’il vous plaiſt, les exenples de vos Ayeuls, &amp; de
        <lb/>ces bons Empeteurs Romains, quin’ont iamais meſprisé és choſes
        <lb/>de grande imporance de prendre l’auis du Senat, &amp; de ſe gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>ner par ſespruders conſeiis. Du temps de Iule Ceſar, que la Repu
        <lb rend="¬" break="no"/>blique fut changée en Monarchie, ſon authorit é́ fut beaucoup aui
        <lb rend="¬" break="no"/>lie: ſi eſt ce pourtant qu’il ne ſe trouua iamais Empereur, qui
        oſaſt
        <lb/>entreprendre de le deſtruire entierement: Tout au contraire, les
        <lb/>bons s’en ſeruoient pour mieux eſtablir leur puiſſance. Et la raiſon
        <lb/>pourquoy aucun des Empereurs, bon ou mauuais, n’oſa le faire,
        <lb/>c’eſt pource quepar la Loy Royale( par laquelle l’Eſtat Monarchi
        <lb rend="¬" break="no"/>ue fut eſtably à Rome) la ſeule puiſſance du peuple fut donnée au
        <lb/>Prince, &amp; non pas celle du Senat. Il y auoit quelque difference en
        <lb rend="¬" break="no"/>tre ces deux puiſſances, celle du peuple eſtoit ſouueraine ſur les
        <lb/>particuliers du Scnat, mais ſur le Corps du meſme Senat, elle ne
        <lb/>l’eſtoit pas: leurs loix auoient vne authorité ́gale, dont les vnes
        <lb/>eſtoient appellées Senatuſconſlta, &amp; les autres Plebiſci.s.
        <lb/>Vous ne deued pas douter, S IRE, que le peuple obeyra plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoſt à vne Loy, ou à vne Ordonnance qui aura eſté examináe par
        <lb/>vne grande &amp; notable Aſſemblée, telle qu’eſt voſtre Parlement;
        <lb/>&amp; qu’il croira que telle Ordonnance ſera mieux fondée ſur la rai
        <lb rend="¬" break="no"/>fon &amp; ſur l’e quite, que quand elle a paſſe ſeulement par le
        cerueau
        <lb/>d’vn ſeul homme, ou de quelque petit nombre. Par cette raiſon,
        <lb/>I’Empereur Alexandre Seuere ne ft iamais Loy ny Edit, qu’iln’eût
        <lb/>en ſon Conſeil pour le moins vingt grands luriſconſultes, &amp; cin
        <lb rend="¬" break="no"/>quante autres excellents perſonnages bicn experimentez: Et afin
        <lb/>qu’ils opinaſſent plus iudicieuſement, il leur donnoit le temps de
        <lb/>ſc preparer, lenr ayant fait eutendre auparauant la matiere ſur la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle il faloit prononcer. L’Empereur Theodoſé ordonna qu’au
        <lb rend="¬" break="no"/>cune Loy ne ſeroit valable, que premierement elle ne fuſt refoluë
        <lb/>par vne meure deliberation detout ſon Conſeil, &amp; en apres receué
        <lb/>&amp; approuuée par le Senat de Rome: Car, diſoit-il, nous connoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons’bien que les Loix &amp; les Edits quiſont faits par vn bon
        conſeil, <pb n="7"/>
        <lb/>1
        <lb/>5
        <lb/>’ſelpſenue de la dte te de lu&amp;oire deooſtreempre:
        <lb/>Cdnſipenurni e eoun le ſie enereenr uonree npn.
        <lb/>ronun eneieoeiuiae de r eerue neie euene pnnne
        <lb/>elenen eſn oen u dou e ereie nreaunoe e lſi
        <lb/>nrieie lereai ae e um ſeie rneu n ee e le ne
        <lb/>pieononeieieni oiuea ln eoire le e lee one non
        <lb/>pnere eniaeeil eidi euele deunreie ene nun
        <lb/>eleie onſeelenrour eui enr e oe in e l leineſeo
        <lb/>n etl nueie el eonenunere neenne eeſue de ſe
        <lb/>pe eleſeleſeune el ieas e le ieieuni e pnnei e
        <lb/>ele e nrnen le epa ouieeaſe ee e en e onrnre
        <lb/>e eſeileiene ni er ui e ea penrqe, in e reſe ere
        <lb/> ſnaſieneie len ei eln u erep ui i ronoe
        <lb/>aene nrone alinenelinie ou oeun einrnronr t e
        <lb/>e enieien nporun ſus ruie eos eune
        <lb/>louilen pons eipereur oue ili i l e fiue noe e ome le vee
        <lb/>plenie lereranai e idie ue en eleoeoun len oue
        <lb/>eilenennſion uie leien un len e lenou noie leſeonee
        <lb/>le nnien oieni uneenr ien ſeieoe nieun eleee
        <lb/>pneueuineienrilieu diene peni rnole lieuine onene en
        <lb/>lnuſeineie oe eone qe peun eneui oie e nunie eieune
        <lb/>lne dus euie e ſdeuenrolroene oen nonen le e nen
        <lb/>Ee oe e ias, let lene le e ene eien die e eile ie
        <lb/>le le en iſiu uinili oe enn e e enanil e
        <lb/>le leiernerlinenieue rs en enen onenmoei lnpl
        <lb/>e ouniriuruienr pi e enr e nonons e eireeane
        <lb/>penr lie re oun e e die e e uiroelene ne eoe
        <lb/>eenueuiu que eus ur eneie oues leſiuie en e ene
        <lb/>leuaun ontſie one in eni neoſeo le le e n lo ene irene
        <lb/>one u odie iſe rueoeoire ne ie u ues!
        <lb/>llfenres Sii e, noun lrl lel eonne ees om enmoereor
        <lb rend="¬" break="no"/>ln e pourdlileieieor eui e eounie es oonſeunrnſenen
        <lb/>Peounis ſ eile du oyunen il iene de le ile peu eoune
        <lb/>ninane enerlee enen ne le li leieonr ienſlole lep eue
        <lb/>ouſe noieoanrſenaeue e one rere neninens oineirr ue pe
        <lb/>lenei etene nnle, ſe ie ne ero ene nou nun e ſieuen puar ie
        <lb/>pns de nulre inloure uiais alionu poe le e ui eus dou
        <lb/>naeun d qui ilonſenr de oſe nn e ſer e t ue ſe rar ne
        <lb/>lene eriuordinuie eoen onr e e ounes e lnin is ius
        <lb/>i <pb n="8"/>
        <lb/>veulent oſter la cnnoiſſnce de vos afaires, pour acheuer voſtre
        <lb/>ruine &amp; celle de l’Eſtat.
        <lb/>Empeſchez, SI R E, vnſi grand malheur, arreſtez la furie de ces
        <lb/>Tyrans, &amp; preuenez vn coup ſi funeſte; ne faites pas comne
        <lb/>Charles lX. pendant ſa Minorité, qui laiſſa ruiner la France, &amp; puis
        <lb/>eſtant deuenu Maieur, il s’en prit au Parlement, comme Tuteur des
        <lb/>Roys: L’accuſant de n’auoir pas veillé aux actions des Miniſtres,
        <lb/>autheurs de tant de maux. Prenez garde, SIRE, que V. M. ne ſe
        <lb/>voye reduite à vn pareil eſtat; bien qu’elle en ſoit fort procle, vous
        <lb/>pouuez y remedier encor, ſi vous voulez que le Ciel vous beniſſe,
        <lb/>que les peuples vous aiment, &amp; qu’vn chacun ſe diſe, comme ie
        <lb/>fais de tout mon cœur,
        <lb/>SIRE,
        <lb/>DE VOSTRE MAIESTE,
        <lb/>Le tres-humble, tres-obeiſſant
        <lb/>&amp; tres-fidele feruitenur &amp; ſujet,
        <lb/>L.S.D.T. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
