<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2386_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le manifeste des Bordelois, contenant le récit véritable
          de ce qui s'est passé dans la ville de Bordeaux, les 13 et 14 du passé.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14888"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Le manifeste des Bourdelois, contenant le recit veritaable [sic]
            de ce qui s'est passé dans la ville de Bordeaux, le XIII. &amp; XIV. du passé.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1652-06-01" notAfter="1652-06-07">première semaine de
            juin 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49084" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49084"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13485</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Éloge de l'Ormée. Aucune édition bordelaise repérée d'après Hubert
          Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-4, f. 18v). Texte paru la première semaine de juin
          1652 d'après H. Carrier.</p>
        <p source="Moreau">2386. Manifeste (le) des Bordelois, contenant le récit véritable de ce
          qui s'est passé dans la ville de Bor deaux, les 13 et 14 du passé. Paris, jouxte la copie
          imprimée, chez Simon Le Porteur, 1651,8 pages. L'auteur fait un grand éloge de l'Ormée
          qui, dit-il, a établi le gouvernement démocratique. Il espère que toute la France l'i
          mitera. Il raconte que, le 13 du passé (juillet), l'Ormée cassa un arrêt du Parlement, en
          défendit la publication et ordonna de courir sus à tous ceux qui le publieraient. « Ladite
          ordonnance a été scellée du grandsceau de cirerouge, dans lequel est représentée une
          Ormée, pleine de cœurs enflammés, entourée de deux lauriers sur lesquels . il y a un
          pigeon en forme de Saint-Esprit, et par-dessus est écrit : Vox populi, vox Dei ; et cette
          autre devise : Estote prudentes sicut serpentes, et simplices sicut columbæ. » Ce récit
          confirme celui de Conrart. Voir la Généreuse résolution des Gascons , etc. Anticipant sur
          le temps, l'Ormée avait supprimé les avocats et les procureurs. Ce pamphlet est curieux,
          comme on voit ; et de plus , il est très-rare.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">manifeste</term>
          <term type="genre">éloge</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject" ref="histoire/ormee.xml">Ormée</term>
          <term type="subject" ref="histoire/ormee.xml">Bordeaux (Gironde) -- 1652-1653
            (Soulèvement)</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_52" source="Moreau">
          <p>Le Tellier, Servien et de Lionne sont éloignés de la cour</p>
          <date when="1651-07-20">1651-07-20</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-14" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LE
        <lb/>MANIFESTE
        <lb/>DES BOVRDELOIS.
        <lb/>Contenant le recit veritaable de ce
        <lb/>qui s’eſt paſsẽ dans la ville de Bor
        <lb rend="¬" break="no"/>deaux le XIII. &amp; XIV.du paſsé.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Iouxte la coppie Imprimée,
        <lb/>Chez SIMON LE PORTEVR, au Mont
        <lb/>ſainct Hilaire. 1651. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE MANIFESTE
        <lb/>DES BOVRDELO1S.
        <lb/>Contenmanmt le reit -verieable de ce qui s’eſt paſſe dans
        <lb/>la ille de Bourdeaue le 13. &amp; i4. d paſſé.
        <lb/>Eux qui voudront iuger ſainemen de la con
        <lb rend="¬" break="no"/>duirte des Bourdelois depuis qu’ils ſont aux
        <lb/>arſes auee les Ennemis domeſtiques de la France,
        <lb/>rouueront qu’ils ont non. ſeulement donné des
        <lb/>preuues d’vne ſinguliere valeur, mais encore qu’ils
        <lb/>ont deſia cét aduantage par deſſus tous les autres
        <lb/>Frnçois, qu’ils ſe ſont monſtrez plus elés pourt
        <lb/>le bien publie, ont fait plus defſſort pour rompre
        <lb/>ſés chaiſnes, &amp; ſemblent auoir entrepris de donner
        <lb/>à tout le Royaume la liberté que nous auons per
        <lb rend="¬" break="no"/>du depuis tant de Sieécles.
        <lb/>a Ville de Bourdeaux, quelque changement
        <lb/>qu’elle ait ea dans ſon eſtat a touſiours eſté traittee
        <lb/>cmme libre. Les Romains ne l’ont pas ſeulement
        <lb/>affnanchie lors qu’elle a eſté ſous leur domination,
        <lb/>ils luy ont encores deéparty comme à l’vne de leurs
        <lb/>tolonnies, l’honneur d’entrer en leur ſocieteé, &amp;
        <lb/>&amp; y ont laiſfé des marques tres- illuſtres qui ſe
        <lb/>caouuent: encores aujourd’huy dans les reliques <pb n="12"/>
        <lb/>a
        <lb/>4
        <lb/>Ssdas &amp;d’nenaplade la gtadadé leéar
        <lb/>Epire. Cette Ville ayant eſté ſous la donaination
        <lb/>de l Monarchie Françoiſe dés ſon preier Eſtabli
        <lb rend="¬" break="no"/>ſesentereceut vn’parbil lfaittmeh&amp; par’apes
        <lb/>ayant eſtélqur Aglois qepquant ſouffrir ſa de
        <lb rend="¬" break="no"/>mination trop orgueilleuuſe, ayant appellé les
        <lb/>raç̧s reaura àſe, grenie;s Maiſtres d Re
        <lb rend="¬" break="no"/>gne de Chanles l. ſuroommé le itorieux. Elle
        <lb/>joüut de toute ſorte d’immunitez, &amp; de priuileges
        <lb/>iuſqo aulega deFrançoisI. lequeb ygoulur eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>blin lar leuée a ſols poun liure:, nais les Habitap
        <lb/>ayan pfis leouuenudui Chaſtau rompet,
        <lb/>le aſſareérenc &amp; rainenent pu les ruẽs: ce qui
        <lb/>obligea le Roy diy enuoyer: ſon Conneſtable de
        <lb/>ltonnmoreney, lequel s’eſtant preſenté́ auec vn
        <lb/>Amée de go. mille-iammaes obligea les Habitans
        <lb/>de ſerendre n’yvoulaneeatrer que pa vnebreclhie,
        <lb/>&amp; nonobſtanttout le mauuais trait tement qu’ils
        <lb/>reçeurent, la leuée. duſolour liure n’y peut con
        <lb rend="¬" break="no"/>tinuer. Pour n’eſtre poinct impnrtun u paſſeoay
        <lb/>ſous ſilence toutce qui s’eſt paſſé́ daas la Glyene
        <lb/>depuis nos deniers troubles, le recir de ceé qui s’et
        <lb/>fait dans Bordeauxdaſpuis vn rnois, paſſbiicy d
        <lb/>commonement poau! ve fale; pa pnes ql
        <lb rend="¬" break="no"/>qutsvns ont cre quo’eftoient ds Manaronsqui
        <lb/>iſoientcourir le bruict, que le pary qui, leur eſt
        <lb/>ecoutaire ouloit ſecaüop le joug de la Royauté
        <lb/>afiuis le reddia â oeux. quiymenthbtor
        <lb/>narchie. <pb n="13"/>
        <lb/>narclie.’ rds de ſpuis que de porfonesde foy oût.
        <lb/>aſſeuré que l’aſſemblé dite de l Ormé́e a preualu
        <lb/>ſue e blrlement &amp; le party des Princes, que la plus
        <lb/>partdes Ooſailers &amp; meſme le Princede Conty,;
        <lb/>les doux Princſſes onmt abandoané Bourdeaux,
        <lb/>perſonne ne reuoque plus en doubre qu’ils n’ayent
        <lb/>leué l’eftandarcade la luerté, &amp; qu’ils ne fſe vuellent
        <lb/>meuere enRepblique.
        <lb/>Le . du paffé ils firent certe Ordonnahce. Su
        <lb/>ladais ecea par la Compaigaié́ ds l’Oée d’eta
        <lb/>cerin re du Papleaeme en ece Pille, ii;
        <lb/>ridus &amp; deſs aiſommable, afin d’empecoer. &amp; deftnai
        <lb rend="¬" break="no"/>roVes bons deffeins de laditte aſſemblee. Naar i¬!
        <lb/>ſons que ff ledir reft et publie par la ille, quil
        <lb/>ſena cauru ſur les Autsours aadherans &amp; coapliast
        <lb/>diceluy. FHaiſaot defſeces die Parlanr ſr pei,
        <lb/>medle las ee d’aſe- ’eduoade faudhdaablae proeoda,
        <lb/>pour uſquſles oppoſer ladinte aſſemblie, premdeé
        <lb/>les dnaoos rmoigalanr ax eidagooia de l Ville d’y
        <lb/>tinir la naain, ̀ peiae difre delarnariaſre l
        <lb/>laan Pards., &amp;f omm als lannio lerpetire de
        <lb/>ladirte ille, &amp; leurs biens confiſquez, Signé́ l’Or¬
        <lb rend="¬" break="no"/>mee ae plſieurs ſigatures. aditute: ordoinance
        <lb/>aed Seollée du grand’ Sceau decire rouge, dans
        <lb/>lequleſt repreſenré aae Ormé́pleinedd curs
        <lb/>ehfſammez entouréaddearauriers, ſur leſqiels
        <lb/>ilyavrPigeon en fornoe da Saint ſprit, &amp; pan
        <lb/>deſuis eſteſarie vapapnli yxdni, e’eſt aiutcedaan
        <lb/>B. <pb n="14"/>
        <lb/>uiſfe, ôßeee prodentes ficausr ſerpentes &amp; fumaphiees fi
        <lb rend="¬" break="no"/>euie calme,
        <lb/>Cette ordoaiance nmpecha pas que le Parle.
        <lb/>mentnefit publies ledit Arreſt le xit. udit mois,:
        <lb/>le Iurats de ladttte ille; ayant enuayé leurs Offi,
        <lb/>ciers &amp; Archers, pour preſter main forte à ceux du
        <lb/>Par lemenrqui le publioient, naistdus ces Archers.
        <lb/>ont eſté mal traictez par ceuxde laditte aſſemblé́e
        <lb/>qui prindrent les Armes, arracherentledit. Arreſt,
        <lb/>&amp; menacerent de paſſer outre ſi le Parlemet ne leuir
        <lb/>matctoit entre les mains le Regiſtre pour en effacer
        <lb/>ledit Arret. Quelque diligence que onſieur le:
        <lb/>Priacede Conty ait peu apporter pour appaiſer ee
        <lb/>deſordre, neantmoins ceux de lDrmé́e perſiſtent
        <lb/>dans leur reſolution. Le vice n’eſtant autre choſe
        <lb/>que dereiglement, il eſt impoſſible d’y attacher las
        <lb/>eoſH Le oarmaenceroent de tue vereu die
        <lb/>Dmoſthene, c’eſt conſultation &amp; delhberation, la
        <lb/>in &amp; la perſe &amp;ion, c’eſt vne fermerte ineſbranlable.
        <lb/>le vulgaire qui ſs trouue dans l’irreſolutio, &amp; qui
        <lb/>change, n’eſt poine eapable d’vne loüable entre¬!
        <lb/>priſe.
        <lb/>Sciaditur imcerrum ſladie i coneraria ulg.
        <lb/>a uvertu neantmoins, a eſté autresfois populaire:
        <lb/>daus la Vill: de Sparté) tous les. Lacœedemonens
        <lb/>eloienit vaillans; &amp; ouspohuns dire qu’il m’eft
        <lb rend="¬" break="no"/>riaqui s’eſpane ſi- aiement daas mae onmnmaune
        <lb/>quslaaildance Militaice eſoutiensque lareſtaa
        <lb rend="¬" break="no"/>3 <pb n="15"/>
        <lb/>ration de ’Eſtat François, ne peut eſtre falsega
        <lb/>par le Peuple. Les grands &amp; les Magiſtrars as la,
        <lb/>complices &amp; les ſuppots de la Tyrannie; ſi les Peu
        <lb/>ples employent d aures Capitaines que cx qait!
        <lb/>ſont d’entre eux pour les deliur cr, ils ne ſeron; qu8.
        <lb/>prolõger leurs maux &amp; les ren lront encores pises,
        <lb/>Les Atheniens voulant retirer, l’authoigé qu’ils
        <lb/>aupient donnée à l reeage, uriſn, que ce
        <lb/>Senateurs auoient plus de ſquin de epr profit que de,
        <lb/>celuy da Peuple, ſe rſolureut de hoiſir parmy ear
        <lb/>des perſonnes de oindre qurhorifeé pour les gou,,
        <lb/>uermer, &amp; conme l v de ceux qu a- egoſoit, din
        <lb/>au Reunle que ceux quils merent ̀ eur plaeai
        <lb rend="¬" break="no"/>nepourroieni pas auaner leurs aſfaires, pois quila
        <lb/>eſtojeit deſuez, de la ſç̧ienee de puerneuno
        <lb rend="¬" break="no"/>quelqu’vnreſpondit qu’ile quoiee laiſſe, gnp itru
        <lb rend="¬" break="no"/>opae ipilqp faois far bie lrieooaire,
        <lb/>de ce qu’ils auoient fait.
        <lb/>¬7
        <lb/>l
        <lb/>En ſuitte de cette ordonnanee que l’aſſooblee,
        <lb/>del Ormeeaainrenue parlesAmesilseſt fai,
        <lb/>d’eyres hons ieiglemepts qi tooinent ende
        <lb/>vulgir, &amp;la vaſeur&amp;e la pudeneerout qnſembſs
        <lb/>l ontfoine &amp; donne eſpaliſſepeo qi oouuee
        <lb/>nement Democratique. Ils ont choiſi des Oficia
        <lb/>quront ſoing du bien publie, dont les vns ſont pour
        <lb/>la milice, les autres pour la police, &amp; comme les
        <lb/>Armes &amp; la luſtice enſemble peuuent tant procu
        <lb rend="¬" break="no"/>rer la reſtauration de la France, ils les ons jointes <pb n="16"/>
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>s
        <lb/>aeaſblele eſé emps q’ils &amp;nt y
        <lb/>Gedétddx, des GColenels, des Capltames &amp;’des ſol
        <lb rend="¬" break="no"/>das. Il’ohdonné des iuges qui doiefe renre’
        <lb/>laſtiée ſeln totte’équitéyFous prote dbiuent
        <lb/>eſtre vuidêz das vingt quatre heures fans eſtritüreé!
        <lb/>oua chriquanetrie ſans Aduocat ny proeureur, ayant
        <lb/>conſideré que tout hõme qui a procés deduit auſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>bea les railons de fa eauſe que le meilleur Aduol
        <lb/>T
        <lb/>ct où procureur de la Cour.
        <lb/>Outre que dans lesEſtats les mieuxpliee, eome
        <lb/>cely des Suiſſes &amp; des Tures, ceétte façodmni
        <lb rend="¬" break="no"/>ntrer la Iuſtice eft obferuée, noſtre France vſe a
        <lb/>pis prés d’vné ſemblable protedure parhiy les
        <lb rend="¬" break="no"/>arehans, leſquels par ſpecial priuilege vuidenp
        <lb/>tous leurs differens en peu de temps fans Aduocat
        <lb/>nyPrdturer, ayant pour iugés non des Docteurs!
        <lb/>ef drot, mais de gens de bien qu font entendus
        <lb/>au trafic &amp; aà la archandiſe. Cette Ptftique B
        <lb rend="¬" break="no"/>deloiſeé ſera bien-tot aprouuée partoutea Frahce,,
        <lb/>e puis qhe leurs arfhes ſont ſi iuſtee leur’ deſſein
        <lb/>ſigenereux, ie ne doute point queleurs’ laurſers ne?
        <lb/>s’eſtendent par tout le Royaume, du iaoins ils ne
        <lb/>peuuent manquer de croiſte, ou l’on voudra paint
        <lb/>de Mazarins.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
