<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2335_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les lunettes à toutes âges , pour faire voir clair aux
          ennemis de l'Etat.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=HxJJyCQ3ulAC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Lunettes (les) à toutes âges (sic), pour faire voir clair aux
            ennemis de l'Etat.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000002569584" xml:id="IL_RemyVeuvedeJean.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve de Jean</forename>
              <surname>Rémy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:3176959">Florence</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale centrale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2335. Lunettes (les) à toutes âges (sic), pour faire voir clair aux
          ennemis de l'Etat. Paris, veuve Jean Remy, 1649, 8 pages. Imitation de la pièce de 1615,
          intitulée : les Lunettes à tous dges, pour faire voir clair à ceux qui ont la vue
          trouble.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-17" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES
        <lb/>LVNETTES
        <lb/>A TOVTES AGES,
        <lb/>POVR FAIRE VOIR CLAIR
        <lb/>aux Ennemis de l’Eſtat. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez la vefue IEAN REMY, ruë S. Iacques, à
        <lb/>l’Image S. Remy, prés le College du Pleſſis.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LES LVNETTES A TOTES AGES,
        <lb/>pour faire voir cdair aaux Cnnenuais de l’Eſtat.
        <lb/>NOVS liſons dans l’Antiquité qu’il ſe trouua
        <lb/>vn Aſpendius ioüeur d inſtruments, qui ialoux
        <lb/>àal du plaiſir qu’on prenoit à l’entendre, rouchoit
        <lb/>par deſdain ſon Luth de la main gauche, &amp; ſe baſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment encore qu’il n’y auoit qui luy que pû̂t ſe duertir
        <lb/>par ſon agreable harmonie. le me garderay bien de
        <lb/>participer aux imperfections de cêt auare, qui refuſoit
        <lb/>de partager auec perſonne, ce que la nature luy auoit
        <lb/>donneé ſi liberalement de gentilleſſe en ſon Art, &amp; ie
        <lb/>ne veux pas rctenir pour mon particulier rien de ce qui
        <lb/>le trouuera que i’aye de propre à ſeruir à ceux qui croy
        <lb rend="¬" break="no"/>ront que ie le puiſſe faire. C’eſt la cauſe qui me fait ex
        <lb rend="¬" break="no"/>poſer en lumiere ces Lunettes à tous aages, pour faire
        <lb/>voir plus loin que leur nez a ceux qui ont des tayes,
        <lb/>dns les yeux qui leur font la veueëtrouble, &amp; les m
        <lb rend="¬" break="no"/>peſchent de reconnoiſtce les mauuais deſſe ins du Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal, &amp; la ruine qu’il a meditée de ce Royaume. Ces
        <lb/>Lunettes ne ſont pas de celles qui furent inuenté́es en
        <lb/>Hollande il y a quelſques années:Les aoſtres font voit,
        <lb/>dvne extremiré de la France aà̀ l’autre, &amp; celles là ne
        <lb/>guident la veuë que deux hieuës. Les noſtres montrent
        <lb/>les choſes preſentes &amp; les choſes fuures, ce qui ne ſe
        <lb/>peut plus voir, ce qui ſe void &amp; ce qui ſe verra elles ae
        <lb/>rompent perſounes, elles n’alterent les dimenſons;
        <lb/> A i <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb rend="¬" break="no"/>oporeiops ſinetrip, hqteus, luggipfo
        <lb rend="¬" break="no"/>e dtes, qu anitez &amp; quſitez des bjets, comte elſes
        <lb/>qut ſoe cailees e ſuſieuis faces, ccontoõdées en
        <lb/>2 ſoe qu tyait’ pluſieurs angles, &amp; ué ̧es angle ſe
        <lb/>e’rminermt àu ilieu, afif qu’ils conuienhnent aſa pu
        <lb rend="¬" break="no"/>’neſle-dos yeux &amp; à la feulte viſuelle, à ce que lé
        <lb rend="¬" break="no"/>aldſie iaiſe, e puſte contemplervne ehoſelae,
        <lb/>y en Ieftat qu ele t Ces Luinettes inſi faconne¬s.,
        <lb/>oevoit a eeutqul s eh ſeruéht, pout régatdet que
        <lb rend="¬" break="no"/> qu’vnaur vſage, dueant d’yéus quleinauoir fArgissl
        <lb/>regatqehde ees auatde ſéz qule yeus, &amp; ainſides
        <lb/>aes paries degtps, bteſut oblet ſeut piqiſtu
        <lb/>moſeur &amp;niplie, Ceux quiſ ſe pronetent e
        <lb/>pretore apitsr paFede que peueelete ls qhr e qaps
        <lb/>PAunafnaeſ plilſe de ſe eſnerieiple , qipqiept
        <lb/>peſon de boo edſtoyer’dl telés punéteis pogus pdun
        <lb/>fare eroiſie, que pput ſeit ou tfois egiés ile cjopt
        <lb/>equante, &amp;pouit́ih ces ommés vigt illeis!
        <lb/>auroonſt auVt’treſgrand auantage, ſi leu Splrs
        <lb/>vSuſoiert eeeuolr’ſeu paye auec ces unetej,e
        <lb/>pot vhd’eſpeće de ’nônnoye en cr’euſſens reccugjir
        <lb/>eene, equilnſi plſeuis Solda foſen queſqulefpes
        <lb/>.tege
        <lb/>Melſrldſts yeii, &amp; iatoais dans leurs paiij, Ceslp
        <lb rend="¬" break="no"/>1e’e.
        <lb/>ecei qe iemiecs eh yſagé ne ſont decepriuiſ yſ
        <lb rend="¬" break="no"/>leuſeds tme ſelaurrels Pqr le moien dieſlee
        <lb/>Veu faditell’ed’oit’de nos nremi, ce quile li cpp
        <lb rend="¬" break="no"/>oeoaeie tait la giroſe q’iad ele pe qe li jeie
        <lb/> a8
        <lb/>4
        <lb/>pAel eſaltéi’deslſoure ils qui luy eoirenlon
        <lb/>de e’éete alelé conmune va déian poupp
        <lb/>eei ſopne,jei eleprils aſjeirei oy ſerni piſi
        <lb/>2-pai,
        <lb/> e2.A I
        <lb/>dyeux <pb n="5"/>
        <lb/>!
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>d’yeux &amp; de Lunertes. Vſez de meſme, Meſſieurs les
        <lb/>Aueugles, de celles que ie vous preſente, &amp; ſç̧achez
        <lb/>auparauant qu’elles ſont de meilleur ſeruice aus yeux
        <lb/>ſpirituels qu’aux corporels. Ceſt par elles que vous
        <lb/>connoiſtrez, Meſſieurs les Quinze-Vingts, ( car auſſi
        <lb/>bien nos Troupes n’en font gueres d’auantage:) C’eſt
        <lb/> par elle, diſ-je, que vous connoiſtrez l’iniuſtice de vos
        <lb/>’ armes que vous ne ſçauiiez deſnier, puis que vous ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uoü̈ez les auoir priſes contre la luſtice. C’eſt par elles
        <lb/>que vous deſcouurirez la fauſſeté des pretextes dont
        <lb/>on vous couure le momon pour vous engager aà ſeruir
        <lb/>vn Cardinal Eſclaue de ſes vices, le bourreau de la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; le Perturbateur de ſon tepos. Par elles vous ver
        <lb rend="¬" break="no"/>rez l’abſurdité des raiſons qu’il dit l’auoir obligé de
        <lb/>nous rauir la Perſonne ſacreé́e de noſtre Roy, &amp; pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mierement la fauſſeté́ de ce qu’il allegue, que ces Au
        <lb rend="¬" break="no"/>guſtes Senateurs qui veillent nuict &amp; iour à̀ la gran
        <lb rend="¬" break="no"/>deur de noſtre ieune Monarque, ayent intelligence a
        <lb rend="¬" break="no"/>uec l’Eſtranger, eux que chacun ſç̧ait n’eſtre eſtimés
        <lb/>criminels, que pour auoir refusé d’en auoir auec luy,
        <lb/>&amp; que s’ils auoient voulu donner conſentement aux
        <lb/>mauuais deſſeins de Mazarin, le plus grand Ennemy
        <lb/>qu’ait la France, ils ſeroient tenus pour des fidelles Su
        <lb rend="¬" break="no"/>lets de ſa Majeſté, par ceux qui ſe plaignent auiour
        <lb rend="¬" break="no"/>dhuy, qu’ils ont voulu attenter ſur ſa Perſonne, çom
        <lb rend="¬" break="no"/>me ſi la vouloir rauoir des mains d’vn Eſtranger, pour
        <lb/>la renése eeretë!
        <lb/>eetesdeſes Tuteurs affectiõnez, eſtoit
        <lb/>contre elle yvne conſpiration formeée. La troiſieſme rai
        <lb rend="¬" break="no"/>lon qu’il auance eſt ſi ridicule, que ie ne vous inuite
        <lb rend="¬" break="no"/>Iay point à prendre mes Luanettes pour en reconoiſtre
        <lb/> B <pb n="6"/>
        <lb/>1
        <lb/>6
        <lb/>la. cpnraitiouaIl dju se, Corps venerable, veut
        <lb/>abolr l’auithoriceé du oy, quiil cnrende compe luy
        <lb rend="¬" break="no"/>meſme, quand il la haacda imprudemment le iour
        <lb/>de ſon beau Te Deum, à la mercy d’vne l’opulace- eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>meuë iuſtemen, contre l’inſolence de ce Miniſtre qui
        <lb/>la gouuernoir Certes, ſi vouloir faire le procés aux Fi
        <lb rend="¬" break="no"/>nanciers, ſi diinuer les T ailles, ſi demander la Paix,
        <lb/>ſi ſoulager le Peuple, ſi reformer l’Eſtat, eſt vouloi
        <lb/>perdre l’authorité Royale, Meſſ;eurs du Parle men
        <lb/>ſonts tous preſts d’auoüer deur rebellion, &amp; de ſe rans
        <lb/>get à l’obeyſſanco, mais-qu’iladuoie auparauat qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>e conſiſtoit tue à̀ perdre ſes fidels ſeruieurs. Et pouî
        <lb/>las on a dois pas. trouue eſtrange, ſi-ceux entre lbs
        <lb/>mains dequi glle fut de toate anciennéé confie du¬.
        <lb/>rantleas âge de nos Rois, veulent auiourd’huyper
        <lb rend="¬" break="no"/>dre cette typafnique, &amp; remettre enſa plaee laveri
        <lb rend="¬" break="no"/>tabl, &amp; la premiere quiconſiſte dans l’equité &amp; dans
        <lb/>l’amous e, leu, Peuple Chaquſſez à preſenemes-u
        <lb rend="¬" break="no"/>ettes ,ſi vous ea euſtes beſoin iamais. C’eſt en ce mo
        <lb rend="¬" break="no"/>momonqu’il faut démaſquer les ruſes &amp; les fourbe
        <lb/>ries-dont le Cardinal ſ ſert,-pour obſeder l’eſpris dé la,
        <lb/>Raine, pour ne poin djre, le poſſeder: C’eſticy ne
        <lb/>grande eſpreuue, c’eſt vn ndroit où beaucoup-ne,
        <lb/>voyept goute, encore &amp; recourent ſans neceſſité́ au
        <lb/>foupon de Magie, ne pouuant cemprendre par quel.
        <lb/>aril peut auoir charmé cetre grande Pninceſſe, quine.
        <lb/>fait que trop de’uœux pout nous: mais qui pourroit ee
        <lb/>me ſemble trauailler d’auantage à nous donner cette
        <lb/>Paix, que l’on fcait qu’ehle demande tous les iours de
        <lb/>uant le Saiact Sacrement pour ſo Peuple. Le ſuietde <pb n="7"/>
        <lb/>l
        <lb/>y
        <lb/>noſtre admſratin, s’arerolt quand nous ôyons deu
        <lb/>jlluſtre; Pinces duSangempoifoinnez de meſme er
        <lb/>reur: mais c’eſt la faute que nous faiſons, de ne pas diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cerner que ces deux Princes ont tiop de cœur, pour
        <lb/>ſoufeir qu’on dit qu’ils ayent ſuiuy le Cardinal, con
        <lb rend="¬" break="no"/>me tropde ele d’auoir aceompagné ſa Maieſte dans
        <lb/>l’enleuement quis’en eſt fait,&amp; tropde fidelité de ne
        <lb/>l’auoir pas tiré́e des ains de ceux qu’ils en croyoient
        <lb/>les legitimes depoſitaires; &amp; qui n’en ſont que les
        <lb/>injuſtes poſſeſſeurs.: Pour ee quiregatde la hai
        <lb rend="¬" break="no"/>e; ie dis que ſa Majeſté h’a pas encore eonneu la
        <lb/>fatalité du preſent qui- nous fut faie de ce meſchant
        <lb/>Miniſtre, par vn auxre qui ne vlloit gueres nmrieux, &amp;
        <lb/>quil’eſt probable;que fi la iſere des Frangis;, les eris
        <lb/>&amp; les gemiſſemens du péuple pouoient touthier les
        <lb/>auteilles de cette Ptnceſſe vetueuſ j élles luy touche
        <lb rend="¬" break="no"/>oiét emeſme téps le cœur: et dequoyilfaut prier
        <lb/>Dieu qul luy vueéille rendre la veuê,! pour abhorrer ee
        <lb/>lup deſguiſé qul luy fut rec6fandé par le feuRoy ſoh
        <lb/>eſpoue de tres-heunreuſe inéhioire,;lõrs qu’l eſtole dans
        <lb/>le derniet pointdeſon!agonie, prlué pſeſque tore
        <lb/>connoiſſnce; Recomnandtio ’éue oüs oſçau
        <lb rend="¬" break="no"/>iens nier pour ſadernier’volohie, puls ’qué cé gtan
        <lb/>Monarque ne donne plus aucun ſige de vie, ſi-toſt
        <lb/>qu’il nous euſt donné celuy de noſtre enott, auecé
        <lb/>inſolnt miniſtre. Nous ſçauons le reſpect que nous
        <lb/>deuons à̀ la menolre de Lous XlIl qi n’entédolt pas
        <lb/>à̀ ſa mort ruiner vn Eſtar, qu’il auoit tanr pris de peine
        <lb/>d’agrandir toute ſa vie. Auf eſt-ee cette derniere inten
        <lb rend="¬" break="no"/>ion qu’ileut de le côſeluer flolſſant, qe nous deuons <pb n="8"/>
        <lb/>3
        <lb/>uenir imuiolable, &amp; croire que ce grand Roy n’eut pas
        <lb/>laiſſé ce eyran apres luy, s il auoit conneu la verité de ce
        <lb/>quis’en eſt eſcrit depuis ſix ſemaines, aſquelles elo
        <lb rend="¬" break="no"/>ges il renuoye les Aueugles, ne les voulant pas reeiter
        <lb/>iey, crainte d’vſer de redites. Peuples Français, ouurez
        <lb/>les yeux&amp; ſi u les a faſcinez, romps ces Lunettes pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtigieuſes, qui t’ont fait voir la groſſeur des montagne
        <lb/>dans les intentions de vengeance qu’ont les perturba
        <lb rend="¬" break="no"/>reurs de ton repos; Celles-cy te feront voir leur ridicu
        <lb rend="¬" break="no"/>le accouchement, &amp; que les imaginations du Prince
        <lb/>de Condé ſont choſes differentes des effets; Ne ſuis
        <lb/>point ſes Eſtendars qu’aà̀ peine il a-peu arborer dan
        <lb/>Charenton aux deſpens du Sang d’vn des plus illu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres Soldats de ſa ſuitce: Ne ſouffre point de diuiſion
        <lb/>entre tes enfans, elle oſt dommageable aux Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>mes. Les omains qui conquirent le monde, n’en
        <lb rend="¬" break="no"/>trerent pourtant iamais dans vn pais quine furt diui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſé, &amp; qu’lls ne fuſſent introduits par l’vn des paris.
        <lb/>Philippe de Macedoine conquit l’ancienne Grece
        <lb/>par les partialitez qu’il y trouua. François, cenez vous
        <lb/>vnis enſemble, &amp; ne donnez pas iour aux Ennemis
        <lb/>de ce Royame, quil pourroient profiter de voſtre de
        <lb rend="¬" break="no"/>uotion., C’eſt ainſi que vous ſerez heureux, &amp; qua ie
        <lb/>n’aury pas regtet de vous auoir donaé à tous vne pai
        <lb rend="¬" break="no"/>re de mes Lunettes.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
