<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2324_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les logements de la cour à Saint-Germain-en Laye.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=havDr4AM-NIC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Logements (les) de la cour à Saint-Germain-en Laye.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="6" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">SJ IF 247/171, 24</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2324. Logements (les) de la cour à Saint-Germain-en Laye. Sans Lieu,
          1649, 6 pages. Pamphlet fort impertinent. Il y a un tirage dont les exemplaires portent la
          date sur le titre en chiffres arabes. Le texte est d'ailleurs absolument le même.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_8" source="Moreau">
          <p>Arrestation de La Raillère</p>
          <date when="1649-01-26">1649-01-26</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-13" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES
        <lb/>LOGEMENS
        <lb/>DE
        <lb/>LA COVR
        <lb/>A S. Germain en Laye.
        <lb/>M DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LES
        <lb/>LOGEMENTS
        <lb/>DE LA COVR
        <lb/>MONSIEVR, &amp; tres-cher Amy,
        <lb/>Les deſordres ſuruenus depuis peu ont obligé
        <lb/>tout le monde de pouruoir pluſtoſt à ſes aftaires les
        <lb/>lus preſſantes, que de penſer à ſa ſatisfaction par
        <lb rend="¬" break="no"/>iculiere &amp; à celle que l’on doit à̀ ſes amis: l’intereſt
        <lb/>que chacun doit prendre de ſe conſeruer, &amp; parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culierement ceux qui ſont obligez de ſe tenir prés
        <lb/>de leurs Majeſtez, a fait garder le ſilence pour ne
        <lb/>point tomaber dans quelque faute qui pûſt bleſſer
        <lb/>lareputation &amp; la fidelité. Mais croyant no n pas
        <lb/>de vous deſcouurir vn ſecret, mais de vous deman.
        <lb/>der aduis ſur le faict de ma charge, à ſç̧auoir ſi ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>lon l’occurence ie m’en ſuis bien acquitté́, Ie vous
        <lb/>diray que le conſeil eſtant pris d’eſloigner leurs
        <lb/>Majeſtez de Paris pour éuiter le peril dont labru¬ <pb n="4"/>
        <lb/>1
        <lb/>taliteé d’vn peuple eſmeu, ſembloit les menaſſer,
        <lb/>je fus commandé auec mes Compagnons d’aller
        <lb/>à S. Germain en Laye faire ſes logemens, quoy
        <lb/>qu’il fuſt preſque nuict, ce qui nous embaraſſa
        <lb/>beaucoup; toutesfois nous y trauaillaſmes auec
        <lb/>toute la diligence poſſible. Nous deſcendiſmes
        <lb/>droit au chaſteau, où nous trouuaſmes le vieil oc
        <lb rend="¬" break="no"/>cupé par la Reine d’Angleterre, &amp; le neuf qui
        <lb/>tomboit en ruine, tellement que la neceſſité nous
        <lb/>contraignit de viſiter les hoſtellenes &amp; y faire lo
        <lb rend="¬" break="no"/>gemens. Nous choſiſimes pour le Roy le Mou
        <lb rend="¬" break="no"/>ton, Monſieut fut logé au Papillon, &amp; la Reine
        <lb/>au Chapeau-rouge: Mais parce que le logis, &amp;
        <lb/>princpalement les chambres, eſtoient mal acom
        <lb rend="¬" break="no"/>modées, nous y logeaſmes ſon train, &amp; ſa Perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne eur pour elle le Sauciſſon d’Iralie, bien qu’il
        <lb/>luy fuſt fort agreable pour ſa gentilleſſe: Les fil¬.
        <lb/>les furent logéas à la petite Vertu: Monſieur le
        <lb/>Cardinal fut logé à la Harpe, la Couronne luy
        <lb/>ayant eſté́ deſniée, &amp; ſes gens au Loup d’or &amp;
        <lb/>d’argent. Il y eut gran de conteſtation pour le der
        <lb rend="¬" break="no"/>nier, parce que les Deputez tant des Parlements
        <lb/>que des Communes y vouloient loger, diſant lur
        <lb/>appartenir de droit; mais à cauſe de la faueur il
        <lb/>falut ceder aux gens de ſon Emnence, &amp; leſdits
        <lb/>Deputez futent logez à la Raquette: Son Alteſſe
        <lb/> . <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb/>Royale ent pour lle le Mulet-bardé́: Madame
        <lb/>fut logée au Silence: Mademoiſelle fut logée:
        <lb/>l’Empereur, mais ce logis eſtant deſcouuert elle
        <lb/>fut contrainte de ſe tenir à l’Eſperance: Madama
        <lb/>la Princeſſe la doüairiere fut logée à la Vertue
        <lb/>Monſieur le Prince fut logeé aux Quatre-ventse
        <lb/>Madame la Primceſſe à l’Aſſeurane: Monſieur
        <lb/>le Priuce de Conty au ſigne de la Croix: Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Due de Longueville à la Prudence, &amp;
        <lb/>Madame à l’Eſecu: Meſſieurs du Parlement aà la
        <lb/>luſtice: monſieur de la Meilleraie fut logeé́ aux
        <lb/>Crocheteurs, mais il falut oſter l’enſeigne crainte
        <lb/>de deſordre: monſieur de Montbazon prit la
        <lb/>Corne ſon logis ordinaire, &amp; madame ſa femme
        <lb/>à la agdeleine: monſieur de Cheureuſe au
        <lb/>grand Cerf: monſieur le mareſcha! de l’Hoſpital
        <lb/>à3la Corde-d’abondance, &amp; ſa femme au Publi
        <lb rend="¬" break="no"/>quain: monſieur de Souuré aux trois Pucelles, ſa
        <lb/>femme à la ruë de l’Arbre-ſec: monſieur de Lian
        <lb rend="¬" break="no"/>cour au Chapellet: monfieur le marquis de mMor
        <lb rend="¬" break="no"/>temart à la Boureille: monſieur de Crequi à la
        <lb/>Groſſe- teſte: monſieur de Roquelaure au mont.
        <lb/>de-Pitié: monſieur le areſchal de Villeroy au
        <lb/>Pauure-homme: monſieur de Ioyeuſe au Bien
        <lb rend="¬" break="no"/>aduiſé ; monſieur de Seneterre au auuais-laron
        <lb rend="¬" break="no"/>meſſieurs le; Capitaines des gardes du Corp
        <lb/> B
        <lb/>, <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>eſtoient logez à̀ la Cage, mais à cauſe de leut
        <lb/>abſence le logis deneura vaccant, iuſques à ce
        <lb/>que monſieur de hauigny fut contraint de l’oc
        <lb rend="¬" break="no"/>uper: puis monſieur de Rodes fut logé́ au Re
        <lb rend="¬" break="no"/>guard: mdame de S-neterre au biea-heureux
        <lb/>lgnace: madme de Flaire au Tabouret, &amp; mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Chanceliet au Grand-ure: meſſieurs du
        <lb/>Conſeil à la Chauue-ſoutis: monſieur l’Abbéde
        <lb/>la Riuiere à la Fortune: monſieur le Coare de
        <lb/>Brienne à la double ëſcriroire: monſieur de la
        <lb/>Vilere à l’ous: monſieur de Guineguat
        <lb/>Veau; monſieur le Tellier au Cnampgno
        <lb rend="¬" break="no"/>monſiurt le Co nmandut de las n ruo
        <lb/>Guillaume monſieut Boa au gro. baſon
        <lb/>monſeurle preies pPeſi len au Sage qui plie
        <lb/>l Preſident le Coigneu u Couteu ſns do
        <lb/>le Preſident le bailſent au Reueur: moniear di
        <lb/>Pruxelle au Bon-ſecours: monſieur Tubeuf au
        <lb/>Nombre-d’or tout proche la Feſte-dominicalle
        <lb/>le Pouruoyeur du Roy a l’ Hoſpital: las Oſcien
        <lb/>duor a l’umoſne, Vola het Ay ooa
        <lb/>me chacun a eſté logé ſeloa fon merite. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
