<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2391_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le manifeste du cardinal Mazarin, présenté au roi par
          lui-même à son départ de Pontoise.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=y01KAAAAcAAJ"/>
          <author ref="isni:0000000121223121" role="speaker">
            <persName>
              <forename>Jules</forename>
              <surname>Mazarin</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Manifeste (le) du cardinal Mazarin, présenté au roi par lui-même à
            son départ de Pontoise.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127718-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2391. Manifeste (le) du cardinal Mazarin, présenté au roi par lui-même à
          son départ de Pontoise. Paris, 1652, 8 pages. Rare. Pourquoi du cardinal Mazarin ?
          Pourquoi surtout à son départ de Pontoise ? « Les rois n'ont point de théâtre plus relevé
          de leurs généreuses actions que leur conscience et l'honneur de les avoir faites. Ils se
          contentent aussi de leur propre témoignage; car le blâme ou la louange qu'on leur donne,
          n'augmente ni ne diminue leur gloire. » On devine aisément la conclusion.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">manifeste</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_94" source="Moreau">
          <p>Le cardinal Mazarin s’éloigne de la cour</p>
          <date when="1652-08-19">1652-08-19</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-20" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>LE
        <lb/>MANIFESTE
        <lb/>DV CARDINAL
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/>PRESENTE' AV ROY
        <lb/>par luy meſme à ſon départ
        <lb/>de Ponthoiſe. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. LII.<pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE MANIFESTE DV
        <lb/>Cardinal Mazarin, preſenté au Roy par
        <lb/>luy-meſme, à ſon départ de Ponthoiſe.
        <lb/>SIRE,
        <lb/>La recompenſe de la vertu eſt tirée de la vertu mef
        <lb rend="¬" break="no"/>me ;&amp;les Roys n’ont’point dé théatre plus releué de
        <lb/>leurs genereuſes actions que leur conſcience &amp; l’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur de les auoir faites, ils ſe contentent auſſi de leur
        <lb/>pcapre témoignago; car le blaſmeou la loü̈ange qu’on
        <lb/>lels donne n’augmente nay ne diminue leuts’gloire.
        <lb/> Ces conſiderations tres- puiſſantes m’ont retenu
        <lb/>quelque temps a ne repondre aux eſcrits calomnieux
        <lb/>qul ae eſe-publieccontre l’honneur de voſtre Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jefté, &amp; la reputaton de ſon Conſeil. Leſquels outre
        <lb/>qu’ls ont eſtétres mab receus des gens de bien, ſont
        <lb/>encore plusmal digerez par leurs Autheurs, &amp; ſans
        <lb/>aucuns fondements; Ie les ay negligez, eſperant que
        <lb/>le temps, la patience &amp; le meſpris, en feroient aſſee
        <lb/>ecognoiſtre la fauſſeté. Mais craignant que le ſilen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce n’enauthoriſa le credit, à̀ cauſe du nom qu’ils por
        <lb rend="¬" break="no"/>tentſus le front, &amp; du- lieud’où̈ ils viennent, n’igno
        <lb rend="¬" break="no"/>ran-pas que parmy les peuples il s’en trouue toû
        <lb/>jours quelques-vns qui ſont portez de malice pourſ
        <lb/>plaindre de leurs Princes,-que les calomnies qui l <pb n="8"/>
        <lb/>,,,,,,,, g ,,
        <lb rend="¬" break="no"/>diſent contre eux; quoy que ſuppoſé́es, trouuent roû
        <lb rend="¬" break="no"/>jours des oreilles ouuertes à les receuoir, que la ſaiſon
        <lb/>ſt inique, la haine aueugle à ſuppoſer des crimes aux
        <lb/>erſonnes innocentes, &amp; que les injures faltes à la Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>eſté Royale ſont toufiours grandes; I’ay creu que
        <lb/>vous auriez agreable ce diſcous, &amp; que vous appten
        <lb rend="¬" break="no"/>driez en le liſant les ſuittes &amp; les conſequences que
        <lb/>produſent en vn Eſtat, les impoſtures, &amp; que voſtre
        <lb/>Majeſté́ s’en ſeruiroit comme d’vn Antidotte, &amp; pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruarifs contre tout ce que l’enuie ennaemie iurée de
        <lb/>la vertu &amp; des grandes fortunes en peur dire &amp;
        <lb/>écrire.
        <lb/>Sire, Ceux qui deſirent trouhler vn Eſtat eſſayent
        <lb/>par toutes ſortes d’inuentions d’imprimer dans l’eaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prit des ſujets, vne mauuaſe opinion du Prince, les
        <lb/>eſcrits ſont les premieres diſpoſitions qui en forment
        <lb/>le deſſein; C’eſt la porte d’où ſort le reſpect, &amp; par oà
        <lb/>entrte la rebellion: tous las autres moyensſont faciles
        <lb/>quand celuy qui commande eſt en mauuaſe epſt
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, tout ce qu’il dit, &amp; tout ce qu’il fait eſt ſiniſtre
        <lb rend="¬" break="no"/>ment interpreté, ſes plus iuſtes actions ſont cdenſurées,
        <lb/>&amp; s’il faiſoit des miracles., on les feroi paſſer pour il
        <lb rend="¬" break="no"/>luſions, s’il a quelques deffauts, comme homae, il eſt
        <lb/>amplifí &amp; mis en ſon luſtre; Enfin toutes choſes con
        <lb rend="¬" break="no"/>cures à ſa confuſion: c’eſt lors que les Audacieux
        <lb/>éueillent leur Ambition; &amp; s’il arriue que la volonté́
        <lb/>ſe joigne à l’eſperance, d’obtenir quelque bien, l’on
        <lb/>-tenteauſſi le moyen d’y paruenir.
        <lb/> Sire, La mediſance continuë en leurs lettres &amp;
        <lb/>aux <pb n="9"/>
        <lb/>1¬
        <lb rend="¬" break="no"/>S
        <lb/>r.
        <lb rend="¬" break="no"/>auxdiſcouis qu’ils ſement par tout, &amp; ſemblables à
        <lb/>celles de tcous lesSiecles paſſez, encore que toutes cho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes ſe changent; ce n’eſt touteésfois que de nom &amp; de
        <lb/>viſage, la meſmeſubſtance demeure: il n’ya que les
        <lb/>accidens qui periſſent. On ſe plaint touſios que
        <lb/>l’Eſtat eſt mal gouuerné; On ſe plaint des honneuts
        <lb/>&amp; du pouuoir queles Rois donnent à̀ leurs princi
        <lb rend="¬" break="no"/>paux Miniſtres, deſquels les ſeruices ne ſont pour rien
        <lb/>contez, &amp; quoy qu’il ſemble que l’effort de leurs
        <lb/>plaintes &amp; de leurs calomnies poincte particuliere
        <lb rend="¬" break="no"/>nent contre eux; C’eſt le plus ſouuent vn piege que
        <lb/>l’on tend pour ſurprendre le Prince: Cette couſtume
        <lb/>eſtant pratiqueée de ne mé lire iamais de ſon Roy, ny
        <lb/>de luy faire la guerre ouuertement &amp; drectement,
        <lb/>mais on le fait ſous le nom emprunté́ de ſes princi
        <lb rend="¬" break="no"/>paux Minſtres: Auſſi eſt-ce la raſon plus conſidera
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, &amp; pour laquelle les voyes defait contre ceux qui
        <lb/>ſont en faueur auprés des Monarques &amp; des Rois, ſont
        <lb/>qualifiez du crime de leze Majelté, durant que ſous
        <lb/>l’ombre du ſeruiteur, on en veut communement aux
        <lb/>Maiſtres. L’Hiſtoire Romaine &amp; celle de France nous
        <lb/>en fourniſſent pluſieurs exemples.
        <lb/> Nimphidus eſtant la ſeconde perſonne enl’E ſtat
        <lb/>Romain, aupreés de l’Empereur Galba, aſſembla tous
        <lb/>les Chefs de la milice Romaine, leur faiſaus entendre
        <lb/>combien que Galba, quant à ſa perſonne, fut vn bon
        <lb/>Prince &amp; tres-moderé, que toutesſois il ne ſe gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>noit pas par luy-meſme; ains ſe laiſſoit mener à Iu
        <lb rend="¬" break="no"/>nius &amp; à Lacon, qui gaſtoient &amp; broü̈illoient tout,
        <lb/> B <pb n="10"/>
        <lb/>6
        <lb/>&amp; qu’il les falloit chaſſer d’auprés de luy de gré ou par
        <lb/>force; tous les Capitaines plus ſages &amp; plus modeſtee
        <lb/>qu luy refuſerent de l’accompagner en ce deſſein,
        <lb/>trouuant eſtrange &amp; hors de raiſon de preſcrire à̀ leur
        <lb/>Empereur, de quelsſeruiteurs &amp; de quels amis il fe
        <lb/>deuoit ſeruir en ſes affaires, &amp; d’entreprendre ſur ſa
        <lb/>Majſté́, ce que l’on auroit honté de tenter enuers le
        <lb/>mondre Ctoyen de Rome. Et en ce Royaume du re
        <lb rend="¬" break="no"/>gne de harles VI. le Duc de Bourbon, le Seigneur
        <lb/>de Boſſac, le Conneſtable de France, &amp; pluſieurs au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres Seigneurs, apres quelques libelles diffamatoires
        <lb/>qu’ils auoient ſemez contre le Sieur de la Trimoüille,
        <lb/>qui auoit tres bonne part auprés de luy s’eſtant éle.
        <lb/>uez, &amp; ayant pris les armes pour le chaſſer d’auprés d
        <lb/>Roy; Sa Majeſté reputa ce fairt comme vn attentat à
        <lb/>ſa perſonne, les declara rebelles, &amp; comme tels, les
        <lb/>contraignit par ſes armes de retourner en leur deuoir.
        <lb/>Auſſiſt ce vne eſpece de ſcrilege, de diſputer du
        <lb/>jugement du Prince, &amp; de vouloir reuoquer en dou
        <lb rend="¬" break="no"/>te s’il a bien ou mal fait à quelqu’vn La condition des
        <lb/>Noys ſeroit bien rauallée &amp; abaiſſée, s’ils eſtoient
        <lb/>obligez de rendre compre de leurs actions, l’on en
        <lb/>doit plutoſt admirer les effets que d’en rechercher les
        <lb/>cauſes; nous deuons croire que Dieu ne les eſleue pas
        <lb/>en de ſi ſautes preeéminences, qui ne leur donne des
        <lb/>graces proportionnées à leurs Charges,ce qui eſt enu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe, comme ie croy, que l’on ne les peut fixement rae
        <lb rend="¬" break="no"/> garder ſans s’é́bloüir: car il ſort de leuts Maieſtez de
        <lb/>certains feux eſtincelans qui nous eltornnent, com¬ <pb n="11"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>¬--ro¬-o,
        <lb/>37
        <lb/>me lors que les Anges ſe preſentent à̀ nos yeux: c’eſt
        <lb/>touſiours auectrouble &amp; eſtonnement.
        <lb/>N’allez donc plus langues ſerpentines?n’allez done
        <lb/>plus blaſmants la reputation de ceux que le Roy eſti
        <lb rend="¬" break="no"/>me, pour leurs merites &amp; pour les ſeruices ſignalez
        <lb/>qu’l en a receus; N’enuiez pas la confiance que le
        <lb/>Roy a en eux, taſchez plutoſt à̀ les imirer que d’en
        <lb/>médire; N’eſcriuez plus ſi librement, &amp; ne parlez plus
        <lb/>ſi legerement des actions des Princes, leſquels non
        <lb/>plus que Dieu, ne font rien qui implique contradi
        <lb rend="¬" break="no"/>ction, &amp; dont les penſees ne ſe meſurent pas au iuge
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de leurs ſujets car ils ont des intelligences le
        <lb rend="¬" break="no"/> parées du commun des Conſeils impenetrables &amp; des
        <lb/>coups reſeruez: il vous eſt beaucoup plus honnora
        <lb rend="¬" break="no"/>ble &amp; moins perilleux d’obeir ſimplement à̀ leurs vo
        <lb rend="¬" break="no"/>lontez, que d’é́plucher &amp; faire vn iugement temerai
        <lb rend="¬" break="no"/>re de leurs intentions.
        <lb/>Sire, Auguſte Ceſar commanda qu’on miſt ſur la
        <lb/>porte de ce ſuperbe Palais qu’il fit baſtir apres la guer¬.
        <lb/>re Philppicque, cette rithe deuiſe, Pree Tempori,
        <lb/>pardonnez au temps pour nous inſtruire; qu’il y a de
        <lb/>temps qui obligent les Princes à des choſes qu’ils ne
        <lb/>feroient pass’ils n’eſtoient preſſez de la neceſſié. C’eſt
        <lb/>en ce poinct où conſiſte vne partie de la ſageſſe de
        <lb/>ceux qui gouuernent les Monarchies, d’obſeruer les
        <lb/>temps, &amp; d’obeir à y ceux, c’eſt à dire, à la neceſſité́
        <lb/> preſente pour ſuruenir, à laquelle ils ſe départent de
        <lb/>la Loy, afin de maintenir l’Eſtat &amp; les affaires publi
        <lb rend="¬" break="no"/>ques: auſſi arriue-t’il ſouuent des occaſions auſquelles <pb n="12"/>
        <lb/>8
        <lb/>les offices &amp; actions d’vn homme de bien ſont chan
        <lb rend="¬" break="no"/>gé́es, &amp; où il conuient faire tout le contraire.
        <lb/> Le Soleil qui a le mouuemẽt plus reglé, &amp; qui ſert
        <lb/>de meſure aux mouuemens des autres Planettes,
        <lb/>quand il eſt meu du mouuement de trepidation, ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>ble byaiſer plus que de couſtume; Dieu meſme chan
        <lb rend="¬" break="no"/>ge ſouuent les decrets de ſa volonté, &amp; touſiours pour
        <lb/> noſtre bien, encores que nous ne le reconnoiſſions
        <lb/>ſur le champ; de meſme ſi voſtre Majeſté a donné
        <lb/>quelques recompenſes &amp; fait du bien à quelques per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes dont les merites luy ont eſté connus: aucun
        <lb/>ne s’en doit formaliſer, mais au contraire, en lcüier &amp;
        <lb/>exalter voſtre Royale bonté, qui ne fait que des ch0
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes merueilleuſes, incomprehenſibles &amp; incompara
        <lb rend="¬" break="no"/>bles qu’à elle-meſme.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
