<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2394_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Manifeste du roi de la Grand'Bretagne à ses sujets du
          royaume d'Angleterre.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=gBxHAAAAcAAJ"/>
          <author ref="isni:0000000118675506">
            <persName>Charles II d'Angleterre</persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Manifeste du roi de la Grand'Bretagne à ses sujets du royaume
            d'Angleterre.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121259642" xml:id="IL_PreuverayFrancois.xml">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Preuveray</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2797656">Gand</settlement>
            <institution>Université</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2394. Manifeste du roi de la Grand'Bretagne à ses su jets du royaume
          d'Angleterre. Paris, François Preu - veray, 1649, 8 pages. Rare. Daté du château
          d'Elizabeth, île de Jersey, le 23 octobre 1649. 248 - BiBLioGRAPHIE [MANIFESTE]</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">manifeste</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_26" source="Moreau">
          <p>Anniversaire de la naissance du roi</p>
          <date when="1649-09-05">1649-09-05</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-20" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="3"/>
        <lb/>MANIFESTE
        <lb/>DV ROY DE LA
        <lb/>GRAND'BRETAGNE
        <lb/>à ſes Sujets du Royaume
        <lb/>d’Angleterre. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez FRANCOIS PREVVERAY, grande ruë
        <lb/>de la Bretonnerie, proche la porte S. Iacques.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <lb/>3
        <lb/>MANIFeST DV RoT De LA
        <lb/>Grand Bretagne, à ſes Sujets du Royanme
        <lb/>d’Angleterre.
        <lb/>CHARLES R.
        <lb/> HARLES ſeeondde ee Nouas, parla
        <lb/>R grace de Dieu, Roy d’Angleterred’E
        <lb/>Q Coſſe, doFrance &amp; d’Irlande, Defenfeus
        <lb/>a&amp; de la Foy, &amp;e Atoutes perſonmes dans
        <lb/>ee noftre Royaume d’Angleterre, &amp; la
        <lb/>Prlneipaute de Galles, à qui ces preſentes arriuoront,
        <lb/> Salut : Nous ne ſçaurions rappeller en noſtre memoirs
        <lb/>ſans vne douleur &amp; vn reſſenciment indicible, ny expri
        <lb rend="¬" break="no"/>mer ſans horreur, que noſtre tres-cher Pere &amp; Roy
        <lb/>CHA LEs, de eres- lacueuſe memore, a eſtélborbare
        <lb/>meat &amp; cruellement mis à mort par les mains de ees
        <lb/>raiſtres &amp; rebelles fangulnaires, dans noſtre Royaume
        <lb/>d’Angleterre, auee vn procedé́ &amp; des circonſtances fi
        <lb rend="¬" break="no"/> prodigleuſes, qu’elles portent pluſtoſt dans l’eſtonne
        <lb rend="¬" break="no"/> mene que dans l’expreſſion. Et quoy que nous ayons
        <lb/>ſeublé iuſquesà̀ cette heure garder leſilence dansvn
        <lb/>atiere qui nous regarde ſi hautement, n’ayant point
        <lb/>exprimé́ publiquement au peuple d’Angleterre la dou
        <lb rend="¬" break="no"/>leur de noſtre cœur, &amp; la haute dereſtation de cet Aél
        <lb/>axecrable. Toutefois eſtant à preſenarriuezen ſeuret́
        <lb/>Ee e ere edeie eiei <pb n="6"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>4
        <lb/>où̀ nous auons eſté contraints de reſider iuſques à pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent, de declarer publiquement, que pouſſez d’vn reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentiment amer, &amp; d’indignatuion de ces horribles pro
        <lb rend="¬" break="no"/>cedez contre aoſtre cher Pere: Nous auons conforé
        <lb rend="¬" break="no"/>ment aux Loix de la Nature &amp; de la Iuſtice, fermement
        <lb/>reſolu, par l’aſſiſtance de Dieu Tout-puiſſant, quand
        <lb/>bien ie deurois ſeul perir dans l’entrepriſe, de venger ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>uerement ſon ſang innocent, lequel a eſté ſi barbare
        <lb rend="¬" break="no"/>ment reſpandu, &amp; qui crie ſi hautenent vengeances
        <lb/>contre le Ciel. Et pour cet effet, Nous taſcherons par;
        <lb/>oute ſortede voyes &amp; de moyens poſſibles, de pourſui
        <lb rend="¬" break="no"/>ure &amp; d’executer la panition deuë aux traiſtres &amp; ſan
        <lb/>guinaires Acteurs ou Compilateurs de ce meurtre in¬
        <lb rend="¬" break="no"/>humain &amp; ſans pareil. Et puiſque tant eſt qu’ila pleu à
        <lb/>Dieu d’en diſpoſer de laſorte, &amp; de nous priuer par vn:
        <lb/> Martyre precipité, d’vn ſi bon Pere, &amp; l’Angleterre
        <lb/>d’vn ſibon Roy; Nous declaronas en outre, que par ſa
        <lb/>Mort la Courone d’Auglotarre, aueec tous les Priuile-
        <lb/>gess, droits &amp; préeminences qui luy appartiennent, eſt
        <lb/>par vn clair &amp; indiſputable droit de ſicceſſion, iuſte
        <lb rend="¬" break="no"/>2-ment &amp; par ligne deſcenduë ſur Nous, comme en eſtant
        <lb/>le plus proche &amp; immediat heritier &amp; ſucceſſeur; ſans
        <lb/>condition ou limitation quelconque, ſansaucune in
        <lb rend="¬" break="no"/>termiſſion ou repetition, ſans auçune ſolemnitéou ce
        <lb rend="¬" break="no"/>nenuroeueue e ien ls n ue nueuennunne.l
        <lb/>ſommes à preſent de droit &amp; legitimement reueſtus de
        <lb/>ererue eerene oe iene
        <lb/>cette Nation, là jouir danis ledit Royaums d’vn pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir Royal, tantldans l’Eglie qua dans l’Eſtat,ygou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerner les peuples ſeloi les Loix anciennes &amp; connuësj
        <lb/>es-maintenir en paix &amp; en Iuſtice,; &amp; les poteger&amp;
        <lb/>deffen¬ <pb n="7"/>
        <lb/>deffendre de l’oppreſſion de quelque pouuoir vſurpé
        <lb/>que ce ſoit.Et les peuples de cetre Nation-laà, par les meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes Loix, Nous doiuent &amp; ſont tenus de Nous ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre reciproquement deuoir &amp; obeïſſance, comme à
        <lb/>leur legitime Seigneur &amp; Souuerain. Ce droit Royal
        <lb/>Noſtre, eſt fondé ſur vn Tiltre ſi clair, il eſt eſtably
        <lb/>par de telles Loix fondamentales, confirmé par tant
        <lb/>de ſerments de fidelité en chaque ſiecle, il eſt ſouſte
        <lb rend="¬" break="no"/>nu par vne ſi longue &amp; continuelle ſucceſſion dans nos
        <lb/>Royaux Predeceſſeurs, &amp; par vne ſi conſtante ſouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſion de tous les Peuples, qu’il ne nous ſç̧auroit eſtre
        <lb/>en aucune façon diſputeé, ny aucun Acte de nos Prede
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſeurs nous en demettre, ny aucun pouuoir ſur terre
        <lb/>iuſtement nous en deſpouü̈iller; Et de s’oppoſer à Nous
        <lb/>dans l’exercice ou repetition d’iceluy, c’eſt vne trahiſon
        <lb/>du plus haut degré par les Loix indiſputables de cetr..
        <lb/>Nation-là. Et encore que les Autheurs ſanglants du
        <lb/>meurtre de noſtre Pere(par vne pernicieuſe haine qu’ils
        <lb/>ont contre toutes les Monarchies ) Nous ayent par
        <lb/>force autant qu’il leur a eſté poſſible, deſpoü̈illé de
        <lb/>ce-dit droit Royal, Nous ayent banny &amp; proſcrit,
        <lb/>ayent ſaiſi noſdits reuenus, defendu qu’on ait aucune
        <lb/>communication auec Nous, &amp; qu’on Nous fit tenir au
        <lb rend="¬" break="no"/>cune ſubſiſtance, &amp; ayent impoſeé par violence ſur no
        <lb rend="¬" break="no"/>tre peuple d’Angleterre, vn nouueau joug de tyrannie
        <lb/>populaire; non ſeulement à la ruine entiere de nos iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes droits, mais encore de leurs loix &amp; de leurs libertez.
        <lb/>Toutesfois nous ne Nous ſç̧aurions perſuader, que le
        <lb/>Corps de la nation Angloiſe ait ſi fort degeneré de leur
        <lb/>ancienne fidelité &amp; vertu, que de conſentir à ces hor
        <lb rend="¬" break="no"/>ribles procedez contre Nous, &amp; d’approuuer la ruine <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>du gouuernement Monarchique, ſous lequel eux &amp;
        <lb/>leurs Anceſtres ont fleuri heureuſement l’eſpace de plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs ſiecles, à l’enuie meſme de toutes les Nations voi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſines. Comme quoy cette Nation d’Angleterre, autre
        <lb rend="¬" break="no"/>fois ſi heureuſe, peut-elle deſeſperer de gouſter des
        <lb/>iours bien-heureux ſous vn Sceptre Royal, &amp; en eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rer vainement ſous la verge de fer d’vne cabale inſolen
        <lb rend="¬" break="no"/>te? Non, Nous ne ſçaurions conſiderer ces triſtes &amp;
        <lb/>extremes changemens, comme les deſirs &amp; intentions
        <lb/>de la meilleure partie de nos Subjets de ce Royaume-la;
        <lb/>mais pluſtoſt comme les deſſeins &amp; compilations de ces
        <lb/>deteſtables meurtriers de noſtre Pere, dont l’ambition
        <lb/>n’a point de bornes, dont l’auarice eſt inſatiable, &amp; que
        <lb/>leurs crimes ont rendus deſeſperez. Et partant, parla
        <lb/>confiance que Nous auons de ſa fidelité́, &amp; des bonnes
        <lb/> affections de la pluſpart de nos Subjets de cette Nation;
        <lb/>&amp; tant pour encourager ceux qui perſeuerent dans leur
        <lb/>fideliteé, &amp; obeiſſance naturelle enuers Nous, que poux
        <lb/>aſſeurer ceux qui retourneront cy -apres à leur deuoir
        <lb/>&amp; aà leur fideliteé Nous auons jugé expedient de decla
        <lb rend="¬" break="no"/>rer enoutre par celles-cy:Que par grace, il Nous plaiſt
        <lb/> de receuoir toutes perſonnes du Royaume d’Angleter.
        <lb rend="¬" break="no"/>re, &amp; de la Principauté de Galles ( horſmis ceux qui ont
        <lb/>trempeé, ſoit dans la condemnation, ſoit dans la mort
        <lb/>de noſtre cher Pere) dans noſtre Grace Royale, mercy
        <lb/>&amp; protection; les reconnoiſſant &amp; eſtimant pour nos
        <lb/>bons &amp; bien aimez Subjets; leſquels s’eſtantrangez ſous
        <lb/>noſtre authorité Royale, Nous nous tiendrons obligez
        <lb/>ſelon la Loy de Dieu, les loix connuës de cette Nation,
        <lb/>&amp; la fonction de noſtre Dignité Royale, de proteger,
        <lb/>maintenir &amp; conſeruer en richeſſe, paix &amp; proſperité. <pb n="9"/>
        <lb/>Et pour declarer plus éuidemment nos bonnes inten
        <lb rend="¬" break="no"/>tions en leur endroit, Nous ſerons contens de pardon
        <lb rend="¬" break="no"/>ner volontiers, ou bien de declarer par Acte, que Nous
        <lb/>tenons indemniſez, toutes perſonnes de noſtredit
        <lb/>Royaume d’Angleterre &amp; de la Principauté de Galles
        <lb/>( horſmis les exceprez cy- deſſus) pour quelque matiere
        <lb/>que ce ſoit, qui regarde nos dernieresguerres, &amp; malheu
        <lb rend="¬" break="no"/>rauſes diſſentions. Et Nous ſommes preſts d’accorder
        <lb/>(Zà l’exemple de noſtre cher Pere à noſtre inſtallation à
        <lb/>la Couronne, les gratifications, pout la ſarisfation &amp;
        <lb/>ſeureté́ de nos bons Subjets en general, &amp; de tous les in
        <lb rend="¬" break="no"/>cereſts en parcieulier, que l’on iugera faire le plus aà la
        <lb/>paix &amp; felicité de ce Royaume. Nous declarons en ou
        <lb rend="¬" break="no"/>tre de preſter toute l’aſſiſtance qui nous ſera poſſible, à
        <lb/>ce que les Parlemens ſoient reſtablis dans leur ancien
        <lb/>honneur &amp; dignité; Nous conſeruerons leurs iuſtes
        <lb/>Priuileges, &amp; contribuërons à reparer les injures &amp; af
        <lb rend="¬" break="no"/>-fronts qui ont eſté faits aux membres de cette Courſou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueraine. Et parce que toutes les voyes de jonction &amp; de
        <lb/>correſpondance entre Nous &amp; nos bons Subjets, ſont
        <lb/>bouché́es par l’interpoſition de la force &amp; pouuoir, à
        <lb/>preſent prédominant en ce Royaume; Nous auons par
        <lb rend="¬" break="no"/>tant reſolu de Nous ſeruir des expediens qui ſeront ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſaires pour ſupprimer le pouuoir iniuſte &amp; tyranique,
        <lb/>qu’on exerce ſur eux;pour chaſtier ſelon leursdemerites,
        <lb/>ces meurtriers empourprez du ſang de noſtre cher Pere;
        <lb/>pour ſecoü̈er ces peſants fardeaux &amp; taxes, ſous leſquel
        <lb rend="¬" break="no"/>les ils gemiſſent à preſent, &amp; pour recouurer nos iuſtes
        <lb/>droits, &amp; les anciennes libertez &amp; franchiſa de la nation
        <lb/>Angloiſe; Ne faiſant point de doute, que Nous ne
        <lb/>trouuions tous nos bons Sujets preſts de concourir &amp; de <pb n="10"/>
        <lb/>Nous aſſiſter dans nos iuſtes &amp; pieuſes entrepriſes pour
        <lb/>ces fins. Cependant Nous requerons &amp; commandons à
        <lb/>tous noſdits Subjets, conformeément aà̀ leur deuoir enuers.
        <lb/>Dieu, à leur fidelité́ enuers Nous, à̀ leurs deuoirs, ſermens
        <lb/>&amp; proteſtations, &amp; à l’amour &amp; affection qu’ils portent à
        <lb/>la Paix de leur pays natal, qu’ils ne liurent point leur Roy
        <lb/>legitime, ny les libertez &amp; loix glorieuſes de l’Angleterre,.
        <lb/>à vn eſclauage perpetuel, parvne reconnoiſſance, ou ſoû
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſion volontaire, à aucune forme nouuelle de gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nement, ſous le nom ou maſque d’Eſtat libre, ny ſous
        <lb/> quelque pretexte que ce ſoit. Donné en noſtre Cour, au
        <lb/>Chaſteau ELizbETH, dans l’Iſle de Iersey, le 23.
        <lb/>Octobre 1649. Et le premier de noſtre Regne.
        <lb/>Dieu garde le Roy.
        <lb/> ’Agleterre eſt à preſent on Tableau funefte de limcoſance &amp; dle l’aou
        <lb rend="¬" break="no"/>glement des Peuples; laquelle pour n’auoir pas conſideré que les
        Roys ſont
        <lb/>les Soleils des Eſtats, qu’on ne ſç̧auroit eclypſer ſaems priuer en meſime temps ds
        <lb/>chaleur &amp; de lumoiere tantes leurs parties, on eſleau aimſ’ quas ces Geants des
        <lb/>Poëtes des montagnmes contre le Ciel, ſoas leſqueles ils one eſté́ accableZ, &amp; g
        <lb rend="¬" break="no"/>aaiſſet à preſene. Leuer reſſentiment a par à l lecture de cette
        Declaration,
        <lb/> qu eſté affichée aux places publiques ade ondres par l’odrs ds lour Roy:
        <lb/> ais l’effet de leur peché eſfant deuens leur chaftiment, ils n’en ſçauroienmt eſtr
        <lb/>deliurez que par la cauſe de leur ancien bon-heur, &amp; l’objet de leur deſobeyſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance appaiſé &amp; reftably. C’eſt pourquoy ils ſohaittent tous
        leur oy, pour eſtre
        <lb/>deliurez de cette armée Tyrique, qui ient ſes poſtes &amp; ſes eorps de gardes dans
        <lb/>les prinoipales Egliſes de Londres, &amp; qui de là enaoye vingt ou rente Mouſque
        <lb rend="¬" break="no"/>aires dains les maiſons ourgeoiſes pour exiger d’eux des ſonioes
        d’argent. L
        <lb/>Monmarcbie depus neaf o die ſiecles n’a pas eant fait ſouffrir à l’Angleterre,
        <lb/>qne cette nouuelle Republique fait depuis trois ans en a, &amp; qu’ells ſra ſi la
        <lb/>preſence de leur Soleil ne diſſipe bien-oſt ces oyſeaux faiebrss qui la dearet. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
