<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2361_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le manifeste de la ville d'Orléans, présenté à Son
          Altesse Royale, où il est montré que, pour avoir bientôt la paix, il est nécessaire de se
          déclarer contre le Mazarin, à l'imitation des habitants de ladite ville d'Orléans.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=j_qX0VsCleEC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Manifeste (le) de la ville d'Orléans, présenté à Son Altesse
            Royale, où il est montré que, pour avoir bientôt la paix, il est nécessaire de se
            déclarer contre le Mazarin, à l'imitation des habitants de ladite ville
            d'Orléans.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000367182999" xml:id="IL_LeRoyClaude.xml">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Le Roy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="14" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309468</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2361. Manifeste (le) de la ville d'Orléans, présenté à Son Altesse
          Royale, où il est montré que, pour avoir bientôt la paix, il est nécessaire de se déclarer
          contre le Mazarin, à l'imitation des habitants de ladite ville d'Orléans. Paris, Claude Le
          Roy, 1652, 14 pages. Rare. Mazarin est l'Anglais ! et Mademoiselle est Jeanne d'Arc !</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">manifeste</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_72" source="Moreau">
          <p>Mademoiselle part de Paris pour se rendre à Orléans</p>
          <date when="1652-03-23">1652-03-23</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-18" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>MANFESTE
        <lb/>DE LA VILLE
        <lb/>D'ORLEANS
        <lb/>PRESENTÉ À SON ALTESSE
        <lb/>ROYALLE,
        <lb/>Où il est monstré que pour auoir bien toſt la
        <lb/>Paix, il eſt neceſſaire de ſe declarer contre le
        <lb/>Mazarin, à l'imitation des habitants de ladite
        <lb/>Ville d'Orléans.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez CLAVDE LE ROY, au Mont Sainct
        <lb/>Hilaire.
        <lb/>M. DC. LII.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permißion de Son Alteſſe Royale.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE MANIFESTE DE LA VILLE
        <lb/>d’Orleans preſenré’̀ ſon Alteſſe Royalle,
        <lb/>où il eſt monſtré que pour auoir bien tost
        <lb/>la paix, il et neceſſaire de ſe declarer con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre le Mazarin, à l’imitatipn des pabitans
        <lb/>de ladite ville d’Orléans.
        <lb/>E n’eſt plus la ſaiſon de diſſimuler le mal qui
        <lb/>alous accable, ce ſetoit eſtre moins ſenſibles
        <lb/>que lasbruts pour e deguiſe dauantage, leiuſte,
        <lb/>teſſenriment, nous pbrterons n vain le nom de
        <lb/>François ſi par ioſtre laſheté nous ſuccombions
        <lb/>malherauſeenr dos pouuoi de la plus haute
        <lb/>yranni qui ayoismaiseſt itée ;inous ne ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ios pasſelomelt inliges du non Fraçois,.
        <lb/>ais eucores de celuy de Citoyens d rleans, qui:
        <lb/>ouit de putimps eu e abomination les, Tyrans,
        <lb/>&amp; dlemeop chery vne fhonſte liberté qu’ils
        <lb/>uion jamai. pu ſouffrir aucune dominatio
        <lb/>eſtrangere l’exemple de. det amour dé la patrie
        <lb/>qu les habitaqns de la ville d’Orlaans ont touſ
        <lb rend="¬" break="no"/>jourſeonſeué auosltt de paſſion &amp; que l’on peut
        <lb/>direeſtre le gege plus recleux qui leur ait eſt́
        <lb/>laié par leun peres poun maque à la poſterité,
        <lb/>A ’ij
        <lb/> -..¬¬. <pb n="4"/>
        <lb/> 4
        <lb/>etſuſfiſamment iuſtifié dans les œuures de Cezar,
        <lb/>ou ce grand homme teſmoigne que de tous les
        <lb/>peuples Gaulois,l n’y en auoit point qui euſfent
        <lb/>anid pele à ſuhie gde dojnaion ;
        <lb/>Romainsquçoux de la ylle dOiléans,&amp; defait
        <lb/> la premiere oecaſon qui leur prut fauiorable,
        <lb/>ils furent les premiegs qui doninedrent le braniſſe par
        <lb/>leur exemple l tout’le leſpe des Gules pourſle
        <lb rend="¬" break="no"/>couer le iohg e’Epfte Rohdi, ed ſuitte de
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy s’eſtans alliez, ou pouieu ire nis auec
        <lb/>les francs ſous ia conduitte de Meroü̈ée leur Roy,
        <lb/>dont la Monarchiie ’eſtbit fdnd́é ſur la lIibté
        <lb/>frachiſ de ſes ſubiets, de laquelle ’il eſt lepr
        <lb/>cedtu &amp; ſeffenſeun; ôà chuſe dequoy le homd
        <lb/> Brancois leur eſt demeuréyils ont uonſiours con
        <lb/>ſerueé vne entiere fidelité àrous les ſuoceſſeursRois,
        <lb/>ſoit dans la premieres ſeondeda cnoiſieſmede
        <lb/>Ce qui a’obligéplaſieurté d’entre’e de rmun
        <lb/>er cette ville (à laquells lEmpeeur Qhals
        <lb/>Quin donna le ſurnfi de olde fu toutes celes
        <lb/>des Gaules) de baut &amp; eecodes poiuileges ſ
        <lb/>rouit Chiades VI nei nt pas patgné aa ’oaſi
        <lb/>deration dé la gonotrſiué gandsyradleuquees
        <lb/>habltans firent paroſtre bie les Angloiis qui
        <lb/>s’eſtolent emparde la plusgrahdte purſle de
        <lb/>ſtat, teſquelle pouitſqiane laaus toqueſtai
        <lb/>uoient aſſlbge ladite ̂llodlen, dmaib
        <lb/>deſlſiurez par un effottdigae dueoufag&amp; de ſi bled
        <lb/>ues <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>&amp;g Cisojeas, n quoy ils furenſecondez du bras
        <lb/> virieux de Ieanne la Pucelle, depuis cette deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ofté, les affaires des Anglois allerent touſiours
        <lb/>demal en pis, en ſorte que les armes de Charles
        <lb/>VIqui auoient au precedent touſiours ployé́
        <lb/>deuant celles de ſes ennemies furent de là en auant
        <lb/>accompagnées d’vn tel bon heur, que l’entiereex
        <lb rend="¬" break="no"/>pulſion des Anglois s’en enſuiuit, par le moyen
        <lb/>dequoy ce Roy raſſeuraſon throſne qui auoie eſté
        <lb/>extremeément esbranlé? ſi bien que l’on pet dire
        <lb/>queceſfant cette heureuſe iournée en laquolle les
        <lb/>habitans d’Orleans ſe ſignalerent tellement que
        <lb/>l’hiſtoire remarque que leurs efforts furent au de
        <lb rend="¬" break="no"/>la pouuoir humain, le reſte de l’Eſtat eſtoit e.
        <lb/>pye aà̀ l’eſtranger qui auroit infailhblemene
        <lb/>tiomphé de noſtre liberteé́.
        <lb/>rioes ſuiuants les traces de leurs genereux anceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ressoppoſent auiourd’huy ſi vigureuſemens au
        <lb/>reſabliſſement du Tyran Mazarin, puis qu’ils
        <lb/>ons ouſiours fait profeſſion de l’honheur, lequel
        <lb/>eſtincompatible auec la laſcheteé;de laquelle ils ne
        <lb/>Poroient eſuiter d’eftre accuſez ſi par vne vaine
        <lb/>couplaiſance ils receuoient dans l’enceinte des
        <lb/>muraillcs de leur ville la perſonne du Maazarin,.
        <lb/>qua eſté́ preſcript comme vn infame par la bou
        <lb rend="¬" break="no"/>bgmeſme du Roy, &amp; par tous les Pat lemens de
        <lb/>..
        <lb/>.
        <lb/>2
        <lb/>Ilne faut pas s’eſtonner ſi ces braues compa
        <lb rend="¬" break="no"/>.., <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>Frahce eſtant ceirtain que ceux qui peauant ſa
        <lb/>deffendre des attaques de ce Sicilien cmma le
        <lb/>habitans d’Orleans, ſeroient coupables dei tous lea
        <lb/> malheurs de l’eſtat qui ſuiuroient infaillibltement
        <lb/>le reſtablſſement du Mazarin, ſi par vne timidid
        <lb/>ce(digne d’vn perpetuel eſclauage)lls le reçoiuen
        <lb/>fous quelque apparence que ce ſoit, par ce quel
        <lb/>plus aſſeuré chemin de cet ennemy de l’eſtat poun
        <lb/>vhir a bout de ſes perniſſioux deſſeins qui on
        <lb/>pourbut la rotale deſolation de la Monarchie
        <lb/>d’eſleuerſa fortun ſur le ldepris de celle detous l?
        <lb/>Frçois: C’eſt que l’inſenſibilité́ des peuples ſoita
        <lb/>poinct de tout ſouffrit &amp; ne dire mot; Ce quiſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit l cõ̃ble le la plus grande laſcheré qui ait i
        <lb rend="¬" break="no"/>mais paru aux yeu des hommes, &amp; de laquelle le
        <lb/>veritables François tels que les habitans d’Orleans
        <lb/>ne ſont pas capables,il ne ſera iamais dit qu’il ayét
        <lb/>eſpaullé Mazarin poutr luy facilliter ſes entreprſes
        <lb/>&amp; luy donuaet aoyen de ſe gorger du ſang deleus
        <lb/>freres, la mort leur ſeroit beaucoup plus aggroaé
        <lb/> bloque de voit vn tel exceds de malheur arſuue
        <lb/>bien loing d’en eſtre phartlcpans par vn daiane
        <lb/>ble conſentement aux volontez du Mazarin...
        <lb/> Mais ce qui ſe trouue d’admirable auiou
        <lb rend="¬" break="no"/>d’huy, c’eſt la reſemblance qu’il y a du preſent
        <lb/>au paſſeé́, parce que comme tout ainſi que ſes plu?
        <lb/>grands maux dont cet Eſtat ayc eſté́ affligé́, ſoit <pb n="7"/>
        <lb/>57
        <lb/>deantou apres l’eſtabliſſement de la onarchie
        <lb/>nt prisfin par la hardie reſolution des Habitans.
        <lb/>Orleans, comme la domination des Romains
        <lb/>dont le joug fut ſecoü̈é par toutes les Gaules à l’e
        <lb rend="¬" break="no"/>emple de ceux d’Otleans, &amp; l’orgueil de Lan
        <lb rend="¬" break="no"/>glois ſurmonté deuant la meſme ville par la ver
        <lb rend="¬" break="no"/>eu hetoique deſdits Habins, de meſme il ſemble
        <lb/>que la tyrannie du Mazarin doiue eſtre aneantie,
        <lb/>&amp;ſi ces peuples liberez de l’oppreſſion d’vn ſi faſ
        <lb rend="¬" break="no"/>eheux enaeny, par le refus que ces Habitans ont
        <lb/>fait de receuoir chez eux, &amp; d’adorer cette idole,
        <lb/>a quoy ilsont eſté ſecourus des genereux ſenti
        <lb rend="¬" break="no"/> aens de Madanoiſelle de Bourbon, de la meſme
        <lb/>façon qu’ils furent autresfois ſecondez de la val¬.
        <lb/>leus de la Puicelle leanne dans la chaſſe qu’ils don
        <lb rend="¬" break="no"/>srent aux Anglois.
        <lb/> Car ſi par l’exemple des Habitans d’Orleans tou
        <lb rend="¬" break="no"/>es les Gaules ſecoü̈erent lejoug des Romains, &amp;
        <lb/>que tout fraiſchement ils ſe ſont declarez contre
        <lb/>laMaxarin, y aura-il aucune ville en France qui
        <lb/>eſoimeuë à l’imitation de celle d’Orleans, d’vn
        <lb/>pareil deſir de ſecoü̈er le joug de Mazarin, &amp; de.
        <lb/>refuſer hardiment les portes aà vn tel ennemy qui
        <lb/>et én execration à toute la nature, il y a lieu non
        <lb/>ſeulement deſperer que toures les villes luy feront
        <lb/>éſage de bois, mais qu’elles s’vniront enſemble,
        <lb/> feront vn corps d’armée conſiderable pour ex
        <lb rend="¬" break="no"/>. <pb n="8"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>titper cette maudite engeance Mazarine &amp;ie
        <lb rend="¬" break="no"/>ſapper iuſques au fondemens, quoy ſetoit-it di
        <lb/>que des peuples qui ont touſiours ſeruy de mode.
        <lb/>le, de vertu &amp; de magnanimité à̀ toutes les autres
        <lb/>nations de l’Vniuers, &amp; qui ont porté la terreurde
        <lb/>leurs armes aux quatre coings du monde, euſenut
        <lb/>tellement degeneré q de ſouffrir qu’vn verniſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeau d’Italie triomphe inſolemment de leur fran:
        <lb/>chiſe &amp; liberté. Cette haute laſcheté paſſeroit en
        <lb/>eſtonnement à ceu d’apres nous, &amp; nos deſcen
        <lb rend="¬" break="no"/> dans ne s’en reſouuiendroient iamais qu’auec des
        <lb/>larmes, les Eſtrangers cognoiſtroient moins n0
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre vertu qu’ils ne déploreroient noſtre infornu
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, &amp; publieroient auec verité que nous aurions
        <lb/>perdu le ſens, &amp; que nous ſerions indignes de la
        <lb/>conuerſation du reſte deshommes, comme les plus
        <lb/>infames de la nature?
        <lb/>Non, certainement des François ne peuuentpas
        <lb/>eſtre dénaturez iuſques à ce point, qui les rendrois
        <lb/>ennemis d’eux-meſmes, &amp; quand il n’y auroit
        <lb/>point d’autre ſujet que celuy de ſe voir braues pat
        <lb/>l’inſolence d’vn faquin, &amp; d’eſtre reputez timidess
        <lb/>ils ne pourroient retenir leurs courages.
        <lb/>Le azarin s’eſt trouué́ crompé dans la crean
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’il a euë, que diſpoſant de la perſonne du
        <lb/>Roy, &amp; tenant les volontez de ce jeune Monarque
        <lb/>capiues, il pourroit ſe reſtablir,-&amp; entrer das
        <lb/>toutes <pb n="9"/>
        <lb/>93
        <lb/>toutes les bonnes villes de l’Eſtat, dans cette imagi
        <lb rend="¬" break="no"/> tion que ne pouuanttaiſonnablemeat en refu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer l’entŕe à̀ ſa Maieſté, conſequemment il y en
        <lb rend="¬" break="no"/>treroit auec elle, &amp; par ce moyen triompheroit
        <lb/> apparemment en deſpit de tout, mais les Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>cois &amp; particulerement les Hbitans d’Or
        <lb rend="¬" break="no"/>leans ſont trop’bien informez des deuoirs qu’ils
        <lb/>doiuent à leur Roy, vets lequel ils n’ont iamais
        <lb/>manqú de reſpect. &amp; toutes les fois que ſa’Maie
        <lb rend="¬" break="no"/>ſté voudra y entre ſans le Mazarin, elle y ſera re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceuë auec tous les applaudiſſemens qu’vn peuple
        <lb/>zelé pour le ſeruice de ſon Prince, a accouſtumé
        <lb/>de fairen pareille occaſion, &amp; pour preuue de
        <lb/>cela, il ne faut que conſiderer l’amour qu’ls firent.
        <lb/>paroiſtre à̀ ſa Maieſté quand elle y entra la dernie
        <lb rend="¬" break="no"/>re fois en faiſant ſon voyage deBerry, ce qu’ils ſont
        <lb/>touſiours preſts dereiterer, &amp; auec plus d’affection.
        <lb/>stl leur eſtoit poſfible, pouden qu’il n’y ait poit
        <lb/>de Mazarin.
        <lb/> Les Habitans d’Orleans eſtument que le ſeruice
        <lb/>qu’ils rendent à l’Eſtat en reietant leazarin, neſt
        <lb/>pes moins conſiderable que celuy qu’ils luy rendi
        <lb rend="¬" break="no"/>rent par la déroute des Angloiscaeſiceute defajt
        <lb rend="¬" break="no"/>te empeſcha le throſne de çomberce refus fai
        <lb/>mMazarin, fait qu’il ne ſe pteuaudra pas de la conque
        <lb rend="¬" break="no"/>ſts de oette floriſſfante uilloe, aonſiderable par tant
        <lb/> 4.
        <lb/>2 <pb n="10"/>
        <lb/>10
        <lb/>de nobles qualitez qu’elle pofſede, que ſi aucon
        <lb rend="¬" break="no"/>traire le mazarin y auot eſté-bien receu.. Cela au
        <lb rend="¬" break="no"/>roit donné le branſle au reſte du Royaume, &amp;ſans
        <lb/>doute donné ouuerture à ſon reſtbliſſement dans
        <lb/>la Ville capitalle, &amp; d’autant plus facilement qu’il.
        <lb/>n’eſt pas entierement decredité dans icelle,au lieu
        <lb/>que l’on peut efperer que cette fille aiſnée ne ſera
        <lb/>pas moins courageuſe que ſa cadetre, &amp; que s’en
        <lb rend="¬" break="no"/>fuiuroit-il de ce funeſte reſtablſſement, ſinon vn
        <lb/>bouleuierſemont general par l’oppreſſion que
        <lb/>grands &amp; petits reſentlroient des vengean ces ty
        <lb rend="¬" break="no"/>ranniques que le Mazarin exerceroit cruellement
        <lb/>ſans excepton de qu que ce ſoit, en iolat outes
        <lb/>les loix qui- ſae les fondemens &amp; pincipes du
        <lb/>throſne, duquel peut eſtre il s’emipareroit &amp; met
        <lb rend="¬" break="no"/>roit la Francs à l’eſclauage.
        <lb/> Mais comme la ville d’Orleans feule ne pour
        <lb rend="¬" break="no"/>oit pas combattre &amp; rerraſſer le party Mazarin, il
        <lb/>eſt abſolument neceſſaire pour éuiter les grands
        <lb/>maux qui menacent l’Eſtat, ſi on laiſſe groſſir
        <lb/>d’auantage les forces de ce party, que non ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>lement toute les, Villes de France rebuttent hiar
        <lb rend="¬" break="no"/>diment le Maain, mais encores qu’vn chacun
        <lb/>en particuller concourre pour la defaite de cette
        <lb/>maudite engeance, aà̀ quoy l’on eſt d’autant plus
        <lb/>obligé d’entendre qu’il y. va de l’intereſt du pe
        <lb/>, p
        <lb/>8 <pb n="11"/>
        <lb/>1i
        <lb/>blie, que ceſt ſa querelle, &amp; qu’il n’y a au
        <lb rend="¬" break="no"/>cune riſque de ſe roidir contre le Mazarin &amp;
        <lb/>de conſpirer vnanimement ſa perte, parce:
        <lb/>qu’en premier lieu le peuple ne peut pas iamais
        <lb/>rencontrer l’occafion plus belle quelle ſetrou¬.
        <lb/>ue à preſent, toute la Maiſon Royale eſtant de
        <lb/> ſon party, duquel elle eſt inſeparable, ſoa Al
        <lb rend="¬" break="no"/>teſſe Royales’eſt plainement declaré ſon pr
        <lb rend="¬" break="no"/>tecteur en enuoyant cet autre luy-meſme Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>danoilſelle ſa fille dans la vlle d’orleans, ellea
        <lb rend="¬" break="no"/>pluis de part à̀ lEſtat que- perſonne, &amp; co
        <lb rend="¬" break="no"/>gnoiſt là iuſtice de la cauſe publique qui luy
        <lb/>eſt commune, tout le monde ſçait ſes inten
        <lb rend="¬" break="no"/>tions, &amp; ſon AIteſſe Royalle ne cherche que
        <lb/> ſe temiede au mal, &amp; non pas de faire la playe
        <lb/>plus profonde, onſieur’le Prince ne fait-l
        <lb/>pas tout ce qu’on peut eſperer d’vn grand
        <lb/>Prince, dnt le ſeul bur eſt de ruiner ptom
        <lb rend="¬" break="no"/>ptenent́ le party du Macarin, ſans’ faire d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uatage paſtir le peuple par la longueur d’v
        <lb rend="¬" break="no"/> ne guére eciuile; n’eſt-ce pas dans ce deſſein
        <lb/> qu’il à aiſſé ſon armée deGuyenne à̀ la coi
        <lb rend="¬" break="no"/>pe
        <lb/>’ulee de Monſieut le Prinee de Conty ſon
        <lb/> frere pour venir luymeſme mettre la main à
        <lb/>..
        <lb/>’’œuure par deçà, &amp; pourſuiure les Mldarins
        <lb/>2
        <lb/> iuſques à leur entiere deffaiue.
        <lb/>2
        <lb/>,
        <lb/>9¬ <pb n="12"/>
        <lb/>2
        <lb/>.
        <lb/>;
        <lb/>12
        <lb/>31.
        <lb/> Secon dement, par ce que tous les Parlemen
        <lb/> qui entraiſnent auec eux toutes les grandes
        <lb/>villes du Royaume ſont engagez contre le
        <lb/>mMazarin, non pas ſeulement par la raiſon de
        <lb/>ſa tyrannie &amp; de ſon mauuais gouuernement
        <lb/>qu eſt abomnable à tout le monde, mais
        <lb/>encores par le nombre des Arreſts qu’ils ’ont
        <lb/>tous prononcez contre luy.
        <lb/>Tiercement, le public eſt fortifié par la De
        <lb rend="¬" break="no"/>laration du Roy verifoée, qui fait quil nya
        <lb/>point d’authorit ny de puiſſance qui ne l’aſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>te dans cette glorieuſe occaſion.
        <lb/> Finalement, c’eſt vn faire le faut, &amp; l’on ne:
        <lb/> peut trouuer de tepos que dans l’aneantiſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de l’ennemy comimun, ilnya que ladé
        <lb rend="¬" break="no"/>faitte du Mazarin qüi puiſſé rameneir le calme
        <lb/>al’Eſtat, &amp; rendre la ſeureté publique. C’eſtoit
        <lb/>la Preface deCaron dans tous ſes aduis, dans le
        <lb/>Senat Romain, il nous faut, diſoit il, touſiouris
        <lb/>-deſtruire Cartage, ou Cartage nous ruiniéra,
        <lb/>de meſme ſi nous ne perdons Mazarin, Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin nous perdra, ſi bien que tous les verita
        <lb rend="¬" break="no"/>bles Francois ne peuuent pas s’exempter ſans
        <lb/>encourir le blaſme de la polſterité de ſe decla
        <lb rend="¬" break="no"/>rer hardiment contre les Mazarins, en pr
        <lb rend="¬" break="no"/>nant des reſolutions vigoureuſes, il ſera im
        <lb rend="¬" break="no"/> pofſible
        <lb/>. <pb n="13"/>
        <lb/>n3
        <lb/>poſble que l’ernéemy’échappe &amp; ne peut
        <lb/>epdre qu’ene punitlon exëplaire de ſon
        <lb/>Senqe.d’auoirabuſé́ de la nmjinorité d’vn
        <lb/>,, ouoirviollé nures les olx, &amp; d’en
        <lb/>ulei nttcotds. ajlourlbuy ttiqmphet ̀
        <lb/>nmee ad ſtdallo a la cofuſiondu
        <lb/>ponent, l appcchenſion qu’ila d’vn
        <lb/>ſoulutmenlt genoralbfair que luy &amp; l tout
        <lb/>ſtesgdhcsans ttmhlent deé́j de peur, par ce
        <lb/>qulsnignrent pas que pour les perdre il
        <lb/>e faut audit que la volonté, de ſote
        <lb/>la loonneforane du peuple eſt entre
        <lb/>ſesaiss &amp; il froit bienauuglé s’l meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pſpis ſon repos qu’il peut operer de luy
        <lb/>eſae eneſtouffant ce party Mazarin, qui
        <lb/>nbſt appuyé́que d’vne poigné de beliſtres
        <lb/>&amp;golleurs, leſquelsyansbieu &amp; le monde.
        <lb/>pour ennemis, il n’e reſtera col ny jaret
        <lb/>arnematinée, rout au plus c’eſt l’ouurag
        <lb/>dne. joumée de Monſieur le Prince ds
        <lb/>Conde,ce grand Heros à ſurmonteé vn plus
        <lb/>grand nombre d’ennemis, en moins de
        <lb/>mps, il ſuffira ſeulement de ſeconder ſa <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>valleur, dequoy l’on ne ſe ſçauroit deſdlre!:
        <lb/>Car quand bien meſme le public ſeroit
        <lb/>aſſez laſche pourſouffrir ce Tyran quiveut
        <lb/>acheuer de le perdre, ily aura touſiours vn
        <lb/>puiſſant party contre luy, les Princes ne
        <lb/>ſont par pour demeurer en ſi beau chemin
        <lb/>&amp; par l’eſgalité des forces que pourroient
        <lb/>auoir les deux partis, cela tiendroit les af¬!
        <lb/>faires en telle longueur que l’on n’en ver
        <lb rend="¬" break="no"/>roit de longs-temps la fin, ce qui toume
        <lb rend="¬" break="no"/>roit à l’entiere deſolation de l’Eſtat, d’o!
        <lb/>s’enſuit qu’il faut’ abſolment conclue
        <lb/>qu’il eſt aduantageux auix puples à l’ëem¬l
        <lb/> ple de ceux d’Orleans de ſe declarer prom¬!
        <lb/>pement contre le Mazmrin, &amp; fortifies ſil
        <lb/>puiſſamhent le party desPrincos qu’il pudl
        <lb/>ſe dans peu de semps fouroyer cecte Ca
        <lb/>naille Maarine, &amp; Reméttre la legitimel
        <lb/>aathorité Royalle, en vigueur pus pas t?
        <lb/>moyen gouſter bien toſt les uits; d’uǹ?
        <lb/>doux &amp; paiſible gouuernent
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
