<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2312_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Liste des malcontents de la cour, avec le sujet de leurs
          plaintes.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=iqZcD6iWM0IC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Liste des malcontents de la cour, avec le sujet de leurs
            plaintes.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">SJ IF 247/188, 114</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2312. Liste des malcontents de la cour, avec le sujet de leurs
          plaintes.(S. l. n. d.), 7 pages. Février 1649; car le chevalier de La Valette était encore
          en prison. Pauvre imitation d'une pièce publiée sous le même titre en 1623.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">liste</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_13" source="Moreau">
          <p>Réception de l’envoyé de l’archiduc Léopold au parlement</p>
          <date when="1649-02-19">1649-02-19</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>1
        <lb/>5
        <lb/> -¬.¬¬¬¬¬,„
        <lb/>DES
        <lb/>T E
        <lb/> r
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>¬4
        <lb/>MALCONTENS
        <lb/>R
        <lb/>T T
        <lb/>RT¬ T
        <lb/>;
        <lb/>T7D
        <lb/>DE LACOVR,
        <lb/>1 H
        <lb/>AVEC LE SVIET DE LEVRS
        <lb/>D J
        <lb/>7 E T
        <lb/>7 E
        <lb/>TT T
        <lb/>PLAINIES
        <lb/>LM’esr auſi facile de nordre la Lune, cbraſſr la Tene,
        <lb/> e puiie la Mer, que de prodre en cee Lſle tous les Mal-cn
        <lb rend="¬" break="no"/> ens, qui le treuuent dans l ſiecle ou oous ſomn cs ce leiot uvou
        <lb rend="¬" break="no"/>or raconte i’nſny &amp; racour en peu de mots, ce qu ne peut x pli
        <lb rend="¬" break="no"/>quer qu auec ies hures enters. l n’y a chotc en la naure qu ne ſoit
        mal
        <lb rend="¬" break="no"/>contente de quel coſt́ que nous tourneons les ycux, nous ne ieno
        <lb rend="¬" break="no"/>trerons qu’n melcontnt ment genal par tont l vnvrs.
        <lb/>Le Cel ſe mécontente de la terre, &amp; ſen ble ſe plaindre, que pour tnt
        <lb/>de douces nſlnence qu’l nuoye par l’alp ct grcable de es a yon, lle
        <lb/>ne fait autre choſe que vomir ce qu’el’e a de vmn contre luy. Et d ft
        <lb/>les in quit des hommes ſont parvcnues à tel de gre, qu’en bret l Ccl
        <lb/>ſera conrraint, ou de ſe conmer ſoy-meſme pour conſomcr l’nivers,
        <lb/>ou de vcrſer rous les icux qu’l ontint en ſon loble, pour abuuer la ter
        <lb rend="¬" break="no"/>re dans ſes propre mal heurs &amp; l’enſeueli dans ſes propres
        ruynes.
        <lb/>L’Hſl menr du ſeu ſe plainc du Ciel par ce que par la rapide vit eſle, il
        <lb/>l’empece d’abotr plus haut..
        <lb/>L’Air e plint du teu à caue que la moyenne reion cſt tousiours froi
        <lb rend="¬" break="no"/>de, &amp; de ces plintess’eſleuent quelque fos des troubles
        eſtranges.
        <lb/>La Mer eplaint de’Ar, qui iournellement boulevetſant ſcs flots de
        <lb/>te peltes, l’attaque furieucmnt de ſcs fcudcs.
        <lb/> Les matelts ſc p’nent de la mer, &amp; la terrc ſe plaint de l’ocea, de
        <lb/>duy enuover de ſi rudes ſecouſes. Dref, ie ne trouve que meſcoutetemernt
        <lb/>&amp; déplafir par tout ou ie rourne les yeux.
        <lb/>Si ie pourmene ma v u par route la tertc ie n’y treuueray que ḿcon
        <lb rend="¬" break="no"/>contentement, que plaintes &amp; que reuolte, <pb n="2"/>
        <lb/> Le Sophy ſe plaint du Ture, le Ture des Polonnis, les Chreſtiens e
        <lb/>plainent d eux, &amp; eux- meſmes de leur mauuaiſe intelligence.
        <lb/>L’Atque ie plain de lAſie, l Aſie de l’Europe, l’Europe de l’Ame
        <lb rend="¬" break="no"/>riqu.
        <lb/>L’Iaiie ſe plaint des Eſpagnols, les Eſpagnols des Holandois , &amp; les
        <lb/>Ho’andois des autres.
        <lb/>Le Roy d’Epagne e plaint da Roy de France, &amp; le Roy de France
        <lb/>ſe plant de l’pagnel d’enua’ir à ſon delauantage ſur ſes voſias.
        <lb/>Searon meſme ſe plant à preſent qu’Appo’lon ayt eſtbly le Pa naſſe
        <lb/>urleſque ſur vne de es E’paules; &amp; que ſa tcſle l’ans ceſſc mclinée pour
        <lb/>ladorecr demeure fi long tenps en cette poftu: e.
        <lb/>Enſm pour conclure, c eſt vne viaye Comedie, chacun ſe plaint, cha
        <lb rend="¬" break="no"/>cun cſt nal content, &amp; ſemble n’y avoir auunremcd à tous les
        meſcon
        <lb rend="¬" break="no"/>tentemens. ais quelquesplaines que taye entendues en tous les
        endrois
        <lb/>ou cuoſité mayt voulu porter, ie ne ſus particulerement voulu ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſter en rance, pour y voir la face exterieure du pays conaſte ce
        qui
        <lb/>s’y praque &amp; doner mon ;ugementſur les duerſes ta cçons de fare que i’y
        <lb/>ay vcuües.
        <lb/>Le Roy premierement ſe plaint &amp; iuſtement de tant d’Edits qu’on luy
        <lb/>ft inuener pour ſmcharger ſon pauure peuple, &amp; eſt marry de voir
        <lb/>tant de ſanſues &amp; tant de parti zans qu ſont continellemen à ſes oreil
        <lb rend="¬" break="no"/>lles, pour luy perſua ’er la verifcation de nouuelles &amp;
        nouuelles inuen
        <lb rend="¬" break="no"/>tions peritieuſes à ſon Ryaume, &amp; ſe plaint auſli qut ſes
        Courtiſans ne
        <lb/>ſont amais ſaouls, que depuis trois ans il a fait d’eyxceſfucs dépences, &amp;
        <lb/>que la pluſpart de ſes Capitaines n’ont rien empo:t́, que les Financiers
        <lb/>ont leurs coffres plains, &amp; cependant que le domaine, eſt aléné.
        <lb/>De dire que monſieur de C onty n’eſt pas au nombre des mal. contens,
        <lb/>ce ſeroit vn blme vniuerſel: car il n’ya perſone qui ne ſca che que les hi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeres du peuple &amp; l’irterreſt du Royaume n’ait eſté le
        principal ſujet de
        <lb/>ſes meſcontentemens.
        <lb/>Monſieur de Lon gueville outre l’opreſſion publique-a ſuiet d’eſtre mal
        <lb rend="¬" break="no"/>conten puis qu’apres auoir ouuert le chen à la concluſon d’vne paix
        <lb/>gencrale ( ſelon l’ordre de ſa ieſté Regente) &amp; ayant reſte pour ce ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>iet deux ans à b nſter. o a refuſé tous les aduantages qu’il avoit
        obre
        <lb rend="¬" break="no"/>nus pour le ſoulaemenr de la France.
        <lb/>naonſieur d’Ebeaf y eſt trop intereſſé, pour n’eſtre pas de la partie, le
        <lb/>refus de l’employ que ſon courage merite, &amp; vn plein douaire que ſa iuſtice
        <lb/>denande, l’obligent aſſez à ſeplaindre de cette iniuſtice.
        <lb/>Vne priſon de trois années iointe aux fauſſes ac uſations que l’on a im
        <lb rend="¬" break="no"/>putées à l’inocence de monſicur de Beaufort, l’excite aſſe à venir
        y pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre ſa place, &amp; monſeur de la mothe Houdencourt, que l’os a
        traté de
        <lb/>cette fat on, n’en eſt pas moins exerpt, quond meſme on luy-rendroitſa
        <lb/>Duché de Cardonne. Et quelque auis &amp; conſeil que l’on faſſe cousrir ſus
        <lb/>ce ſuiet, ie ne erois pas que monſicur de Bouillon ne ſoit fſuſehé, ou de la
        <lb/>Principauté de Sedé, ou du payemét des penſiõs qu’on lui auois ptonalſes. <pb n="3"/>
        <lb/> ¬ ¬
        <lb rend="¬" break="no"/> Si l’on refuſe à Monſieur de Longueville va Eſftat de la Couronne,
        le.
        <lb/>Go uuernement du Haure de Geace, la ſuruiuance de ſes dignitez, &amp; le
        <lb/>ou la gement du peuple. Il ciendra lieu de doable mal-e oncent.
        <lb/>Nous y aiouſterons monſieur de Matignon &amp; mônſieur de Eeuueron,
        <lb/>fi oa leur denie la charge de uc &amp; Pai de Francequ’ils merite aſſe z
        <lb/>pour les ſeruices qu’ls ont rendus à l’Eflat.
        <lb/>S’il m’eſt permirs d’aller de Paris à la Cour, quoy quelespaſſages ſoyen
        <lb/>bouchze à ceux qut ont bonne m nne, iy erouuerois encor vne infnite
        <lb/>e al cantens.
        <lb/>ET de fat, LE ROY ſe meſcont ente ſort de ce que l’on l’empeſche
        <lb/>de revenir en ſa bonne ville de Paris, il trouue mauuais les faux rapores
        <lb/>que l’on fait au Coneil, &amp; ſa Maieſte ſçat bien que les Paſiens, &amp; ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neralem.nt toute la France crien VIVE LE RO, puſque laurs
        <lb/>Drapeu ont pour Deviſe, RE G E ſ ioſtranm qan irms, nous e cher
        <lb rend="¬" break="no"/>chons, car il elt noſtre SOVVR AI N, &amp; ſo abſence nous meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>contente tous.
        <lb/>Monſi:ur Le Duc d’Anjou eſt courouſſé de ce l’on ne veut pas qu’il
        <lb/>parle à ſon P’ent Papa, pour ’cnt retenir auec luy de ſon retous à Paris.
        <lb/>Sa aaieſté Regente facbée d’eſtre contrainte de chaſſer vn de ſes mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtres pour l’enorné de les ctines.
        <lb/> Son Alteſſe Royalle ſe plaint d eſtre ainſi etentt.!
        <lb/>Mdame la Ducheſſe d’Orleans eſt bien fachee de vor les affaires aia¬i
        <lb/>brouillees, cetre bonne Princeſſe eſt tousiours enpriese pour inuaquer le
        <lb/>5auueur, &amp; apporte vn grand ſoin pour moyeaners vn bon accomode
        <lb/>ment entre les deux part1s
        <lb/> Mademoelle eſt auſſi ma contonte de voir ſouffrir les bons &amp; fidel
        <lb rend="¬" break="no"/>les Prançois, que ſi elle enduroit elle meſme les pelnes qu’on leur
        fait
        <lb/>ſouffrir.
        <lb/>Le Pince de Condé eſt tres mal-content de s’eſtre inopiaément
        <lb/>reuué engagé dans vn party ſi mniuſte, ouù il eſt battu de ſon petit Frere.
        <lb/>Madame la Princeſſe s’atriſte de ce que monſieur le Pince ſe met en
        <lb/>de trop grand perils pour faire mal aux Franços, qui n’ont iamais eſté
        <lb/>ſes ennemis.
        <lb/> Le Cardinal Mazarin fait de ſon abſence vn pronoſtic aſſaré deſon meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>contenrement SES NECES fachees d’vn ſi funſte reuers de la
        <lb/>Foreune ayment mieux retourner ſe marier à ſainct P:erre de Rome qu’à
        <lb/>faintPerre des Chams.
        <lb rend="¬" break="no"/>Laperte d’vn mary, d’v frere &amp; d’vn conſin, ce ſont de trop
        funeſtes
        <lb/>obiets pour ne pas affl ger la Ducheſſe dBguillon.
        <lb/>1 eœrofus du ounernemier de Normahdie auCointee Harcourt (que
        <lb/>mefſieùts es Normans ont ſurnomme le Conme ade Hlapeo) eſt le fu:et de
        <lb/>.
        <lb rend="¬" break="no"/>l pluvulaire de ſon meſerintentemient.
        <lb/>’L’anpriſonnement du Mareſchal d Loſpiral ſur lba Remonſtranee qu’il
        <lb/>faAſoit la-eyne dela Iuſtice demoarmes, le met au nombte des mal
        <lb rend="¬" break="no"/>! <pb n="4"/>
        <lb/>ec ntens. Ie Te llier, oant ſa maree abas veut y eſtre introduit, &amp; Iolly
        <lb/>on eate, eſt elleuent affligé, de ce ſoudain chanemant d’affai
        <lb rend="¬" break="no"/>1e. ul ioit 1res-aie ’eſlre en, vn mei leur oemploy Ou en de
        <lb/>imeurt auec ion maiſt, e ſan reſcontontement
        <lb/>.
        <lb/>LS pneox-deſlcins lu Clevaler de la Valette luy ſont trouluer ſon
        <lb/>meſontetemnt dans obſeurité d’vne ’riſon.
        <lb/>Il es Mal- heureux iuccez des affates de Moſieur de Guiſe, à Naples
        <lb/>’arriées par es Fourbes du Ca dnal, luy denrcnt lieu d ſe plaindre,
        <lb/>les Earols mecontentẽt cetrNob e Maſon de ne le pas laiſſ-r veni
        <lb/>en rance, oar le enger dutt que luy a fait ce pe fide arin.
        <lb/>Le Dur de Mercœure à raiſon d’eſtre mal-ontent, eſlnt oyſif, pe n
        <lb/>dant qute ion Frcre fait reuiure en ſoy les Heros de ſa Race.
        <lb/> Duc Durez eſt bien embrou ille daus le doute du party qu’il doit
        <lb/>ſuiure.
        <lb/> Le Maeſe hl de Gramont eſt mal content de voir que ſes proicts rouſ
        <lb/>iſſ ns uiſi mal les vns que les autres,.
        <lb/>Le Marechal de Villeroy ſeſplant que ſon pouuoir eſt trop fo ble pour
        <lb/>obtenir les pretentious que son gendre eſperoit remporter au preiudice
        <lb/>de mouſieur e Due d’Elbeuf.
        <lb/>Le Comte d’Alais, Sa emme, &amp; Sa Suitre treuue dans ſa prſou vn ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>iet de triſtſſe.
        <lb/>Quoy que la R I V I ERE cpurre jouſiours, ou reut limter ſa eour
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe pour le metre an Liſte.
        <lb/> La Milleraye n’a point quté́ le li ct voyant ſes affaires en ſi mauuais
        <lb/>eſtat, le Telhier le ſeconde dans ſa peur, &amp; ’ubeu tit vne tierce auee
        <lb/>ſes mal-contes.
        <lb/>. Le Mareſchal de Rantzau eſt mal conent de ce cue l’on l’a démis de ſes
        <lb/>charges, ſans avi voulu entendre cn ſes eeuſes,ny le recevou en ſes oſ
        <lb/>fres &amp; prooſitions: cer il croyoit, que ſi on l’eut examiń de prés, qu’il
        <lb/>ſe fupurgée l’opnton qu’on auot mbu de ſes pratiques.
        <lb/> Le Chancellier vu itoit eſtre aſſeoré d’eſtre enſevely dans les bou ës
        <lb/> de ſaint Gemain, ne voulant lus de celles de Paris.
        <lb/>Taeonhaſte Renaudot. upon mé LE GAZETTIE R, à cau
        <lb rend="¬" break="no"/>e de fon e xercice, eſt des plus mecontens, encor que Ma zasin
        luy-ay
        <lb/>pomis beaucoup, ponr l’obhigede demeurer à ſaiat German ,eſtan
        <lb/>bien inſorné que ſes Comms neluy vedent pas ta de menerieçom
        <lb rend="¬" break="no"/>me ils aifoyet du temps des troubUlc de Nples, &amp; que le
        Chancelliet
        <lb/>n’ pas le pouair de luy ſedler ſes dépeſches pour l’ouuerture u,ont
        <lb rend="¬" break="no"/>piété́, ce q luy donne vn grand déplaſr ds’ ſlre fiez à des
        perſonnes
        <lb/>qui ſont ſuiets aux diſgraces :e, ly eonel e reyenir vn ſamey- pus
        <lb/>- que c’eſt vn lour f hees, anſi qu’il le diloit ces iouts paſſe dasn
        <lb/> Exraordinaire qu’il vapd.. le dexié́me ious le Novenbre .
        <lb rend="¬" break="no"/>Le pauvregarçon......, yonne, tremble ſans ceſſe, d’entgnr;
        <lb/>dire aux ens d Maiarin ſon maiſtre qu’ils l veulent qui er, péyayant
        <lb/>bien-oſt ſa chute,il aprehende de levenir vn luit des rilées a tajps.
        <lb/>Bautru <pb n="5"/>
        <lb/>Baatr, ne peut eftre bien-aiſe de ctte diſcorde, car il n’aur pas les
        <lb/>penſious que ces plaſanteries luy auoyent fait adiuiger par ce miniſtre
        <lb/>eſtranger, qui an a ſté idolatre, comme chose propre à son naturel.
        <lb/>De taconter par le mnu les naéconencmnens de chaque particulier qui
        <lb/>ſuiuent la Cour, les Monopoleurs y ſont tous en corps ou eu eſprit, &amp; ce
        <lb/>ſeroit ourdir vne taille de longue durée.
        <lb/>Le Parlement n’eſt pas bien appoinréa Conſeil, le premiertaſche a re
        <lb rend="¬" break="no"/>metere la France e ſa premaiere ſplendeur, &amp; l’autre veut faire
        veri fer de
        <lb/>nouucau x Edits contre les remontrances des mieux ſencez du Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>meC’eſt vn mal-heur deſplorable à vn Eſtat depuis que les valets
        veules
        <lb/> aire les maiûtres.
        <lb/>Depuis que les Fiaanciers ont appris à plumer ils quitent la chaſſe des
        <lb/>Sanglier des Cerfs pour s’adonsier à la volerie&amp; de fait, ont a veu qu’en
        <lb/>moins de deux ans, ils ont volé6plus haut que Dedale leur pere, ſon
        <lb/>minence ne veut pſus cuer de ſa naain aucun des Sangliers de France,
        <lb/>comme il a fait cy-deuant ou rapport de ſon Panegyriſte Theophraſte
        <lb/>de la Gazettiee, cét actionſi héroique fut miſe dans la Gazette dés le
        <lb/>Samedy en ſuivat, d’ou l’on peut bien i’ger à preſent que ce chetif
        <lb/>quancre auroit plus d’adreſſe à eſtre Charutir que miniſtre d’Eſtat, &amp;
        <lb/>ceux quai oat is ſa généalogie au iour ont tort de n’avoir pas dt que ſ
        <lb/>grand mere eftoit la meilleur crieuſe de boudin, qui ayt iamais cntré
        <lb/>dans Parlersae. C’eſt pour qaoy cét habille homas a montré́ tant de dox
        <lb rend="¬" break="no"/>aérité à aer vs oochon en France.
        <lb/> Mais à la fin Icare, eſt tousioars Ieare, la preſormption eſt queſquefois
        <lb/>csuſe de noftre mal- henr; eſtis quen appelldant ouones Ioes.
        <lb/>C’eſt à dire, out le monde en prend Iupiter à teſmoia.
        <lb/>Ve ſeale conſolatioo teſte à eeux qui ſoas fftge de aette maladie’âà,
        <lb/>qe quand on les diſgratie, leurs coff oſont tous ours plains &amp; ainſi be.
        <lb/>i ganaioi, vaut mieux que rien du tout, le conreant eſt meillcur que le
        <lb/>coenss Pource qui eſt du reſte des financicrs, ils ſont mal contons de
        <lb/>ce que tout le aaonde aboye apts oux, &amp; de fair, o a tort de lenr enuies
        <lb/>vaos qu’ile rongene il ya ſi long-temps, &amp; ou qui déclamez contre eu
        <lb/>i vous ee en leurs places vous pouriez faire pis.
        <lb/>Quoy gue ce ſoit, le meſcontentemene qu’ils ont eſt fi grand, qu’o
        <lb/>ien, qu’ils ſe ſont liguez auec deux ou trois de l Vnivefité pour im
        <lb rend="¬" break="no"/>pronuer la d finitioa de Platon qui dit que bon eſt anial implae
        bp,
        <lb/>c’eſt à dire, l’bomos aſût vn ammal à dex pieds ſas lamos, e qu’ils veu
        <lb rend="¬" break="no"/>let reuetſer eette Phliloſohie par epérience: car ſur tout eſûans
        ho
        <lb rend="¬" break="no"/>nes, ils ne veulent encourir le blaſnae d’etre appelle inplnes,
        ſans phi
        <lb rend="¬" break="no"/>mos, ear fi iaſques iey ils n’euſſent point en’de plumes, ls
        n’euſent volé
        <lb/>i hue, ny entré auane dans es treſonr du Roy.
        <lb/> Feſlx qoi paeit veroo cognoſere eanſa.
        <lb/> C’eſt à dire, Huret oeluy qui a peu oonnoiſtre les caaſes des choe.
        <lb/> Mos voyons les Cours ’rmy-partis &amp; nal-ootees de tait d’Edi;
        <lb/>qu’on leur a uulu faireveriſfie.Et les BourgooisdeParas sõr aroemye <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/> dl’abſence de leur Roy, &amp; pomair ſcauoir le rombre des meſcoutens il
        <lb/>faudroit aller ce maiions en ions.
        <lb/>Pour moy, il faut que ie confſte, que tant de partiſans &amp; inventeurs
        <lb/>d’Edits deutoyent eſlre repus, ce ſont cdes on;eurs de peuples, des ſan¬
        <lb rend="¬" break="no"/>Sües furieuſes qui ont ſuccé ce qu’ly a de bon dans ce Ryaune, i’s
        ma
        <lb rend="¬" break="no"/>nient tout lrget &amp; toutes les fnanccs, re çoiuent tous les
        deuiers, &amp; ie
        <lb/>orgent du trauail dc mle &amp; nille pauures erſonnes qui n’ont point de
        <lb/>panpour ſuſtanter leur vie; ce ſont ces nobles voleurs qu cAulent tous
        <lb/>nos deſplaſirs.
        <lb/>Ne nat a il pom bien- toſt vn Hercnlle courageux, qui de ſa maſſué
        <lb/>écra ze cecs monltres h rmaphroits d’Eſtat, ſous la furie de sõ coproux?
        <lb/>Ne vcrrons nous iamais noſtre France, la texreur de tout l’vniucrs, &amp; l’vni
        <lb rend="¬" break="no"/>que ſoutient de toute la terre, qui de l eſclat brillant de ſes
        coura geuſes
        <lb/>entrcpriſes a eſpouuenté lupiter dans le Cel, Neptune dans l’occean, &amp;
        <lb/>Pluton aux creux de ſes Cauernes, reprendre ſes anciennes forces, &amp;
        <lb/>ſoit reſtit üee en ſa premiere Maieſté. Sera- il dit qu’vn oyaume ſi floriſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant ſoit vollé par vne bande effrenée de Corſares, vn nombre
        infiny de
        <lb/>Pyrares &amp; eſcumeursaillent inceſſnment &amp; e ffront ément à l’auance ment
        <lb/>de ſa ruyne? &amp; desbandent tous les reſſors de leurs pcrnieieuſes inuentions
        <lb/>pour enleaer ſes threſors &amp; ſes forces, la deſpou iller de cette maſle i
        <lb rend="¬" break="no"/>gueur dont elle s’armoit autres-fois &amp; pour l’anacomiſer en
        toutes ſes par
        <lb rend="¬" break="no"/>ties ? N’eſt-ce pas aſſez, depuis la mort dé́plorable de Louis X
        III.
        <lb/>&amp; que durant le bas aage de noſtre inuincble LOV1S, cette confu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion s’eſt inſinuece par toute l’eſtendue de ce Royaume. Et cette
        monar.
        <lb rend="¬" break="no"/>chie a eſté́ la proye, tantoſt des fauoris, tantoſt des
        antropophges,
        <lb/>qu s’eſtoient meſmes nourris de ſon laict ? Qels mal heuts a-t’on veu
        <lb/>naſtrcs de ſes maudires inuentions, ou en ſonmes nous réduits ? Quelle
        <lb/>licence importune ſe donne-t’ils auiourd’huy en cet Eſtat.
        <lb/>Vous ſeuls d diuins oracles du Parlement, pouuez attaquer &amp; combatre
        <lb/>ces monltres, vous ſeuls pouuez eſtoutfer leurs deſſeins, la Iuſtice vous a
        <lb/>donné ſa naſſue pour terraſſer leurs ceimes, deffendons- nous contre ces
        <lb/>deuoreurs qui pillcnt ainſi nos biens à nos yeux, &amp; maſquent leurs en
        <lb rend="¬" break="no"/>trepres du nom du Roy qui ne reſpire que la Iuſtice, qui a pour ſes
        com
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnes l douceur &amp; ’nocence, qui envn mot n’a rien de plus
        agreable
        <lb/>que de recherchen le ſoulagement des pauures &amp; deſolez François. ll n’y
        <lb/>a pas vn de nous qui ne ſoit ual-contens de ſes inſignes voleurs de parti
        <lb rend="¬" break="no"/>ſans, nous ne voyens pas leurs, bras, mais aous ſenons bien lers
        mains,
        <lb/>nous ne les connoiſſions pas, mais leur frippons de Comis nous les oat
        <lb/>bien fait connoiſtre malgré nous. O Dieu Theſee, qui domptas iadis
        <lb/>tant de monſtre, &amp; terraças tant de pirates, leſquels acharnez ſur le sang
        <lb/>des pauures paſſans, enſanglaacoient leurs mains paricides dans leurs -vies
        <lb/>innocentes, ſi les parques te permettoient de franchir noſtre bord &amp; que
        <lb/>du trenchantde ton fer tu peuſſe ietter à bas tous ces monoppleurs, cons.
        <lb/>bien noôtre France te-ſeroit elle redeuable, nous ſerioas à lors contens-&amp;
        <lb/>paſſerions aſſeurément nos iours, dans vne tranquilité, douce &amp; paiſjble,
        <lb/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>¬-¬¬¬¬ ----a a
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>7
        <lb/>ſans reſſentir ls dures trauerſes, &amp; encourir les triſtes eſclandies duquel
        <lb/>nous ſommes iournellement attaquez.
        <lb/>IE Vous ay décrit quelque choſe du méconentement de quelques
        <lb rend="¬" break="no"/>vns en particulicr, mis en gencral toute la France eſt
        mal-eontente, ie
        <lb/>n’y entend que plantes, que cris, que gemiſſemens &amp; pleurs. Pour la
        <lb rend="¬" break="no"/>redre ſns ḿcontenemens il faut chaſſer tous ceux qi luy cauſent
        <lb/>du trouble, c’eſt le ſouurain remede, &amp; pour cette raiſon Nſſeigneurs
        <lb/>de Parlemcat ont prononcé cet Areſt ſi ſolennele contre ce tratre Si
        <lb rend="¬" break="no"/>cilien, qni a c mpcſché la Concluſion de la Paix generale comme
        nous
        <lb/>l’auons veu par la Gazette du v:ngriéme Fevrier é9.
        <lb/>Tous ſont mal contens de la guerre &amp; ſi cettc miſere dure plus long
        <lb rend="¬" break="no"/>temps la moitié du Royame ſera contrainte de faire placc à l’autre
        <lb/>d’aban ſonncr leur pays.
        <lb/>Si ie tourne les yeux de tous coſtez, ie ne rencontreray que deſolation
        <lb/>generalle, tous les Villages &amp; ourgades ſont ru ynez, les Vlles appau
        <lb rend="¬" break="no"/>urie, les chaſteaux &amp; forts foudroyez, ce quee ne regrette
        point tant
        <lb/>qu’vne infinité de pauures vefucs &amp; orphelins qui crient mmſéricorde, &amp;
        <lb/>ne ſç̧auent par quel moyen reſpirer l’air de la vie, cant les calamitez ſont
        <lb/>grandes &amp; inſuportables, &amp; ce auſſ bien entre les Familles Catholiques
        <lb/>que de’autre party.
        <lb/>Songeons donc à nos affaires &amp; à celle qu’on minutte contre nous,
        <lb/>ce ſert vn meſcontentement bien grand, ſi on faiſoit quelque choſe en
        <lb/>ce Royaume contre l’intention du pub’ic,
        <lb/>Nous aurions à lors ſuiet d’eſtre mal-contens, &amp; pour vn il y enauroit
        <lb/>cent mille, il vaut mieux ſe garder du Loup eſtant encor en ſon ieune àge
        <lb/>&amp; luy liner les dents de bonne heure, que d’attedre qu’il ayt toutes ſes
        <lb/>forces pour ſe ietter ſur le troupeau.
        <lb/>Mla pr vſa mias ledunt
        <lb/> C’eſt à dire, Les maux qui ſont préueus ſont moins inſu portable,
        <lb/>Et partant nous pouuons eſperer de noſtre grande Re yne, apres ce
        <lb/>mauuais teops paſé, que par vne bonne préuoyanc, elle readra’les
        <lb/>Francçois auſſi contens qu’ils l’eſtoient du viuant de cette bonne Princeſſe
        <lb/>Anne de Bctagne, auſſi henureux que du temps de Louyſe de Vaude
        <lb rend="¬" break="no"/>mont, &amp; auſſi paiſible qu’il l’ont eſteé avec Eli zabeth
        d’Auſtriche. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
