<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2502_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les motifs de la retraite de M. le duc de Beaufort dans
          sa solitude.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=aGh_QYQh_HMC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Motifs (les) de la retraite de M. le duc de Beaufort dans sa
            solitude.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000077171175" xml:id="IL_LePorteurSimon.xml">
            <persName>
              <forename>Simon</forename>
              <surname>Le Porteur</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309995</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2502. Motifs (les) de la retraite de M. le duc de Beau fort dans sa
          solitude. Paris, S. Le Porteur, 1652, 7 pages. Le duc de Beaufort avait disparu en quelque
          sorte après son duel avec le duc de Nemours. Qu'était-il devenu ? Les uns le croyaient aux
          Chartreux, les autres aux Capucins de la rue Saint IIonoré. L'auteur dit simplement qu'il
          s'était retiré du monde pour chercher des consolations ; mais on lit dans les Mémoires de
          Cha vagnac, page 155 de l'édition de 1700 : « Je ne quittai pas l'armée (du prince de
          Condé) où M. de Beaufort vint dans l'incertitude de savoir comment le Parlement prendroit
          son affaire. » ,</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">justification</term>
          <term type="subject">Duc de Beaufort</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_92" source="Moreau">
          <p>Duel des ducs de Beaufort et de Nemours</p>
          <date when="1652-07-30">1652-07-30</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-20" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES
        <lb/>MOTIFS
        <lb/>DE LA
        <lb/>RETRAITE
        <lb/>DE MONSEIGNEVR
        <lb/>le Duc de Beaufort dans ſa ſolitude.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez SIMON LE PORTEVR,
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LES MOTIFS DELARETRAITE
        <lb/>de Monſeigneur le Ducde Beau-fort,
        <lb/> A.
        <lb/>dansſa Solitude,
        <lb/>TEv qui iugeront que Monſeigneur le
        <lb/>Due de beau fort, a changé la vie actiue
        <lb/>en ſolitaire par vn deſplaiſir inſupportable
        <lb/>d’auoir oſté la vie à ſon beau-frere le Duc de
        <lb/>Nemours, ne doiuent pas eſtre mis au rang des
        <lb/>Sages. Pẽſent ils que ce Heros n’oſeroit paroi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre en public comme fi l’on luy deuoit repro
        <lb rend="¬" break="no"/>cher ſa valeur &amp; ſa bone fortune? non certes
        <lb/>comme ſon courage luy a ſeruy à deſendre ſ
        <lb/>vie &amp; ſon honneur, auſſi ce meſme corage
        <lb/>l’acconmpagnera toufiours &amp; i’eſtime que ce ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit vn blaſpheme de dire qu’il a choifi ce lieu
        <lb/>de retraicte pour y retracter les adtions de ſa
        <lb/>vie paſſée.
        <lb/>Ie laiſſe à patt que noſtre Heros s’eſt voüé
        <lb/>depuis quatre années à nous, &amp; qu’outre ſa
        <lb/>A ij
        <lb/>2 <pb n="4"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>4
        <lb/>Naiſſance qui la deſtiné au public il eſt encore
        <lb/>noſtre, par vn tiltre que luy meſme eſtant auſſi
        <lb/>iuſte que bon, ne nous peut pas faie perdre. Il
        <lb/> a reculé tant qu’il a peu &amp; a contraint meſme
        <lb/> ſon courage, pour ne nous pas atirnſter par ſon
        <lb/> eſloignement ou par ſa perte, maintenant il
        <lb/>s’eſt retiré dans la Solitude pour deplorer le
        <lb/>nalheur de ſon Beau frere nous luy deuõs don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner quelque téps ou du moins luy en relacher
        <lb/>quelques moments qu’il recompenſera bien
        <lb/>roſt par de plus agreables victoires. Il s’eſt te
        <lb rend="¬" break="no"/>ré de la foule &amp; de la preſſe non pour l’euirer
        <lb/>mais pour la conſi lerert mieux. Celuy qui defit
        <lb/>Annibal &amp; quiéẽdit Rome d’Eſclaue, l’Empe
        <lb rend="¬" break="no"/>iere de l’Vniuers ſe retra dans la Solitude, ce
        <lb/>grand Scipioa nous a laiſlé cette belleSentence
        <lb/>qu’il n’eſtoit iamais maoins oiſif que lors qu’il
        <lb/>eſtoit dans l oiſiueté. Le Sage peut vure con
        <lb rend="¬" break="no"/>tent par tout ou ſeul, ou dans lafoule du Pa
        <lb/>ais. Ne nous alamons point ſi nous ſommes
        <lb/>pruez de la veuë de Monſieur le Duc de aeau
        <lb rend="¬" break="no"/>fort, il ne nous a pas abandonnez il s’eſt reriré
        <lb/>tandis qu’on trauaille à faire voir ſon innocen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, ſon A R ne pent ſpporter qu’auec vn ez
        <lb rend="¬" break="no"/>treme regret l’abſence de ſon cher Nepueu, ila
        <lb/>tant de tendeſſe pour luy qu’il en a meſme
        <lb/>Verſé des latmes. Le Prince de Condeé a pars
        <lb rend="¬" break="no"/> ¬ <pb n="5"/>
        <lb/>gé ſes reſſentimens dans vn tel maleur leurs.
        <lb/>A. A. enuoyent à tous moments viſiter le Duc
        <lb/>de Beau- fort de leur part &amp; tachent de faire re
        <lb rend="¬" break="no"/>nir ſecret le lieu de la retraicte afin qu’il ne-ſoit
        <lb/>pas importuné par l’aſſluence du puple qui ac
        <lb rend="¬" break="no"/>coroit aà la foule s’il eſtoit en lieu ou l’õ̃ le peut
        <lb/>voit, c’eſt porquoy le Due de e-fort, -a
        <lb/>choiſi les Cellules de plus auſteres &amp; de plus
        <lb/>retirez pour y ſejourner, quelques vns eſtiment
        <lb/>que ce ſoyent au Chartreux qu’il eſt à preſent,
        <lb/>d’autres dans les Capucins de laruëS. Honoré,
        <lb/>peut eſtre que ſoa A. n’eſt ay chez les vns ny
        <lb/>chez lesautres, &amp; quelque patt ou il eſt nous
        <lb/>pouuons dire qu’il eſt au cdœur de Paris, ou des
        <lb/>Parifiens, &amp; que nous le reuerrons bien toſt à
        <lb/>la teſte de ns Armées pour nous defendre &amp;
        <lb/>pour gaigner des Victaires.
        <lb/> Perſone ne doit reuoquer en doute que la
        <lb/>Cour de Parlement ne le deslare innocent ou
        <lb/>n’itariae les Lettresdeſa grace, le Cartel de
        <lb/>deffi &amp; les lettres du defſunct uc de Nemours
        <lb/>qui l’ont ſouuent prouoqué, &amp; qu’il peut met
        <lb rend="¬" break="no"/>re entre les mains de la Cour luy ſeruiront de
        <lb/>iaſtification, adpres laquelle il reprendra l’ex er
        <lb rend="¬" break="no"/>cicede ſa charge:
        <lb/> Il y en a pluſieurs qui ſoubçonnent le Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>al de Retz, d’auoir reueillé́ la querelle &amp; s’e
        <lb rend="¬" break="no"/>B
        <lb/>p A- a
        <lb/>a
        <lb/> AT-A¬ <pb n="6"/>
        <lb/>5
        <lb/>tre ſeruy duarquis de Villaitrs. pour pouſſer
        <lb/>le Duc de Nemours à faire appeller le Duc de
        <lb/>eau-fort, que la Cour auoit promis l’Eſpée de
        <lb/>Conneſtable au Duc de Nemouts, s’l fut ven
        <lb/>aà bout de ee deſſen, &amp; que le Duc de beau fort
        <lb/>a reprohé a ſoa beau frere d’eſtre Mazai.
        <lb/>Le Comce de Rieux, n’eft pas mois ſoubçon.
        <lb/>neé de trahſon ayant voulu metrre lE pee à la
        <lb/>maia contre monſieur le Prince dans le Luxem
        <lb rend="¬" break="no"/>bourg. Il eſt ttes certaia que le Car linmal Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>in, employaroit toutes. les furies de ’Enfer,
        <lb/>pt executet ſes perncieux deſſeis, mais
        <lb/>comme les demons ne font pas tout le mal
        <lb/>qu’els voudroieat faire, la Iuſtce Diuin eles
        <lb/> tenant enchaiſaés daus les Enfers, auſſt ce de
        <lb rend="¬" break="no"/>mon Sicilien teſmoigne autt d’impuiſlace
        <lb/>dans l’execution de ſes malheureux. deſſeins
        <lb/>qu’il a de malics pour les coucarter &amp; de freus
        <lb/>pour les entreprendre.
        <lb/>La Ducheſſe de Nemours, eſte célle qiſe m
        <lb rend="¬" break="no"/>ble le plus apleiadre L’exces de la douleur red
        <lb/>en quelque taç̧oa iuſte, cou ceiqui eſt irrai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonaable. Elle a dechiré le Tableaude ſonfre
        <lb/>re &amp; ſe dechire ellmeſme e’eſt elle qui peut
        <lb/>dire mieux que chymene, la moyiéle ms y meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>e a mis l’aete au ’omba.
        <lb/>Pour ſtifairei à mon silue is dis qe les
        <lb/>„..-¬¬¬.¬-L
        <lb/>¬¬ <pb n="7"/>
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>1
        <lb/>pe
        <lb/>Motifs de la retraite de onſieur le Duc de
        <lb/>Beau-fort, ne ſont pas ceux que quuelques vns
        <lb/>pouroient s’imaginer; aà ſçauoir ou la crainte
        <lb/>de paroiſtre en pbhc; puis que la Victoire, a
        <lb/>aſté da coſté le plus iuſte, ou la Religion. Celle
        <lb/>cy oppoſeée à̀ la ſaperſttion ne te point l’hom.
        <lb/>me hors du deuoir. Ce n’eſt poinat l’Eſprit de.
        <lb/>Dieu qui perſuaade les hommes d’abandonner
        <lb/>ceux que la Pieté oblige de deffendre. Les
        <lb/>Aaciens ldolatres, ont authoriſé les Sacifices
        <lb/>les plus barbares, croyaat appaiſer leurs Dieux,
        <lb/>egorgeant ſur leurs Autels les plus Innocentes
        <lb/>victimes.
        <lb/>Tanmtums eligio ponait ſuadere maloru
        <lb/>Mais il s’eſt voulu ſequeſter pour vn temps
        <lb/>afin de prendre de luy meſme des coaſolaions
        <lb/>que les autres ne luy pourroient donner, &amp; di
        <lb rend="¬" break="no"/>gerer à loifir l’aigreur que ca coup fatal luy a
        <lb/>Iaiſſé dans ſon eſprit.
        <lb/>Voy la les veritables motifs qui ont porté́ ce
        <lb/>Heros à ſe retirer pour vn temps; &amp; comme
        <lb/>tous les momens de ſa vie nous ſot preteux,
        <lb/>auſſi cette abſence nous ſemble déjatrop en
        <lb rend="¬" break="no"/>nuieuſe, nous le verrons auſſi au premier iour
        <lb/> donner autant d’eſpouuante aux ennemis, qu’il
        <lb/>cauſera de joye à ceux qui ne reſpirent que part
        <lb/>luy &amp; pour luy.
        <lb/> FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
