<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2591_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'ombre de monsieur de Châtillon, ou les Avis héroïques
          et importants donnés à monsieur le prince de Condé.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=8CpHJSvRQ4kC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Ombre (l') de monsieur de Châtillon, ou les Avis héroïques et
            importants donnés à monsieur le prince de Condé.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110403338" xml:id="IL_LangloisDenis.xml">
            <persName>
              <forename>Denis</forename>
              <surname>Langlois</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="12" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 312498</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Ce pamphlet est une réimpression du <ref target="Moreau414_MAZ.xml"
          />.</p>
        <p source="Moreau">2591. Ombre (l') de monsieur de Châtillon, ou les Avis héroïques et
          importants donnés à monsieur le prince de Condé. Paris, Denys Langlois, 1649, 12 pages. Ce
          pamphlet avait déjà paru sous le titre de : les Avis héroïques et importants, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">prosopopée</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-14" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>L’OMBRE
        <lb/>DE MONSIEVR
        <lb/>DE CHASTILLON:
        <lb/>OV
        <lb/>LES AVIS HEROIQVES
        <lb/>ET IMPORTANS
        <lb/>DONNEZ
        <lb/>A MR LE PRINCE
        <lb/>DE CONDE. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez DENYS LANGLOIS, au mont S.Hilaire,
        <lb/>à l'Enſeigne du Pelican.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>l’osE
        <lb/>E M DE CHASTILLON:
        <lb/> OV,.
        <lb/>LES VIS HEROQVES
        <lb/>&amp; importans donnmez
        <lb/>A MONSIEVR LE PRINCE DE CONDE.
        <lb/>RINCE dont la valeur a remply l’Vniuers
        <lb/>4
        <lb/> Du bruit miraculeux de tes exploicts diuers,
        <lb/>Toy qui ſouuenx des morts as augmenté le nombre,
        <lb/>Ne ſois pas eſtonné de voir parêtre vne ombre.
        <lb/>Ie te ſurprens au lict pour auoir plus de temps
        <lb/>De te donner icy des Aduis importans.
        <lb/>Si ton cœur genereux garde encor mon imags,
        <lb/>Eſcoure mes diſcours,regarde mon viſage,i
        <lb/>Tu pourras reconnê̂tre &amp; mes traits &amp; ma voix,
        <lb/>Par ce que ie te dis, &amp; par ce que tu vois.
        <lb/>l’ay ſeruy ta grandeur, i’ay ſuiuy ta fortune,
        <lb/>’ay touſiours eu la peine auecque toy commune;
        <lb/>I’ay pris ton intereſt, i’ay negligé le mien
        <lb/>Et tu m’as fait l’honneur de me vouloir du bien!
        <lb/>Mais ie te l’ay rendu, cher Prince, auec vſure,
        <lb/>Contemple ſeulement cette large bleſſure;
        <lb rend="¬" break="no"/>Et pour mieux t’aſſeurer ſi ie ne t’aimay point,
        <lb/>Regarde là dedans, voy iuſques à quel poin.
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>Ne ſois pas offenſé du malheur que i’expoſe;
        <lb/>Ie ne plains pas ma mort, ie n’en plains que la cauſe
        <lb/>Et qu’il m’aût eſté doux dans vn loü̈able employ
        <lb/>De répandre mon ſang &amp; de mourir pour toy:
        <lb/>Mais ie ne ce viens pas reprocçher, mes ſoruices,
        <lb/>Ils te furent bien deus, pour tant de bons offices;
        <lb/>Ie viens te détourner d’vn odieux efforte,
        <lb/>Ie te l’ay dit mourant, ie te le redis mort;
        <lb/>Ton party n’eſt pas uſte, &amp; ta guerre eſt cradl
        <lb/>D’opprimer ta patrie, &amp; de t’armer contr elle
        <lb/>Que t’a donc fait Paris? d’où̀ vient qu’vn Cardinal
        <lb/>T’oblige ſi long-temps aà̀ le traitter ſi mal?
        <lb/>Bien loin de t’offenſer, il a chanté ta gloire.
        <lb rend="¬" break="no"/>Et tes guerriers exploicts, d’eternelle memoire;
        <lb/> Il a beny ton nom, ta naiſſance, ton ſang,
        <lb/>Tes armes ta valeur, ta maiſon, &amp;tonrangs
        <lb/>Il t’a donné la force, &amp; ce bras indomtable
        <lb/>Qui t’a fait deuenir par tout ſi redoutable;
        <lb/>Il t’a donné l’adreſſe, il t’a donneé ce cœur,
        <lb/>Qui t’a rendu touſiours, Conquerant ou Vainqueue
        <lb/>Mais ſouuien toy ſur tout, qu’il t’a donné la vie,
        <lb/>Et tu veux l’affamer par vne ingratte Enuie;
        <lb/> Et tu vas employer tout ce qu’il t’a donneé
        <lb/> le rendre fuheſte, horrible, abandonneé;.
        <lb/>Tu te ſers de ce bras à cauſer ſa ruine,
        <lb/>Tu te ſers de ce cœur à l’auoir par famine3
        <lb/> 4
        <lb/>Tu <pb n="5"/>
        <lb/> 2A
        <lb/>5
        <lb/>Tu te ſers de la vie à luy donner la mort,
        <lb/>Bien loin de luy ſeruir de fils &amp; de ſupport.
        <lb/>Ah! qu’il t’a fait beau voir humilier l’Eſpagne,
        <lb/>Fôrcer les Pays-Bas, &amp; domter l’Allemagne;
        <lb/>Ah! qu’il t’a fait beau voir fouler ces orgueilleux,
        <lb/>Et ces Geants rauis de tes coups merueilleux:
        <lb/>Mais qu’il eſt déplaiſant de te voir en colere
        <lb/>Contre la France meſme, &amp; déchirer ta mere;
        <lb/>Mais qu’il eſt d́plaiſant de te voir auiourd’huy
        <lb/>Pérſecuter Paris, &amp; t’aigrir contre luy.
        <lb/>Ne ſois pas le flambeau d’vne guerre ciuille;
        <lb/>Songe que Philiſbourg, Norlingue, Thionuille,
        <lb/>Rocroy, Fribourg, Donquerque, Ypre, Furnes &amp; Lẽs,
        <lb/>I’ont acquis vne eſtime à durer dix mille ans;
        <lb/>Mais Paris ſeulement te l’oſte toute entiere;
        <lb/>Apren que ton berceau ſera ſon cimetiere,
        <lb/>Et que par ta rigueur tu pors en vn inſtant
        <lb/>Cet honneur qu’on te donne &amp; qui te couſte tanr.
        <lb/>Tu ſers vn Ennemy qui veut perdre ta Ville,
        <lb/>Reduire encor la France aux Veſpres de Sicile;
        <lb/>Mettre la Monarchie &amp; le Sceptre en danger,
        <lb/>Et celuy que tu ſers n’eſt-qu’vn ſimple Eſtranger.
        <lb/>De grace, Grãd Heros, rentre vn peu dans toy-méme,
        <lb/>N’abaiſſe pas ſi fort vne gloire ſuprême,
        <lb/>Et ſi ton intereſt ne- peut pas te toucher
        <lb/>Voôy l’intereſt de Diea qui ce doit eſtre cher;
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/> 6
        <lb/>Qui pourſuit l’innocent, attaque ſa Puiſſance,
        <lb/>Puis que rouſiours c’eſt luy qui defendl’innocence:
        <lb/>Et qu’ont fait tant d’enfans pour n’auoir pas du pain?
        <lb/>Qu’ont- fait tant de Bourgeois pour mourir tous
        <lb/>de faim?
        <lb/>Qu’a fait le Parlement pour en prendrevengeanee,
        <lb/>Luy qui maintient les Roys, qui conſerue la France?
        <lb/>Qui tient dans le deuoir le peuple bien vny.
        <lb/>Et pour auoir bien fait doit-il eſtre puny?
        <lb/>Quel grand crime ont commis tant de ſi ſaintes
        <lb/>Dames?
        <lb/>Quel grand crime ont cõ̃mis tant de ſibonnes ames?
        <lb/>Qui ſoûpirent ſans ceſſe, &amp; pleurent nuit &amp; iour,
        <lb/>Pour appaiſer les Cieux par des larmes d’amour?
        <lb/>Mais quel crime ont commis ces Anges de la terre,
        <lb/>Qui dans vn triſte Cloiſtre aux Demõs fõt la guerre.
        <lb/>Qui combatent touſiours &amp; ne ceſſent iamais
        <lb/>Au milieu des combats de demander la Paix?
        <lb/>Helas-! tu n’entens point pendant ta violence
        <lb/>Le bruit d’vn peuple émeu qui cherche ſa defence,
        <lb/>Et qui ſe voit contraint dans vn mal infiny
        <lb/>De maudire ton cœur autant qu’il l’a beny.
        <lb/>Mais de quelque diſcours que ce cœurs’entretienne,
        <lb/>Dy moy, ſi tu le peux, quelle guerre eſt la tienne?
        <lb/>Quel Demon t’inſpira ces barbares emplois,
        <lb/>D’animer des François çontre d’autres François? <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>On void par ce defordre vn fils contre ſa- mere,
        <lb/>Contre ſa chere ſœur on voit battre vnchere frere?
        <lb/>Iy le couſin veut 1uiner ſon couſin,
        <lb/>L’amy perdre l’amy, le voiſin le voiſin;
        <lb/>On void icy l’amant agir contre ſa Dame,
        <lb/>Et le mary s’armer pour combattre ſa, femme.
        <lb/>Triſte confuſion, deplorable malheur,
        <lb/>Qui-me fait ſoûpirer d’amour &amp; de douleur.
        <lb/>Quand ſeras-tu laſſé de voir cette ſouffrance,
        <lb/>Quand ſeras-tu laſſé de perdre ainſi la France?
        <lb/>N’es-tu pas ſatisfait d’auoir veu tant de Bourgs
        <lb/>Trembler inceſſamment au bruit de tes tambours?
        <lb/>N’es-tu pas ſatisfait d’auoir mis au pillage
        <lb/>Tous les biens qu’vn Soldat peut trouuer au village?
        <lb/>Et de ſouffrir encor que de laâ̂ches mortels
        <lb/>Iettent impunément leurs mains ſur les Autels?
        <lb/>N’es-tu pas ſatisfait d’oüir tant de familles,
        <lb/>Plaindre l’honneur perdu des femmes &amp; des filles?
        <lb/>Crois- tu que Dieu ſoit ſourd; &amp; qu’il n’entende pas
        <lb/>Les cris des innocens qui ſouffrent le trépas?
        <lb/>Mais crois-tu qu’il n’ait plus ny tonnerre, ny foudre,
        <lb/>Pour mettre deſormais les coupables en poudre;
        <lb/>Prince quand on eſt mort, on dit la verité,
        <lb/>Et l’ombre d’vn amy parle auec liberté́?
        <lb/>Tu ne dois pas trouuer ma harangue ſuſpecte,
        <lb/>Puis queie t’aime encore &amp; que ie te reſpecte,. <pb n="8"/>
        <lb/>s3
        <lb/>Suy doncques mon conſeil, abandonne le tien,
        <lb/>Et pour eſtre ſi Grand ne ſois pas moins Chreſtien:
        <lb rend="¬" break="no"/>C’eſt à toy de punir de ſi noires offences,
        <lb/>C’eſt à toy d’empêcher toutes ces violences,
        <lb rend="¬" break="no"/>Et que des loups armez n’agiſſants que poureux,.
        <lb/>Ne ſuccent tout le ſang d’vn peuple malheureux.
        <lb/>C’eſt aà̀ ces beaux exploits que ta troupeeſt habile,
        <lb/>Eſpargne au moinsles champs, mais épargne la Ville.
        <lb/>Quoy! r̈iner Paris, l’honneur de l’Vniuers,
        <lb/>Pour perdre en même temps tant de charmes diuers?
        <lb/>Quoy! ce puiſſant Paris, cét abregé du monde,
        <lb/>Sur qui l’authorité des Monarques ſe fonde?
        <lb/>Ce rauiſſant Paris, l’agreable ſéjour,
        <lb rend="¬" break="no"/>Des Princes, des Beautez, &amp; de toute la Cour?
        <lb/>Quoy! d’vn lieu le plus beau qui ſoit dans laNature,
        <lb rend="¬" break="no"/> Faire vn affreux deſere, vne ample ſepulture,
        <lb rend="¬" break="no"/>Vn Chaos plein d’horreur, vn amas de tombeaux,
        <lb/>Vn ſéiour de ſerpens, de loups &amp; de corbeaux?
        <lb/>O deſſein trop funeſteo guerre trop barbare!
        <lb/>Digne non d’vn François, mais plûtoſt d’vn Tartare
        <lb/>Helas! contente toy de l’auoir alarmé,
        <lb rend="¬" break="no"/>Sans trauailler encore à le rendre affame.
        <lb rend="¬" break="no"/>Quel plaiſir aurois-tu de le voir en triſteſſe,
        <lb/>Et ſes Bourgeois trancis expirer de foibleſſe?
        <lb/>Quel plaiſir aurois-tu qu’ils ſe fuſſent nourris,
        <lb/>De cheuaux, &amp; de chiens, de chats &amp; de ſouris?
        <lb/>Et <pb n="9"/>
        <lb/>Et pourrois- tu ſouffrir que dans cette miſere,
        <lb/>Vn enfant fut roſty pour ſuſtenter ſa mere?
        <lb/>Ah! ſi tu le pouuois, ton cœur dénaturé
        <lb/>Meriteroit alors d’eſtre auſſi deuoré:
        <lb/>Mais ie connois le fons de ton ame guerriere,
        <lb/>Elle n’eſt que vaillante, &amp; non pas carnaſſiere:
        <lb/>Non, le ſang de Bourbon &amp; de Montmorency
        <lb/>Ne t’a pas fait vn cœur à̀ ce point endurcy,
        <lb/>Il ſe fendroit ſans doute aà̀ ce triſte ſpectacle,
        <lb/>Et voudroit bien alors y mettre quelque ohbſtacle.
        <lb/>Fay-le quand il eſt temps, &amp; ne t’obſtine pas
        <lb/>A ecauſer dans Paris vn general trépas;
        <lb/>Crain ſa force inouye &amp; ſon ardent courage,
        <lb/>Crain des deſeſperez animez par la rage,
        <lb/>Et quittant vn deſſein qui t’eſt iniurieux,
        <lb/>Preuien les derniers coups d’vn peuple furieux.
        <lb/>l’entens deſia du bruit, il demande la guerre,
        <lb/>Garde toy de la foudre aprés ce grand tonnerre,
        <lb/>Rien ne peut arreſter vn ſi large torrent,
        <lb/>Rien nc peut empêcher vn feu ſi deuornt;.
        <lb/>On te void gonereux, fay toy voir encorſage,.
        <lb/>Calme par ta prudence vn ſi preſſant orage,
        <lb/>Euite promptement, pendant qu’il t’eſt permis,
        <lb/>La fureur &amp; la faim, deux puiſſans ennemis;
        <lb/>Tu ’es pas immortel pour ta valenr etrême,
        <lb/>Les vaillans ſont tuez, tu peux l’eſtre de meme:
        <lb/>C <pb n="10"/>
        <lb/>10
        <lb/>Le prix t’eſt pas touſiours à qui s’eſt mieux batu,
        <lb/>Et bien ſouuent le nombre accable la vertu.
        <lb/>Croy moy, ren à Paris ſa premiere franchiſe,
        <lb/>Sauue-le des rigueurs d’vne noire ntrepriſe,
        <lb/>Tu ne ſerois pas mieux lors qu’il ne ſeroit nen,
        <lb/>Et le tirant du mal tu te feras du bien.
        <lb/>Si tu veux opprimer des villes qui ſoient belles,
        <lb/>Va forcer Amſterdam, Veniſe, Gand, Bruxelles,
        <lb/>Prend Seuille, Madrid, Naples, Florence, Anuers,
        <lb/>Acquiers toure l’Europe, acquiers tout l’Vniuers,
        <lb/>Employe en ce deſſein, ton cœur, ton induſtrie,
        <lb/>Ta force, &amp; ton pouuoir; mais laiſſe ta patrie;
        <lb/>Laiſſe ce Parlement qui n’eut iamais d’égal,
        <lb/>Qui regle ſi bien tout, &amp; qui ne fait rien mal;
        <lb/>Laiſſe en repos la France, &amp; va porter la guerre
        <lb/>Au cruel Parlement qui regit l’Angleterre;
        <lb/>Le tien eſt innocent, &amp; l’autre eſt criminel;
        <lb/> L’vn doit auoir la paix, l’autre vn trouble etetrneſ;
        <lb/>L’vn n’a qu’vn Conſeil doux, l’autre l’a tropſeuere;
        <lb/>L’vn merite ta grace, &amp; l’autre ta colere;
        <lb/>L’vn conſerue l’Eſtat, l’autre le fait perir;
        <lb/>L’vn aime &amp; craint les Roys, l’autre les fait mourir.
        <lb/>C’eſt là, Prince, c’eſt là, qu’auec toute licence,
        <lb/>Tu pourrois iuſtement exercer ta vengeance:
        <lb/>C’eſt contre ces Millors, ou pluſtoſt ces bourreaux,
        <lb/>Que tu deurois armer des gens &amp; des vaiſſeaux; <pb n="11"/>
        <lb/>11
        <lb/>Domte ces Leopars, &amp; ſois vn autre Alcide
        <lb/>A punir par leur mort vn ſi noir parricide.
        <lb/>Va tailler en morceaux ces Monſtres inouis;
        <lb/>Venge vn Charles tüé, venge vn ieune Loüis;
        <lb/>Venge de pauures Fils, venge vne foible Mere,
        <lb/>¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>Qui te crie au ſecours dans ſa douleur amere:
        <lb/> Ta main luy peut donner vn remede allegeant,
        <lb/>Et tu te vengeras toy-meſme en la vengeant;
        <lb/>C’eſt t6̃ ſang, c’eſt le ſang de ton puiſſant Monarque,
        <lb/>Sers toy de sõ̃ pouuoir, pars,va, cours, &amp; t’embarque,
        <lb/>Dieu conduira ta flotte, &amp; reglera le vent;
        <lb/>Force tous les Anglois qui t’iront au deuant,
        <lb/>Abaiſſe ce Tyran que ſon Armés eſtime,
        <lb/>Qui fait inſolemment le Prince legitime,
        <lb/> Ce Farfax inhumain autant que déloyal,
        <lb/>Qui veut pour s’établir, perdre le ſang Royal;
        <lb/>Maisfay perir le ſien, éleue tout de teſtes
        <lb/>Vn trophée à ta gloire aprés mille Conqueſtes.
        <lb/>Romptout ce Parlement, qui rõ̃pant tous les droits,
        <lb/>Condamne iniuſtement ſes Reynes &amp; ſes Roys;.
        <lb/>Condamne-le au contraire, &amp; cherche aueciuſtice,
        <lb/>Pour vn horrible crime, vn horrible ſupplice:
        <lb/>Renton nom immortel à ſeruir vn Roy mort,
        <lb/>Mais ſers à ſes enfans de pere &amp; de ſupport:
        <lb/>Va conquerir pour eux tant de belles Prouinces,
        <lb/>Tu ſeras plus qu’vn Roy de rérablir des Princes: <pb n="12"/>
        <lb/>12
        <lb/>Mais rétably Dieu meſme en ce maudit païs,
        <lb/>Où les Saints ſont bruûlez &amp; les Preſtres hais:
        <lb/>Fay qu’il n’ait plus le Prêche, &amp; par tes bons exẽples,
        <lb/>Comme par ta valeur, ren la Meſſe à ſes Temples.
        <lb/>Ainſi ta renommée ira par tous les lieux,
        <lb/>Tu ſeras eſtimé de la Terre &amp; des Cieux;
        <lb/>Et lors que les mortels chanteront tes loüanges,
        <lb/>L’Echo les redira dans la bouche des Anges.
        <lb/>Va ne differe plus de prenlre vn tel Employ.,
        <lb/>Il eſt iuſte, il eſt grand, il eſt digne de toy,
        <lb/>Ren vn ſi bon office à ta haute vaillance;
        <lb/>Ren aux triſtes Bourgeois le calme &amp; l’abondance;
        <lb/>Aux mercs leurs enfans, aux femnes leurs maris;
        <lb/>Va, Londres te demande, abandonne Paris,
        <lb/>Quitte ce Cardinal que la colere enfſâme;
        <lb/>Euy les cris des François, fuy les pleurs de ma femme;
        <lb/>A ces mots la douleur m’enleue de ce lieu,
        <lb/>Et ie n’ay plus de voix que poui te dire Adicu.
        <lb/>....¬¬¬¬¬¬¬.¬¬¬¬¬.¬ ....
        <lb/>nvs l s e l l e ae erui
        <lb/>A MONSIE VR LE PRINCE.
        <lb/>are
        <lb/>O qui pren des ſeneurs &amp; des parfamis diu
        <lb/> Apprmche roy du Lys pendant ceue Canpagne.
        <lb/>Puus va fourer ta mamldahs vn beau Gand d’Eſpagne,
        <lb/>Et u ſeatiras hon qu nez de l’Vniuers. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
