<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2509_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Motifs qui ont porté Son Altesse Royale à se déclarer
          pour monseigneur le Prince, qui servent de justification à son Manifeste.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=5sI9ds2DJXYC&amp;hl=fr"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Motifs qui ont porté Son Altesse Royale à se déclarer pour
            monseigneur le Prince, qui servent de justification à son Manifeste.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="15" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310776</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2509. Motifs qui ont porté Son Altesse Royale à se dé clarer pour
          monseigneur le Prince, qui servent de justification à son Manifeste.Sans Lieu, 1652, 15
          pages. Apparemment le Manifeste de Monseigneur le duc d'Orléans, etc. Peut-être les deux
          pamphlets sont-ils du même écrivain. En tout cas, celui dont le titre précède, n'est pas
          mal fait; et il est peu commun.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">justification</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_62" source="Moreau">
          <p>Traité du duc d’Orléans et du prince de Condé</p>
          <date when="1652-01-24">1652-01-24</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-24" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES
        <lb/>MOTIFS
        <lb/>QVI ONT PORTE SON
        <lb/>ALTESSE ROYALLE,
        <lb/>A SE DECLARER POVR
        <lb/>MONSEIGNEVR
        <lb/>LE PRINCE
        <lb/>QVI SERVENT DE IUSTIFICATION
        <lb/>A SON MANIFESTE.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LES
        <lb/>MOTIFS
        <lb/>QVI ONT PORTE SON
        <lb/>ALTESSEROYALLE,
        <lb/>A SE DECLARER POVR
        <lb/>MONSIGNEVR LE. PRINCE,
        <lb/>QVI SERVENT DE ISTICATION
        <lb/> A SON MANIFESTE.
        <lb/>V Erſonene peut dourer, qu’ayan ſi long
        <lb/> teumps balancé, à me declarer pour l’vu
        <lb/>. ou l’autre des partis, qui m’auoient fait
        <lb/>. l’arbitre de leurs differents, ie n’aye vſé
        <lb/>d’vne moderation pleine de iuſtice &amp; que ie
        <lb/>n’aye prattiqueé́ toutes fortes de moyens pour
        <lb/>termirier les affaires par la douceur. Mainte
        <lb rend="¬" break="no"/>nant que i’ay reconnu que la falion du Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal azarin a preualu dans l’eſprit du Roy,
        <lb/>que ſa Majeſté prefene le reſtabliſſement de
        <lb/>ee auory au bien de ſon Eſtat, à l’amitieé des <pb n="4"/>
        <lb/>Princes de ſon Sang, à la Iuſtice de ſes Decla
        <lb rend="¬" break="no"/>raions, &amp; au repos de ſes ſujets; I’ay creu que
        <lb/>comme la loy Souueraine eſt le bien de l’Eſtat,
        <lb/>&amp; que la plus grande gloire qu’vn Monarque
        <lb/>puiſſe pretendre, c’eſt le bon-heur de ſes ſujets:
        <lb/>Auſſi les moyes qui c9nduiſent à cette fin, ne
        <lb/>peuuent eſtre que iuſtes &amp; legitimes. La reſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lution que le Car dinal Maarin a priſe &amp; ere.
        <lb/>cté d’entrer dans le- Royaume -çuee main
        <lb/>foHte es vilences que ſes toupes exereert
        <lb/>ſur leur route &amp; lesatenausomiy fur la
        <lb/>perſonne de deux Conſeillers de la Cour de
        <lb/>Parlerosefr,imohſtrentaſſes que ſon deſſein et
        <lb/>de ioindreſes rouppes ueç çelles, du Comte
        <lb/>d HTartoure ’pdur aite ’tidrmphér fon ’parti,
        <lb/>tenir les Princes en captiuité &amp; charger vne
        <lb/>iufinité d’affamez des deſpouilles de tout le
        <lb/> Royane.. Ls. ordros qu’il areous cbpſur
        <lb/>coup pa de nonirlles: depeſches, teaoigaep
        <lb/>’empceſſement de la Couepbur ſon rerour, &amp;
        <lb/>eſtabliſſement: l’ardeun de ceux qui le haſtent
        <lb/>pardes deſpoches reiterées;eſt exreme,&amp; le
        <lb/>1uteſme feu qui leseſthiauffe les apeugle. Il eſ!
        <lb/>oerta que ce Mihiftre eſt redoutable, puis
        <lb/>qu’l elt furieux: lors qu’il. fuſt chaſſé de Paris,
        <lb/>ſoni deſſein eſtdie de’ s’emparer de la parſonne
        <lb/>du Roy, de ieflirlcampagne &amp; d’eéluider pd
        <lb/>oe moyeni ’eflarglſſenet des Princes me
        <lb/> Couſins <pb n="5"/>
        <lb/>ſCouiſins. Mais ayanx faitauorter ioutes ſes en.
        <lb/>’trepriſes par mes loins continuels &amp; par vne
        <lb/>ſinguliere vigilance de mon nepueu le Duc de
        <lb/>Beaufort, il s’eſt retireé, &amp; la Cour a fait ſeme
        <lb/>blant d’approuuer les arreſts de ſa condemna
        <lb/>tion pourmenager le remps &amp; l’occafion de ſon
        <lb/>reſtabliſſement. C’eſt ce que ſa faction a pre
        <lb rend="¬" break="no"/>tendu en le diſſimulant &amp; faifant paſſer pour
        <lb/>pretexte l’eſloignement &amp; l’armement du Prin,
        <lb/>ce de Condé. Maintenant qu’on a. l’euidence
        <lb/>du contraire &amp; qu’on a violé iuſques aà la foy
        <lb/>publique &amp; rendu nulle la premiere Declara
        <lb rend="¬" break="no"/>cion de la Maiorité́ du Roy pour reſtablir ce
        <lb/>Miniſtré: il eſ temps de s’oppoſer à toures les
        <lb/>violences; le reardement ne pourroir eſtre
        <lb/>que preiudiciable, puiſque nos ennemis pren
        <lb rend="¬" break="no"/>droient noſtre parience pour foibleſſe, &amp; no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre mderatiua ne fainit qu’augmonte leusr
        <lb/>fierté. Puiſque les ennemis de l’Eſtat ſe ſont
        <lb/>ietteés du coſté de la force, on ne doit plus eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rer du coſtéde la douceur, &amp;puis qu’ils nous ont
        <lb/>deuamceé́ par des preparatifsà la guerre, toutes
        <lb/>dles loix nous obligent à̀ nous oppoſer ler vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lence. Il eſt vray, que depuis vn an, n à vſé de
        <lb/>toutes ſortes d’arrifices pour me ſurprendre &amp;
        <lb/>pour me faire confentir au retout ade ce hom.
        <lb/>ne proſeripr, on m’ ſouuent pepoſé :bea
        <lb/>coup d’auantages iuſqu’à vouloir diſtr ibuer
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>beaucoup de biens dans toute ma maiſon, à me
        <lb/>donner la catte blanche &amp; à vouloir eſloigner
        <lb/>du conſeil tous ceux de l’amitieé deſquelles ie
        <lb/>n’eſtois paint aſſeureé́, &amp; à y mettre en leur plas
        <lb/>e ceuix que ie voudrois. ais comme la gloire
        <lb/>eſt la fin la plus noble de toutes nos aétions &amp;
        <lb/>la conſeruation de l’honneur dois eſtre prefer6
        <lb/>à toute ſorte dauantagos, auſſi i’ay. voulu faire
        <lb/>paroiſtre vne conſtante reſolution dans lesſen
        <lb rend="¬" break="no"/>timens que i’ay que le repos &amp; la tranquillité́
        <lb/>publique ſont dutour incompatibles auec le
        <lb/>retour de ce Miniſtre. lI’ay ſouuent proreſteé́ au
        <lb/> Par lement &amp; au public par meſfages &amp; de viue
        <lb/>voix qu’il falloit eſloigner le Cardinal Mazarin
        <lb/>du gouuernement de l’Eſtar, &amp; que pour pro
        <lb rend="¬" break="no"/>curer cer eſfoignement i’employerois tous mes.
        <lb/>ſins moncredit, &amp; tous mes amis. aintenant
        <lb/> ivſe d’vne ſembla ble prore ftarion, dans laquel
        <lb rend="¬" break="no"/>le ie demeureray touſiours. fenme, &amp; ie veux
        <lb/>hien que l’on ſçache que ie mettray plutoſt
        <lb/>tout mon bien au hazard que de ſouffrir le re.
        <lb/>proche d’auoir manqué de parole. Auſfit ie ſuis
        <lb/>aſfez peruadé que ſi i’auois vne fois fléchi, la
        <lb/>perte de beaucoup d’innocens &amp; meſme de
        <lb/>tout leroyaume ſerait ineuitable. C’eſt pour
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy comme la generoſité nous doit faire em
        <lb rend="¬" break="no"/>’aaſſr les intereſts d’autruy premiers que les
        <lb/>naſtres, i’ay voulu. quitter les miens pour çeu <pb n="7"/>
        <lb/>e l’Eſtat pour deffendre l’innocence qu’on
        <lb/>veut opprimer &amp; repouſſer l’inſolence d’vn fa
        <lb rend="¬" break="no"/>uory, qui veut tout renuerſer ſans deſſus deſ
        <lb/>ſous. Si quelqu’vn nous oppoſe que c’eſt ſe
        <lb/>prendre directement aà l’authorité́ Royalle, que
        <lb/>de vouloir mettre des ohſtacles au retour de ce
        <lb/>miniſtre, puis qu’il vient par les ordres de ſa
        <lb/>ajeſteé́; nous reſpondons à cela que nous n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uons iamais manqué de reſpect enuers l’autho
        <lb rend="¬" break="no"/>rité Souueraine Combien dofois nous ſommes
        <lb/>nous laiſſez comporter pendant la Regence à̀
        <lb/>des condeſcendances indignes meſme de no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre naiſſance? Nous auons le plus ſouuent quit
        <lb rend="¬" break="no"/> té nos ſentimens &amp; la raiſon &amp; iuſques icy ceſté
        <lb/>aux flateries &amp; aux prieres. Mais quoy, auec
        <lb/>quelle moderatrion ay- ie ſouffert l’inſolence de.
        <lb/>ce ſauory? i’en ay long temps enduré́ les imper
        <lb rend="¬" break="no"/>tinences, i’ay caché ſes defauts iuſques à ce que
        <lb/>i’ay connu que ſes crimes alloient donner le
        <lb/>coup morrelà l’Eſtat. N’ay-ie pas fait obſeruer
        <lb/>tontes les formalitez de iuſtice. l’ay fait enpre
        <lb rend="¬" break="no"/>mier lieu porter des plaintes ſur ſa mauuaiſe.
        <lb/>conduite, en ſuitte ſelon les couſtumes du
        <lb/>Royaume, des remonſtrances leſquelles ons
        <lb/>eſteé ſi conuainquantes qu’elles ont obtenu de
        <lb/>laiuſtice du Roy l’eſloignement &amp; la condem
        <lb rend="¬" break="no"/>nation de ce Cardinal. Ie ne croy pas qu’aucu
        <lb/>fut ſitemeraire de dire que laDeclaranion don¬ <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>née contreluy le premier iour d’apres la Maio
        <lb rend="¬" break="no"/>rité fut extorquée. Elle a eſteé donnée &amp; verifié́e
        <lb/>en pleine paix dans l’eſclat &amp; dans la pompe
        <lb/>lor que perſonne meſme ne faiſoit aucune in.
        <lb/>fſtance de l’obtenir. Mais en cela paroiſt l’igno
        <lb rend="¬" break="no"/>rance &amp; la malice du Conſeil, d’auoir voula
        <lb/>eluder l’eſperance de uous les gens de bien qui
        <lb/>receurent cette Declaration comme vn arche
        <lb/>de la paix &amp; vn reſmoignage de l’uffectio pa
        <lb/>ternelle du Roy enuers ſa tranquilliteé́ &amp; le repo
        <lb/>de ſes ſujets. Ie laiſſe à iuger à tous ceux qui au.
        <lb rend="¬" break="no"/>ront quelque reſte du ſens commun, quel des
        <lb/>deux partis a la iuſtice deſon coſté́, quel ag
        <lb/>aueo prudence, ou celuy que l’on fait r’entrer
        <lb/>dans l’eſtat en poſture de Criminel &amp; apres
        <lb/>auoir eſté declaré perturbateur du repos publit
        <lb/>chargé &amp; conuaincu de pluſieurs crimes, tou
        <lb/>noircy de coups de foudres de la iuſtice, ſans
        <lb/>retratation, ſans abolition,le Cardinal azariu
        <lb/>ou celuy quis’y oppoſe; On peut dire que c’el
        <lb/>vne imprudence à cux de ſa faction, d’auoi
        <lb/>precipité́ ſon retour auparauant que d’auoi
        <lb/>oſtéoes taches, leſquelles neantmoins ſont ine
        <lb/>faeables comme la foibleſſe de ce qui a eſteéfa
        <lb/>pé́ de foudre ne ſe peut guerir:s’ils ont iugé que
        <lb/>ces abolitions eſtoient nors de ſens ou pa
        <lb/>qu’elles ſeroient impoſſibles, pourquoy l’ont i
        <lb/>voulu xpoſer auec le flambeau de la guerre e
        <lb/>mai <pb n="9"/>
        <lb/>5
        <lb/>naainſinoripouuaouscobljgeà losrdi ib,
        <lb/>vVaulent l’emporter coate tous lesPrinices, les
        <lb/>Parlcments-&amp; les peuples. Voia ce que prere
        <lb rend="¬" break="no"/>dent de faire lesauheurs de tons hordeſodres
        <lb/>udaueuglemntde croire pouuairsciſſir! en
        <lb/>neelle eutreppiſé, quelle hbſtinatdn de la
        <lb/>pbontſuiuré E quelle rage de ’yloulor: dpi
        <lb rend="¬" break="no"/>niaſtrer? Quoy!malgreé toute la France, r’apeller
        <lb/>l’enemi de laFrance, declarer la guerse dux
        <lb/>Princes, aux :Magiſtrats&amp; aux peplesCieſb
        <lb/>rdeeſtrange Politiqu qumettout aahazarft
        <lb/>paur. he rien gagner, qui ioüe à pprdne vne
        <lb/>couronne pour mettne vn Eſtranger., vr proſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ciriptſur le throne. Mais s’il manquent à̀ leur
        <lb/>deuoir ousſmmes reſolus de latisfaire au no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre, d’oppoſer la force à da violenca lagene
        <lb rend="¬" break="no"/>roſié, la conſtance à l’obſtination &amp; l pru
        <lb rend="¬" break="no"/>dence aà leu temeriré. Les loix de la Medecine
        <lb/>ardonnent qu’aux aux deſeſperea ilfaut des
        <lb/>rehédesextremes, &amp; c’eſt:ce.qui ruſtifie ceux
        <lb/>dont nous vſos pour conſeruer et Eſtat, de¬l
        <lb/>quel eſt à̀ la veille de ſe perdre ſi nous n’vſons
        <lb/>de remedes puiſſants, bien qu’ils ſemblent fa
        <lb rend="¬" break="no"/>cheux&amp;dlutout extaodinaires, en faiſammla
        <lb/> goere àld’ennemy de l’Eftat, n’aſbce pas praf
        <lb rend="¬" break="no"/>dre le party du Roy &amp; luyentreprendre la Con?
        <lb/>ſeruation de ſaCouronne contre; eeux quiſe
        <lb/>ſnane on auhriéeo ldarduy faice pera <pb n="10"/>
        <lb/>dre: Né et plltoſt anots qur le iona
        <lb/>des parolcaoyalles, quis fone eni a. Eſtian
        <lb/>ger enqem de l’Eſtar pdur y potto la geae,
        <lb/>qaidasdnroſtne eaus pur enndmis. dui Royp,
        <lb/>&amp;c dedlarezCiminelsdeletefajeſtéesils’eſ
        <lb/>faſit quaque traitseé alec le Duc de Lornalne
        <lb/>eſmeiue le Roy Cadaolique, il eſtaiſé de le
        <lb/>iuſifie:
        <lb/> peiſone ne doueque la pait ne ſoit la fia
        <lb/>de touscdgequimenenr vne iuſte guerre. Ls
        <lb/>Romains qi ont eté́ les plus belliqueux &amp;e les
        <lb/>meilleuls politiques du monde, ont pris les a
        <lb/>mes auae cedeſſein de la donner à coqui le
        <lb/>voudsoient receuois, &amp; l’offtoienc apres la vi.
        <lb/>ctoire a les neſmes coditidms qu’ils l’
        <lb/>uoient preſenté́e deuanc les ombats.. Si nmos
        <lb/>caitonsaucc le Roy d’Eſpagne &amp; lé Due da
        <lb/>orraine, ce n’eſt que pour la paix, laquella ib
        <lb/>nous demiondent auec tous les adamtgan qs
        <lb/>nons puuions eſpefr de’ nuos vitoirsi à
        <lb/>beaufiere le Que Carles adonné ſes teuppt
        <lb/>victorieuſes ſ5ooo liures poorl’dbteunizo
        <lb/>uy a eagagétrdis glatas Saonay, leoants
        <lb/>Iimers, pat vn raitt. paſſé́ par lefemiſ d
        <lb/>cdeNemourse dait-doutmaui8
        <lb/>Mon Couſin lae Prince de Condé engage los
        <lb/>conqueſtes pur ſs deffence, &amp; reois. l f
        <lb rend="¬" break="no"/>ad Qce qgaui ſeodaotnbdmauae <pb n="11"/>
        <lb/>r
        <lb/>i
        <lb/> ?
        <lb/>Ftanei eetenooneilialondois eſtre d’aurans
        <lb/>ons ſuſpecte que nous ne deuons rien appre
        <lb rend="¬" break="no"/>hender du coſte de l’Allemagne auec laquelle
        <lb/>aou smes en paix. I’ay voulu ioindre mes trous
        <lb/>ps- aueelles de cet ennemy du Cardinal, pour
        <lb/>le combaetre, ’eſpere que l’ayant entouré &amp; mis
        <lb/>etre les deur armées la noſtre, &amp; celle du Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de Conde nous l’empeſcherons de ſe ioindre
        <lb/>auce le Come d’Harcourt &amp; que ce ſeypent
        <lb rend="¬" break="no"/>aué toutesſes ruſes ſe verra eſcrazé auant quas’
        <lb/>prter ſon venln aupres du Throſpe. Comme la
        <lb/>perte du Duc de Guiſe a eſté vn effet das rrahi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons du Cadinal Mazaria, anfſi ſa libert́ ne
        <lb/>peutœſtre que’glorieuſe àceu qui l’onts proou
        <lb rend="¬" break="no"/>rée. Le oy d’Eſpagne la luy a donne auee ſix
        <lb/>mlle hormes pout l’obliger de trauailler auec
        <lb/>dautant plus de ſoin &amp; de generoſité àproeure
        <lb/>a paix &amp; ſeſtudaeluy quieſt le funoſte fla
        <lb rend="¬" break="no"/>bisub de lai guerte C’et à quoylepaty quicom¬!
        <lb/>bat uoutrd’huy le Casdinal Mazarin, s’eſt en
        <lb rend="¬" break="no"/>ggé́. Qu’on oge maintonant ’il n’eſt pas le
        <lb/>plus taſte. uſſi Disu ſe naetra de ſon-coſté́, &amp;
        <lb/>comneAos auons la iuſtiee, la fycle deolane:
        <lb/>pour fauuriſet das deſſein qui doiuant donno
        <lb/>le tepos à toute l’urope: La Bouigogntien
        <lb/>dix nmaille hoaumestaus pres leſquels ioints auee
        <lb/>les atres tuppei. anodu uc de Lorraine ds
        <lb/>de uiſs qe deslaiees e du Ptince eon¬ <pb n="12"/>
        <lb/>dé compoſeront vn corps d’araeée de plus del
        <lb/>12,
        <lb/>quarante mille combattans. Que peut on eſ¬:
        <lb/>perer auec la generoſiteé des chefs que des vi
        <lb rend="¬" break="no"/>oires &amp; des Triomphes? Toutes les forces de
        <lb/>l’ennemy ne paſſent pas le nombre delquatoree
        <lb/>mille hommes quand elles ſeroient ioimates en
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemble &amp; bien qu’il ne fallurque faire leuer les
        <lb/>communes pour aſſommer cette armée de vo
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs qui ne viuent que de brigandageLneanr
        <lb rend="¬" break="no"/>moits pour ls ſoulager. Nous auons enueyé.
        <lb/>noſtre armée que nqus ſoldoions tous les qui
        <lb rend="¬" break="no"/>ze iours, afin d’empeſcher les deſordres &amp; le de
        <lb/>gaſt de gens de guerre. Quand nous n’aurions
        <lb/>d’arre deſſein que de ruincr de Gardi l, de
        <lb/>nous oppoſer aà ſonretour &amp; de luy oſter les
        <lb/>moyens de r’entrer dansſon miniltere, la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce le trouueroit ſi iuſte &amp; ſi neceſſaire pour ſoa
        <lb/>repos que rous ’les bons François expoſerpient
        <lb/>leurs vies &amp; leursbiés pour le aire reüiſſir. Mais
        <lb/>outrece deſſein, nous en aaonsencores de plus
        <lb/>glorieux aà ſçauoir de faire reuiure nos loix que
        <lb/>lacorruptionu de l’Eſtat a rendus tout a fait ener
        <lb rend="¬" break="no"/>uées. Conma les’loix &amp; les armes ſont lesdeux
        <lb/>Colomues de l’Eſtat, auſſi voulonas nousremet
        <lb rend="¬" break="no"/>tre les vnes &amp; les autres. dans leur vigueur.
        <lb/>Nous ne ſommes pas moins portez à l’eſtime
        <lb/>des loix que cet. Empereur Romain leque di
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit qu’il eſtoitplus gieux: de. leurobeir qué <pb n="13"/>
        <lb/>de commander aux hommes. L’vnion que
        <lb/>nous auons fairte auec les Parlements doit
        <lb/>ſeruir de garant à̀ ce que nous venons de prote
        <lb rend="¬" break="no"/>ſter, pour procurer l’entiere reſtauration de l’e.
        <lb/>ſtat;, nous nauons qu’aà les faire obſeruer. Com
        <lb rend="¬" break="no"/>me elles o nt pourueu au bien des particuliers,
        <lb/>elles ont auſſi mis à couuert celuy de l’Eſtat :la
        <lb/>France eſt vn eſtat Monarchique gouuerné par
        <lb/>les trois Eſtats &amp; par les Edits de Roys verifieé́s
        <lb/>en Parlement, &amp; lors que l’aage des Roys ne
        <lb/>permet pas qu’ils ayent l’entiere adminiſtration
        <lb/>du oyaume, la loy donne l’authorité aux Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces ſang, leſquels ayant plus d’intereſt au bien
        <lb/>de l’Eſtat en doiuent diſpoſer &amp; corriger les
        <lb/>abus, lors qu’ils s’y ſont gliſſée. Qui doute donc
        <lb/>que la conſcience &amp; la generoſité ne nous obli
        <lb rend="¬" break="no"/>ge aà̀ remedier à tant de deſordres, que l’ambi
        <lb rend="¬" break="no"/>tion d’vn fauory a ietteés dans l’Eſtat? les Lettres
        <lb/>que i’ay receués du Prince deCondé́ mon Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſin, par leſquelles il requiert mon ſécours pour
        <lb/>ſa deffenſe, m’offrant en meſme temps le ſien
        <lb/>peur courreſus aà l’ennemy de tous les bons
        <lb/>François m’obligent à donner tous mes ſoins
        <lb/>pour faire voir la ſincerité de mes paroles. La
        <lb/>requeſte qu’il a fait preſenter au Parlement
        <lb/>eſtant ſi équitable ne peut eſtre aucunement
        <lb/>refuſée, &amp; de tout noſtre procedé, de celuy
        <lb/>du Prince de Condé́ &amp; du Parlement, on peut <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>reconnoiſtre nos bonnes intentions &amp; les mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uais deſſeins du party que nous deuons com
        <lb rend="¬" break="no"/>batrre. Il reſte à faire voir à tous les François
        <lb/>qui portent dignement ce glorieux tiltre, qu’ils
        <lb/>ſe doiuent joindre à nous pour concourir à don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner la chaſſe à l’ennemy de leur felicité. Com
        <lb rend="¬" break="no"/>me la diſcorde ruine les plus puiſſants partys,
        <lb/>auſſi l’vnion &amp; l’jntelligence des chefs &amp; de
        <lb/>tous ceux qui les ſuiuent les rend puiſſants &amp;
        <lb/>fedoutables &amp; perſonne ne doit faire aucun
        <lb/>doute que des auſſi toſt que les forces de ceux
        <lb/>qui ont entrepris de ruiner la faction du Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal Mazarin, que Dieu ne couronne nos deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeins. Que s’il arriue que quelques particuliens
        <lb/>ſe trouuent en dommagés ou par les frais de la
        <lb/>guerre ou par le logement de ſoldats qu’ils ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>chent qu’on expole ſa vie pour la leur, &amp; qu’vn
        <lb/>ſeul jour du Miniſtere du Cardinal eſpuiſera
        <lb/>plus de finances qu’vn mois de ſolde de nos
        <lb/>troupes, la diſcipline militaire que nous fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons obſeruer monſtre la diferente conduite&amp;
        <lb/>le contraire deſſein de noſtre party &amp; de celuy
        <lb/>du Cardinal il vient afſfameé pour ſe gorger du
        <lb/>ſangl du peuple, &amp; comme ſon ambition &amp; ſon
        <lb/>auarice ſont inſatiables, ſa cruauté l’eſt enc
        <lb rend="¬" break="no"/>res plus comme le ſerpent eſt plus d’angereus
        <lb/>quand il eſt en colere &amp; iette va venin plusmor
        <lb/>tel, quand il eſt bleſſé, auſſi cet homme que <pb n="15"/>
        <lb/>15
        <lb/> rant d’Arreſts ont irrité, &amp; tant de foudres ont
        <lb/>. deja tombé ſur ſa teſte n’eſpargneroit perſonne
        <lb/>5
        <lb/> ſi par la valeur &amp; par le courage de nos Heros
        <lb/>nous n’allions à la deffaite de ce Monſtre.
        <lb/>5
        <lb/>FI N. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
