<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2559_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Nouvelles extraordinaires contenant tout ce qui s'est
          passé à la Cour depuis la défaite des Mazarins, avec les particularités de la poursuite de
          leur déroute, ensemble les résolutions prises dans leur conseil de guerre jusques à
          présent.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-26">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Jmst2x8IvsAC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Nouvelles extraordinaires contenant tout ce qui s'est passé à la
            Cour depuis la défaite des Mazarins, avec les particularités de la poursuite de leur
            déroute, ensemble les résolutions prises dans leur conseil de guerre jusques à
            présent.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000070440942" xml:id="IL_LafossedeSalomon.xml">
            <persName>
              <forename>Salomon de</forename>
              <surname>La Fosse</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309146</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2559. Nouvelles extraordinaires contenant tout ce qui s'est passé à la
          Cour depuis la défaite des Mazarins, avec les particularités de la poursuite de leur
          déroute, ensemble les résolutions prises dans leur conseil de guerre jusques à présent.
          Paris, Salomon de La Fosse, 1652, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_85" source="Moreau">
          <p>Combat du faubourg Saint-Antoine</p>
          <date when="1652-07-02">1652-07-02</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-03" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>NOVVELLES
        <lb/>EXTRAORDINAIRES
        <lb/>CONTENANT TOVT CE
        <lb/>qui s’eſt paſſé à la Cour, depuis
        <lb/>la défaite des Mazarins.
        <lb/>Auec les paricularitez de la pourſuitte de leur
        <lb/>deroute
        <lb/>Enſemble les reſolutions priſes dans leur Conſeil
        <lb/>de guerre iuſques à preſent. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez SALOMON DE LA FOSSE, ſous le
        <lb/>Quay de Gévre, prés le Pont aux Changes.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>NOVVELLES ETRAORD.
        <lb/>E re
        <lb rend="¬" break="no"/>naires contenant tout ce qui s’eſt paſſé àla
        <lb/>Cour, depuis la defaite des Mazarins,
        <lb/>auec les particularitez de la pourſuite de
        <lb/>leur deroute: Enſemble les reſoltions pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes dans leur Conſeid de guerre iuſques à
        <lb/>preſet.
        <lb/>Omme iuſques icy vous auez receu auee
        <lb/>plaiſir les particularitez qui vous ont eſté́
        <lb/>données de la defaite de l’armée Mazarine, i’eſti
        <lb rend="¬" break="no"/>me qu’il ne vous ſera pas moins agreable d’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prendre la contenance de la Cour au ſujet &amp; de
        <lb/>puis ecctte memorable deffaite, comme anſſi les
        <lb/>aduantages remportez par les victorieux en la
        <lb/> pourſuitte des Mazarins dans leur deroute.
        <lb/>la nuict du 7. au&amp;. Auril ſur les deux heures
        <lb/> pres minuit, nouuelles eſtans arriué́es à̀ la Caur
        <lb/>de l’enleuement des quartiers du Mareſchal ’Ho
        <lb rend="¬" break="no"/>quincourt, le Cardinal Mazarin fut auſſi roit
        <lb/>éueiller le Roy, pour luy dire qu’il falloit monter
        <lb/>à cheal pour ne pa4s tomber enere les mains de
        <lb/>s ennemis. Sa Maijeſté ſe leua incontinent pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant que tous ſes Officierseſtoient oceupez àplier
        <lb/>lebagage, &amp; charger les Mulets, vn moment apres
        <lb/>le Roy n’eſtant pas encore veſtu, ilarriua que le
        <lb/>aa pit dans vae Eſcurie proche le Chaſteau de <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>Suliy par l’imprudence d’vn Boucher qui habil
        <lb rend="¬" break="no"/>loir vn Veau, ce qui donna vne telle allarme que:
        <lb/> l’on croyoit que c’eſtoit l’armé́e des Princes qui
        <lb/>eſtoit dans la ville &amp; auoit mis ce feu, le Cardinal
        <lb/>azarn priſt la fuite ſur vn cheual, &amp; n’euſt pas la
        <lb/>patience de ſçanor la verité du faict, ny meſme de
        <lb/>ſe botter, laiſſant le Roy à l’abandon, qui fut bli
        <lb rend="¬" break="no"/>gé apres que le tout fut eſclairey &amp; qu’il fut reco
        <lb rend="¬" break="no"/>gnu ce qui en eſtot, d’enuoyer apres ce Cardnal
        <lb rend="¬" break="no"/>pour l’aſſeurer que ce n’eſtoit qu’vne fauſſe allar
        <lb rend="¬" break="no"/>me, &amp; le faire retourner, eſtant reuenu il fut t
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiours da vne telle perplexité &amp; remply de crain¬
        <lb rend="¬" break="no"/>te que de ce qu’il y auoit de ſoldats pour la garde
        <lb rend="¬" break="no"/>du Roy, il en compoſa des corps de garde aduan
        <lb rend="¬" break="no"/>e2, &amp; ſiſt faire des barricades aà toutes les
        <lb rend="¬" break="no"/>nuë̈s pendant que les cheuaux legers furenr tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te la nuict employez à battre l’eſtrade, le lende
        <lb rend="¬" break="no"/>main8. Auril, ſur les dix heures du matin arrua
        <lb rend="¬" break="no"/>vn Courrier qui confirma l’enleuement des quar
        <lb rend="¬" break="no"/>tiers &amp; ce qui s’eſtoit paſſé le ſoir precedent, &amp;
        <lb/>rapporta que les deux armées eſtoient aux mains,
        <lb/>qu’il y auoit apparence que les Princes auroient
        <lb/> l’aduantage tant par ce qu’il s’eſtoit des jà paſſe
        <lb/>que par l’execution que leurs trouppes faiſoiene
        <lb/>lors de ſon depart, ce qui redoubla l’eſpouuante
        <lb/>qui commançoit à s’appaiſer &amp; fiſt recharger le ba
        <lb rend="¬" break="no"/>gage ſur les mulets que l’on auoit remis à l’eſcurie
        <lb/>pour eſtre preſts à partir au premier ordre, il ne fut!
        <lb/>pas oublié de redoubler la garde de tout ce qui ſe!
        <lb/> iouua <pb n="5"/>
        <lb/> ronua capable de porter les tmes dans la ville:
        <lb/>Lapreſdineée ſur les quatre heures, on vit paroiſtre.
        <lb/>quelque Cauallerie, à la veuë de laquelle les che
        <lb rend="¬" break="no"/>uaux lege qui oſtoiene rangez en deue eſcadrond
        <lb/>ſe mirent aà fuyr en deſordre iuſques dansdes vi
        <lb/>gnes qui ſontaupreés du Chaſteau, ce. qui oblige
        <lb/>les Ducs dé mrcœur &amp; de Boüillon, qul ſont à pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentles daubrauss de la Cour, d monter à che
        <lb rend="¬" break="no"/>ual pour ’allier ces Caualiers, &amp; les firent aduann
        <lb/>àtoups dadanfies oleur reprochant. leur peu de
        <lb/>ourage, mais ils n’eurent pas marché cent pas
        <lb/>qu’ils aduiſerent quantité de Caualerie qui fuyoiẽt
        <lb/>du cofté de: Sens, &amp; qui eſtorent pouſuiaies pan
        <lb/>quine cens chéuaux de l’armé́e des Princes, ce qui
        <lb/> ftpenſer leſdits Ducs de Mercœur &amp; de Boü̈illon
        <lb/>àleur retraicta dan la ville &amp; auera. le. ſoapço
        <lb/>que on auoit à la. Couz dd la defaite de ’arrméd
        <lb/>aarine, dont plufieurs ſoldata d’icelle penſans.
        <lb/>fe refugier dans Sully, ils furent repouſſez dans la..
        <lb/>craiute que l’on auoit que ce fut vn ſtratageſme de
        <lb/>la pat des Princes pour s’emparer deladite ville, le
        <lb/>contraire de cette penſée fut bien-toſtrecognu pa
        <lb/>la charge qui leuo fut doanée dans la renoutre:
        <lb/>qu’ils firent de ceux qui les pourſuiuoient, leſquels
        <lb/>en 1uerent vne partie &amp; prirent le reſte priſon
        <lb rend="¬" break="no"/>aiers, &amp; ce qur m’eſtoit la Cour en peine eſtoir.
        <lb/>quils n’oſoient ſortir ny tenter la fuirte atrendu
        <lb/>lediuers parcis de Cauallerie qui eſtoienten cams
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>pagne à ſuiure les fuyarde qui eſtoient diſperſe
        <lb rend="¬" break="no"/>d’vn coſté &amp; d’autre, &amp; leſquels pour mieux ſe ca
        <lb rend="¬" break="no"/>cher dans des cauernes &amp; autres lieux innacceſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>bls abandondoient iuſques à̀ leurs cheuaux. d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>rtes qui eſtoient hien montez ont eſté courus iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques par de là loigny ces genereux guerriers laſſez
        <lb/>de tuer &amp; de courir, firent à̀ la fin retracte chargez
        <lb/>des dépoüiilles des Mazarins, &amp; amenerẽt au camp
        <lb/>trnis à quatre cens priſonniers, outre ce qui fut.
        <lb/>pfis lors de la bataille, cette retraicte fut fort fa
        <lb rend="¬" break="no"/>uorable au Mareſchal d’Hocquincourt pour luy
        <lb/>faciliter ſon paſſage du laeu ou il eſtoit en Cout,
        <lb/>pour y rendre compte de ece qſs eſtoi paſſé: jnais
        <lb/>auant que partir il euſt bien aſſez de front de re
        <lb rend="¬" break="no"/>clamer le bûtin qui auoit eſté fait ſur luy, &amp; par
        <lb/>tieulieremen vne ſienne: garce, que la bonté du
        <lb/>Duc de Beaufort Iuy fit rendte &amp; non pas ſon ar
        <lb rend="¬" break="no"/>gent &amp; bagage, parce qu’outre l’impoſſibilité́ de
        <lb/>larecherche parmy tant de Soldats qui y auoient
        <lb/>eu part il y auroit eu vne eſpece d’iniuſtice de fruſ
        <lb rend="¬" break="no"/>trer ces braues ſoldats du fruict de leurs courges
        <lb/>qui les auroit rafroidis dans les occaſions à venir,
        <lb/>au lieu que l’eſpoir de rouuertouſiouts vne égali
        <lb rend="¬" break="no"/>te de uſtice par la generoſité de leurs generaux, ils
        <lb/>eront d’autat plus animez aà ſeconder leur valleur.
        <lb/> Le Mareſchal d’Hocquincourt eſtant arriué à
        <lb/>Sully, il fit connoiſtre au Cardinal Mazarin ſon
        <lb/>ais ce qui oblige ce Cardinald’en vſer de la ſorte <pb n="7"/>
        <lb/>maiſtre que ce n’eſtoit pas ſa faute, ſi ſon armée
        <lb/>auoiteſté miſe en deroute &amp; en attribuoit la cauſ
        <lb/>au Mareſchal de T hurenne qu’il diſoit n’auoir eſté
        <lb/>que ſpectateur ſans que ces rrouppes qu’il com
        <lb rend="¬" break="no"/>mandoit, euſfent fair aucun effort, Le Mareſcha
        <lb/> deThurëne accuſoit l’autre d’imprudence &amp; qu’il
        <lb/>s’eſtoit engagé mal à propos dans vn combat qu’il
        <lb/>pouuoit eſuiter par vne retraicte à̀ la faueur de la
        <lb/> nuict &amp; n’auroit perdu que les quartiers qui luy
        <lb/>auoient eſté enleuez le ſoir par le Duc de Ne
        <lb rend="¬" break="no"/>mours, ſans attendre au lendemain, l’attaque des
        <lb rend="¬" break="no"/>Princes, que la retraicte eſtoit fauorable par la ſi¬.
        <lb rend="¬" break="no"/>tuation des lieux qui eſtoient enuironnez de bois
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; mareſcages, Ce Cardinal diſſimulant à ſon ordi¬
        <lb rend="¬" break="no"/>naire le deſplaiſir qu’il auoit de cette perte &amp; la
        <lb rend="¬" break="no"/>hayne qu’il a conçeuë au ſuiet d’icelle contre leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dis Mareſchaux, auſquels ſans doute il auroit ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>lechamp fait ſentir l’effet de ſon courroux à ap
        <lb rend="¬" break="no"/> paremment fait paroiſtre le contraire en loü̈ant
        <lb/>publiquemét leur valleur, &amp; a tiré́ vne gloire ima
        <lb rend="¬" break="no"/>ginaire de la bleſſure de quelques chefs de l’armée
        <lb rend="¬" break="no"/>desPrinces, notamment de celle du Duc de Ne
        <lb rend="¬" break="no"/>mours &amp; au lieu de deſpiorer la perte qu’il a
        <lb rend="¬" break="no"/>ferte ila regalé ces deux generaux, ſçauoir le Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>reſchal d’Hocquincourt d’vn ſeruice de vaiſſell
        <lb/>dargent en recompenſe de celle qu’il a perduë, &amp;
        <lb/>le Mareſchal de Thurenne d’vn miroir de grand
        <lb/>pris, &amp; à ſon imltation le Duc de Mereure ſeur-a
        <lb/>ſait preſent à̀ chacun d’vn cheul de bataille: <pb n="8"/>
        <lb/>c’eſt qu’il ne ſçauroit ſe paſſer de ces Mareſchaux
        <lb/>par le moyen deſquels ce poltron eſpere de terter
        <lb/>vn ſecond combat, ou en tout cas de fauoriſer ſa
        <lb/>etraicte pour cet effer il fit faire reueuë de ſon
        <lb/>armé́e à̀ laquelle ſe joignit ce qu’il y auoit de trous
        <lb/>pes nouuellement arriuées de Xaintonge, &amp; le
        <lb/>tout enſemble ne rendoit pas ceſte armé́e ſi forte
        <lb/>quelle eſtoit auant lecombat.
        <lb/> En ſuitte de cette reueueë l’on tint Conſeil de
        <lb/>guerre où il fut reſolu que l’armée Mazarine coſ
        <lb rend="¬" break="no"/>toyeroit la riuiere de Loire en montant iuſques au
        <lb/>deſſus de celle d’onne à deſſein de fafre paſſer
        <lb/>cette armé́e vers la Champagne, pour y join
        <lb rend="¬" break="no"/>dre les trouppes du Mareſchal d’Aumont, &amp; du.
        <lb rend="¬" break="no"/>Mylord igbi &amp;, auoir la retraitte de Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>2arin libre du coſté de Sedan pourt retourner en
        <lb/>cas de neceſſité à Collogne d’où il eſt venu pour
        <lb/>paruenir à̀ ce deſſein le Comte de Monbas &amp; le
        <lb/>Baron de Nangis, dont l’vn eſt dans Sens &amp; l’autre
        <lb/>dans Montereau ont fait couler à̀ fonds tous les
        <lb/>batteaux qui eſtoient ſur la riuiere, &amp; ont rompu
        <lb/>le Pont ſur onne, auec du Canon qu’ils ont fait
        <lb/> deſcendre de Sens, le tout afin que l’armée des
        <lb/>Princes ne les puiſſe pas ſuiure pour s’oppoſer à
        <lb/>leur paſſage; Mais outre le bon ordre qui y ſera
        <lb/>apporté ces Mazarins pourront eſtre rencontrez
        <lb/>par l’armée du Duc de Lorraine qui ne ſera pas vn
        <lb/>a petit obſtacle pour l’executiõ̃ de leurs deſſeins.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
