<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2515_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Moyens des requêtes présentées à la cour par M. Guy Joly,
          conseiller du roi au Châtelet de Paris, pour raison de l'assassinat commis en sa personne
          le 11 décembre 1649.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=zDRMSGENVpUC"/>
          <author ref="isni:0000000108156585">
            <persName>
              <forename>Guy</forename>
              <surname>Joly</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Moyens des requêtes présentées à la cour par M. Guy Joly,
            conseiller du roi au Châtelet de Paris, pour raison de l'assassinat commis en sa
            personne le 11 décembre 1649.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="6"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 311105</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2515. Moyens des requêtes présentées à la cour par M. Guy Joly,
          conseiller du roi au Châtelet de Paris, pour raison de l'assassinat commis en sa personne
          le 11 décembre 1649. (S. l. n. d.), 6 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">rhétorique délibérative</term>
          <term type="genre">requête</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_27" source="Moreau">
          <p>Coup de pistolet de Guy Joly</p>
          <date when="1649-12-11">1649-12-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>MOENS
        <lb/>DES REQVESTES
        <lb/>preſentées à la Cour,
        <lb/>PAR AISTRE GVT IOLr,
        <lb/>Conſeiller du Roy au Chaſtelet de Paris,
        <lb/>pour raiſon de l’aſſaßinat commis en ſa per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne, le vnieſme Decembre 649.
        <lb/>¬ <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>,4
        <lb/>a e : eé &amp; &amp;e a gees e
        <lb/> p’e’t’teéeé
        <lb/>MOYENS DES REQVESTE5
        <lb/>preſentees à la Cour, par Maiftre Guy loly,
        <lb/>Conſeiller du Roy au Chaſtelet de Paris,
        <lb/>pour raſon de l’afſaßinmat commis en ſa per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne, l’vnieſme Decembre 649.
        <lb/> E Suppliant ſe trouue quaſi reduit, par la malice
        <lb/>Lde ſes ennemis, de regretter la vie qui luy a eſté
        <lb/>conſeruee par vne protection particuliere du Ciel, puis
        <lb/>qu’il voit que ſon bon-heur dans cet accident fune.
        <lb/>ſte, ne ſert que pout donner plus de prerexte &amp; de
        <lb/>hardieſſe a ceu qui ont coniureéſa perte il ya long
        <lb rend="¬" break="no"/>temps, de continuer leurs entrepriſes ſur ſon hon
        <lb rend="¬" break="no"/> En effet, il ſemble que le ſujet de l’aceuſation dans
        <lb/> laquelle on l’a malicieuſement engageé́, n’eſt qu’vn
        <lb/>effet de la rage de ceux qui ont inutilement conſpiré
        <lb/>contre ſa perſonne, &amp; il ſe trouue dans les termes de
        <lb/>ce Romain, lequel apres s’eſtre deſrobé à la mort, qui
        <lb/>luy eſtoit preparee par vne legere bleſſure, euſt encor
        <lb/>le malheur de ſe voir accuſé par celuy-là meſme qui
        <lb/>auoit attenté contre luy. Cajus Fimbia egerat or
        <lb/>Scauola in funere Caj Marj iegularetar, quen pof. <pb n="4"/>
        <lb/>uam ex vulnere recreatums compétit, aceſare apud
        <lb/>popalanm inflituit, quod parcis corpore telunm rece
        <lb rend="¬" break="no"/> piſfot.
        <lb/> N’eſt-ce pas de cette meſme raiſon, que l’on veut
        <lb/>auiourd’huy deſtruire les preuues que le Suppliant a
        <lb/>ft à la Cour de ſon aſſaſfinat, &amp; luy oſter le moyen
        <lb/>d’en deſcouurir les autheurs.
        <lb/> L’on dip que ſa bleſtuse eſt trop legere, &amp; qu’elle n’a,
        <lb/>point de rapport auec l’ouuerture, &amp; les trous eſtans
        <lb/>en ſon pourpoint. Peut-eſtre que le Suppliant n’eſt
        <lb/>pas ſi mal aduiſé, s’il y auoit eu de l’affe ctarion de ſa
        <lb/>prt, quiil niout pris peine, &amp; n’euſt effectiuement
        <lb/>donnéphus de proportion à ſa bleſſure, &amp; aux o uuer
        <lb rend="¬" break="no"/>tures de ſon pourpoint, enſorte qu’il y a lieu de croire
        <lb/>que le haard du coup vient d’vne main plus puiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>to que celle des honmaes, &amp; prompteà deſtourner les
        <lb/>pernicieurx deſſeins des meſchans, contre ceux qu’l a
        <lb/>pris en ſa garde; mais le rapport des Chirurgiens doit
        <lb/>leuer cette difficulté, puis que le Suppliant s’eſtant le
        <lb rend="¬" break="no"/>ué &amp; hauſſé le bras pour euiter le coup, il ſe trouue ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſairement en cotte poſture, le bras eſtant tourné,
        <lb/>que lebleſures &amp; l’ouuereure du pourpoint ſe rap
        <lb rend="¬" break="no"/>portensentierement.
        <lb/> Meſſieurs les Commiſſaires ſçauent ce que les
        <lb/>Chairurgiens de la Cour en dirent en leur prefence,
        <lb/>lors de la leuee de l’appareil, qui veritablement ve.
        <lb/>noit d’eſtre leué pour la premiere fois, par l’ordre des
        <lb/> pass <pb n="5"/>
        <lb/>parens du Suppliant, &amp; ſans qu’il en ſceuſt rien, en
        <lb/>preſence de plus de cinquante perſonnes d’honneur,
        <lb/>meſmes d’aucuns de Meſſieurs du Parlement, qui
        <lb/>luy auoient fait la grace de le venir viſiter, &amp; ce tant
        <lb/>à cauſe que l’heure aſſignée par Meſfieurs les Com
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſaires eſtoit paſſee, &amp; que d’ailleurs le ſieur Menard
        <lb/>Chirurgien, auquel les parens du Suppliant auoient
        <lb/>beaucoup de confiance, teſmoignoit eſtre preſſeé́ de
        <lb/>s’en retourner: &amp; pourtant cet appareil fut leué vne
        <lb/>ſecondé fois en preſence deſdits ſieurs Commiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaires, ainſi qne la Cour voit par le rapport qui en a
        <lb/>eſûé fait par les Chirurgiens, qui aſſeurent que les bleſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſures ne peuuent auoir eſteé́ faites que par les bales du
        <lb/>piſtolet, contre la penſé́e de quelques vns, qui vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loient dire que le Suppliant s’eſtoit bleſſe aux que
        <lb rend="¬" break="no"/>noüilles de ſon carroſſe.
        <lb/>L’on a encores affecté d faire dire à vn teſmoin,
        <lb/>entendu à la requeſte de Monſieur le Procureur ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neral, qu’il auoit oüy dire au cocher du Suppliant,
        <lb/>que ſans la bonté de ſon Maiſtre il auroit arreſté ce.
        <lb/>luy qui l’auoit bleſſé; mais outre que cette cirtconſtan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ne ſe trouue point dans la depoſition de c cocher
        <lb/>qui a eſteé entendu, le Suppliant n’auoit-il pas raiſon
        <lb/>deneſtre pas abandonné de ſon cocher, n’ayant per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne aupres de luy pour le conduire chez vn Chirur.
        <lb/>gien?
        <lb/>C’aeſt donc vne malice iettée à deſfein dans l’eſprit
        <lb/>0 <pb n="6"/>
        <lb/>les luges par lesennemis duSuppliant jpour luyoſter
        <lb/>ila contmnuation de ſes preuues.
        <lb/>Il y a deſia ſix teſmoins au pracez qui ont veu le
        <lb/>caualier tourner autour du carroſſe, ont entendu’les
        <lb/>paroles eénoncé́es en la plainte, ont veu tirer le cop,
        <lb/>&amp; recognaiſtront celuy qui l’a tireé s’il leur eſt repre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenteé, le pourpoint du Suppant, ſon manteau &amp; ſon
        <lb/>carroſſe ſe trouuent percez, il eſt bleſſeé́, les bales ont
        <lb/>eſté ramaſſees pat gens d’honneur, qui les ont encores
        <lb/>en leur pſſeſlion, &amp; qui ſont preſts de depoſer, quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques teſmoins ont recognu le cheual, &amp; il y a des cir
        <lb rend="¬" break="no"/>conſtances paiculieres, dont le Suppliant oſe qu¬i
        <lb/>aſſeurer à̀ la Cour des lumieres aſſez preciſes, lors
        <lb/>qu’elle luy aura ouuert la bouche, par la permiſſion
        <lb/>d’infornet &amp; de publier monition, qu’il attend de ſa
        <lb/>jultice.
        <lb/>Il a donné pluſieurs Requeſtes ſur ce ſujer, on les
        <lb/>a refuſées, elles ont eſté́ entre les mains de Monſieur le
        <lb/>Proeureur general cinq ou ſix iours, Meſſieurs les
        <lb/>Commiſſaires ont deſnté leurs ordonnances pour aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſigner les teſmoins, &amp; ſous le nom du Suppliant, &amp;
        <lb/>ſous celuy de Monſieur le Proeureur general.
        <lb/>Poſterieurement à toutes ces pourſuittes, &amp; pour es
        <lb/>eluder l’effer, l’on a compris le Suppliant dans vne
        <lb/>accuſation, à laquelle il ne peut auoir de part, puis
        <lb/>que lors de l’émotion arriué́e en cette ville, qui en eſt
        <lb/>le fondement, il eſtoit aqulict malade. L’ons’eſt peut¬ <pb n="7"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtreiimagineé qu’il àbandonneroit lr ponuiſuire, &amp; qu’il
        <lb/>Iſe trouueroit ſurpris de ſe voir en la bouche d’vn in
        <lb rend="¬" break="no"/>fameteſmoin, corrompu, repris de juſtice, &amp; porteur
        <lb/>de’Lettres de Cachet.
        <lb/>Il ſçait que l’on en a voulugagner pluſieurs autres,
        <lb/>que l’on leur a offert de l’argent, que l’on les a mena
        <lb rend="¬" break="no"/>cez de la queſtion, il en fera ſes preuues en temps &amp;
        <lb/>lieu, &amp; apres la permiſſion de la Cour.
        <lb/>Iuſqu’à ce, ſon innocence le protege, iln’apprehn
        <lb rend="¬" break="no"/>de point cette maniere de teſmoignage ſi contraire à
        <lb/>nos mœurs, pour n’auoir iamais eſteé pratiquée en
        <lb/>France, en quelque occaſion que ce ſoit, &amp; il ſe per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſſuade que la Cour ne voudroit pas que les Siecles à
        <lb/>venir remarquaſſent dans ette auguſte Compagmie,
        <lb/>vne eſpece de conſentement &amp; de conniuence à la
        <lb/>conſpiration &amp; au deſfein formé contre des perſon.
        <lb/>nes dont la vie paſſee les deuroit meſmes exempter de
        <lb/>toutes ſortes de ſoupçons qu’elle ne ſouffrira point
        <lb/>cette in quiſiion contre la liberteé naturelle des ſubiets
        <lb/>du Roy, &amp; qu’elle ſe ſouuiendra en iugeant les in
        <lb rend="¬" break="no"/>formations, qu’il n’y a nien de ſi eſſentiellement con.
        <lb/>traire à la qualité de teſmoin, que la foy promiſe &amp;
        <lb/>engagce auant la depoſition, &amp; que le premier ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>ment doit eſtre celuy que le teſmain fait à la face da
        <lb/> a,, a
        <lb/>uge lorsqu’il s’y preſente. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
