<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2503_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Motifs de la retraite de monsieur le Prince.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=fBxW20rx-CgC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Motifs de la retraite de monsieur le Prince.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121408134" xml:id="IL_VivenayNicolas.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Vivenay</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1651-09-06">6 septembre 1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00805" cert="low"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49668"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309995</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Pamphlet contre la cabale de madame de Chevreuse et contre Mazarin. Il
          y est question de la retraite de Condé en Guyenne après la majorité du Roi. Autre édition
          publiée la même année à Lyon par J.- A. Caudy et G. Barbier. En réponse a été publié
          "Discours libre et veritable, sur les conduites de Monseigneur le Prince, et de
          Monseigneur le coadjuteur." (BM00776, BM00777, BM00778 et BM00779). Texte paru après le 6
          septembre 1651 (Hubert Carrier, "Avis désintéressé sur la conduite de Monsieur le
          Coadjuteur", XVIIe siècle, n° 124 (juillet-sept. 1979), p. 253-263). </p>
        <p source="Moreau">2503. Motifs de la retraite de monsieur le Prince. Pa ris, Nicolas
          Vivenay, 1651,7 pages. Ce pamphlet est dirigé autant contre la cabale de madame de
          Chevreuse que contre Mazarin. Il y a été répondu par le Discours libre et véritable sur la
          conduite de M. le Prince et de Mgr le coad juteur.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_51" source="Moreau">
          <p>Le prince de Condé se retire à Saint-Maur</p>
          <date when="1651-07-06">1651-07-06</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-23" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>MOTIFS
        <lb/>DE LA
        <lb/>RETRAITE
        <lb/>DE MONSEIEVR
        <lb/>LE PRINCE <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez NICOLAS VIVENAY, tenant
        <lb/>ſa boutique au Palais.
        <lb/>M. DC. LI. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>IOTIES
        <lb/>DE LA RETRAILCTSE
        <lb/>DE MONSIRVR
        <lb/> D I
        <lb/>A
        <lb/>L. IL
        <lb/> Onſieur le prince ayant deſcouuert ily
        <lb/> a trois mois que ſes ennemis faiſoient
        <lb/>V des conjurationsſecretes contre ſa per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonme, que . le Coadjuteur auoit eu
        <lb/>des eonſerences auec le ſieur de Lyonne che le
        <lb rend="¬" break="no"/>Comte de Monthreſor, que Laigue y auoitaſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtécomme Agent de madame de Chevreuſe, &amp;
        <lb/>qu’apres auoir pris de nouueaux en gagements
        <lb/>auee les meſmes creatures du Card. azarin, qui
        <lb/>auoient autrefois conſeilléſon iniuſte emriſon
        <lb rend="¬" break="no"/>eeat, on auoit reſolu dans cette derniere con¬
        <lb rend="¬" break="no"/>aration de ſe ſaiſir de ſonalreſſe, lors qu’elle irois <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>rendre ſes reſpects au Roy, il ſe retira en ſa ai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon de S. Maur, &amp; apres auoir informeé́ le Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment des iuſtes cauſes de ſa retraite il fut arreſté
        <lb/>que pour faire ceſſer ſes deffiances on eloigneroit
        <lb/>des Couſeils du oy trois perſonnes qui luy
        <lb/> eſtoient ſuſpectes par l’attachement qu’elles
        <lb/>auoientau Card. azarin. Tout le monde ſçait
        <lb/>qu’inoontinent apres monſieur le Prince ſe ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dit au Palaisoyal, mais quil y fut ſimalreceu,
        <lb/>que i le Due d’Orlaans luy dit qu’il ne croyoit
        <lb/>pas qu’il y peuſt retourner en ſeureté, &amp; qu’il ne
        <lb/>vouloit point luy donner vn Conſeil, de l’euene
        <lb rend="¬" break="no"/>ment duquel il ne pouuoit eſtre garand.
        <lb/>Depuis ce temps-là ces melmes ennemis qui
        <lb/>broiüiillent l’Eſtat depuis tane d’années pour leurs
        <lb/>intereſts particuliers, afin de ſatisfaire à leurs paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions, ont continué leurs factions &amp; leurs cabal
        <lb rend="¬" break="no"/>les, &amp; pour exeeuter les pericieux deſſeins qu’ils
        <lb/>ont faits contre la perſonne e i. Ie Prince, ils one
        <lb/>perſuadé à la Reyne d’euoyer au Parlement vn
        <lb/>eſcrit plain de ecalomnies contre la reputation de
        <lb/>ſon AIteſſe. Monſieur le Duc d’Orleans quiſç̧ait
        <lb/>combien l’vnion de la maiſon oyalle eſt neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaire pour le repos publie, &amp; qui connoiſt la ſin
        <lb rend="¬" break="no"/>cerite des intentions de . le prince enuoya vne
        <lb/>Declaration par laquelle il iuſtifioit entierement
        <lb/>ſa coduite, &amp; condamnoië les mauuais conſeils
        <lb/>de ceux quiauoient ſurprisſaMajeſté.
        <lb/>Oa <pb n="5"/>
        <lb/>On a veuMonſieur le Prince demander iuſiice
        <lb/>au Parlement, on ſçait auec quels artifices ſes I n
        <lb rend="¬" break="no"/>emis ont fait languir ſon innocence iuſques au
        <lb/>derniers iours de la minorité, apres beaucoup de
        <lb/>remiſes; enfin il a ſemblé que les iuſles plaintes
        <lb/>de Monſieur le Prince euſſent e ſté exacées, puis
        <lb/>que par vne Declararion verifiée dans le l’ar le
        <lb rend="¬" break="no"/>menr, &amp; depuis publiée le Roy tenant ſon lict
        <lb/>de luſtice. ſa Maieſté́ a reconnu que les ſoupçons
        <lb/>&amp; les aduis qu’on luy auoient donnez eſtoient
        <lb/>tres-faux, &amp; que Monſieur le Prince eſtoit inno
        <lb rend="¬" break="no"/>cent de toutes les calomnies qu’on luy auoit im
        <lb rend="¬" break="no"/>poſées. Cette reparation auoit obligé ſon Alreſſe
        <lb/>d’oublier toutes les iniures qu’on afaites iuſques
        <lb rend="¬" break="no"/>icy aà̀ ſon innocence &amp; à ſa reputation; Monſieur
        <lb/>le Prince de Conty en auoit donné́ les aſſeurances
        <lb/>à ſa Maieſté; Monſieur le Prince les auoit confir
        <lb rend="¬" break="no"/>mées par ſes lettres, lors qu’à ſon gtand regret il
        <lb/>a connu que toutes les ſatisfactions qu’on luy
        <lb/>donnoit, n’eſtoient qu’imaginaires, &amp; que les
        <lb/>actes authentiques de la iuſtice qu’on luy ren
        <lb rend="¬" break="no"/>doient n’eſtoient que des pieges que l’on dreſſoit
        <lb/>à ſa liberté; il a veu l’eſtabliſſement d’vn Conſeil
        <lb/>fait par les ordres du Cardinal Mazarin, ſans la par
        <lb rend="¬" break="no"/>ticipation de Monſieur le Duc d’Orleans, &amp; ſans
        <lb/>la ſienne; il a veu que l’on refuſoit àS. A. R. deux
        <lb/>iours qu’elle demandoit pout pacifier toutes cho
        <lb rend="¬" break="no"/> ſes, &amp; qu’auec vne fierte extraordinaire on meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>priſoit l’entremiſe d’vn Prince quia ſi bien meri
        <lb rend="¬" break="no"/>té de l’Eſtat, &amp; ſi dignementſeruy le Roy durant
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>ſa minorité, qui reſpondoit de l’accommode
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, &amp; qui aſſeuroit que Monſieur le Prince
        <lb/>conſentoit deſia à l’eſtabliſſement du principal
        <lb/>Miniſtre; il a veu que le premier conſeil que l’on
        <lb/>donnoit au Roy dans ſa Maiorité eſtoit de payer
        <lb/>tous les ſeruices de S, A. R. d’vn meſpris iniu
        <lb rend="¬" break="no"/>reux, &amp; de rcnuerſer tout ce qui auoit eſté́ fait
        <lb/>pour le bien du Royaurne, en rapellant dans le
        <lb/>iniſtere toutes les creetures dn ’azarin; Que
        <lb/>l’eſloignement des ſieurs Scruient, le Tellier, &amp;
        <lb/>L onne n’eioit point vn veriable exil, mais vn
        <lb/>voyage en atterdant la Maiorié, puis qu’ils ont
        <lb/>eſle mandez, que dans le temps que l’on en
        <lb rend="¬" break="no"/>oyoit des Declarations contre le Cardinl, &amp; que
        <lb/>l’on faiſoit le procez à ſa conduite, on luy en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyoit des lettres par leſquelles le Roy luy don
        <lb rend="¬" break="no"/>noit le ſoin de les affaires dans Rome, que l’on
        <lb/>paloit du retour du Manzni &amp; de ſa ſœut; &amp;
        <lb/>qu’enſin tout le credit du Cabinet de l’auhori
        <lb rend="¬" break="no"/>te Royle eltoient entre les mains de ſes enncmis
        <lb/>irrecencil ables.
        <lb/>Ces conſiderations obligent Monſieur le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de ſe re:irerdns l’vne de ſes iſons, en at
        <lb rend="¬" break="no"/>rendant qu’il pliſe au Roy de faire reſſexion ſur
        <lb/>l’impreance des Seruices qe ſon Alteſſe a ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dus à ſa iaieſté, ſur la conduite qu’on tenuë
        <lb/>les Peeloanes qui l’ebſedent preſentemenr; Il
        <lb/>eſpere que le Roy ſe teſfouuiendra Que lors que
        <lb/>adame de Chevreuſe cabalit chez les Eonemis
        <lb/>de l’Lllat, Monſieur le Princeen triomphoit, que <pb n="7"/>
        <lb/>randis que. le Coadjuteur ébranloit ſon autho
        <lb rend="¬" break="no"/>rité, S. A. l’affermiſſoit par ſes ſeruices &amp; ſon ſang.
        <lb/>Que lors que Laigue ſeruoit de guide à̀ Monſieur
        <lb/>l’Archidue, pour le faire entrer en France, Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince eſloit à la reſte des armées de ſa
        <lb/>Maieſte, afin de s’y oppoſer; il eſpere de la bon
        <lb rend="¬" break="no"/>té &amp; de la iuſtice du Roy, que reiettant les mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uaiſes impreſſions que l’on veut donner aà ſa Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ieſté, il ne donnera point ſa confiance à des
        <lb/>gens qui ne ſont connus dans le monde que pat
        <lb/>leurs factions, &amp; ne ſouffrira point que des eſprits
        <lb/>broüillons &amp; ſeditieux proſnent dans le Palais
        <lb/>Royal leur fidelite au preiudice d’vn Prince qui
        <lb/>n’a pas craint de ſacrifier ſa propre gloire &amp; l’a,
        <lb/>mour que les peuples auoient pour luy, afin d’em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcher l’effet des mauuais deſſeins qu’on auoit
        <lb/>formez contre la Royauteé, &amp; que ſa Maieſté met
        <lb rend="¬" break="no"/>tra beaucoup de difference entre ceux qui ont
        <lb/>choqueé́ ſon authorité en toute rencontre, &amp; ceux
        <lb/>qui l’ont maintenuë: ll eſpere que tous les bons
        <lb/>Francçois feront des ſerieuſes reflexions ſur l’eſtat
        <lb/>preſent du Royaume, &amp; leur laiſſe à iuger du me
        <lb rend="¬" break="no"/>rite de ceux qur ont gagné des Batailles, &amp; verſé
        <lb/>tant de fois leur ſang en des perilleuſes occaſions
        <lb rend="¬" break="no"/>pour la gloire de la Couronne, &amp; de ceux quiont
        <lb/>ſi ſouuent pris des Amniſties pour l’auoir atta
        <lb rend="¬" break="no"/>quée, de ceux quiont deffendu l’eſtat &amp; de ceux
        <lb/>qui l’ont voulu perdre. <pb n="8"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
