<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2506_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Motifs du traité de madame de Longueville et de monsieur
          de Turenne avec le roi catholique, revus et corrigés.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=V5PHAZKStkwC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Motifs du traité de madame de Longueville et de monsieur de Turenne
            avec le roi catholique, revus et corrigés.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2747373" source="Moreau">La Haye</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="13" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310500</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2506. Motifs du traité de madame de Longueville et de monsieur de Turenne
          avec le roi catholique, revus et corrigés. Jouxte la copie imprimée à La Haye, 1650, 13
          pages. Libelle artificieusement écrit. Il n'est pas commun. On chercherait en vain
          l'édition de la Haye. C'est ici la première et la dernière.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">parodie</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_35" source="Moreau">
          <p>Déclaration du roi contre la duchesse de Longueville</p>
          <date when="1650-05-09">1650-05-09</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-24" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>MOTIFS
        <lb/>DV TRAITTE
        <lb/>DE MADAME
        <lb/>DE LONGVEVILLE,
        <lb/>ET DE
        <lb/>MONSIEVR DE TVRENNE
        <lb/>AVEC
        <lb/>LE ROY CATHOLIQVE.
        <lb/>Reueus &amp; Corrigez.
        <lb/>Iouxte la copie imprimée à la Haye.
        <lb/>M. DC. L. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>MOTIFS DV TRAIHTTE DE
        <lb/> Madame de Loagueuille, &amp; de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur de Turenne , auee le Roy Catbolique.
        <lb/> Es crimes &amp; ſes artentatadu Crdinal Mazarincontre
        <lb/>. l’Eſtat ſont publcs &amp; connus de rout le monde. Lere
        <lb rend="¬" break="no"/>Adfus conſtant &amp; obſtin de couclure la paix à Munſter, la
        <lb/>plus glorieuſe &amp; la plus auantageuſe qu’on pouuoit ſouhaitter,
        <lb/>la perte des alliez qui là ſuiue, l’entrepjiſe d’abbatre &amp; d
        <lb/>uyner par la priſon &amp; par les proſcripiions l’aurborie d
        <lb/>Parlement qui eſt l’appuy &amp; le fondemenit de dai Monaic hie,
        <lb/>les Barricades de Paris, la Declaration du aa. dOcobe ac
        <lb rend="¬" break="no"/>cordée &amp; rompaë remerairement, le ſiege de la Capitale du
        <lb/>Royaume, l’empriſonnemen de Monſieur le Ptrince qui a ren
        <lb rend="¬" break="no"/>du de ſi grands ſeruice à l Eſtat, de Monſieur Ie l’rince de
        <lb/>Conty &amp; de Monſieur le Duc de Longueuille, qui auoient
        <lb/>deffendu le Parlemuent &amp; la liberté publque, la perſecuton
        <lb/>eſtrange &amp; inouye de toute la Maiſon de Bourbon qu’il eſlend
        <lb/>iuſques aux femmes auyx enfans, &amp; aux mondes domeſtiqes.
        <lb/>auee tant de olence &amp; d’artifice, que n ayan pû trouuer de
        <lb/>ſeuaeté dans les lieux o il peut abuler du noi du Roy, &amp; e.
        <lb/>faire ſeruir à fa paſſion, ils out eſté coptraiuts de ſe reirer dan;
        <lb/>ceux où l’on conſeue du reſpet pou le Sang Royal &amp; de
        <lb/>l’horreur, pour le Tiran de l’Eſtat. Les troubles de Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uence, la guerte de Bourdeaux qu’il, a ralunée deux fois
        <lb/>par vne complaiſanoe riminelle &amp; inereſſé́e, la dſſipa
        <lb rend="¬" break="no"/>tion des finances, l’avilliſſement de l’authotiteé Royale, &amp;
        <lb/>es factions qui duiſent la, Cour &amp; deſchirene les Prouia.
        <lb/>ces, ſot les efets uneſtes de ſa mlicé &amp; e ſo igno
        <lb rend="¬" break="no"/>rane, Laforune de lEſta cedé aln a pe i meſchante <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>ndce uées e ojce; epreſparfe
        <lb/>a pupeie&amp; u pbus haui point de oire de plei
        <lb/>deurpu ſpaapeut-ſteaqpars yeu uaſlres MiuatelueCa
        <lb/>ernieiéux Miniſire la preciṕe dains vnie conſſin &amp; dans
        <lb/>Tne miſer inropapl. evehoſes eſans oneeeſont
        <lb/>Culees ,&amp; ſa deriiere dloſaiuon ertſſt nſl lble at i.
        <lb/>7AAſtdedb-li le gouét jSneeradeneues plus ong
        <lb rend="¬" break="no"/>tpsntte Semani, &amp;ſr, o e l peuieZ par la prompe
        <lb/>econluſion d’vne lonne paix. Nous n’eltmons pas auoit be
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoin d’aucun mapfeſte pour iuſtifet la reſolution, où l’amour
        <lb/>ade là ltle nous Nporté lé prédr él les aemes’ aflede haſr
        <lb/>dés aiſlés lſ Erarges &amp;’de proeutér la pa a la ince,
        <lb/> liberte x ’ituce du Sng opprimez ſiinjfemea
        <lb/>mortificaition des gens dobieh l’in ghnaton detout Paris, &amp;
        <lb/>uiné dés principdiir Ptliders, qu eſeladta ouertetnênt-n
        <lb rend="¬" break="no"/>te Moiiſieut le Ftnce, los qu beyſant aeoglefaefit à I3
        <lb/>vVolonié de la Reyne jltefſt lé’Carliia MParlii en’ſes Don
        <lb rend="¬" break="no"/>nes graces, nous aſſeurent adſſez de l’approbarion publique, &amp;
        <lb/>ne nous laiſfent aucunlieu de didt́et que noRtre deſſein e ſot
        <lb/>loui. &amp;uluy gerletpedt de oot t qu’i y à de ai&amp; de
        <lb/>ien irentlonne dailsle oyaume’ Neirthfs aſifi que les
        <lb/>’altſins du Car dial he piſſent adlohlet dcn ehdblde
        <lb/>notre condulte, ny ſutptëhlre les bons François par la hain
        <lb/>du’iin Eſpagol, ous dons voulti infbrrmer le puiblie de?
        <lb/>nlcons du dtt́ qe nous Vvérioe’ de faſle aluée tes Miſl
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtee d’Eſpign ’ts ptofmertons de ne poirt pofer les ares
        <lb/>que a paix ie ſoirfalré edere le’eut Cvrohnes;&amp; eR
        <lb/>Catholique s’otige de latraltedr’&amp; cohcftre à des condibns
        <lb/>raiſonables des que’Melſſieursps Pileeſeront en liberté i1
        <lb/>soblige ecot dé nods foultnlt qutlque atgént poir ehdretd
        <lb rend="¬" break="no"/>niement de noſtre rmée, &amp;e ois’loy doo- en epoſt a
        <lb/>qes ai la betté de Monſieur le Prnce r ile Stenay, ui
        <lb/>’eſt diueuné conſequence ſahs ſa Citadelle que hous gardons.
        <lb/>C’eſt tut oſtreraitt é que us ſoinettons volontets au
        <lb/>iugemeilt pblie&amp;, ſilesbons Frdncos ̃rttoiſfoote e Iauerfou
        <lb/>olr le Carinll Maaſ? qui a’lrt la petre de l’Eat, céttaſ¬ <pb n="5"/>
        <lb/>teé leur fournit vne oeaſion fauorable de le ſauuer, il ne faut
        <lb/>que mettre Meſſieurs les Princes enliberté, &amp; la paix qui ſut
        <lb rend="¬" break="no"/>ura infailliblement, arreſtera le cours de tous nos maux, &amp;
        <lb/>aſſeurera la fortune publique contre les :empeſtes qui s eſle
        <lb rend="¬" break="no"/>uent de tous coſtez, car puis que c’eſt touſiours le meſme
        <lb/>homme, expoſant a toute heure pour ſon intereſt &amp; pour la
        <lb/>ſatisfaction de ſes haiues &amp; de ſes vengeances, l ellat d’vn mi
        <lb rend="¬" break="no"/>ueur dont il vſurpe le gouuernement, &amp; qui reiettant la paix
        <lb/>veut rendre la guerre nos malheurs eternels. Ce ſeroit vne
        <lb/>honte à la naon de ſouſt r quil abuſaſt plus long-temps de
        <lb/>noſtre patience; &amp; nousne pouuonspas croire quil y ait encore
        <lb/>apres cela des Francos aſſez deſnarurez pour preferer cét
        <lb/>Eſtranger au ſalut &amp; au repos du Pays; nous eſperons au con
        <lb rend="¬" break="no"/>traire qu’ils ſe reueilleront de ce profond ſommeil où ils ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blent eſtre enſeuelis, qu’ils prendront la deffenſe de la iuſt ce,
        &amp;
        <lb/>ſe ioindront à nous pour maintenir en vigueur lesLoix &amp; laDe
        <lb rend="¬" break="no"/>claration, pou faire executer les Arteits des Parlemens con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre ce pertubateur du repos public, pour mettre Meſſieur; les
        <lb/>Princes en lberté, &amp; reſtablir enfin la paix &amp; la tranquilité de..
        <lb/>dans &amp; dehors le Royaume, qui eſt le ſeul but de nos armes &amp;
        <lb/>lafin de nboſte traitté.
        <lb/>Puiſque la Pax de la France, la liberté des Princes, le main
        <lb rend="¬" break="no"/>tien de l’ahorité des Loix &amp; des dernieres Declararions, le
        <lb/>ſoulagement des peuples, la deffenſe des Parlemens, la conſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uation du Royaume, &amp; le repos de la Chreſtient ́; à̀ quoy le
        <lb/>Cardinal Mazarin s’oppoſe, &amp; qui ne peuuent deſormaiss’ob
        <lb rend="¬" break="no"/>tenir que par ſon eſloignement, m’ont oblgé de me mettre en
        <lb/>eſtat de combatre les reſiſtances &amp; les efſorts qu’il fat, afin
        <lb/>d’empeſcher que de ſi glorieux deſſeins, ſi vtiles &amp; ſi aduanta
        <lb rend="¬" break="no"/>geux à la France ne reuiſſiſſent, puiſque i’ay eé́ portée par le
        <lb/>conſeil des gens de bien de repouſſer la violence de la tyrannie
        <lb/>de ce Mniſtre, &amp; d’arreſter le cours de cesnoires perfidies,
        <lb/>i’ay trouué à̀ propos de rendre compte au publc de la conudte
        <lb/>que i’ay tenuë, &amp; de faire cognoiſtre à tout le monde la neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ité que i’ay aeu de laiſſer les remedes doux, qui n’ont ſait iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’̀ preſent qu’irttes uos mau pour en prendre de plus con¬ <pb
          n="6"/>
        <lb/>uenables à la maladie de l’Eſtat, &amp; plus propres aà̀ ſa gueiſon;
        <lb/>voyant mes tres-humbes ſoubnmſſions rebutez par le Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal Mazarin, la rance proche de ſa ruyne, &amp; vne partie de la
        <lb/>HFamille Royale ſur le bord du precipice, il a fallur par la gran
        <lb rend="¬" break="no"/>deur de ce mal, l’extremité des perils auquel le loyaume eſt
        <lb/>expoſc &amp; l’eſtrange perſeecution qu’on ait ſouffrir à noſtre
        <lb/>ma on mettre le fer dans des bleſſures enueniḿes, &amp; armet
        <lb/>contre le pouuoitr tyrannique qu’à vſurpe ceét ennemy public,
        <lb/>l’e quite des Loix, qui ſeules ne pouuoent remedier à la perte
        <lb/>de !’ſtat, ny deffendre noſtre innocence.
        <lb/>lIe ne ſouhaitte rien d’auantage des perſonnes qui verront
        <lb/>comme les choſes ſe ſont paſſé́es depuis la detention de Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs mes freres &amp; de Monſeur mon mary, iuſques autemps
        <lb/>que Monſieur de Tureunne s’eſt mis en campagne, &amp; eſt mar
        <lb rend="¬" break="no"/>ch́ à̀ la teſtc de noſtre armée pour deliurer la Frãce du Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal Mazarin, pour eſtablir le repos &amp; latranquilite publique,
        <lb/>&amp; aire iouyt Meſſieurs les P inces du benefce des dernieres
        <lb/>Deciaratons, ſimon qu’examinant ces choſes ſans preocupa
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, ils faſlen genereuſement ce que leur conſcence leurs.
        <lb/>conſeller, &amp; s’aquittent de ce qu’ls doiuent à leur parrie.
        <lb/>La nuit que le. rdinal Mazarin renuerſant les Lox fon
        <lb rend="¬" break="no"/>damentalles de noſtre Monarchie, conamit ſon funeſte attentat
        <lb/>en la perſonne des Princes m’eſat heureuſemét deſtobée à ſa
        <lb/>iireur cne elle eſtoit preſte de in’arracher d’entre les bras de
        <lb/>Mdame ma mere, ie me retiray dans le Gouuernement de
        <lb/>Monſieur mon mary, reſolué̈ d’employer pour remedier à nos
        <lb/>niſeres, le ſeul ſecours des Loix &amp; de la bonte de leurs Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ietez, mais ny la depuration du Parlement de Roiien, à qui
        <lb/>mes bonnes intentions eſtoient cognuës, n’y la ſoubmiſſion d
        <lb/>la Nobleſſe dont i’arreſtay les reſlentimens, n’y tant de places
        <lb/>que i’abandonné volontairement les pouuant deffendre, &amp; que
        <lb/>1e ſrifiay à l’ambition du Cardinal Mazarin ne l’ayant pû
        <lb/>eeſcherde faire marcher vne armce dans cette lPrince. &amp;
        <lb/>d’y expoſer le Roy au milieu de la peſte, afin de nous en oſter
        <lb/>le gouuernement, &amp; d’y eſtabhir ſes creatures, &amp; mon innocen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ny mon ſexe, ny mon rang, n’ayant pû̂ me donner ſeureté <pb
          n="7"/>
        <lb/>ehez moy das la ſolide d’vne maiſon de canpagne ou ien’e¬.
        <lb/>ftois rerireée: La paſſiõ daregle de cebdiniſtre le poſſant aueu
        <lb rend="¬" break="no"/>glement à meperdre, ie fut contrainte de quitter la France, de
        <lb/>m’embarquer de nuict eu vne rade diſfiele pendant l’Hyuer
        <lb/>par vn mauuais temps &amp; auec vn peril extreme. pour venir
        <lb/>chercher chez les alliez de la Couronne la tranqml:té, dont ia
        <lb/>perfidie d’vn Eſtranger m’empeſchoit de iouyr dans mon
        <lb/>pays: ainſi donc apres auoir eſte battuë d’vne furieuſe tempe
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte, i’arriué en Hollande, mais la perſecution du C. M. m’y
        <lb/>ſuiuit, il me continua la guerre en ce pays de liberté́, il voalut
        <lb/>en ma peeſonne violor le droict des gens &amp; la digniré de cette
        <lb/>epublique, qui à la gloire depuis ſi long-temps de donne re
        <lb rend="¬" break="no"/> raicte aux priuées malheureux, de donnet ſeureté aux teſtes
        <lb/>couronnées, de les conſeruer pour vne meilleure fortune, &amp;
        <lb/>auoir touſiours protegée les particuliers contre l’oppreſſton &amp; la
        <lb/>violence de leurs ennemis, les Emiſſaires en attendant que l’oca
        <lb/>caſiou ſe preſentaſt, d’executer ſes mauuais deſſeins, cherche
        <lb rend="¬" break="no"/>rent des pretextes de les rendre plus excuſables, &amp; les faire
        pa
        <lb rend="¬" break="no"/>oiſtre moins iniurieux enuers Meſſieurs les Eſtats, ils firent
        <lb/>leurs caballes &amp; leurs pratiques pour empeſcher qu’ils ne fiſſent
        <lb/>les ciuilitez qu’on dot à ma naiſſance, &amp; ne me rendiſſent le
        <lb/>reſpect qu’on rend par tout au ſang de nos Rois: Certe perſe
        <lb rend="¬" break="no"/>eution deuenuë encore plus violente, par la chaleur inconſide
        <lb rend="¬" break="no"/> rée &amp; le zele indſoret qu’apportoiét les Miniſtras de ſes
        paſſions
        <lb/>à executer fes ordres, &amp; a tout entreprendre , pluſtoſt que de
        <lb/>ſoufrir aon feiour en ces Prouinces, me teſmoignant aſſez le.
        <lb/>periloù ie me trouuois, &amp; par conſequent me faiſant cognoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre que ie couro.s vn meſme danger dans les autros pays de
        <lb/>noſtre alliance. ie iugeay qu il ne me reſtoit aucun lieu où ie
        <lb/>puiſſe eſtre aue hien ſeance &amp; enfeuroté que ceux de noſtre
        <lb/>Maiſon, fis deſſein de me rendre à Stenay, où Monſieur de
        <lb/>Thurenne s’elloir retiré auec quelques-vns de nos anais, afin
        <lb/>de ſe guarantir de la hayne de ce Miniſtre, qui le pourſuiuoi
        <lb/>conmaue vn coupable, parce qu’il ne renonçoi pas ànoſtre ami
        <lb rend="¬" break="no"/>é, qu’il des-approuuoit l’empriſonnement de Meſſieurs mes <pb n="8"/>
        <lb/>ſreres, &amp; de Monſieur mon mary, &amp; iugéoit qu’il ſeroit fune
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte a l’Eſtat, la conſideraton du Nonce que la aincteteé a de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtiné à l’ouurage de la paix, m’ayant conuiée de me deſtourner
        <lb/>de mon chemin pour le voir à Aix ouù il demeurot, m obligea
        <lb/>encor de faire quelque ſeiour, ie voulus eſprouuer ſi ie trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uertois poiut par ſon moyen quelque ſoulagement à nos in
        <lb/>fortunes, &amp; ſi le miſtere de cette perſonne cholie pour tra
        <lb rend="¬" break="no"/>uailler au repos de toute l’Europe, ne contriburoit point au
        <lb/>mien, mais les nouuelles qu’on receuoit de Paris m’ayant ſait
        <lb/>cornoiſtre que la cruauté de nos ennemis qui croiſloit de iour
        <lb/>en iour m’enoſtoit toute eſperance, ie connuay ma route. En
        <lb/>paſſant par les Eſtats du Roy Cat holique, les peuples las de la
        <lb/>guerre, obligez aux ſoins continuelsque Monſieur mon mary
        <lb/>a pris de fare reüſſir le traicté enre les deux Courounes, &amp;
        <lb/>aſligez de ſcçauoir que les bõ̃nes intentions qu’il conſeruot en
        <lb rend="¬" break="no"/>cor pour ce ſubiet faloient tout ſon crime, &amp; auſſi ſe
        ſouuenant
        <lb/>qu’ils auoient autrefois conçeu les eſperances de voir finir leurs
        <lb/>maux, &amp; leurs miſetes me receuam dans leurs; Villes pour aller
        <lb/>aà Munſter &amp; qu’ils auoient teſmoigné par les acclamaions
        <lb/>pubhques, &amp; les vœux qu’ils faiſoent pour l’heureux ſuccez de
        <lb/> mon voyage, le deſir qu’ils auoient de la pax, me la deman
        <lb/>doient encor eu më voyant, &amp; ſçachant que la mauuaiſe foy;
        <lb/>du Cardinual Mazarin a fait reſoudre dans le Conſeil d’Eſpagne
        <lb/>qu’on n’entreroit plus en negociation auec luy, ls me coniu
        <lb rend="¬" break="no"/>roient inſtamment de m’entremettre, &amp; de trauailler à la faire,
        <lb/>ce ſentiment ſi vniuetſel des peuples, le deſir qu’en tort paroi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre les grands Seigneurs des Pays-bas, les aſſeurances qu’ils
        <lb/>donnent de leurs Miniftres la ſouhaittont, &amp; les propoſitions
        <lb/>qu’ils me firent, me donnerent eſperance d’en enuoyer des
        <lb/>ouuertures à la Reyne, &amp; au Par lement dés que ie ſerois à
        <lb/>Stenay, &amp; ie me flattois de lacroyance que ie pourrois ſeruir
        <lb/>vtilemeat à l’vnion des deux Couronnes, mais eſtant arriuée
        <lb/>en ce lieu bien loinZ de trouuer quelque conjoncture fauorable
        <lb/>pour vnſi ſalutaire deſſein, ie m’y ſuis veuë inueſtie par les
        <lb/>tEouppes du Carlinal Maarin i’y ay ap is que non cohtet de
        <lb/>la priſo &amp; de l’exil qu’il noas fait ſouffrir, &amp; de la perte des
        <lb/>biens <pb n="9"/>
        <lb/>biens que nous tenions du Roy, dont il nous a deſpoüillez, &amp;
        <lb/>ne mettant point de bornes à ſa hayne, il employot la force
        <lb/>pour nous arracher Belle-garde, qui eſt le parimoine de la
        <lb/>maſon de Monſieur mon frere, i’y ay ſç̧eu que Madame ma
        <lb/>mere enuronnee de gens de guerre a eſte farcée de ſe deſrober
        <lb/>de Chanilly le iour de Paſques, qu’on laà encor chaſſée de P’aris
        <lb/>où elle s’eſtoit venue ietter entre les bras de la luſtice, que Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>dame ma helle-ſur s’eſt reriré́e auec vn danger etreme,
        <lb/>qu vne eſme fuire a ſauue mon nepueu, que ſon entanca
        <lb/>u’eut pas guatanty, i’y ay ſçeu que des gens de qualiteé ſont
        <lb/>menaſſe de l’exil pour auoir deploré noſtre infortune, que des
        <lb/>femmes de condition pour la meſme cauſe ont ſouffert leban
        <lb rend="¬" break="no"/>uſſenent, que pour ce meſme ſuiet on a banny des Religieux,
        <lb/>on a farmé la bouche aux Eueſques, que noſtre amuié tait vn
        <lb/>crime, que la pitié qu’on a de nos maux eſt punie comme vn
        <lb/>attentat contre l’Eſtat, que les priſons ſont pleines de nos do
        <lb rend="¬" break="no"/>meſtiques, qu’on a ms garniſon dans nos maiſons de l’ars
        <lb/>comme dans des places conquiſes, &amp; qu’enfin la barbarie dus
        <lb/>Cardinal Mazarin ſe porte contre nous à vntel excez, que ne
        <lb/>ſe trouuant point dans les Hiſtoires d’exemple d’vne plus
        <lb/>grande innocence que la noſtre, il ne s’y en trouue point d’uvne
        <lb/>plus grande fureur que celle qu’il exerce en noſtre endroit. En
        <lb/>vn tel eſtat cognoiſſant que da douceur ne fait qu’irrirer ſa try
        <lb rend="¬" break="no"/>rannie, que la moderationle rend inſolenut, &amp; voyant que no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtreperte eſtoit inéuitable ſi ie ne m’y oppoſois, conſiderant de
        <lb/>plus que la Monarchie ne ſouffre pas moins que noſtre maiſon,
        <lb/>que la foy publique des Declarations eſt violée, que l’on ren
        <lb rend="¬" break="no"/>uerſe l’authorité des Loix, que les charges de la Couronne &amp;
        <lb/>les Gouuernemens des places &amp; des Prouinces qu’on deuroit
        <lb/>donner au ſeul merite, deuiennent le prix de noſtre ſang &amp; la
        <lb/>recompenſe du deeſtable forfaict de ceux qui par l’eſpoir de
        <lb/>ces recompenſes ayant renoncé à leur honneur &amp; ſacrifieé l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>teret public aux vaines eſperanees d’vne meilleure fortune,
        <lb/>ſouſtiennent l’attentat duCardinl M. que la meilleurepart ie du
        <lb/>reuenu des Talles &amp; des lmpofitions dont les ſubiets du Roy
        <lb/>ourt ſurcargez, qui ont autrefois ſufit à toutes les deſpenſes <pb n="10"/>
        <lb/>de l’Eſtat, &amp; qu’il deuoit moſnager pour l’entretien de la mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon du Roy, pour la deffenſe &amp; la conſeruation de la France eſt
        <lb/>tr anſoorté́e hors du Royaume, pour agrandir ce Miniſtre in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſa’able, que ce peu qui en eſt employe ne ſert qu’à̀ eſtancher
        <lb/>l’auarce des gens, dont il achepte &amp; paye les attachemens hon
        <lb rend="¬" break="no"/>teux &amp; les liaſons qu’ils prennent auecluy, au preudice de la
        <lb/>fidelité́ qu’ils doiuent à leur Sonuerain, que cette inquſiion
        <lb/>d Eſtat qu’il renouuelle, &amp; qui ne laſſe ny biens ny authorite,
        <lb/>ny liberte à perſonne, &amp; contre laquelle l’on a deſia eu ſecours
        <lb/>aux armes, reprend de fortes racines. Que les plaint es qu’on en
        <lb/>fait ſont crimnelles: Que le Clergeé eſt meſpriſeé: Que l’on
        <lb/>traficque des Eueſchez &amp; des Abbayes, qui deuroient eſtte
        <lb/>donnéces a des perſonnes de merite &amp; d’vne piete exemplaire:
        <lb/>Que la Nobleſſe eſt perſecutée, ſes ſeruices meſcognus, les
        <lb/>penuions &amp; les appointemens de ceux qui expoſene leurs vies
        <lb/>pour la grandeur de la France, conſumées par l’auidit́ du Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>nſtre, ieurs recompenſes donńes à des Eſtrangers, ou à̀ des
        <lb/>ateuts de Cour, qui honnorent ſes vices &amp; adorent le Phan
        <lb rend="¬" break="no"/>toſme d ſa puiſſance: Quo les biens que les Gentilhommes
        <lb/>ont trouué dans leurs famlles, qui ſont des teſmoignages de la
        <lb/>vertu de leurs Ae ſtres, ſont donnez en proye aux gens de
        <lb/>guerre, qui maſſacrent, bruſlent &amp; violent impunement: Que
        <lb/>les Officiers ſont miſerables, ſuoiets aux interdictions que l’on
        <lb/>continuc de ſoubmettre l’au horité des Parlemens à celle du
        <lb/>Conſeil: Qe quelques-vns ſont expoſez à la fureur des Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerneurs des Prouinces: Que l’on fotfie &amp; que l’on arme pour
        <lb/>les deſtruire: Que toutes les Declarations ſont rendües inuri
        <lb rend="¬" break="no"/>les, les peuples ruynez, les Tailles miſes en party, la ſolidité
        <lb/>reſtablié, les contrainctes par corps deliurez &amp; executé́es auec
        <lb/>plus de viodlence que iamais: Que les compagnies de fuzeliers
        <lb/>ſont remiſes ſur pied, qui exercent toutes ſortes d’inhuma
        <lb rend="¬" break="no"/>nirez, &amp; portent les ſubiets du Roy dans le dernier deſeſpoir:
        <lb/>Qe la miſere de la campagne paſſe dans les Villes: Cue la ca
        <lb rend="¬" break="no"/>ptae du Royaume qui ti t ſon alirent de toutes les Prouin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces en relent les mieres &amp; les incommodirez qu’elle demeure
        <lb/>ſans com nerce, &amp; le plus ſouuent priuée de la preſence du <pb n="11"/>
        <lb/>i11
        <lb/>Roy, que la haine ou la crainte du Cardinal Maarin en eſloſ
        <lb rend="¬" break="no"/>gne: Que pour comble de malheur il ſe declare ennemy iuré
        <lb/>de la pax, n’ayant empriſonné les Princes qui le vouloent con
        <lb rend="¬" break="no"/>traindre à la faire, &amp; n’excitant tous les troubles que nous
        <lb/>voyons que pour enempeſcher la concluſion. Qu’ainſi i! ny à
        <lb/>a eſperer, ny de ſalutr pout l’Eſtat, ny de remedes à nos inſortu
        <lb rend="¬" break="no"/>nes, ſi les choſes demeurent plus long temps dans vn tel deſor
        <lb rend="¬" break="no"/>dre.
        <lb/>Ces conſiderations iointes aux aduis que pluſieurs perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes de condition rm’ont donné, que la bonsé de laReyne eſtanc
        <lb/>plus ſurpriſe que iarmis par les artifices de ſon Miniſtre, &amp; la
        <lb/>facilité de Monſieur le Duc d’Orleans l’abaudonnant à la con
        <lb rend="¬" break="no"/>duite de quelques-vns deces faux Tribuns du peuple, qui par
        <lb/>deſordides pretentions, d’ennemis decdarez du Ca dinal Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>zarin, ſe ſont rendus ſes eſclaues, i’eſtois vnedesprincipales per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes à qui il teſtoit des nmoyens de pouuoir mettre vne fin à
        <lb/>tant de malheurs, &amp; que mon honneur, ma naiſſance, &amp; nmon
        <lb/>debuoir enuers l’Eſtat m’y obligeoient puiſſamment, &amp; de plus
        <lb/>me trouuant portéée à entreprendre vn deſſein i grand &amp; ſi
        <lb/>glorieux, par les prieres que m’en font les plus otables perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nages destrois Ordres du Royaume, &amp; encor par les ſenti
        <lb rend="¬" break="no"/>mens geaereux que les meillours Habitans de Paris &amp; des gran
        <lb rend="¬" break="no"/>des Villes m’ont teſmoigné, mais ſur tout me ſentant fortifiee
        <lb/>encette occafion de l’affection, du conſeil &amp; de l’aide de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur de Thurenne, qui par les grands ſeruices qu’il a rendu à
        <lb/>la France &amp; l’affection qu’il a teſmoigneé pour le bien public &amp;
        <lb/>pour la ville de Paris dans les derniers mouuemens, a fait paroi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre ſon zele pour la grandeur de l’Eſtat, il a ſçeu faire differen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce des veritables intereſts du Roy d’auec la pafſion aueugiée
        <lb/>d’yn Mniſtre furieux, &amp; ſans bleſſer le reſpect de l’authoritée
        <lb/>du Souuerain,il a ſçeu e degager &amp; ſouſtraire les forces qu’il
        <lb/>commandoit au Party du Cardinal Mazarin qui les vouloit
        <lb/>emnployer à la deſtruction de la ville capitale du Royaumo &amp; à
        <lb/>l’oppreſſion des peuples, apres auoir examiné toures choſes,
        <lb/>nous auons iugé que l’eſloigneent du Car dinal Mazarin qui
        <lb/>eſt yn perpetue obſtacle à l’eſtabliſſement de la tranquilité <pb n="12"/>
        <lb/>12
        <lb/>publique, eſtoit le premier pas qu’l falloit faire pour preparerla
        <lb/>guerſon aux maux de la France, &amp; qu’e uite la hiberte dos
        <lb/>Princes,la paix generale &amp; le ſoulagement des peuples eltoient
        <lb/>les ſeuls remedes qu’il falloit apporter aux calamitez qui l
        <lb/>deſtruiſſent; c’eſt pourquoy ſa Maeſte Cat holique m’ayant
        <lb/>fait l’honneur de m’inuter à ſeconder les bonnes inentions
        <lb/>qu’elle teſmoigne de conclure cette paix : Nous auou moy &amp;
        <lb/>Monſieur de Thurenne reſolu de toindre forces &amp; er
        <lb rend="¬" break="no"/>ployertousiius moyens pbur fare reuſſir vn deſſein li glorieux
        <lb/>&amp; li aduantageux aà̀ l’Lſtat, de ne point poſer les atmes que les
        <lb/>Princes na ſoient enliberté: Que les Parleens, le Clerge, la
        <lb/>Nobleſſe, les Communautez, les Vlles &amp; tous les ſubets du
        <lb/>Roy ae ouyſſent de leuits priuileges &amp; du benefice dos Decla
        <lb rend="¬" break="no"/>ations, &amp;ds trauailler onſlamment à eſtablir le repos &amp; l’v
        <lb rend="¬" break="no"/>nion entre les deux Cauronnes: Comme auſſi le Roy d Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnede ſa part ne trouuant aucune ſeureté à̀ tratter la paix auec
        <lb/>de Cardinal Maarin, declaré ennemy du Roy &amp; de l’Eſtat par
        <lb/>lo Parlement de Patis, &amp; recognoiſſant l’abſol̂e noeceſſité ou il
        <lb/>ſe tr ouue engage d’auoit le conſentement des Princes, quipen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant la minoriré du Roy ſon Cunſeillers neceſſaires de la
        <lb/>Regenee, &amp; pour pluſieurs autres grandes &amp; importantes rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons qui regardent la ſtabilite &amp; l’aftermiſſerment du repos de
        <lb/>la Chreſtinte, s’eſtobligé des qu’ilsſ eront libres de eonclure
        <lb/>ioceſſament à des tondtons équitables, &amp; meſme de remer
        <lb rend="¬" break="no"/>re les difficultez qui ſe pourroient rencontrer dans le traiét
        <lb/>ou la deciſion des ſtats generaux legitmement aſſemblez, ou
        <lb/>à l’arbirrage des Princes.
        <lb/>Certes, s’il eſt permis par le droit dos gens, &amp; ſi la nature
        <lb/>meſme nousenſeigne de nous ſeruir de coutes choſes pour no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre deffence lors qu’on nous opprime iniuſtemenc: Il faut
        <lb/>auoiier qu’il ſe trouue vne exrréme ſatisfaction quand en nous
        <lb/>garantiſſant d’vn malheur nous en garantiſſons le public, &amp;
        <lb/>qu’il n’eſt rien ſi dgne de loûange en nous deliurant que de
        <lb/>deliurer encor noſtre patrie. Et puiſque cela eſt ainſi, i’ay tout
        <lb/>lieu de croire que m’eſtant trouúe contraiunte d’employer la
        <lb/>ſorce legitime contre l’aiuſte, &amp; l’ayant ſat deſorte que ce que
        <lb/>i’en¬ <pb n="13"/>
        <lb/>’entreprens va moins au ſalut de noſtre maiſon qu’au ſeruice
        <lb/>du Roy &amp; l’vtilite de la France, il ny à perſonne qui aye de
        <lb/>la conſcience &amp; du iugement qui n’approuue ce iuſte deſſein,
        <lb/>qul ny concoure, qui ne l’appuye, qui ne voye que le Cardinal
        <lb/>Mazarin nous neceſſite de nous ſeruir de ces remedes, qu ne
        <lb/>cognoiſſe la maladie de l’Eſtat, qui ne ſçache qu’il en eſt la
        <lb/>veritable cauſe, qui ne luy impute ee que quelques parties affii
        <lb rend="¬" break="no"/>geées pourront ſouffrir ny paruenir à leur parfaie gueriſon, &amp;
        <lb/>celles quien reſte ſaines &amp; entieres, &amp; qui enfin ne m’eſtime en
        <lb/>quelque façon heureuſe dans mon malheur, d’auoir ſeruy au
        <lb/>reſtabliſſement du Royaume.
        <lb/>Ce ſont là les veritables ſentimens dont i’ay eſtimé qu’il
        <lb/>eſtoit neceſſaire que le public fut informe, apres quoy il ne me
        <lb/>reſte rien à adiouſter, ſinon que i’exhorte icy tous les gens
        <lb/>d’honneur &amp; principalement le Parlement qui eſt le plus ſolde
        <lb/>fondement de la Monarchie, &amp; la ville captale du Royaume
        <lb/>qui donne l’exemple à toutes les autres, de ne pas perdre vne ſi
        <lb/>illuſtre occaſion d’aider à conſeruer au Roy ſon Eſtat, de ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>couer le ioug inſuportable de la tyrannie eſtrangere, de deli
        <lb rend="¬" break="no"/>urer d’vne priſon iniuſte les Princes du Sang, &amp; de rendre la
        <lb/>paix à la Franceeſperant que la Diuine bonté qu penettre les
        <lb/>ſentimens de mon cœur, &amp; qui ſçait qu’ils ſont achemnez à
        <lb/>ces fins, benira la iuſtice des armes qu’on employe pour les
        <lb/>fair e reſſir, que deſillant les yeux de la Reyne, elle luv fera
        <lb/>voir en qu’elle abyſme des malheurs, ſon Miniſtretache à la
        <lb/>precipiter, qu’elle detrompera Monſieur le Duc d Orleans des
        <lb/>mauuais conſeils qu’onluy donne, &amp; qu’elle fera enhn qu’vn
        <lb/>party ſi vtil &amp; ſi neceffaire que celuy de l’eſlognement du
        <lb/>Cardinal Mazarin, du maintient de l’aurhoritée des Loi &amp; des
        <lb/>dernieres Declarations, du reſtabliſſement des priuileges attri
        <lb rend="¬" break="no"/>buez au Clergé &amp; à la Nobleſſe, de la conſeruation des l’as le
        <lb rend="¬" break="no"/>mens, du ſoulagement des peuples, de la liberteé des l’rnces, &amp;
        <lb/>de la pax generale, ſera auſſi generalement ſouſtenu par les
        <lb/>gens de bien, qne ie ſçay qu’il en ſera generalement approuue.
        <lb/>D </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
