<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2594_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'ombre du grand César à monsieur le prince de Condé pour
          l'animer à la destruction du Mazarin et la protection de Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=EtyR_yFN_QUC&amp;hl=fr"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Ombre (l') du grand César à monsieur le prince de Condé pour
            l'animer à la destruction du Mazarin et la protection de Paris.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309511</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2594. Ombre (l') du grand César à monsieur le prince de Condé pour
          l'animer à la destruction du Mazarin et la protection de Paris. Paris, 1652,8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">prosopopée</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-15" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>L'OMBRE
        <lb/>DV
        <lb/>GRAND CESAR
        <lb/>A MONSIEVR LE PRINCE
        <lb/>DE CONDE,
        <lb/>Pour l'animer à la deſtruction de
        <lb/>Mazarin, &amp; la protection
        <lb/>de Paris.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>¬¬¬ 2
        <lb/>ſQp tpAtupudut
        <lb/>L’Ombre du Grand Ceſar à Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince de Condé́, pour
        <lb/>l’animer à la deſtruction de Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>n, &amp; la protection de Paris.
        <lb/> Voy, Ptince, vous dormez, &amp; voſtre ennemy
        <lb/> eile
        <lb/>3 voundle eaeſu leun nſe pune nernmeate
        <lb/> Et que tout l’Vniuers nomme vn autre Ceſar,
        <lb/>D’vn iadigne Eſraagenſuiure-vous donelechar:
        <lb/>Voyez qu’il ſe diſpoſe à forcer voſtre armee,,
        <lb/>Que de cete rumeur la France eſt alarmée,,
        <lb/>Que Pais en fremit, &amp; que de touscoſtez:
        <lb/>Onn’entend que ce hbruit danas toutes les Citez:
        <lb/>Si vous poez monom, que mon deſir vous touche,;
        <lb/>Toute la France icy vous parle par ma bouche:
        <lb/>Rendez à cét Eſtatvn ſeruice important,
        <lb/>Enfin menagez bien chaque iour, chaque inſtant.,
        <lb/>lnſpirez cee ardeur à toute la Nobleſſe,
        <lb/>Pour égaler ma gloire, égale mon adreſſe9
        <lb/>Et pour vous aemoigner d’vn meſme aele epais;,
        <lb/>Prince, ſauuez la France &amp; conſeruez. Paris.
        <lb/>Sauuez Paris, Prince, ie quitte ſoudain les vers put
        <lb/>vous le dire derechef en proſe, qui ne m’apas aurrefois rers
        <lb/>du de moindres ſeruices que l’eſpée&amp; que la lance : Cos
        <lb/>ſeuea Paris, vous di-je, &amp; croyez que de ſonſalu dée¬ <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>pend celuy de toute la France, puis que eete gande:l
        <lb/>Ville en eſt veritablemene le cœur; &amp; vous ſçauez que
        <lb/>qui poſſede cette partie en vn ſujeeanimé, ſe peut dioe
        <lb/>poſſeſſion de tout le reſte. En effet, Prince, ſi le conſer
        <lb/>uer eſt vous l’acquerir, voaus pounez iuger que cet auan
        <lb rend="¬" break="no"/>tage ne ſeroit pas mediocre pour V. A. Vous me per
        <lb rend="¬" break="no"/>metrrez de vous dire cependant, que ce n’eſt pas verita
        <lb rend="¬" break="no"/>blenent tendre à le conſeruer, que ſouffrir que cous les
        <lb/>chemins, qui ſont comme les veines qui luy portent ſai
        <lb/>nourriture, demeurent bouchez, &amp; que la riuiere, qui
        <lb/>eſt comme vn grand vaiſſeau qui luy comnunique beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup d’efprits &amp; de ſang, relte en la poſfſeſſion de vo
        <lb/>ennemis. Mais s’l eſt vray que le cœur ne peut eſtre
        <lb/>ſain, lors que les parties qui en ſont voiſines ſe por
        <lb rend="¬" break="no"/>tent mal, penſez-vous que Paris n’ait pas les meſmes
        <lb/>reſſentimens, à voir tous les villages &amp; tous les bourg
        <lb/>qui en ſont proches cruellemant rauagez, &amp; que ce ſoi
        <lb/>agir en Prince de Condé que de le ſouffrir. Mais ce quiJ
        <lb/>m’a cauſé plus d’eſtonnement, c’eſt que i’ay ſceu par heau
        <lb rend="¬" break="no"/>çoup de rapports, que vos ennemis non contens de uous
        <lb/>auoir tenus comme aſſiegez dans Paris, &amp; d’eſtre venus
        <lb/>iuſqu’aux portes de cetre grande Cité, faire vncruel maſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſacre meſme des petits enfans, faiſoient encor des api
        <lb/>. preſts pour aller forcer voſtre armé́e dans ſon fort; &amp;
        <lb/>c’eſt dequoy i’ay cru que vous ne deuiez pas fſouffrir le
        <lb/>bruit ſeulement, bien loin d’en attendre l’indigne affea.
        <lb/>Vous ſç̧auez que ie fus Prince, &amp; que mon Ombre qui
        <lb/>ae peut eſtre euoquée par la puiſſance d’aucuns charmes,
        <lb/>ne ſe meut que pour d’importans ſujets &amp; de grandes
        <lb/>eoſiderations. C’eſt pour vous dire que ſi vos premiere
        <lb/>démarches <pb n="5"/>
        <lb/>démarches vers la gloire n’auoient eſté des pas de
        <lb/> Geant, &amp; i quatre ou cinq de vos grades iournees
        <lb/>n’auoent égalé celle de tous lesſiecles des conquerans
        <lb/>de l’antiqute, pour vous faire iuſtement meriter le
        <lb/>nom de Ceſar; le n’aurois pas quitté l’entretiendes
        <lb/>Heros, dont la memoire eſt encore la plus precieufe
        <lb/>entre les hommes, pour venir exciter icy vos reſſen:
        <lb/> timens par les iuſtes motifs d’vne remonſtrance: mais
        <lb/>yoyant que voſtre gloire eſtoit en peril, que vous
        <lb/>vous teniez enferme dans Paris, ſans produire des eſ¬.
        <lb/> fets dignes de voſtre graade reputauion, &amp; que pat
        <lb/>conſequent i’allois eſtre priueé de la ſatisfaction que
        <lb/>ie reçoy de la comparaiſon qu’on a fait iuſqu’icy de
        <lb/>voſtre valaur à la mienne; i’ay cu que cé́t intereſt m’o
        <lb rend="¬" break="no"/>bligeoit à prendre à ſon point l’occaſion de vous ren¬.
        <lb/>dre vn grand ſeruice, &amp; que ie deuois forcer toates
        <lb/>ſortes d’obſtacles pour venir icy vous donner descoa
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeils tels queie les ſceus pratiquer autrefois. En effet,
        <lb/>Prince, s’il eſt permis de le vanter quand on eſt mor,¬.
        <lb/>i’oſeray dire que ce n’eſt pas eſtre digne du nom de
        <lb/>Ceſar, que d’auoir beaucoup d’action &amp; de chaleur,ſi
        <lb/>la conduite ne l’accompagne ou ne la deuauce: &amp; l’hi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoire de ma vie vous peut apprendre que ie fus quin
        <lb rend="¬" break="no"/>eans à gagner le peuple de lome, &amp; n’en employay.
        <lb/>que trois ou quatre à le vaincre auet tout le reſte de
        <lb/>l’Vniuers. Il eſt vray, cher Prince, que vous deuez
        <lb/>connoiſtre Paris, comme toute mon eſtude auant
        <lb/>mes guerres fut de connoiſtre parfaiterment l’eſtat des
        <lb/>Romans; &amp; ſans mentir qui ſceut iamais mieu tirer
        <lb/>auantage des deſordres preçedsêle ſeir mieux d
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>mécontentement des Nobles indignes de voir les ri
        <lb rend="¬" break="no"/>cheſſes deuolues entte les mains de perſones d’vne
        <lb/>moindte’eſtote, dont lls les vouloienc rotirer à quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que prix que ce fuſt, faire la diſtinction des veritables
        <lb/>braues auec ceux d’vne humeur ſimplement fanfaron
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, des perſonnes d’intrigue &amp; de reſolurion d’auet
        <lb/>les brouillons &amp; les puſillanimes, &amp; faite mieux la
        <lb/>liaiſon d’vn puiſſant corps d’armée, lors que ie voyois
        <lb/>dairement que Rome qui s’amuſoit à former des de
        <lb rend="¬" break="no"/> bats ſur la iuſtice de ma cauſe, ſeroit toute plei
        <lb rend="¬" break="no"/>me de diuiſions pour l’ambition de ſes Chefs &amp;
        <lb/>de contre-poids de ma factlon, &amp; qu’elle’ ſeroit auſi
        <lb/>toure pleine de deſordre &amp; de terreur, ſ toſt que i’en
        <lb/>approcherois auec mon armée victorieuſe des Gaules.
        <lb/>Quoy donc, Prince, ſi ie ſceus premierement gagnet
        <lb/>le peuple par la magnificence des ſpectacles, puis
        <lb/>remplir ſes oreilles par le bruit de mes victoires ga
        <lb rend="¬" break="no"/>gnées ſur les anciens Gaulois, &amp; ſi i’acheuay du tout
        <lb/>de le vaincre par la douceur &amp; la courtoiſie? Ne ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uez-vous pas que le peuple eſtant preſque le maiſtre
        <lb/>dans voſtre Paris, vous deuez apporter les meſimes
        <lb/>oins à vous en aſſujettir tous les cœurs, pourt les op
        <lb rend="¬" break="no"/>-poſer, eomme ie fis tant de fois, aà̀ la puiſſance des
        <lb/> grands Seigneurs &amp; du Senet; quand ils voudront
        <lb/>cvous preſcrire des loix &amp; vous fire des lecçons de de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir. Ie ne vous parle point de la Nobleſſe, vous
        <lb/>ſçauez aſſez comme il en faut gagner les bonnes gra
        <lb rend="¬" break="no"/>ces. Voſtre illuſtre naiſſance, le doux empiremarqué
        <lb/>ſur vnſtre viſage, &amp; l’éclat de vos premieres belles
        <lb/> actions vous en ot ſuffiſamment fourni les moy ni: <pb n="7"/>
        <lb/>Maisſouuenez-vous cependant qu’il en faut vſer auec
        <lb/>beaucoup de moderation &amp; de prudence enuers ces
        <lb/>cœurs beaucoup plus fiers, &amp; quiſe croyent dela paſte
        <lb/>dont on fait les Rois &amp; les Empereurs: mais ſç̧achez
        <lb/>auſſi que la ſoumiſſion les vainc tout à fait, &amp; qu’vne
        <lb/>maxime de prudence ordonne aux grands Princes de
        <lb/>s’abaiſſer quelquefois, pour ſe releuer apres plus haut.
        <lb/>Pource qu eſt du Clergé, croyez qu’il vous eſt tout à
        <lb/>fait contraire, &amp; qu’il ſe voit obligé de vous rendre
        <lb/>d’autant plus de mauuais offices que toutes les Digni
        <lb rend="¬" break="no"/> tez Eceleſiaſtiques ſont en la diſpoſition de vos enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis, qui ne manquent d’en donner l’eſperance à plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs perſonnes de marque, pour engager leurs pa
        <lb rend="¬" break="no"/>rens à leur party. Mais quielques grands que ſoiente
        <lb/>leurs auantages, ils ſont cependant beaucoup moin
        <lb rend="¬" break="no"/>dres que ne furent contre moy ceux des Romains,
        <lb/>dont ie vins enfin à bout. Mais quoy, Prince, vous
        <lb/>ſemblez tendre à̀ ma gloire, &amp; n’en ſuiuez pas le dtoic
        <lb/>chemin, lors que vous laiſſez demander où eſt le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de Condé? Sçauez-vous que le peuple eſt comme
        <lb/>vn eſtomac auile, auquel ſi on reuſe l’aliment n
        <lb/>ceſſaire pour le ſouſtenir, il agit contre ſoy-meſme,
        <lb/>&amp; que ſi vous ne donnez chaque iour aà la renoauné
        <lb/>de quoy parler de vous, elle parlera contre vous. Tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te voſtre force eſt dans Paris, &amp; vous n’agiſſen point:
        <lb/>pour en faire l’vnion, ſans laquelle poſſeder tout, et
        <lb/>veritablement ne poſſeder rien. Serez-vous donc çom
        <lb rend="¬" break="no"/>me mon gendre P’ompée, ce vainqueur des trois par
        <lb rend="¬" break="no"/>ties du monde, lequel apres s’eſtte vanté qu’en frap
        <lb rend="¬" break="no"/>pant du pied contre terre ſeulement, il en feroit ſor¬ <pb n="8"/>
        <lb/>tir quand il luy plairoit des legions oas ames,
        <lb/>pour n’auoir entendu cette maxme, ſut contraint
        <lb/>de ſortir de Rome auec plus de deux cens mille hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes capables de pbrter les armes, lors que i’enappr¬ l
        <lb/>chay ſeulement auec vne legion ou deux, arriuant de
        <lb/>nuit aà la ville d’Ariminie? Mais quoy, n’ayant pas vne
        <lb/>armée plus forte que la voſtre, ie le chaſſay tour à fait
        <lb/>de l’Italie, auſſi-toſt qu’il m’euſt quitté la ville de Ro
        <lb rend="¬" break="no"/>me, &amp; ie oy que vos ennemis au contraire, viennen
        <lb/>iuſques dãs Paris inſulter aà vos troupes plusque dem
        <lb/>vainecuës par le reſpet qui leur reſte pour lecontcaie
        <lb/>EFeiſeeiede eireeee
        <lb/>parey. Mais, &amp; Prince, encor vne fois, penſez que de
        <lb rend="¬" break="no"/>mettre tout reſpect bas pour ceux auſquels la guerre
        <lb/>eſt declarée. l’en vſay de certe ſorte, &amp; qui n’imite
        <lb/>eieolie edeie
        <lb/>pas ma reſolution dans ce procedé, faiſant la guerre
        <lb/> n, Prince, ſi la gloire de mon nom, qu’on ioint iu
        <lb rend="¬" break="no"/>tenaent au voſtre, à quelques charmes pour vous tou¬.
        <lb/>cher, ne ſouffrez pas que le plus indignecoquin qui
        <lb/>fut iamais, ait l’auantage de le partager auec vous, &amp;
        <lb/>que ſi celuy de Ceſar a l’honneur d’eſtre adjouſte à
        <lb/>Vauguſte titre de Prince de Condé, celuy de Iule ait
        <lb/>le deshonneur d’eſtre plus long-temps ioint à l’infa
        <lb rend="¬" break="no"/>me naom de Mazarin. Adieu.
        <lb/>E I N. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
