<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2501_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Motifs de la ligue de tous les véritables François pour
          conspirer la ruine de Mazarin, avec Son Altesse Royale et messieurs les princes, présentés
          à Son Altesse Royale par le sieur de Vieupont.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14763"/>
          <author source="Mazarine" role="dubious_author">
            <persName>Le Sieur de Vieu-Pont</persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Les motifs de la ligue de tous les veritables François, pour
            conspirer la ruine de Mazarin avec S. A. R. &amp; Messieurs les Princes, presentez à son
            Altesse royalle. Par le sieur de Vieu-Pont,</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1652-01-04">à partir du 4 ou 5 janvier 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="15"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49120" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49120"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13518</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">D'après H. Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-4, f. 81),
          contrefait sous le titre "La requête des peuples présentée à son Altesse royale..."
          (Moreau 3491). Vieu-Pont, pseudonyme d'après Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms
          4682-4, f. 80v). Bandeau (frise de fleurons) gravé sur bois au titre de départ D'après H.
          Carrier et suivant une note ms. d'un contemporain sur l'exemplaire Bibliothèque Mazarine
          4° A 12867-4, texte paru à partir du 4 ou 5 janvier 1652.</p>
        <p source="Moreau">2501. Motifs de la ligue de tous les véritables François pour conspirer
          la ruine de Mazarin, avec Son Altesse Royale et messieurs les princes, présentés à Son Al
          tesse Royale par le sieur de Vieupont. Paris, chez dé funt mon grand père,à l'enseigne du
          Carême prenant (1652), 15 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-16" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LES
        <lb/>MOTIFS
        <lb/>DE LA LIGVE
        <lb/>de tous les veritables francçois.
        <lb/>Pour conſpirer la ruine de Mazarin auec
        <lb/>S. A. R. &amp; Meſieurs les Princes,
        <lb/>preſentez à ſon Alteſſe Royalle
        <lb/>par le ſieur de VIEV-PONT.
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>Chez deffunct mon grand Pere, à l’enſeigne
        <lb/>de Careſme-prenant. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>LES MOTFS DE LA LIGVE
        <lb/>de tous les veritables françois, pour conſpirer
        <lb/>la ruine de Maarn auc S. A. R.&amp;
        <lb/>Meßieurs les Princes, preſentez à
        <lb/>S. A. R. par le ſſeur de Vieupont.
        <lb/>MONSEIGNEVR,
        <lb/>Nous ne pouuons plus diſſimuler la iuſtice de
        <lb/>nos reſſentimens, puis que la Cour ne nous diſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>mule plus l’iniuſtice de ſes deſſeins dans le reſtabliſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement de Mazarin. Et puis que nous ſç̧auons que
        <lb/>V. A. R. en eſt raiſonnablement offencé́e; que les
        <lb/>intereſts des Princes y ſont outrageuſement atta
        <lb rend="¬" break="no"/>quez; &amp; que l’authorité des Parlemens s’y trouue
        <lb/>notablement eneruée. Nous auons iuſte ſujet de
        <lb/>eroire, que S. M. ne s’engage à le ſouſtenir, que
        <lb/>par ce que ceux qui ſe ſont emparez de ſa perſonne
        <lb/>à la faueur de l’innocence de ſon aage, le luy con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeillent; &amp; que ce n’eſt point artaquer ſon autho
        <lb rend="¬" break="no"/>rité́ Royalle, que de s’oppoſer au reſtabliſſement de
        <lb/>Mazarin, puis que ceux qui ſont comme les depoſi
        <lb rend="¬" break="no"/>taires de cette authorité par les loix de l’Eſtat, c’eſt <pb
          n="12"/>
        <lb/>à dire Voſtre Alteſſe Royalle, les Princes, &amp;
        <lb/>les Parlements, nous y exhortent par leur exem
        <lb rend="¬" break="no"/>ple.
        <lb/>Nous deuions il y a long temps àV. A. R. les
        <lb/>reconnoiſſances de cette bonté, mais nous auons
        <lb/>creu qu’il falloit les ſurſeoir pendant quelque
        <lb/>temps, de peur qu’elle ne les regardàt auec deſdain,
        <lb/>ſi nos beſoins eſtoient encor en eſtat de pouuoir
        <lb/>eſperer quelque choſe de ſa generoſité laquelle
        <lb/>eſtant du moins auſſi releueé́ que ſa naiſſance, ne
        <lb/>pourroit nous voir en poſture de la remercier de
        <lb/>tant de faueurs, que nous en aurions reç̧eu ſi le par
        <lb/>fait aboutiſſement de nos deſirs, procuré par les
        <lb/>pourſuittes de V. A. R. ne nous reduiſoit à l’im
        <lb rend="¬" break="no"/>puiſſance d’en former de plus releuez pour l’accom
        <lb rend="¬" break="no"/>pliſſement de noſtre bon-heur. C’eſt pourquoy
        <lb/>nous ne nous ſommes point empreſſez de teſmoi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnet aà̀ V. A.R. les reſſentimens de ce que nous luy
        <lb/>deuons, par ce que nous auons creu, que ſes inten
        <lb rend="¬" break="no"/>tions eſtoient encore plus releuées que les preceden
        <lb rend="¬" break="no"/>tes dont nous auons veu les illuſtres effets; &amp; qu’elle
        <lb/>prendroit beaucoup plus de plaiſir de nous voir à
        <lb/>ſes genoux apres l’entier eſtabliſſement de noſtre
        <lb/>repos, que pendant qu’il eſt en eſtat d’eſtre plus tra
        <lb rend="¬" break="no"/>uerſé que iamais, parles approches te meraires de ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy dont V. A. R. a fait proſcrire la teſte auec tant
        <lb/>de iuſtice.
        <lb/>Certes <pb n="13"/>
        <lb/>5
        <lb/>Certes nous auons bien de la peine à conſide.
        <lb/>rer ce procedé de ceux qui nous gouuernent, ſans
        <lb/>en faire eſclarer vn meſcontentement qui puiſſe
        <lb/>teſmoigner, que nous ny ſommes pas inſenſibles;
        <lb/>&amp; que c’eſt auec des violences extremes que nos
        <lb/>reſpects font faire à nos impatiences; que nous
        <lb/>regardons l’injurieux meſpris qu’on fait, de def
        <lb rend="¬" break="no"/>ferer à la ſage conduite de V. A. R. laquelle ayant
        <lb/>emporté pour le fruit de ces pourſuittes genereu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes, l’eſloignement du Cardinal Mazarin, meri
        <lb rend="¬" break="no"/>teroit ce ſemble qu’on la conſiderat iuſqu’à ne la
        <lb/>choquer point dans la publique entreprſe d’vn
        <lb/>deſſein qu’on braſſe pour ſon reſtabliſſement.
        <lb/>Cette conduite, qui n’a rien de franç̧ois, que
        <lb/>lepretexte de ceux qui s’en ſeruent, par ce qu’ils ſe
        <lb/>trouuent emparez de la perſonne ſacrée de ſa
        <lb/>Majeſteé, r’aſſeure nos eſprits dans leurspremiers
        <lb/>ſentimens; &amp; nous fait croire ſans aucun douts
        <lb/>qu’en efet l’eſprit &amp; le genie de Mazarin a con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtamment animé́ tout le corps du Conſeil. quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que contraire declaration qua ayt fait publier
        <lb/>pour atteſter plus etrontement vne fauſſeteé,
        <lb/>qu’ils ne peuuent point s’empeſcher de deſmen
        <lb rend="¬" break="no"/>rir eux-meſmes par l’adueuglement de leur paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion.
        <lb/>Il faut que nous vous eonfeſſions tres-Illuſtre
        <lb/>B
        <lb/>1
        <lb/>E1 <pb n="14"/>
        <lb/>11
        <lb/>6
        <lb/>Seigneur, que nous ſommes d’aurant plus ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſibles. à l’iniuſtice de ce procedé que plus nous
        <lb/>ſommes conuaincus, qu’il a eſlé́ conclu dans vn
        <lb/>Conſeil, ou voſtre merite &amp; voſtre naiſſance euſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent fait preſiderV A. R. en qualité de chef, fi
        <lb/>ceux qui ſe ſont ingerez dans la iouyſſance de ce
        <lb/>titre, ne le fuſſent mis en poſſeſſion eſbranler
        <lb/>tout de bon les loix fondamentalles de cét Eſtat,
        <lb/>par cetre premiere ou plus norable inuſtice.
        <lb/>Nous aduö ons à voſtre Alteſſe Royalle que
        <lb/>Je railonnement nous manqua, lors que la voyant
        <lb/>iniuſtement fruſtré de l’honneur qu’on ne luy de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit pas moins qu’aà ſa Maieſté celuy de luy obeyr
        <lb/>ſous la qualté de Maieur à l’aage de quatorze
        <lb/>ans; nous ne conclumes pas d’abord par vne
        <lb/>conſequence neceſſaire, que cetre grande iniu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice eſtoit vn infaillible preiugé de celle dont on
        <lb/>eſtoit en deſſein de nous faire reſſenrir les ſiniſtres
        <lb/>effets par le reſtabliſſement de noſtre plus mortel
        <lb/>enuemy dans ſa premiere authorité; &amp; qu’on ne
        <lb/>vous rauiſſot l’onneur de preſider dans le Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil du Roy, que parce qu’uu voyoit fort bien
        <lb/>que voſtre A. R. y ſeroit l’etenel obſtacledu.
        <lb/>deſſein qu’on traſloit au preiudice de noſtre li
        <lb rend="¬" break="no"/>berte.
        <lb/>Mais ſi cette violence que ces fameux ennemys <pb n="15"/>
        <lb/>ont fait aà nos loix, leur a reuſſi: ils ont gran tort
        <lb/>de pretendre qu’en ſuitte de ce ſuccez V. A.R.
        <lb/>n’ayt pas toute ſorte de pouuoir d’en e mpeſcher
        <lb/>les conſequences; &amp; de conſiderer comme le
        <lb/>Curateur naturel d’vne Maiorité́ politque, que
        <lb/>Charles le Sage ne preſcriuit autrefois à l’aage de
        <lb/>14. ans, qu’en intention de bornert les ambitieux
        <lb/>progrez des Tuteurs, qui ſe pouſſoient inſenſible
        <lb rend="¬" break="no"/>ment à la Souueraineté.
        <lb/>Il ne nous appartiendroit pas d’enfoncer ¬i
        <lb/>auant dans la connoiſſance de ces ſecrets; &amp; certes
        <lb/>nous n’aurions garde de donner cette liberré à
        <lb/>nos plus curieules recherches, ſi la neceſſité́ ne
        <lb/>nous ſembloit authoriſer trop legitimement cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te hardieſſe, en ſuitte des deſordres qui ſont venus
        <lb/>trauerſer noſtre repos, depuis que les iugemens
        <lb/>de V A. R. n’ont point eſté reſpectez en vn lieu,
        <lb/>ou les loix &amp; ſa naiſſaoce la deuoit faire preſider,
        <lb/>pour r’aſſeurer entierement tout ce que le Mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtere du plus meſchant des hommes, auoit é́bran
        <lb rend="¬" break="no"/>lé pendant les ſix années de ſon gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment.
        <lb/>A la verité, ce n’eſt pas ſans beaucoup d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtonnement qu’on nous tapporte que le Roy,
        <lb/>de l’adus de a tres-honorée ame &amp; Mere, &amp;
        <lb/>d’aucns Prnces &amp; Grands de ſa Couronne, a <pb n="16"/>
        <lb/>8
        <lb/>Teſolu les deſſeins les plus importans quipüiſſent
        <lb/>iamais eſtre concertez par les Conſeils des plus
        <lb/>grands Monarques du monde Et par ce que
        <lb/>hous ſçauons que les loix d’Eſtat deſtinentà vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Alteſſe Royalle la qualité de Chef dans le
        <lb/>Conaſeil, nous auons ben de la peine à nous
        <lb/>ſoûmettre à̀ les concluſions, lors que nous ne les
        <lb/>voyons point autlboriées de ſon ſuffrage; que
        <lb/>nous y iugeons preſque auſſi neceſſaire que celuy
        <lb/>du Roy, pendant que ce ieune Monarque n’eſt
        <lb/>pas en aage de ſçauoir gouuerner le umon de
        <lb/>ſon Bſtat ſans le ſecours, qu’il doit emprun
        <lb rend="¬" break="no"/>ter de l’experience des plus proches de ſa Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ronne.
        <lb/>Le Roy quelque Maieur qu’il ſoit par les loix
        <lb/>ela polltique, ne laiſſe pas d’eſtre pupille pa
        <lb/>ecelles de ſon aage; &amp; la nature ne ſe rend eom
        <lb/>plaiſante à eér eſtablſſenaente, en permettant
        <lb/>qu’on oſte le itre de Mineur à celuy qui le de
        <lb rend="¬" break="no"/>meure toufiours eneffet; que pour le faire paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer des mains de la mere, en eelles de- voſtre Al
        <lb rend="¬" break="no"/>teſſe Royalle ſous vn titre moins independant; &amp;
        <lb/>pour luy enſeigner la faç̧on de manier ſon Sceptre
        <lb/>enuy lenant la main, auec cette Maieſté́ auec
        <lb/>laquéllé vous leporteriez aſſeuromentſi lafortune
        <lb/>aous auoitfau iuſtice.
        <lb/>Cette <pb n="17"/>
        <lb/>1
        <lb/>Cette conſideration, qu’on a fruſtŕ V. A.R. dvn
        <lb/>pouuoir qui ne luy eſtoit pas moins adiugé par le
        <lb rend="¬" break="no"/>loi de l’Eſtat que par les inclinations ge neralles
        <lb/>de tous les peuples, concourant auec la funeſte ex
        <lb rend="¬" break="no"/>perience de ce qui ſe paſſe, nous fait entrer dans
        <lb/>vne ſeconde releion, laquellerendant les yeu
        <lb/>à l’aueuglement de noſtre obeyſſance ordina ire
        <lb/>luy fat voir le tirannique deſſein qu’on braſſe,
        <lb/>pour ce reſtablſſement au preiudiee de noſtre
        <lb/>tranquillite. Et comme nous ſommes parfaite
        <lb rend="¬" break="no"/>ment conuaincus que les conſeils de V.A. R.ſont
        <lb/>tous moderés &amp; que les miſeres du peuples ſont les
        <lb/>objets eternels de vos heroiques compaſſions,
        <lb/>nous voyons bien qu’on ne luy a rauy le droit d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Chef du Conſeil de ſa Majeſté, que par ce
        <lb/>qu’on a redouté la douceur de ſon eſprit, laquelle
        <lb/>ne deuant iamais ſe porter qu’à des reſolurions
        <lb/>ſpacifiques, les eut infailliblement empéchez de
        <lb/>roubler l’Eſtat, pour y faire rentrer noſtre Tyran
        <lb/>à la faueur de nos diuiſions.
        <lb/>Il eſt encor temps de faire auorter ce temeraire
        <lb/>deſſein: quelqee eſloigné que V. A. R. ſoit de la
        <lb/>perſonne du Roy, nous croy ons touſiours qu’elle
        <lb/>en eſt la plus proche, &amp; que ce ieune Monarque
        <lb/>ne deuant maintenir ſon authorite que par vos
        <lb/>conſeils &amp; ceux de Meſſieurs les Princes, la con
        <lb rend="¬" break="no"/>duite qui n’eſt pas de voſtre ſufrage, ne doit point <pb n="18"/>
        <lb/>attendre le ſoû nffions de nos rree-hmles re
        <lb rend="¬" break="no"/>pets. AinſiV. AR. n’a qu’à loner les or dtes,
        <lb/>p l reſtahhſſement de l’aurthonté oyalle
        <lb/>ont le s ennemys de l’Eſtart ſ ſont niuvieuſement
        <lb/>mparez; &amp; pour le retour de la rranquil’ite pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blque, que les meſmes vont troublant tous les
        <lb/>iour par leurs ſeditieuſes menées: l’aſſenrance que
        <lb/>nour auons que la iuſtice doit a V. A.R. la qualiteé
        <lb/>de Chefdu Conſeil, nous fera ſouſmettre à out
        <lb/>ce qu’ellej ordonnera, par ce que nous ſçauons
        <lb/>bien que les Oracles qui portent le nom de ſa
        <lb/>Majeſté nous ſont ſuſpects, à̀ moins qu’ils ne nous
        <lb/>ſoient prononcez par voſtre bouche.
        <lb/>Si nous voyons ce miſerable Eſtat à la veille de
        <lb/>ſe voir embrazé par les flammes, des guerres ciuil
        <lb rend="¬" break="no"/>les; &amp; par la neceſſité que l’honneur impoſera à
        <lb/>Meſſieurs les Princes de choiſir cette voye pour
        <lb/>garentir leur vie des mains de nosennemys, apres
        <lb/>en auoir garanty la libert́ par voſtre entremiſe;
        <lb/>Ne ſçauons-nous pas que ces malheurs ne nous ac.
        <lb rend="¬" break="no"/>cableront, que par ce que les ſentimens de V. A.R.
        <lb/>n’ont point eſté reçeu auec le reſpect qui leur eſtoi
        <lb/>deu dans le Conſeil&amp; que malgré les oppoſitions
        <lb/>que voſtre prudence formoit aux intrigues des le
        <lb rend="¬" break="no"/>ditieux, ils ont fait valoir le funeſte deſſein d’eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>blir fermement leurs intereſts partieuliers, lous
        <lb/>e pretexte apparent de maintenir l’authorité de <pb n="19"/>
        <lb/>noſtre Souuerain, de la ſimplicit́ duquel ils ſe
        <lb/>ſont ſaiſis à̀ la faueur de ſon age? N’eſt-ce pas en
        <lb/>ſuirre du meprs iniurieux qu’on a fait de regler la
        <lb/>conduite de l’Eſtat ſur le niueau de voſtre pruden¬.
        <lb/>ce, que nous auons veu entrer le ſehiſme dans la
        <lb/>maiſon Royalle, &amp; que nous auons deſperé de
        <lb/>toute ſorte de calme, par l’aprehenſion des miſeres
        <lb/>que cette fatale mes-intelligence doit faire inon
        <lb rend="¬" break="no"/>der auec vn deluge de calamitrez dans les terres de
        <lb/>certe pauure Monarchie; puis qu’on a refuſé deux
        <lb/>iours à V. A R. pour mettre le hola dans ces di
        <lb rend="¬" break="no"/>uorces par vn ſage accommodement; pendant
        <lb/>que ce Prince qui n’a degainé́ que’ pour r’aſſeurer
        <lb/>la tranquillité́ de l’Eſtat, vous faiſoit l’arbitre ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerain de tous ſes intereſts &amp; de tous les noſtres, ſe
        <lb/>repoſant entrierement ſur voſtreentremiſe de tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes les pretentions, que la iuſtice de ſa cauſe &amp; les
        <lb/>ſouhaits des peuples luy pourroient faire eſperer
        <lb/>par la voye des armes. Enfin ne ſçait-on pas que le
        <lb/>Conſeil animé́ des ſeuls caprices de certains parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culiers, a arracheé ſa Majeſté d’entre les mains de
        <lb/>V. A. R. pour aller perſecuter vn Prince, qui luy
        <lb/>auoit r’aſſeuré le Trône pendant ſa minoriteé́, &amp;
        <lb/>pour s’en ſeruir comme d’inſtrument du perni
        <lb rend="¬" break="no"/>cieux deſſein qu’ils ont d’allumer les guerres ciuil
        <lb rend="¬" break="no"/>les, pour faire rentrer le Mazarin dans l’Eſtat a la
        <lb/>faueur de leurembrazement.
        <lb/>1! <pb n="20"/>
        <lb/>12
        <lb/>Ces refle ctions, ſecondées des alarmes qu’on
        <lb/>nous donne que Mazarin eſt entré́ &amp; à man ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mé́e dans la Champagne, nous font ſerieuſe.
        <lb rend="¬" break="no"/>ment rentrer en nous meſme, pour nous faire
        <lb/>voir que la Cour ſe ioïe de noſtre liberté, depuis
        <lb/>que V. A. R. &amp; les Princes du ſang en ſont ban
        <lb rend="¬" break="no"/>nis; &amp; que les authentiques declarations qu’elle
        <lb/>auoit fait courir, pour nous faire receuoir auec
        <lb/>quelque ſorte de creance le baniſſement du C.
        <lb/>Mazarin, n’eſtoit que de beaux fantoſmes, dont
        <lb/>elle preten doit amuſer noſtre ſimplicité́, pour ſe
        <lb/>donner le loiſir de trauailler auec ſucces aà ce re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtablſſement tous redouté du Mazarin, pendant
        <lb/>que noſtre ſoumiſſion ne nous permetroit pas de
        <lb/>nous deffier de cette iniuſtice, pour y former
        <lb/>des obſtacles.
        <lb/>On à beau deſormais nous faire des proteſta
        <lb rend="¬" break="no"/>tions, on à beau nous declarés les volontés de
        <lb/>certains factionnaire, ſous l’illuſtre titre des vo
        <lb rend="¬" break="no"/>lontez Royalles: Nous ne ſommes plus en eſtat de
        <lb/>nous laiſſer tromper; &amp; lors que les aduis de V.A.
        <lb/>R. &amp; de Mrs les Princes du Sang n’apuyeront pas
        <lb/>l’aurhorit́ de ces declarations, nous les tiendrons
        <lb/>touſiours pour ſuſpects, pendant que noſtre ieune
        <lb/>mMaieur ne ſera point en eſtat de ſe conduire ſous la
        <lb/>prudence de vos conſeils
        <lb/>Cependant les intereſts de Mr les Princesſont
        <lb/>les <pb n="21"/>
        <lb/>les noſtres, parce que nous ſçauons aſſeuremeut
        <lb/>que voſtre A. R. ne s’en eſt iamais departie, &amp;
        <lb/>qu’elle aà conſtament iuſtfié leur conduite par
        <lb/>les teſmoignages qu’elle a donné de la bonté de
        <lb/>leurs intentions. Outre que ces fameux enr emys
        <lb/>rrop reconnuspar le titre de M. arin, ſe re ndent
        <lb/>eux meſmes les orateurs de leurs Aiteſles en ce
        <lb/>qu’au lieu de brider leuis impariences pour ache
        <lb rend="¬" break="no"/>uer de conuaincre de pretexte le ſuiet de leur meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>contentement; ils le haſtent imprudement de pre
        <lb/>cipiter le retour du C. Mazarin, lans conſi derer
        <lb/>qu’ils ſe rendent eux meſmes les condemnateurs
        <lb/>de leur propre conduite, puis que pour la iuſtifier
        <lb/>il a fallu neceſſairement qu’ils ayent fait donner
        <lb/>des declarations contre le retour de ce mal heu.
        <lb rend="¬" break="no"/>reux proſcrir.
        <lb/>ll eſt vray que l’idée que nous auions encor de
        <lb/>l’infailiilité des parolles Royalles, nous iendoit
        <lb/>en quelque façon ſuſpect le ſuiet du meſconten
        <lb rend="¬" break="no"/>tement de M. le Prince; ou du moins elle nous
        <lb/>ſaiſoit balancer nos croyances ſur les proreſta
        <lb rend="¬" break="no"/>tions que ce Prince nous faiſoit, de ne vouloir
        <lb/>point nous faire ſouſleuer, qu’a deſſein de nous
        <lb/>faire renuerſer tous les grands reſtes de la fortune
        <lb/>du C. Mazarin. Mais la pureté de ſes intentions
        <lb/>nous eſt à preſent d’autant plus connü̈e que plus
        <lb/>nous voyons cſclater la malice de les ennemys
        <lb/>1
        <lb/>! <pb n="22"/>
        <lb/>14
        <lb/>dans l’euidence des grandes diſpoſitions qu’ils
        <lb/>font tous les iours pour le reſtabliſſement deleur
        <lb/>a ſtre: &amp; nous ne doutons plus que nous ne foy
        <lb/>ons auſſi oblgés à le ſeconder, qu’a nous regler
        <lb/>ſer la condute de V. A. R. pour demeuer plus
        <lb/>infaillblement dans l’obeſſance des veritables
        <lb/>ſuiets de ſa Maieſté.
        <lb/>C’eſt pourquoy V. A. R. n’a qu’a comman
        <lb rend="¬" break="no"/>der; ſes ſeuls ordres ſeront reſpe cteés; &amp; ſur l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeurance que nous auons que ſes plus ambitieues
        <lb/>intentions ne tendent à̀ aure hn qu’a ſouſtenir
        <lb/>l’authorité ſouueraine, dangereuſe ment eſbtran
        <lb rend="¬" break="no"/>lée par les imprude ntes menes de ceux quiſe ſone
        <lb/>ingetez dans la principauté du Conſeil, nous
        <lb/>aueuglerons genereuſement toutes nos obeſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces pour les ſouſmettre plus reſpectueuſement à fſa
        <lb/>eonduite, de laquelle nous pretendons deſormais
        <lb/>releuer iuſqu’à ce que les triomphes de V. A. R.
        <lb/>ayent arraché la Maeſte d’entre les mains de ceux
        <lb/>qui s’en ſont emparez contre coutes les loix de
        <lb/>I’Eſtat.
        <lb/>Mais ce qui nous engage plu fortement à nous
        <lb/>attacher ſans reſerue à̀ la iuſtice de voſtre party,
        <lb/>c’eſt que nous lcauons bien que les finances de
        <lb/>JEat ne ſeront point confiées à̀ l’auarice des Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>nopoleurs; &amp; queV. AR. ne metra point noſtre
        <lb/>ſang à l’enchere pour on faire engraiſſer le plus <pb n="23"/>
        <lb/>15
        <lb/>offrant ou le dernier encheriſſeurs. Cette com
        <lb rend="¬" break="no"/>paſſion heroi que qui luy a ſi ſouuent arraché les
        <lb/>larmes des yeux ne nous eſt que trop connuë par
        <lb/>lalongue experience que nous auons des effers de
        <lb/>ſa bonté, laquelle V. A. R. n’a fait éclater par de
        <lb/>ſi magnfiques &amp; illuſtres commence mens. que
        <lb/>pour nous faire confeſſer par ſa continuation, que
        <lb/>ce n’eſt pas ſans vne proudence particuliere, que
        <lb/>les deſtins onr fait naiſtre V. A. R. du Sang de
        <lb/>Henty le Grand, puis qu’ils en deuoient faire le
        <lb/>ſucceſſeur de ſes bontez &amp; le veritable pere de ſes
        <lb/>peuples. C’eſt à ce coup que l’experience de cét
        <lb/>illſtre genie confirmera nos eſprits dans la cre
        <lb rend="¬" break="no"/>ance de cette verité́, lors qu’eſpouſant auec vne
        <lb/>iuſte paſſion &amp; ſans fourberie les intereſts de l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat. Nous luy verrons embraſſer genereuſement
        <lb/>le deſlein de rappeller l’vnion de la Maſon Roy
        <lb/>alle, en banniſſant de l’eſtat ceux qui ſont obli
        <lb/>gez d’en fomenter le mes-intelligence par le ſeui
        <lb/>motif de ſe maintenir dans l’iniuſte rehauſſement
        <lb/>de leur tirannie.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
