<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2524_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La naissance d'un monstre épouvantable, engendré d'une
          belle et jeune femme, native de Mark, à deux lieues de Calais, le 23 février 1649.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=j31KAAAAcAAJ"/>
          <author>
            <persName>
              <addName type="initiales">G. D. B.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Naissance (la) d'un monstre épouvantable, engendré d'une belle et
            jeune femme, native de Mark, à deux lieues de Calais, le 23 février 1649.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121237136" xml:id="IL_CoulonVeuvedAntoine.xml">
            <persName>
              <forename>veuve d'Antoine</forename>
              <surname>Coulon</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127303-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2524. Naissance (la) d'un monstre épouvantable, engendré d'une • belle et
          jeune femme, native de Mark, à deux lieues de Calais, le 23 février 1649. Paris, veuve
          d'Anthoine Coulon, 1649, 7 pages. C'est une lettre signée G. D. B., et datée du 27
          février.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_13" source="Moreau">
          <p>Réception de l’envoyé de l’archiduc Léopold au parlement</p>
          <date when="1649-02-19">1649-02-19</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-25" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>LA
        <lb/>NAISSANCE
        <lb/>DVN MONSTRE
        <lb/>ESPOVVENTABLE.
        <lb/>Engendré d’vne belle &amp; ieune fem
        <lb rend="¬" break="no"/>me, natifue de Mark, à deux
        <lb/>lieuë de Calais, le vingt-troiſieſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me Feurier 1649. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez la Veuſve d'ANTHOINE COVLON, ruë d'Eſcoſſe
        <lb/>aux trois Cramailleres. 1649.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>3
        <lb/>LA NAISSANCE
        <lb/>D’VN MONSTRE
        <lb/>ESPOVVANTABLE.
        <lb/>Engendré d’one belle &amp; ieune femme, natifae de arr,
        <lb/> àdeux lieuës de Calais, le 2;. Feurier164p.
        <lb/>, E venois de nettoyer mes armes, &amp; i’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>é, preſlois monpetit equipage pourſotir d
        <lb/> Paris, &amp; aller à la gutrre, combattre nos
        <lb/>é ennemis, qui eſperent de nous rauir noſtre
        <lb/> pain; lors qu’vn mien amy &amp; voiſin,
        <lb/>m’appora vne Letre qui s’addreſſoit a moy, laquelle
        <lb/>Lettre, il diſoit l’auoir receuë en mon abſence, enuiron
        <lb/>deux heures auparauant. Cette Lettre conte noit ces
        <lb/>paroles:
        <lb/> Mon tres-cher &amp; bien-aymé Couſin, il ne ſe paſſera
        <lb/>auecun iour que ie ne me reſouuienne de vous, &amp; que ie
        <lb/>ue me tienne beaucoup voſtre obligé, comme ie le ſuis
        <lb/>effectiuemeut, voyant la peine que vous prenez à ſatis
        <lb rend="¬" break="no"/>faire à ma curioſité. I’ay receu les quatre Couriers Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>coiss que vous m’auez enuoyez: Et ie vous prie de m’en
        <lb rend="¬" break="no"/> a ,,ala
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij <pb n="8"/>
        <lb/>uoyer les autres a meſre qu’il ſe feront: Mais ie vous prie
        <lb/> 4
        <lb/>autant comme ie puis, lde prendre garde qu’ls ſoient
        <lb/>tous d’ne impreſſion, dautant que le quatrieſme que
        <lb/>vous m’auez enuoyé, n’eſt p¬s ſi ayſé à lire que les trois
        <lb/>autes. Mon cher Couſin, ſi ie ne craignois vous eſtre
        <lb/>importun, ie vous ferois icy la deſcription de la naiſſance
        <lb/>eſpouuantable d’vn Monſre tres-effroyable, art iuee à
        <lb/>Marr, à deux lieuës de Calais, &amp; proche de noſtre de
        <lb rend="¬" break="no"/>aeure e oorſeurenreu qu roaenſerer donenu ui
        <lb/>&amp; que vous neſç̧aurez rien de ſi nouueau de ce pays, qui
        <lb/>ſoit digne devous, &amp; qui puſſe vous deſtournet de voſtre
        <lb/>honorable trauail. Sçachez-donc, cher Couſin, que la
        <lb/>fille de Quel n Soufré, fut marieée apres Paſques aà̀ vn ieune
        <lb/>Lorain de nation, lequel faiſoit icy l’homme prudent &amp;
        <lb/>remply de ſageſſe. Ce fripon, autant qu’il a paru honeſte
        <lb/>garcçon auant que ſe marier, autant as-il fait le mauuais
        <lb/>quand il s’eſt veu li &amp; conjoint auec ſa nouuelle eſpouſe:
        <lb/>Car il l’a battoit &amp; outrageoit extraordinairement, &amp;
        <lb/>là laiſfoit quelquefois comme morte. C’eſt ce qui’a cauſé
        <lb/>que pluſieurs petſonnes honeſtes apres luy auoir remon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtré qu’il ne faiſoit pas bien, ont enfn vſé́ de main miſe
        <lb/>ſur luy, &amp; l’ont tellement pourſuiuy, qu’ils l’ont con
        <lb rend="¬" break="no"/>traint d’abandonner Calais, pouraller demeurerà Mar,
        <lb/>la où il n’a point changeé de complexipn :ains au contrai
        <lb rend="¬" break="no"/>re, s’il auoit mal traité ſa femme icy, l ne la moleſtoit
        <lb/>pas moins en ce lieu là. Meſme qu’à-ilfait, quand il a
        <lb/>ſeu que Paris eſtoit bloqué, par les tronpes mMazarines?
        <lb/>ll a abandonnéſa femme qui eſtoit preſte d’accoucher,
        <lb/>&amp; c’eſt aſlé ietter dans le Regiment de Pitatdie. Safen
        <lb rend="¬" break="no"/>me ainſi dermeuée ſeule fut ſaiſſie de mmal e. ’Feuiet, <pb n="9"/>
        <lb/>5
        <lb/>&amp; par des cris eſpouuantables, rendoit bien teſmoigna
        <lb rend="¬" break="no"/>ge que ſon corps ſouffroit grands douleurs. Elle fut dans
        <lb/>ce tourment iuſqu’au a; Feurier à midy: &amp; auec l’ayde de
        <lb/>Seruais Cardon, Chirurgien, qui luy fit inciſion, elleſe
        <lb/>deſliura d’vn enfant. Que diſ je d’vn enfant ? ce fuſt plu
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt d’vn monſtre eſpouuantable, n’ayant rien d’humain
        <lb/>que la face qui eſt aſſez paſſablementbelle, horſmis qu’il
        <lb/>à- la bouche extremement grande; les oreilles comme
        <lb/>celles d’vn chat accompagnees de deuxcornes qui ſe cro
        <lb rend="¬" break="no"/>queuille par derriere; les mains ſemblables aux pattes
        <lb/>d’vn Singe, dans l’vne deſquelles il tenoit vnparchemin
        <lb/>oû ces mots eſtoient eſcrits; Ie deftruiray celuy quim’aen
        <lb rend="¬" break="no"/>gendré. Et en l’autre main il auoit vn ferrement, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me pouuoit eſlre vn petit fer deſes fleſches que l’on ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>le auec des ſerbacannes, lequel fer on ne luy ſceut tirer
        <lb/>des mains, pour quelque effort que l’on luy puſt faire;
        <lb/>derriere le dos, il eſt garny de quatre petites aiſles, ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blables à celle d’vne Chauueſouris, en l’vne deſquelles
        <lb/>on y peut voir depeinte vne petite chaiſne compoſée de
        <lb/>ſept agneaux, &amp; à vne autre de l’autre coſté il y à- comme
        <lb/>vn petit animal, quia vne corne la teſte; l’vn des pieds
        <lb/>de ce monſtre eſt ſemblable à celuy d’vn Chevreüil, hors
        <lb/>qu’il eſt plus velu ſans comparaiſon; &amp; l’aurtre reſemble
        <lb/>au pied d’vne poulle n’y’ayant que trois doigss qui font
        <lb/>face d’vn coſté, &amp; vn argot qui regarde de l’autre, rtous
        <lb/>armez d’ongles pointus à merueilles:Toute la peau de ſon
        <lb/>corps eſt fort dure &amp; bazannée horſmis entre les denx
        <lb/>etins, qu’elle eſtfort tendre, &amp; decouleur entre verd &amp;
        <lb/>jaulne; vn petit au deſſus du nombril il y a vne eſtoille qui
        <lb/>eſtrouge commeſang, &amp; au milieudu dos, entre ces qua
        <lb rend="¬" break="no"/>B¬ <pb n="10"/>
        <lb/> res aiſles, ily à vn eroiſſant de couleur pere. Ce ia2
        <lb/>ſtre eſtant nay de la ſorte apporta bien de l’effroy a ceux
        <lb/>Aqui eſtoient preſens: &amp;e on en euſt plus fait de buictalors,
        <lb/>que l’on en fit, ſans le Chirurgien qui impoſa ſilence à
        <lb/>ceux qui murmuroient deſ-ja, leur diſant: Qu’il nefiſſent
        <lb/>point de bruict, &amp; qu’ils enueloppaſſent cet enfant ou
        <lb/>onſtre, iuſques à tant qu’il euſt penſé la mere &amp; que l’on
        <lb/>euſt delibereé ce que l’ou en deuoit faire; Et pour ceéteffet,
        <lb/>ce Chirurgien enuoya querir Quelin Soufré &amp; ſa fem
        <lb rend="¬" break="no"/>me, leſquels eſtant arriuez, eurent ce meſcontentement
        <lb/>de voir mourir leurs fille, qui auoit fait perte &amp; de ſon
        <lb/>ſang &amp; de ces forces, enmattant au monde cemonſtre ef
        <lb rend="¬" break="no"/>froyable, qui fur montréà Quelin &amp; ſafemme, leſquels
        <lb/>commencerent à dire:( ne ſçachans ſe que c’eſtoit)Dieu
        <lb/>te doint ereſſiente, mon enfant, &amp; meilleur heur, pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant ta vie qu’à̀ ta naiſſançe, puis que tu es ſi malheureux
        <lb/>que d’auoit cauſé la mort à noſtre pauure fille, ta mere:
        <lb/>diſant cela, la femme à Quelin priſt l’enfant ou onſtre
        <lb/>d’entre les mains de celle qui le luy preſentoit &amp; com
        <lb rend="¬" break="no"/>mençaaà le deſmaillotter; Et quan d il foſt deſmailloté, la
        <lb/>bonne femme s’effroya ſifort de voir ce qu’le ne croyoi;
        <lb/>pas voir qu’elle tomba paſmée, &amp; l’enfant ou Monſtre priſt
        <lb/>la volé: ( choſe incroyable mon cher Couſi) &amp; ſe mi;
        <lb/>aà battret elle ment auec ſes aiſles qui luy eſtoit beaucoup
        <lb/>accreuë en ſept heures de emps qu’il y auoit qu’il eſtoit
        <lb/>nay que c’eſtoit vne merueille; &amp; l’on en perdit la veuë en
        <lb/>peu de temps. Ce qui cauſa vne grande admiration &amp; ef
        <lb rend="¬" break="no"/>froy aux habitans de Mar, qui diſent: Que pour vraycé
        <lb/>prodige n’a pas pris naiſſance ſans quelque permiſſion di
        <lb rend="¬" break="no"/>uine &amp;pour nous aduertir de quel que ſjniſtre aceiden, <pb
          n="11"/>
        <lb/>4
        <lb/>1
        <lb/>7
        <lb/>Dievueille deſtourner ees fleaux de deſſus nosteſtes
        <lb/>&amp; des habitans du Royaume de France. moncher Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſin, c’eſt tout ce que iauoisà̀ vouseſcrie, pour lepreſene
        <lb/>Dans vne autre ſaiſon nous aurens peut eſtre quelque
        <lb/>choſe plusſerieux ou iouial. De Calais ce 7 Fenriar
        <lb/>t649.
        <lb/>Voſte tres-humible &amp;affetionuaé
        <lb/>Couſin l amy, . D.B, </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
