<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2518_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les moyens pour accorder les deux partis, proposés par
          Jacques Bonhomme, paysan de la Beauce, aux bourgeois de Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14770"/>
          <author ref="isni:21146822065707380756" source="Mazarine" role="speaker">
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Bonhomme</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Les moyens pour accorder les deux partis proposez par Jacques Bon
            Homme, paysan de la Beauce. Aux bourgeois de Paris.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1652-04-14" notAfter="1652-04-21">troisième semaine
            d'avril 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49126" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49126"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13524</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Édition décrite par Célestin Moreau à l'adresse de Jacob Chevalier.
          Texte paru la 3e semaine d'avril 1652 d'après Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms
          4682-4, f. 86v).</p>
        <p source="Moreau">2518. Moyens (les) pour accorder les deux partis, pro posés par Jacques
          Bonhomme, paysan de la Beauce, aux bourgeois de Paris. Paris, Jacob Chevalier, 1652, 7
          pages. Pauvre imitation de la Lettre de Jacques Bonhomme, paysan du Beauvoisis, à
          messeigneurs les princes retirés de la cour; mais rare.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-16" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LES
        <lb/>MOYENS
        <lb/>POVR
        <lb/>ACCORDER LES
        <lb/>DEVX PARTIS PROPOSEZ PAR
        <lb/>Iacque Bonhomme, Payſan de la Beauce.
        <lb/>AVX BOURGEOIS DE PARIS.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>LES MOYENS POVR ACCORDER
        <lb/>les deux Partis propoſez par Iacques bon
        <lb/>Homme, Payſan de la Beauce.
        <lb/>Aue Bourgeois de Pavis.
        <lb/>MESSIEVRS,
        <lb/>N’ayant pas l’honneur d’eſtre connu de vou
        <lb/>qu’enqualité de ſimple Payſan, &amp; n’ayant ſeiourne
        <lb/>dans Paris que pour vendre mon bled l plee .
        <lb/>Oreue, le vous dirar pour me ſaire eoonoitre
        <lb/>que dueue dubone noble oylean iſy eut r
        <lb/>bonhomme nomme laeques lequel ſans auoir de
        <lb/>anrs en Court parla au Roy, &amp; luy fit ſi bien en
        <lb rend="¬" break="no"/>vendre les deſordres que les gens de Guerre, &amp; le,
        <lb/>Coleoteurs de Taileifaiſoint enFrane que e
        <lb/>nanee Peuples furent chaſties, &amp; le mal qui eom
        <lb/>nencoit prendre pied fut coupe iuſqu’a la eaei.
        <lb/>ne Ceſtoit le grnnd pere de mon yeuil duque
        <lb/>ie iens eneoe aujourd’hay malgre la mai ,
        <lb/>ns dlnſarable uanie des Chieaneurs im
        <lb/>&amp;eino apens de Terre &amp; dent peuits Clo, que .
        <lb/>euliue &amp; façonne tous les jours de ma main e <pb n="12"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>lL-e-¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>4
        <lb/>cette ienne vieilleſſe de quatre ving dix ſept
        <lb/>ans, aage que i’ay paſſeé en mon petit meſnage aux
        <lb/>champs auec ma femme mes deux fils &amp; mes trois
        <lb/>lles toutes mariéesſans auoir iamais voulu chãger
        <lb/>de codition n’y me meſler d’aucuns autres affaires.
        <lb/>Sinon vne fois que ie fus nommeé par la commune
        <lb/>de noſtre village pout aller trouuer en vnChaſteau
        <lb/>prochain quelques Gentil-hommes qui s’eſtoient
        <lb/>aſſemblez auec intention de courre ſus à̀ noſtre
        <lb/>beſtail pour ſe venger de ca que quelques vns de
        <lb/>nos maſtins auoient mordu le Leurier d’vn de ſes
        <lb/>Gentil hommes vn peu à la queuë, parece qu’il s’en
        <lb/>fuyoir. Ce que ie fis auec tant d’heur, que i’im
        <lb rend="¬" break="no"/>petray d’eux ce que tous ceux qui auoient eſté en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoye auparauant n’auoient peu obtenir. Depuis
        <lb/>on m’a tenu en ce quartier pour vn homme fort
        <lb/>perſuaſif &amp; propre aà manier telles affaires. Cela
        <lb/>fait que pluſies gens de bien &amp; amateurs de la
        <lb/>Paix, eſtimant que ie pourrois auoir quelques pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir ſur eeux qui ont commence cette guerre qui
        <lb/>nous à ruynez dans ſon premier commencement
        <lb/>m’ont forcé de vous eſcrire pour vous dire mes
        <lb/>ſentimens, &amp; vous propoſer les moyens que i’eſti
        <lb rend="¬" break="no"/>merois propres pour la terminer.
        <lb/>Ie n’entre point en connoiſſance quel des deux
        <lb/>patis eſt iufte ou non; mais ie voy bien que
        <lb/>que ceux quiſont ou pourt l’vn ou pour l aure on
        <lb/>le vrays voleuts, prenant par force ce qui ne leur
        <lb/>appar¬ <pb n="13"/>
        <lb/>5
        <lb/>appartient point. Auſſi i’a y juré la teſte bœuſ mon
        <lb/>Ierment des bonnes fetes que de cette année ie ne
        <lb/>ſemeroit auoine, depeur d’engraſſer les cheuaux
        <lb/>de ceux qui mangent les poulles ſansen conter les
        <lb/>plumes, de crainte de les payer.
        <lb/>Meſchanceté ſi’grande qu’on dit que le diable
        <lb/>s’en fait des aiſles pours’eſleuer en l’air quand il a
        <lb/>enuie de faire greſler ſur les bleds. De ſorte que
        <lb/>quand la guerre n’apporteroit aurre mal heur
        <lb/>que celuy-la, i’eſtime que cette ſeule conſidera
        <lb rend="¬" break="no"/>tion ſeroit capable de diuertir de la faire, tous
        <lb/>ceux qui ont vne ame qui croient qu’il y a vn Dieu,
        <lb/>ie ne ſç̧ay comme i’ay de-ja dit, quel party des deux
        <lb/>eſt le plus iuſte, c’eſt pourquoy ie diray mes ſenti
        <lb rend="¬" break="no"/>mens auec plus de liberté, la guerre ne vaut rien
        <lb/>quelque pretexte qu’on puiſſe auoir de la faire. I’ay
        <lb/>oüy dire qu’il y a certainpays, ou il n’y an’y ſoldat
        <lb/>n’y aduocat, parce qu’il n’y a n’y proces n’y guetre,
        <lb/>les hommes y ſont plus en ſeureté que nous qui
        <lb/>donnons tout noſtre bien pour ſuruenir aux char
        <lb rend="¬" break="no"/>ges de la guerre ou de la police. Quoy qu’il en ſoi,
        <lb/>faut-ils que noſtre jeune Roy &amp; nos Princes ſe fa
        <lb rend="¬" break="no"/>cent la guerre pour vn Eſtranger ? Quel profit leur
        <lb/>en doit-il reuenir ? Les Roys ne peuuent rien gai
        <lb rend="¬" break="no"/>gner &amp; ſe mettant en danger de perdre beaucoup,
        <lb/>faiſant la guerre contre leurs ſubjects, &amp; ceux ſont
        <lb/>encores en plas grand peril de ſe perdre quand ils
        <lb/>prennont armes contre les autres. Les armes ne ,ſ , s, ,,, , s , <pb n="14"/>
        <lb/>s’entretiennent point de vent, il ne faut pas que la
        <lb/>paye manque, auttement il n’y a n’y Capitaine n’y
        <lb/>ſoldtaſſeuré, à peine les receptes du Roy y peu
        <lb rend="¬" break="no"/>uent elles founir quand meſmes tous les ſubſides
        <lb/>ſe leuent. Les chefs de party ont trouué poſſible
        <lb/>quelque credit és bources de lers amis, mais au
        <lb/>bout il faudroit payer, ils diſent que ce ſcra moy
        <lb/>ou pluſtoſt vous &amp; moy Meſſieurs les Bourgeois de
        <lb/>Paris, mais tachonspluſtoſt de les mettre d’accor d
        <lb/>de peur qu’ayant tout ruyné ils ne viennent enfin à
        <lb/>Paris. Vous leur pourriez bien propoſer Meſſieurs,
        <lb/>qu’ils ne gaignent rien à ſe deſtruire les vns les au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres, qu’il y a plus de contentement à ſe promener
        <lb/>dans les Tuilleries, à voler le Heron, à Saint Ger
        <lb rend="¬" break="no"/>main à courre le Cerf, à Fontainc-bleau à rompre
        <lb/>la Lance contre le Facquin, à la place Royalle à
        <lb/>manger des œufs à̀ la Portugaiſe, au petit More à
        <lb/>oüyr la Muſique douce du petit coucher du Roy,
        <lb/>qu’a ſouffrir les fatigues d’vne campagne, à ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>porter le froid &amp; le chaud, à dormir armeé ſur l’afluſt
        <lb/>d’vn Canon à ſe leuer trois heures deuant le iour
        <lb/>pour aller donner vne Camîſade, enleuer quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques quartier en danger d’y laifſer du poil comme
        <lb/>il n’arriue que trop ſouuent, à ſouffrir mille incom
        <lb rend="¬" break="no"/>modirez d’autant plus facheuſes à des perſonnes
        <lb/>de leur condition qu’ils ont eſté plus delicattement
        <lb/>nourris parmy les feſtins &amp; les diuertiſſemens.
        <lb/>ue s’ils diſent que s’il n’y a plaiſir ou profit à fai
        <lb rend="¬" break="no"/>eeme-errm-¬ <pb n="15"/>
        <lb/>7
        <lb/>r la gurre du moins d ya de l’honneur; ous
        <lb/>leur pourrions reſpondre que de troubler le gepoy
        <lb/>&amp; le bon heur de ſa patre ne peut apporter que du
        <lb/>du blaſme a ceux qui le font. l’ay vn de mes fils qui
        <lb/>eſt bon Clerc &amp; chahte auletrein, ie me fais lire pa
        <lb/>fois les Feſtes apres Veſpres n gros Liures, que le
        <lb/>deffunct Cureé qu’il ſeruoit d’ordinaire à la Meſſe
        <lb/>luy donna par ſon teſtament. Ie prends vn tel plai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſir à oüyr coqu’il raconte que vopicy la vingt &amp;roi;
        <lb/>ſieſme fois que ie lerepaſſe. De forte que ie leſçay
        <lb/>quaſi tout par cœur, c eſt pourquoy i’en puis dire
        <lb/>queſque choſe. Louys Onieſme fit premiorement
        <lb/>la gucrre au Roy ſon Pere, puis apres il chargea tel
        <lb rend="¬" break="no"/>lement ſes ſubjects de ailles &amp; de ſubſides que le
        <lb/>poure peuple ſe vit au deeſpoir, &amp; da rage com
        <lb rend="¬" break="no"/>mencoit à egorger la Nobleſſe. Quelques Princes
        <lb/>mal contents firent vne grande leueée de bouelier,
        <lb/>-n’ayant en bouche que le bien public &amp; le ſoulage
        <lb rend="¬" break="no"/>nent du peuple, mais il parut qu’ils n’auoient que
        <lb/>-leurs intereſts particuliers pour leur deſſein. Car
        <lb/>apces la Paix de Conſlans, les tailles &amp; tout le reſte
        <lb/>n’amenda pas d’vn ſol. La guerre iuille où nous
        <lb/>entrons eſt du touſemblable à celle que i’ay veu
        <lb/>du Regne d François lI. Carles lX. &amp; Henty-HIi.
        <lb/>,LaReyneCatherine vouloit touſiours tenir leGou
        <lb rend="¬" break="no"/>uernement &amp; lés Princes du Sang preẗdoient qu’il
        <lb/>leur eſtoit deu. Voyla le meſme regne reuenu. ais
        <lb/>il me ſemble que puis qu’il s’agit de renuoyer ou de¬ <pb n="16"/>
        <lb/>!
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>8
        <lb/>etenlr le CardinalMazarin, qu’il faudroit’propo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer des condition tellement aduantageuſea aux
        <lb/>deux partis, qu’il puiſſent trouuer vn chacun des
        <lb/>grands aduantages dans vn accord Pour moy ie
        <lb/>erois d’aduis qu’on propoſaſt à la Cour, que ſi l’oa
        <lb/>veut que Maarin demeure, il faut que le Roy don
        <lb rend="¬" break="no"/>ne la carte blanche à ſon Alteſſe Royalle, aux
        <lb/>Princes qui ſont ſous des armes, aux Parlements,
        <lb/>&amp; qu’il donne les Tailes pour deux ans, faiſan vn
        <lb/>ſonds de la confiſcation du bien mal aequis des
        <lb/>Partiſans. Et pour l’autre party, ie ſerois d’aduis
        <lb/>qu’on propoſaſt aut Princes, que puis qu’ils obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gent ſai Maijeſté de ſe deftaire de ſon fauory qu’ils
        <lb/>ne pretendent pas apres ſa retraicte auoir part au
        <lb/>Gouuernement, que les Parlemens ſeront conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>rez comme n’ayant pas voulu condeſcendre aux
        <lb/>volontez de leur Souuerain, que les Peuples ſeront
        <lb/>ehargés de tous les frais du retour &amp;s de la retraioe
        <lb/>de etraagers Mais puis que lavle dearis a plu
        <lb/>’intee la preſenee du Roy dans l’anceinte de
        <lb/>e murailles &amp; qu’il demeure conſtant que ſi le
        <lb/>Cadinsl’et chaſſé le Roy ny faira point de ſejour.
        <lb/>a du moias on le peut apprehender, céeſtaou
        <lb/>leieurs d’y prondre ben garde, &amp; de uſchera
        <lb/>faire quelque aceommodement qui nous apporte
        <lb/>la Paix, à quel prix que ce ſoit.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
