<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2588_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'ombre de madame la Princesse apparue à la reine, au
          Parlement et à plusieurs autres.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14724"/>
          <author ref="isni:0000000081559834" source="Moreau">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Davenne</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">L'ombre de madame la Princesse apparu a la Reyne. Au Parlement,
            et a plusieurs autres.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1651">1651</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1651-01-01" notAfter="1651-01-10">début janvier
            1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="16"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49028" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49028"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M11693</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">En prose avec des passages en vers : sizains d'octosyllabes, et à la
          fin 3 sizains d'alexandrins, tous rimés ababcc. Autre édition de 16 p. (BM00178) avec une
          composition typographique différente, repérée par Armand d'Artois (Bibliothèque Mazarine,
          Ms 4682-4, f. 118v) : notamment, au verso de la p. de titre, l. 1 : "deffendre" au lieu de
          "defendre", l. 3 "insuppoptables... saterlites" au lieu de "insupportables... satelites" ;
          bandeau différent ; p. 4 l. 17 "labirinte" au lieu de "labirinthe" ; p.9 l. 9 ""fait
          germer la lascheté qui vous des-honore, amp;" au lieu de "germer la lâcheté qui vous
          deshonnore, &amp; qui les". Par François Davenne, d'après Célestin Moreau et Hubert
          Carrier, "La presse de la Fronde (1648-1653) : les mazarinades", II, Paris, 1991, p. 70.
          D'après H. Carrier, texte paru fin décembre 1650 ou début janvier 1651 (Bibliothèque
          Mazarine, Ms. 4682-4, f. 118v).</p>
        <p source="Moreau">2588. Ombre (l') de madame la Princesse apparue à la reine, au Parlement
          et à plusieurs autres. Sans Lieu, 1651, 16 pages. François Davenne.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">prosopopée</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé, Charlotte-Marguerite de Montmorency (1594-1650 ; princesse
            de)</term>
          <term type="subject" ref="institution/parlement_de_paris.xml">France. Parlement de
            Paris</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_42" source="Moreau">
          <p>Mazarin était revenu la veille de l’armée de Champagne</p>
          <date when="1651-01-01">1651-01-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-16" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>L'OMBRE
        <lb/>DE
        <lb/>MADAME LA
        <lb/>PRINCESSE
        <lb/>APPARV A LA REYNE
        <lb/>AV PARLEMNT, ET A
        <lb/>pluſieurs autres.
        <lb/>M. DC. LI. <pb n="10"/>
        <lb/>JE trouue qu’on ait bien de defendre les libelles
        <lb/>diffamatoires à peine de la vie, parce qu’ils ſont
        <lb/>inſupportables: mais comme les Satelites des Ty
        <lb rend="¬" break="no"/>rans conprendront toutes les veritez ſous lenom de
        <lb/>libelle, afin qu’on ne découure point leur proſelite;
        <lb/>e et bhigé de faire irapimercete ieee da
        <lb/>ſSnr E nare &amp; deuoyer lesepaſ, apn’qut le
        <lb/>honſtres, qui ſont pires que la mort , n’ayent auc
        <lb rend="¬" break="no"/>ne priſe lur des perſonnes de l’autre monde. <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>L’OMBRE DE MADAME LA PRINCESSE
        <lb/>de Conde, reuenant de l’autre monde.
        <lb/>APR la permiſſion Diuine ie ieuiens du Cielen
        <lb/>terre, pour vous dire ce que ie contemple au
        <lb/>miroir de la Splendeur éternelle, dans lequel les cho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes futures ſe oyent preſentes.:
        <lb/>A quoy penſez-vous, Eecleſiaſtiques, Nobleſſe,
        <lb/>&amp; Iuriſconſultes de cette Monarchie quand vous ne
        <lb/>penſez pas aà̀ remedier aux deſordres de la France,
        <lb/>ſuiuant ls bons auis qui’on vous donne, à̀ chaſſer le
        <lb/>Cardiad, lequel eſt ſiir le point de iouë̈r la malheu
        <lb/>reuſe tragedie, &amp; d’oſter la cauſe de voſtre mal, fi
        <lb/>vous voulez qu’vnbien en arriue? Dites-moy à
        <lb/>quoyvous ſonge? vous n’en ſauerien, &amp; l’aſſou
        <lb rend="¬" break="no"/>piſſemet vousempeſche de le eonnoiſtre. Si vous
        <lb/>n’auez aucuneidée de courage&amp; ſi v ous nevoulez
        <lb/>rien faire pour vous ny pour lesautres 5voicy ce que
        <lb/>ie penle, ce que ie voudrois taire, &amp; ce que ie ſuis
        <lb/>eotrainte de manifeſterauec vn ſtil auſſi negligé,
        <lb/>que mv’oix traiſne de cdmpaſſron &amp; de dou leur.
        <lb/>Bon ieu qui paurroin nombrer les ſalutres
        <lb/>auis qu’on vous a donnez? oous les addreſſe pour
        <lb/>yous ſauuor, &amp; yous en faites i pede compte, que
        <lb/>Macarin lesireçoit pour vous perdie. Puiſque l s
        <lb/>abeilles e veulent pas ex traire lemielde leurs iuſtes
        <lb/>arreſts des fleursque lesSages vous ont écloſes, les
        <lb/>arraignées des Miniſtrea ne manqueront ps d’en
        <lb/>¬ <pb n="12"/>
        <lb/>1l
        <lb/>ſueçer plufieurs onfequencer lfquetldes ihA. yoas
        <lb/>&amp;nueri one en poitou, mn de Vouis faire rroumuet
        <lb/>da mortdans la medecine&amp; la peſté dane le rened.
        <lb/>Le Canlinal ne peut ſuhfiſterques dans le trouble:
        <lb/>Pour iuer ſon ieu il vous va faire demeſler des car
        <lb rend="¬" break="no"/>nese fatd’auoit leepos, ſls’appeſte vbus fafſa
        <lb/>guerre: Epour vous faire pleureril va rit.
        <lb/>Il eſt preſque abour de ſes deſfeins! il s’y athoi
        <lb/>mine à grands pas: ilale Havrepouetrhirt ſel
        <lb/>ennemisrenhaſnenlaas la Ciradella ilveuv mater
        <lb/>Paris&amp; les Prouinces deſolées Pour y reüſſir il mt
        <lb/>n proye la Catralogne, &amp; en abandon la Flandre
        <lb/>lel quelles coultentepls dn de x censmrillionedli
        <lb/>ures,. ans la bouichenioll seeſt achemjnd́ eh Chan
        <lb/>pa gne, tanlt poovous faireohiantes vn TeDeus las
        <lb/>damus, de ce qui vous deuroit faitegemir, que pout
        <lb/>enfantet le dedalle de v oſtte labirinbaCe leſtplus
        <lb/>la proſperieé du Roy,qu’onregar de quand lesBour
        <lb/>eaux deMaariſont triomphansmais plusoſtle
        <lb/>deſarroyide cé Empire d’autant qu’ils donnen
        <lb/>cours à ſes tyrannios. La gloire d’vn Apoſtat eaſſuſcii
        <lb/>te uec plusde ſu penbe parces fatalus deſtirées.o
        <lb/>nom eſtots obſuoly ldensletombeuu qu’ilcuis
        <lb/>la uyenne, pouvous excirer dele ehaſſér de vos
        <lb/>terres &amp; dd uos eſpris mais quelques enfſeignes
        <lb/>qu’il a acheptées à-rix d’ar gentde queques trailtres
        <lb/>du Roy Cathollque, luyſerune d’vn foible tophé́eſ
        <lb/>afin de pconee eloouo ſon orgueilſur le t bleee
        <lb/>de la Prane Oela l’oblige d’entter ’auſfſi altier lans
        <lb/>Paris que efar, aus oumeaptes auoir ſubugué
        <lb/>l’Empire <pb n="13"/>
        <lb/>
        <lb/>5
        <lb/>l’Empire, &amp; il n’en ſortit pas ſi confus, à raiſon du
        <lb/>ſanglant afront des Bordelois, qu’il s’imagine d’y
        <lb/>entrer illuſtre, à cauſe de ſa pretenduë̈ valeur de fu
        <lb rend="¬" break="no"/>mée. Il a pris vne bicoque qui pouuoit tenir deux
        <lb/>iours, auecles eſcus dont il a é́bloüy le Gouuerneur,
        <lb/>&amp; encore il l’a acquiſe auec plus de per te de Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>çois que d’Eſpagnols; n’eſt- ce pas vn admirable ſtra
        <lb rend="¬" break="no"/>tageſme de ſa conduitte, pour fe faire admirer, ou
        <lb/>plutoſt pou le faire rougir de honte?
        <lb/>Si Maarin a pris Rhetel,
        <lb/>Ce n’eſt pas auec ſes proïeſſes;
        <lb/>L’or l’a fait, qne ſert donc l’autel,
        <lb/>Pauure Peuple que ru luy dreſſes?
        <lb/>Ceét auare evienc liberal,
        <lb/>Mais c’eſt pour te faire dumal.
        <lb/>La poudre qu’on a employé́e a faire des feux de
        <lb/>joye, vaut infiniment plus que l’importante place
        <lb/>q’il a gagneée, depuis la priſe biren chere de’laquelle
        <lb/>le monde n’eſt pas aſſez grand pour le conter. Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiderex fa vaillance, ou plutoſt la boutade de ſa ge
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>neroſté́.
        <lb/>,1.
        <lb/>1!i
        <lb/>Ce monſtre ’a iamais fait bien,
        <lb/>Pou prendre vn vilage inutille
        <lb/>Qui ſert pe,’il ne fert de rien,
        <lb/>Il fait perdre ne bonne ilſe
        <lb/>Il prend en toy ſoi paſſe-temps,
        <lb/>éSe t’ameuſe au iea des enfans.
        <lb/>.
        <lb/>B
        <lb/>sciffi
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>E
        <lb/>¬4 <pb n="14"/>
        <lb/>1!
        <lb/>11
        <lb/>Pour mal faire que de faç̧on!
        <lb/>Dans vn iour de deuil faur-il rire?
        <lb/>La joye feinte eſt vn poiſon
        <lb/>Qui fait que tout l’Eſtat ſoupire:
        <lb/>Ioints fFrance au Te Deum des forss,
        <lb/>Va Libera nos pour tes miorts.
        <lb/>Tau perds pls que tu n’as gagneé
        <lb/>Au voyage de la hapagne;
        <lb/>Mazarin d’or accompagne,
        <lb/>Vient de combattre pour l’Eſpagne:
        <lb/>Sa victoire a fait tant de fruict
        <lb/>Que l’Archiduc s’en réjouït.
        <lb/>Comme du ſiege de Sodeaux
        <lb/>l ſeme de fauſſes noaueldes,
        <lb/>Ss diſcours alors eftoient faaux,
        <lb/>Ses voyes à preſee ſont telles;
        <lb/>ureaue eſt mort, on l’a chanté,
        <lb/>e Tureone es reſſuſcire..
        <lb/>.
        <lb/>1
        <lb/>5
        <lb/>11
        <lb/>Quand-le Catdinal eſt battu, il ſe vanee qu’ila
        <lb rend="¬" break="no"/>taque; &amp; lors que l’or, les trahiſons, &amp; les hpmmes!
        <lb/>ont fait en ſa faueur ce qui ne merite pas d’eſtre ap¬!
        <lb/>pellé la moindre petite merueille de l’art miligaisor
        <lb/>Il fait publier ſes grandes baſſeſſes comme de prodi
        <lb rend="¬" break="no"/>gieux miracles. Il veum rendre la Lorraine, pour
        <lb/>obliger ce Duc de vous attaquer, apres auoir eupei
        <lb rend="¬" break="no"/>ne de ſe defendre. Il vous fera trauerſer d’vn coſteé,
        <lb/>tandis qu’il vous rauagera de l’autre.l ſe va fomer
        <lb/>vn Eſtat, lequel il a deſia fondé dans ſa teſté puis
        <lb/>qu’il commande abſolument en Monaqr, ſans <pb n="15"/>
        <lb/>7
        <lb/>que petſonne luy reſiſte. O valesr! ô lacheré des,
        <lb/>Franç̧ois! où es-ru allée, &amp; d’où eſt ru ſotie?
        <lb/>Le Clergé le voit &amp; le ſouffre: la Nobleſſe le ſert
        <lb/>pour ſe combattre: les penſionnaires des Senats le
        <lb/>a
        <lb/>louſtiennent, afin qu’il les mange: les premiers luy
        <lb/>fourniſſent le boix dont il les brûle: aux ſeconds.
        <lb/>il fait déliurer la poudre qui les enflame: &amp; les troi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieſmes tiennent les aigneaux afin qu’il les écorche.
        <lb/>o Paulere, oô paulete, que tu me cauſes, &amp; que tu te
        <lb/>vas cauſer de miſeres1
        <lb/>Il a beſoin des yns pour perdre les autres. Il vous.
        <lb/>paye l’ame de ceux que vous liurez à la parque, pour
        <lb/>vous faire achepter leur mort par la perte de voſtre
        <lb/>vie, Comme vous l’applaudiſſez en deſolant les pe
        <lb rend="¬" break="no"/>tits, ils vous verront ioyeuſement jmmolerſans luy
        <lb/>rien dire. Tous ces effets s’execureront par ceux &amp;
        <lb/>ſur- ceux meſme qui en ſeront la cauſe.
        <lb/>Quinze ou ſeize Conſeillers &amp; Preſidens opine
        <lb rend="¬" break="no"/>rent ſeuls, tant à oſter la racipe du mal, qu’a, faire,
        <lb/>oſeruer la Declararion d ’Octobre: mais ſon A. R.
        <lb/>de plaine authorité ne voulent pas qu’on parlaſt de
        <lb/>cette matiere. Meſſieurs de Beaufort &amp; le Coadiu
        <lb rend="¬" break="no"/>teu, au lieu de ſuiure, comme Monſieur de Briſſac,
        <lb/>lesiuſtes ſentimens de ce peu de Senateurs, la parole.
        <lb/>deſquels lesengage d’honneur, donnerent la voix à
        <lb/>ſn Alteſe; &amp; par conſequent conclurent à ne chaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe pas la, çaſe de, l4 malicea de laquelle ils vou
        <lb/>drojent ̀ preſe aujr eçhié les ’entrailles, parce
        <lb/>qune epr. faiſana plus bon viſage, ce leur eſt vn
        <lb/>muisguie; ou plutoſ vn ſgne qui leur fait
        <lb/>. l2
        <lb/>éiii
        <lb/>s
        <lb/>¬ ,4 <pb n="16"/>
        <lb/>preſager quelque fatale influence. Ils ne veulent re
        <lb rend="¬" break="no"/>ueiller leur ancienne querelle que pour recourer
        <lb/>auec la force publique la bonne grace de l’Eminen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce. Iuſtice, par qui ſerez vous exercée1
        <lb/>Si Mazarin leur montre vn bon aſpect, ils le ſoû
        <lb rend="¬" break="no"/>tiennent: ſi ce tenebreux ſoleil ſe couure de bruine
        <lb/>pour les attrapper, ils le combattent: &amp; pour le
        <lb/>combattre &amp; ſouſtenir ils ſe ſeruent vne fois des peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples, leſquels vn aurre ils luy abandonnent. Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiderez leur équité, &amp; voyez ce qui en doit naiſtre?
        <lb/>Ils ne vous veulent procuret vn bien que quand ils
        <lb/>ne le peuuent faire, ny vous defendre que quand on
        <lb/>les attaque.
        <lb/>Puis que vous n’auez pas. voulu conſentir, non
        <lb/>plus que lon lteſſe, a bannir le lonp de la bergerie.
        <lb/>dites-luy qu’elle vous en preſerue, &amp; qu’elle-meſme
        <lb/>s’en garentiſſe. Deffiez-vous des peuples que vous
        <lb/>auez abandonnez, comme le Iournal du Parlement
        <lb/>en fait foy, car cela vous ruine: Vous direz que
        <lb/>non, &amp; que vous ne vous eſtes iamais départis de
        <lb/>l’intereſt public, &amp; ie vous réponds que ſi, parce
        <lb/>que l’intereſt du Cardinal &amp; des Peuples eſtans in
        <lb rend="¬" break="no"/>compatibles, vous ne les pouuez faire conuerit auee
        <lb/>vhe parole à deux ententes. Et commient’eſt l poſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ble que vouis ne vous ſoyez pas déparcis le l’htereſt
        <lb/>des Peuples, en diſant de faire ſubiſiſterMaeadil ſlal
        <lb/>cauſe de lenr mal; puis qe vouls l’aez adffermy ſur le!
        <lb/>teatre pour Vous laleer ſa oudte? St neſt e pa
        <lb/>fſaire ſubſiſte d’auoit donebeAx ſp
        <lb/>eſſe, qui ne voulent point ju’oni’a retraiihaſtj-&amp;e
        <lb rend="¬" break="no"/>de l’auoir <pb n="17"/>
        <lb/>de l’auois refuſee aà la Majeſté́ de la Iuſtiee, qul la
        <lb/>vouloit bannir du Royaume? Pouuez vous ſeruir
        <lb/>aà deux maiſtres ſi contraires? N’eſt-il pas eſcrit qu’il
        <lb/>faut neceſſairement hayr l’vn &amp; aymer l’autre? les
        <lb/>vouloir cherir tous deux eſt vne incompatibilité́
        <lb/>congruë &amp; inouye. Vous auez acquis vn plus grand
        <lb/>blâne, que vous n’auiez receu de l’eſtime de ceux
        <lb/>leſquels vous euſſent adorez, ſi vous n’euſliez pas fait
        <lb/>germer la lâcheté́ qui vous deshonnore, &amp; qui les
        <lb/>outrage.
        <lb/>Le mal que ce Miniſtre vous fera doreſnauant, &amp;
        <lb/>à la France, vous doit eſtre attribué; par ce que vous
        <lb/>uz opiné à ſa retention, ſans conſiderer que vous
        <lb/>-conſeruiez vn glaiue trenchant pour vous égorger
        <lb/>&amp; vne torche ardente, afin d’acheuer l’embraſe
        <lb rend="¬" break="no"/>-ment de la Monarchie.
        <lb/>Voſtre intereſt vous a fait embraſſer deux partis
        <lb/>qui vous auortent; chacun vous doit remercier
        <lb/>comme on remercie celuy qui n’a pas appuyé la ver
        <lb rend="¬" break="no"/>tu, mais ſouſtenu le vice.
        <lb/>Vous auez permutté le public pour Mazarin, &amp;
        <lb/>vous voudriez à preſent troquer Mazarin pour le
        <lb/>peuple. L’vn commence à vous faire preſſentir, le
        <lb/>eſoin que vous aurez de l’autre: Vous auez gelé les
        <lb/>Ames de ceux leſquels vous auez ſeruy d’vn cœur
        <lb/>- roid. C’eſt pourquoy ils vous veulent ſecourir auec
        <lb/>vn eſprit de glace.
        <lb/>Ieneſçay comment baptiſer ces joü̈ets demenez
        <lb/>des vents, leſquels changent &amp; rechangent à droict
        <lb/>&amp; aà gaache augré́ del’or &amp; de l’inconſtance, tant ils <pb n="18"/>
        <lb/>.
        <lb/>ſorit eortraires à la ſocieré huaine, ennemias de la
        <lb/>foy publique, oppoſez à la Diuinité, &amp; incompati
        <lb rend="¬" break="no"/>bles auec la nature: c’eſt eſtre, comme Mazarin, ger
        <lb/>nereux en fourberies, braues entrahiſons, magnani
        <lb rend="¬" break="no"/>mes en aſtuces, &amp; virils en prouüeſſes, telles comme
        <lb/>celles qui ſe pratiquent à la Cour de ce Casdinmal par
        <lb/>les perſonnes qui l’a compofent.
        <lb/>Apprenez, Meſſieurs, que ceux qui ſuiuent la vi
        <lb rend="¬" break="no"/>ue pointe de la Vertu, meritent ſeuls les ſalaires; &amp;
        <lb/>que ſi vous auiez quelques vertus morales en l’opi
        <lb rend="¬" break="no"/>nion des hommes, que Mazarin a terny leur luſtre.
        <lb/>Quand d’ailleurs on auroit ſouſtenu le vray par
        <lb rend="¬" break="no"/>ey pour appuyer en ſuitte le faux, ny regardant que
        <lb/>le gain deshonneſte, on ſe rend des deux coſtez vitu
        <lb rend="¬" break="no"/>perable, parce qu’on n’a pas l’Ame pure, ſans quay
        <lb/>tout eſt vilain, en ſouſtenant l’vn, ny l’intenrion net
        <lb rend="¬" break="no"/>te, en appuyantl’autre, horsde laquelle tour eſt in.
        <lb rend="¬" break="no"/>fame. Vn Eſprit degeuere de fuir le Iuſte qui lue
        <lb rend="¬" break="no"/>eombe, &amp; vn cœur ſe rauale de luiure le eyraqui
        <lb/>triomphe.
        <lb/>Qui marche en ſimplicité, chemine en aſſeuran
        <lb rend="¬" break="no"/>rance, mais ceux qui volent par deux voyes, ſe diui
        <lb rend="¬" break="no"/>tent eux-meſmes.
        <lb/>J4
        <lb/>Le Conneſtable de Saint Paulvous ſert d’exena
        <lb rend="¬" break="no"/>ple en vn differenc rencontre: on le fiſt décolerdau
        <lb rend="¬" break="no"/>tant qu’il allumoit vne flame qu’il feignoitd’étoi
        <lb rend="¬" break="no"/>dre. Donnez-vous de garde, que pour auoiraguip¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ć à garder la matiere de l guerre, &amp; par ednſe
        <lb rend="¬" break="no"/>quent empeſché le moyen de la paix L qun tutne
        <lb/>ſe tourne.à la fin contre la maiſon de. Vendadſme, &amp;
        <lb/>, r-¬ <pb n="19"/>
        <lb/>1o b
        <lb/>que l’Admiralne ſoit enueloppé ez flots dor, par de
        <lb/>moyen deſquels Mazarin luy-a fait abandonner lé;s
        <lb/>peuples, pour le perdre.
        <lb/>Ie repete encore ce que i’ay dit, pour finir, afin
        <lb/>que yous voyez dans ce miroin vne petite étincelle
        <lb/>de la grande jacendie qu’an vous prepare.
        <lb/>Vous aue laiſie le peuple, pour aqpuyee le Cat
        <lb/>dinal, quand il vous a ouuert ſes hreſoars3 il vous
        <lb/>remercie de ceçte faueur. Vus vqulez ſouſtenir les
        <lb/>peuples, c’eſt aà̀ dire,vous en vqulez eſtje ſouſteuu,
        <lb/>quand Mazarin vous caue vn tomhbeau, il vous rend
        <lb/>graces d’vne telle amitié. Vousvous jettez du co
        <lb rend="¬" break="no"/>ſté des Ptices, &amp; ils vous ſupplientpa ma houche
        <lb/>de ne les aſſiſer pas ſi tard Quand vous opinerz
        <lb/>preſent comme l’Aduocat General du oy aui4
        <lb/>jadis conclu, &amp; que le Parlemen en dreſſeroit l’or
        <lb rend="¬" break="no"/>donnance, qui exeeutera leur Arte?-qi-fera vne
        <lb/>armeée de cinquante mille hommes, pour les arra
        <lb rend="¬" break="no"/>cherdu Havre où on les a cſercez viuants? Poun
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy auez-vous de la force quand Mazarin vous
        <lb/>choque, ou que n’en auiez-vousau temps que ce ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>perb4 voauloit humilier Bordeaux? eſt-ce peut-eſtre
        <lb/>aqu’on ne vousen a pas ſuppliez? Ie fus interditte de.
        <lb/>vous voir confondre, quand yous me vites age
        <lb rend="¬" break="no"/>noüillée à vos pieds, auec des prieres que ma bouche
        <lb/>deuoit au ſeul Dieu: Ou ne vpus a t’on pas auertis de
        <lb/>ce qui vous arriueroit? Helas on vous la repreſenté́
        <lb/>tout de meſme qu’il eſt aduenu. Tant s’en faut, que
        <lb/>les ſupplicartions des vns, ny,les remontrances des.
        <lb/>autres ayent de rien ſeruy, qu’au lieu de me donner
        <lb/>eo
        <lb/>iif
        <lb/>11
        <lb/>1 <pb n="20"/>
        <lb/>1
        <lb/>S
        <lb/>13
        <lb/>qduelque aſſiſtance, &amp; de ſuiure les auis des Sages,
        <lb/>vous donnates voſtre voix à Mazarin pour me com
        <lb/>battre, &amp; vous les perſecutiez auec ſa cabale, par ce
        <lb/>qu’ils vous oſoient dire laverité́.
        <lb/>Vous eſtes donc ſans excuſe en cet endroit. Vou
        <lb/>loir à preſent tompre leurs chaiſnes &amp; les voſtres;
        <lb/>c’eſt ce rompre la teſte contre vn mur. Vous n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uez pas la puiſſance de reſſuſciter les morts. Cela fait
        <lb/>qu’ils vous conjurent de ne teueiller point leurs cen
        <lb rend="¬" break="no"/>dres, &amp; de ne troublef pas leurs Manes dans vn port,
        <lb/>où ie prie la Majeſteé Diuine de faire que leur naufra
        <lb rend="¬" break="no"/>ge ſoit leur ſalut. S’il plaiſt aà la Clemence infinie de
        <lb/>ſauuer leurs ames, ie luy ay auee ſeuerité immolé́
        <lb/>leurs corps. Puis qu’elle a des voyes iconnuës, pat
        <lb/>le moyen deſquelles elle appelle les pecheurs à peni
        <lb rend="¬" break="no"/>tence, ie ne la conjure que pour les y faire acquieſſer,
        <lb/>afin de virre auec les ſaincts. Bien ſouuent la bea
        <lb rend="¬" break="no"/>itide du monde eſt vn enfer, &amp; le malheur vne fe
        <lb rend="¬" break="no"/>lieité. Tants’en’faut que i’excrte dauantage les
        <lb/>hommes pour rmpetrer leur ſortie, que i’en ſuis dans
        <lb/>l’indifference, &amp; ie les reſigne de toute mon ame
        <lb/>à celuy qur leur donne l’eſtre, afin qu’il les onduiſe
        <lb/>de ce montrment dans le Ciel, ou qu’il les boſte de ee
        <lb/>purgatoire pour les laiſſer encores viure ſur la terte.
        <lb/>io
        <lb/>erte ſacrée indifference,
        <lb/>Emer la diine Clememee:
        <lb/>Et naa profonde humaibité
        <lb/>Peat prouoquer n Dieu benigne,’
        <lb/>Quny que pourtant ie les reſigne,
        <lb/>Aur raits de ſa ſeuerſteé.
        <lb/>.2
        <lb/>1!
        <lb/>Vous <pb n="21"/>
        <lb/>13
        <lb/>13
        <lb/>Vous me direz vous nous faires bien des menaces,
        <lb/>&amp; nous les apprehendons en quelque façon, donnes
        <lb/>nous au moins quelque conſeil pour les éuiter. Mais
        <lb/>e Vous réponds comme le bon lLaare fit au mauuais
        <lb/>Riehe ous auez les Proplhetes viuans, ſ vons
        <lb/>e pas tsu ̀ leurs paroleis, comment adiouilere
        <lb/>vous foy à l’eſprit des trépaſe?
        <lb/>DMeſlieurs dui Parlement, qui vous eſtes ſignale
        <lb rend="¬" break="no"/>auee ant de generoſite dans les deliberatious du der
        <lb/>nier Octobre, voyez comme Mararin a ſçeu ddcne
        <lb rend="¬" break="no"/>direr Meieur de peauſtor &amp; le Coa dureur, ſea
        <lb/>he qu’ayant remarqué vos courages, il vous nient
        <lb/>poſerits ſur ſon regre Pour commeneer a vou
        <lb/>perdre, il vous a fait donnee vn ſ rreſt conre vo,
        <lb/>meſnme en le donnant contre les vaſes, pat le moyen
        <lb/>deſquels la diuinire vous lumine e moyen de
        <lb/>venir à bout de vous eſt de vous faire creuer les yeur,
        <lb/>pn vous faiſant ecaſſe les lumieres. I pretendde
        <lb/>v ous fuire eouper lvne de vos nmains aueeſaure afn
        <lb/>d’ecditer les Sages que vous combarer, à eguiſer le
        <lb/>verbe contre vous, ant pour ſe diſtraire ſubilenmene
        <lb/>leun luſles poinres, ue pour vous faite ouir le de
        <lb rend="¬" break="no"/>lge que Dieu luy fera a’la ſin tomher ſur la reſe.
        <lb/>Prenee bien purde aus Mararins de voſtre eompa
        <lb rend="¬" break="no"/>ples leſquels vous preſenent des Requeſte, qu
        <lb/>lpmnteomme aurant d’auanteouriers afn de vous le
        <lb/>doirs auies vos propea Odonnanees, &amp; uuuant de
        <lb/>desret pous vou faire deſendre dans la ſoſe quils
        <lb/>vou font cauer à vou meſme, Voſtnre rreſte
        <lb/>pon en emp de pai, mais dans vn ſie le auquel n
        <lb/>vous le ſfaie donuer pourvous fairola gueres l eon
        <lb/>¬¬e¬
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>D ſ
        <lb/>A
        <lb/>r
        <lb/>E
        <lb/>1 <pb n="22"/>
        <lb/>.
        <lb/>i4
        <lb/>eſt prejudiciable, &amp; l’amecon dont on dore l’appaſt
        <lb/>eſt d’autant plus mauuais, qu’il a quelque apparen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de iuſtice, puis qu’on le voile auieec vne robe qui
        <lb/>feint des’oppoſer aux ſeditieux.
        <lb/>Conſiderez comme pour vous interrompre dans
        <lb/>vos aſſemblées, on vous diſtrait vne fois auec des
        <lb/>Lettres de cachet, &amp; vne autre auec des ordres qui
        <lb/>vous ruineront, ſi vous vous laiſſez borner auec des
        <lb/>amuſettes. On vous preſenta le manteau de la mort,
        <lb/>auec les ſeremonies de ma ſepulture. Vous feriez
        <lb/>ſcrupule de rien déliberer vn iour ferié: mais ſi vous
        <lb/>agiſſez auec juſtice, vous ferez commeles Macabées.
        <lb/>leſquels voyans qu’Antlochie Roy de Babilone les
        <lb/>attaquoit par fraude dans le Sabat, afin d’en auoit
        <lb/>bon marché; parce qu’ilſçauoit que les Iuifs ſe laiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoient égorger comme des aigneaux ſans ſe defendre
        <lb/>en pareil iour, à cauſe que la Loy leur ordonnoit de
        <lb/>ne rien faire; Vous ferez, dis-ie, bien d’imiter ces
        <lb/>perſonnages, defendons nous, dirent ils, ſi on nous
        <lb/>attaqueauiour qu’Iſrael ſantifie: car Dieu ne ſerapas
        <lb/>faché que nous prenions les armes pourreſiſterà l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>iuſtice, pour le ele de ſa Loy, &amp; afin d’appuyer iros
        <lb/>fteres. Si on interrompt vos deliberations esiours du
        <lb/>Palais, entrez en ceux qui ferient: &amp; ſi la iuſtice que
        <lb/>Vvous deuez ſouſtenir &amp; le peuple qu’il vous faut pro
        <lb rend="¬" break="no"/>eeger, vous obligent d’imiter ces trois genereu d
        <lb/>l’aneien Teſtamént; ne faites pas conſience d’e
        <lb/>eret en conſei les Dimanches, &amp;̀ meſme les is des
        <lb/>meleures feſtes, ſi la neceſſité vous preſſe. ’Cn’ne?
        <lb/>ette etenmele luſice eſt le verbe, ele eſt par conſequene
        <lb/>maiſreſſe des Sabacs e eſt pouuoy elle vous donne cerr0
        <lb/>dfpenle, ſans que pour eelail vous faille auoit recours auS.
        <lb/>Pere. <pb n="23"/>
        <lb/>1 E
        <lb/>1
        <lb/>45
        <lb/>.¬..
        <lb/>Eelefiaſuiques, Nobdles, &amp; Senaiteurs, conmmencez les
        <lb/>Lamantations de Ieremie. Plaignez voſtre deſarroy, &amp; tout
        <lb/>le monde vous reſpondra auecque des accens lugubres, que
        <lb/>vous eſtes cauſe de vos miſeres. On vous faille des pieces en
        <lb/>vn iour, que vous aurez peine de coudre en des années.
        <lb/>Adieui Frontieres en deſroutte, adieu France en proye,
        <lb/>adieu cœurs cautheriſez qui vous eſtes mocquez des Apo:
        <lb/>ſtres, adieu oreilles chatoüilleuſes que la verite ſcandaliſe,
        <lb/>adieu ideées de Baſilics que la lumiere afeuble, adieu lan
        <lb rend="¬" break="no"/>gues de Serpens qui abhorez la vertu &amp; qui attez le vice;
        <lb/>adieu vefues que ie laiſſe, adieu orphelins que ie regretre,
        <lb/>adieu pauures qu’on pérſecute: bref, adieu juſtes &amp; injuſtes
        <lb/>que i’abandonne à la mercy d’vn Souuerain qui ſe iouë des
        <lb/>vns pour les rafiner, afin de caſſer les autres come desverres.
        <lb/>n s’apreſte de vous faire ébattre auec des fers à̀ la main
        <lb/>dans vu rigoureux champ de carnage. Grand bruit s’entend
        <lb/>en Rama, Racha aura beau pleurer ſes enfans qu’elle n’en
        <lb/>pourra eſtre conſolée,
        <lb/>Madame, ie fais ſçauoir à voſtre Majeſté́ que Dieu eſt iuſte,
        <lb/>&amp; qu’il exaucera les cis des maſſacrez, leſquels demandent
        <lb/>iuſfice deuant ſon trônc, La diuine ſeuerité s’eſt ſatis faite au
        <lb/>ſacrifice de ceux qui le ſont rédus coupables, pour vous auoir
        <lb/>voulu aueuglement complaire, elle ſçcaura attraper ceux leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quels elle reſerue ſur la queuë,tant pour vous verſer vne fiole
        <lb/>d’abſinte ſur le ſiege, qu’afin de faire vne ſomptueuſe aſſom
        <lb rend="¬" break="no"/>ption de ſes vangeauces.
        <lb/>Quand on voudra ſe ſeruir des onguens negligez, le poi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon ſera logeau cœur des antitodes:la verit́ ſe laue les mains
        <lb/>de cét effe: parce que vous, Mazarin, &amp; autres en ſerez la
        <lb/>cauſe. Ta ptte vient de toy, ô lſraël, parce que tu as negli
        <lb rend="¬" break="no"/>ge ton ſalut au emps acceptable.
        <lb/>Ie m’en reuole de laterre au Ciel, pour y chanter termel
        <lb rend="¬" break="no"/>lement ce Cantuique dejuſtice &amp; de miſenicorde.
        <lb/>Parlemensgur aue eſte cy-deuant entre deux balance¬,
        <lb/>du milieu deſquelles vous pouuiez donner quelqueſoula
        <lb rend="¬" break="no"/>gement aux peuple,ais auionrdhuy vous allez tomber en
        <lb/>deux extrcmitezvne l’ntre deſquelles vous ſeront ega
        <lb rend="¬" break="no"/>lement fatales. ltereſt de vos vies vous diſpoſent à̀ re
        <lb rend="¬" break="no"/>? <pb n="24"/>
        <lb/>16
        <lb/>fiſter auCardinal, lequel ſe relorſe de jour en iour pourxous
        <lb/>perréMeſ qatlueſaehe peupſé ei mtſnre ,rm
        <lb rend="¬" break="no"/>blant que vous leur aſlez ramener la fſamine: Et ſi vous ne lt
        <lb/>dites rien, il formera vne ſi puiſfante foudre, que vous re l
        <lb rend="¬" break="no"/>poutez tepooſer; les’fureſtes écftsde lâquelle s’en ironré
        <lb rend="¬" break="no"/>ialir devods fu ſar populace Vous aue doffhé lé témp &amp;d
        <lb rend="¬" break="no"/>te ehermy de Vousataquet, aſetei ſous &amp;y’ilne uohs n
        <lb/>donnera pas poet yous defendre: Il vous fafoit aſſeHer des
        <lb/>Princes afin’de terir en’ bridé cét orgueilleux, &amp; non pas l
        <lb/>laſſer e fa puſſſance pour vous maiſtrifer aaec ſupeE S1
        <lb/>leur liberté vous ſarſoltapprehender quélqure trobfe vburs
        <lb/>deuiez au moitis tes audoir dans voſtre Coneciergerie, afih d’o
        <lb rend="¬" break="no"/>bligér Mazarin à ne ous troubler pas dauantage, de cfainte
        <lb/>qu’on ne leur donnat la clef des champs pour luy faire danfer
        <lb/>ynbranle de ſortie-mais l’ayant laiſſe emparer des ſeulesper
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes qu’il aprehrendMoit; ll vouis gourfandéra àuece fufflan
        <lb rend="¬" break="no"/>te, fi vous ne le deuantez promptemet; ſans redouter ceux
        <lb/>la meioiteeſquelsl imporeunoie pus qu’vne féure ćate
        <lb/>Ou eſtes vous prudence? juſtice ou eſtes voas ?
        <lb/>Sans doure dansle Ciel de l Terre eoaleé́es!
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>M
        <lb/>Sent, prends gande ̀ ro)! Reie voyez d nous , ls le
        <lb/>Vos rits5 voſtre tableau, &amp; os deaſii
        <lb/>Eſteigaant ma aiſon, voez voſtre Pals;21
        <lb/>E la faiſant miourir donnez-vou e rep,i.
        <lb/>On nous prepareé vn mefſme mionuoene;
        <lb/>3
        <lb/>Ie vous 9y dois rraiſner, vous my aue raiſne;;
        <lb/>Voſtre Arreſt eſt eſoir dedans mout dgeatmiel l l9
        <lb/>Er oo faral dſtin ſtooſtt deſtrl -l n.
        <lb/>Renu-rſaent mon Hoſlel,rombeaur ’i,l
        <lb/>ous m’auez fait du torr, &amp; Dieu ſe’f’glo
        <lb/>le s a pi eonte de mel ipes &amp;es
        <lb/>2
        <lb/>Voſtre fuſeau s’acheue, premez cogé des voe&amp;:
        <lb/>Si oas rouequ ls ſoiceeſemHenſea-i2
        <lb/>Faies peri les evns, c’at dlperte des allieſl.1:
        <lb/>Pouſre , reuiens en erre , ie ſus dedaslêbl CipeJ 1
        <lb/>Saluez aarir, ie vous falt mes qlielee
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
