<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2565_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les obsèques , les funérailles et l'oraison funèbre de
          Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=p-rn5Cq9Vr0C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Obsèques (les), les funérailles et l'oraison funèbre de
            Mazarin.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110472958" xml:id="IL_CharlesNoel.xml">
            <persName>
              <forename>Noël</forename>
              <surname>Charles</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 312431</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2565. Obsèques (les), les funérailles et l'oraison funè bre de Mazarin.
          Paris, N. Charles, 1649,8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="subject" ref="personnes/Mazarin.xml">Mazarin</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES OBSEQVES. ’
        <lb/>LES FVNERAILLES
        <lb/> ien
        <lb/>che N C n ue Saine laeques
        <lb rend="¬" break="no"/>eeers <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>aaeaS
        <lb/>Sa
        <lb/>3
        <lb/>ee
        <lb/>eais
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> y
        <lb rend="¬" break="no"/>IE ORE
        <lb/>
        <lb/> AL Z LA2
        <lb/>LES FVNERAILLES
        <lb/>TT
        <lb/>ET
        <lb/>L’ORAISON FVNEBRE
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>DE
        <lb/>
        <lb/>
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/>AJ
        <lb/>
        <lb/> le die aue on’ de nſlun lne.
        <lb/> faire eomparaiſon de l’innocent auee
        <lb/>? le coupable, &amp; de mettre quelque pa
        <lb rend="¬" break="no"/>alele entre le Createur, &amp; la ereumte e pout
        <lb rend="¬" break="no"/>rîs dire d’abord que nous ſommes dans le temps
        <lb/>ou le Fils de Dieu eſt mort, pour l’amour exceſſi
        <lb/>il portoit à ſon peuple, là où Iules Mazarin
        <lb/>eſt môrt pour auoir trahy la France, pour auoir
        <lb/>voleé les finances du Roy, pour auoir foulé́ les
        <lb/>peuples par des leuées immenſes de deniers, &amp;
        <lb/>auoir tiré́ le ſang des veines des pauures gens. Il
        <lb/>eſtbien mort, puis qu’il ne vit plus ny dans l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij
        <lb/>¬ <pb n="4"/>
        <lb/>prit du Roy, ny dans la penſée de la Royne, ny
        <lb/>dans l’eſtime des Princes: il ne vit plus depuis
        <lb/>qu’il a eſté condamné à mort par l’Arreſt de la
        <lb/>Cour, &amp; banny hors du Royaume de France. Il
        <lb/>eſt bien mort, pais qu’il eſt en horreur aux gens
        <lb/>de bien, &amp; en abomination aux plus ſages: que
        <lb/>les bons &amp; les méchans le haiſſent également:
        <lb/>que les elemens ne le veulent plus ſupporter, que
        <lb/>la terre &amp; les Cieux ont iuré ſa perte &amp; ſa ruine.
        <lb/>Dans les funerailles ordinaires des morts, on ny
        <lb/>voit que des marques lugubres de triſteſſe &amp; de
        <lb/>dueil! que des larmes répanduës que des ſoûpirs
        <lb/>entre-couppez ! que de profonds ſanglots on n’y
        <lb/>entend que des voix plaintiues, des regrets, des
        <lb/>reſſentimens! des paroles de deſeſpoir, &amp; des té
        <lb rend="¬" break="no"/>moignage d’vne perte qui pour eſtre irrepara
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, nous eſt extremement ſenſble. Les Egli
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes parées de noir, nos habits, nos deportemens,
        <lb/>nos yeux, nô̂tre ſilence expriment les ſentinmens
        <lb/>de nos cœurs, &amp; de nos Ames abbatuë̈s de deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>plaiſir. L’on dit qu’Alexandre aymoit ſi parf
        <lb/>ctement vn ſien fauory nommeé Epheſtion, que
        <lb/>eſtant mort, il commanda vn dueil public
        <lb/>voulut que par toute l’étenduë de ſon Empe, on
        <lb/>reſſentit la perte d’vn ſi grand homme. Nous de
        <lb rend="¬" break="no"/>uons faire tout au contraire en la mort de Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin; car au lieu de nous affliger, &amp; verſer des lar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, nous deuons faire des feux de joye, &amp; té
        <lb rend="¬" break="no"/>moigne, <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>moigner beaucoup d’allegreſſe &amp; de réjoüiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce.Ne pouuons nous pas dire que la France
        <lb/>reſſuſcite dans la mort &amp; dans l’éloignement
        <lb/>de ce mal-heureux, &amp; que les Fran çois repren
        <lb rend="¬" break="no"/>nent vne nouuelle vie dans ſa diſgrace, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me le Phœnix renaiſt de ſes propres cendres. Ne
        <lb/>deuons nous pas eſperer maintenant toutes ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>tes de felicité &amp; de bon-heur, vn notable chan
        <lb rend="¬" break="no"/>gement dans les affaires, de nouuelles reſolutions
        <lb/>dans les courages, &amp; de genereuſes entrepriſes
        <lb/>pour le ſeruice de nôtre bon Roy. Doreſnauant
        <lb/>sout le monde reſpirera, &amp; le trafic venant à coa
        <lb rend="¬" break="no"/>mencer chacun gagnera ſa vie, &amp; ſe mettra à la
        <lb rend="¬" break="no"/>bry de la eceſſité. Vous verrez dans Paris les
        <lb/>Pantalons ne plus danſer que les branles de la ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>tie de Mazarin, les joueurs de luth luy feront
        <lb/>joü̈er des Allemande, les violons des Sarabandes,
        <lb/>les Vielleux des chanſons nouuelles, des Maſca
        <lb rend="¬" break="no"/> rins, &amp; des paſſe par-tout, les Theatres, le diuer
        <lb rend="¬" break="no"/> tiſſement des plus honneftes gens, comme des
        <lb/> meilleurs eſprits de Paris, qui depuis les Roys
        <lb/>auoient eſté tellement abandonnez, que des par
        <lb rend="¬" break="no"/>terres on en auoit fait des jeux de bolle, ſeront
        <lb/>doreſnauant plus frequentez que jamais; la luſ
        <lb rend="¬" break="no"/>patt des Comedies qui s’y repreſenteront, ſeront
        <lb/>au ſujet de Mazarin, &amp; les plus excellens Poëres
        <lb/>du ſiecle n’ouurirot leurs veines que pour publier
        <lb/>les eloges, les hauts faits, les belles actions, lesmer
        <lb rend="¬" break="no"/>ueilles, les miracles à rebours de ce monſtre de na¬ <pb n="6"/>
        <lb/>rare, qui luy ſeul à fait plus de mal au Royauime de
        <lb/>France, que n’ont jamais fait ny les Anglois, ny les
        <lb/>Eſpagnols, ny les Huguenots, ny les autres enne
        <lb rend="¬" break="no"/> mis &amp; domeſtiques eſtrangers. Les peintres qui
        <lb/>dans ce mauuais temps n’ont point emploié a ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>tilité́ de leur pinceau, ny pour les cabinets, ny pour
        <lb/>les galleries, ny pour les enjoliuemens, ny pour
        <lb/>les pourtraits, parce que les plus riches meme ſe
        <lb/>ſont ſentis des incommoditez de la guerre, &amp; que
        <lb/>les mediocres en ont puiſſamment é́prouueé les
        <lb/>miſeres: maintenant que Mazarin eſt mort, ſeront
        <lb/>toûjours occupez; car outre que chacun voudra
        <lb/>auoir ſon pourtraict, comme il ſe trouue des Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtiens qui ſont aſſez curieux pour auoir de beaux
        <lb/>tableaux qui repreſentent des diables: ou comme
        <lb/>ces grands Monarques de la Chine au recit de Pau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſanias, qui ſe faiſoient tirer les pourtraits des en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis qu’ils auolent à combatre, afin que dans
        <lb/>leurs viſages ils iugeaſſent de leur genoroſiteé, &amp;
        <lb/>en ſuite les aſſeurances d’vne victoire certaine. Les
        <lb/>peintres pour exercerleur pinceau, leur eſprit, &amp;
        <lb/>leur main, &amp; faire voir qu’ils reü̈ſſiſſent à merueil
        <lb rend="¬" break="no"/>le dans de beaux deſſeins, repreſenteront Mazarin
        <lb/>tantôt en Satyre, tantoô̂t en Barbare, tantô̂t en Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſantrope, tant̂t en Iean des vignes, &amp; en mille
        <lb/>autres viſages, qui ſous leurs figures feront con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſtre les mauuaiſes inclinations de ce perdu:
        <lb/>Les Phyſionomiſtes qui tireront ſon Horoſcope,
        <lb/>trouueront par les regles de leurs ſcience, qu’il <pb n="7"/>
        <lb/>mourra d’vne mort honteuſe, &amp; infame, &amp; iuge
        <lb rend="¬" break="no"/>ront que la fortune ne l’auoit ſi haut éleué, que
        <lb/>pour le precipiter auec plus d’ignominie. Les
        <lb/>Theologiens même les plus rigoureux diſputerot
        <lb/>de ſon ſalut ou de ſa damnation; &amp; douterontſi
        <lb/>apres tant de maux, tant de rapines, tant de diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolutions, tant de violemens, tant de mépris des
        <lb/>choſes ſainctes, tant de blaſphemes contre Dieu,
        <lb/>tant de ſacrilege dont il a eſté ſeul la cauſe, ſi les
        <lb/>diables ne l’emporteront pas en corps &amp; en ame
        <lb/>dans les enfers, &amp; ſi Dieu aura aſſez de bonté pour
        <lb/>luy faire miſericorde, &amp; le mettre dans ſon Para
        <lb rend="¬" break="no"/>dis au rang des bons Larrons, des Magdelaines,
        <lb/>des Longis, des Publicains, &amp; des meurtriers. En
        <lb rend="¬" break="no"/>fin le ſouuenir de Mazarin ne s’éffacera jamais de
        <lb/>nôtre memoire, les bons &amp; les meéchans ne l’ou
        <lb rend="¬" break="no"/>blieront point, parce qu’il a eſté compagnon des
        <lb/>vns, &amp; hay des autres. Et comme les hiſtoires de la
        <lb/>Grece en faiſant mention de ce ſuperbe, &amp; ma
        <lb rend="¬" break="no"/>gnifique temple d’Epheſe, parlent en même téps
        <lb/>de celuy qui la brû̂lé. Ainſi les Annales &amp; les Hi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoires de France, qui dans la ſuite des ſiecles en
        <lb/>d’é́criront les mal-heureux, &amp; en marqueront les
        <lb/>guerres, ditont quant &amp; quant qee Mazarin auoit
        <lb/>eſté l’autheur, le principe, &amp; le motif de celle-cy.
        <lb/>Enſin on ne verra doreſnauant dans Paris que
        <lb/>Bals, Ballets, Comedies, Feſtins, Carrouſels, puis
        <lb/>que Mazarin n’eſt plus au monde, &amp; que ce per
        <lb rend="¬" break="no"/>fide ne tient plus nos fortunes, &amp; nos vies en ba¬ <pb n="8"/>
        <lb/>lance; qu’il eſt enſeueli dans la penſéé des bons
        <lb/>Prançois; qu’il n’eſt plus au nombre des viuans,
        <lb/>dans l’eſprit des Princes judicieux; que la terre ne
        <lb/>le connoiſt plus, que le Ciel ne le veut point rece
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir, &amp; que de volonté au moins nous l’auons
        <lb/>mis dans le tombeau. Accompagnons ce miſera
        <lb rend="¬" break="no"/>ble iuſques dans le ſepulchre, &amp; le mettons auec
        <lb/>les Corbeaux au gibet de Mont-faucon. Faiſons
        <lb/>luy des funerailles, &amp; des obſeques auec des flam
        <lb rend="¬" break="no"/>beaux de poix-raiſine qui luy brû̂lent continuel
        <lb rend="¬" break="no"/>lement les entrailles, &amp; pour témoigner que nous
        <lb/>auons dextremes regrets de ſa mort, faiſons danm
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer deſſus ſa foſſe, tous les joü̈eurs de violons.
        <lb/>Pour ſon oraiſon funebre donnons luy mille ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ledictions, &amp; mille imprecations; Et pour prieres
        <lb/>ſupplions la diuine Majeſté, que bien-tô̂t il de
        <lb rend="¬" break="no"/> liure la France de ce monſtre horrible, qui a blaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>phemé ſon nom, abbatu ſes Autels, &amp; violé ſes.
        <lb/>Eſpouſes.
        <lb/>
        <lb/>EIN.
        <lb/>AF.
        <lb/>le
        <lb/>Su </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
