<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3653_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les sentiments des François intéressés à la paix
          générale, adressés à messieurs du Parlement de Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=FzsQ69wmLPQC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Sentiments (les) des François intéressés à la paix générale,
            adressés à messieurs du Parlement de Paris.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="23"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310516</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3653. Sentiments (les) des François intéressés à la paix générale ,
          adressés à messieurs du Parlement de Paris. Jouxte la copie imprimée à Bruxelles. (S. 1.,
          1650), 23 pages. « La definition des véritables amis est de vouloir et de ne pas vouloir
          une même chose. Or, les Espagnols veulent la paix, et nous la voulons ; ils ne veulent pas
          la guerre, et nous ne la voulons pas : donc nous sommes amis. » Ajoutez de lâches avances
          aux Frondeurs , et vous aurez un des plus honteux pamphlets du parti des princes.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_37" source="Moreau">
          <p>Ouvertures de paix par l’archiduc Léopold</p>
          <date when="1650-09-02">1650-09-02</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE S
        <lb/>SENTIMENS
        <lb/>DES FRANCo1S
        <lb/>INTERESSE Z
        <lb/>A LA PAIX GENERALE,
        <lb/>ADRESSEZ A MESSIEVRS
        <lb/>o
        <lb/>Vue8
        <lb/>Iouxte la Copie imprimée à̀ Bruxelle. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>
        <lb/>V
        <lb/>5
        <lb/>1 E
        <lb/> 4
        <lb/> V
        <lb rend="¬" break="no"/>11
        <lb/>IH J
        <lb/>IAIILLIVIELIN 1
        <lb/>e D
        <lb/>
        <lb/>6 1 .
        <lb/>A
        <lb/>L I 1:
        <lb/> c c rc
        <lb/>VE1E V12,
        <lb/>Les Criminels du Cardinal Mazarin comparoiſſent de
        <lb rend="¬" break="no"/>uant vous pour vous demander juſtice. Ne vous eſtonnez
        <lb/>pas s’ils vous la demandent les armes à la main. La luſtice
        <lb/>doit eſtre armée pour eſtre ſouſtenuë. Et nous auons pris les
        <lb/>anmes pour nous aſſeurer contre la tyrannie d’vn Miniſtre,
        <lb/>quia vſurpé l’autorité du Roy; &amp; qui l’employe aà opprimer
        <lb/>le Roy meſme, en opprimant la iuſtice qui le fait regner. Il.
        <lb/>n’eſt pas neeceſſaire, MESs I E Vs, d’exagerer les crimes de
        <lb/>noſtre ennemy, il ſuffit de dire que vous l’auez declaré en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemy de l’Eſtat; que vous l’auez condamné́ comme tel, &amp;
        <lb/>que voſtre Arreſt fait noſtre commiſſion pour luy courre ſus.
        <lb/>Ileſtoit croyable que l’execution ſuſpenduë d’vn arreſt ſi
        <lb/>authentique, donné les Chambres aſſemblées, &amp; qui ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>iſte dans vos regiſtres, ſuſpendroit à tout le moins pour quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que temps, le deſir inſatiable qui poſſede le Cardinal, de
        <lb/>rauir&amp; de regner. Mais d’abord qu’il eſt rencré dans Paris,
        <lb/>d’où voſtre arreſt l’auoit banny &amp; proſcrit: bien loin d’en
        <lb/>deuenir meilleur, il en eſt deuenu pire. Son impunité l’a
        <lb/>endu temeraire, d’audacieux qu’il eſtoit auparauant: &amp; luy.
        <lb rend="¬" break="no"/>a donné la hardieſſe de tout oſer, parce qu’il a creu que ce.
        <lb/>fera touſiours impunément. Il pille les coffres du Roy auec’
        <lb/>aurorité &amp; inſolence. Il acheue d’épuiſer le ſang des peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples, par des tailles&amp; des impoſts. Il prend tout, &amp; ne
        paye
        <lb/>rien. L’Admirauté eſt vn brigandage public entre ſes mains.
        <lb/>Trente pauures Armeniens que vous voyez giſans dans les
        <lb/>bouës de Paris, &amp; qui vous demandent l’aumoſne, vous de
        <lb rend="¬" break="no"/> A <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>mandent iuſtlce de quatre millions de liures qui leut ont eſté
        <lb/>volez, ſur deux vaiſſeaux chargex des plus riches marchan
        <lb rend="¬" break="no"/>difes du Leuant. La France ne ſçauroit payer les ſommes
        <lb/>immenſes qu’il a priſes de cette ſorte, ſur les Anglois, ſur les
        <lb/>Hollandois, ſur les Danois, ſur les Suedois, ſur les Portu
        <lb rend="¬" break="no"/>gais, &amp; ſur les Prlnces Italiens. Il n’eſpargne les amis non
        <lb/>plus que les ennemis: Et nos vaiſſeaux Marchands de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que part qu’ils ſortent, de l’vne &amp; de l’autre mer, ſont expo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez aux repreſſailles de toutes les nations que ce rauiſſeur a
        <lb/>piratées. Il traite les choſes ſaintes comme les profanes. Il
        <lb/>cient banque ouuette de tous les benefices qui ſont de la no
        <lb rend="¬" break="no"/>mination du Roy: Et le crime de Simon le Mgicien, qu
        <lb/>preteadoit acherer les biens ſpirituels, n’eſt rien en compa
        <lb rend="¬" break="no"/>raiſon de la vente infame qu’en fait le Mazarin. Le deſordre
        <lb/>&amp; le déreglement eſt vniuerſel dans l’Eſtat. Tout le monde
        <lb/>reconnoiſt que la Paix y reſtabliroit l’ordre &amp; la regle; c’eſt
        <lb/>ce Miniſtre infidele, à qui le Roy a confié le traité de cette
        <lb/>Paix, l’a eludeé iuſques icy par ſes artifices &amp; par ſes chicanes.
        <lb/>pour cela ſeulement, que la Paix luy oſteroit le pretexte de
        <lb/>voler, &amp; d’exercer ſes tyrannies.
        <lb/>Il ſç̧auoie que Monſieur le Prince auoit deſſein de s’op
        <lb rend="¬" break="no"/>poſer à la ruine de l’Eſtat, &amp; eſtoit reſolu de faire compren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre à la Reine la neceſſité de la reformation qu’elle et obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gée d’apporter à ces deſordres. Pourpreuenir ce coup; l’in.
        <lb/>ſolence du Cardinal eſt venuë à ce comble, d’empriſonner
        <lb/>Monſieur le Prince, &amp; d’empriſonner auec luy Monſieur le
        <lb/>Prince de Coney ſon frere, &amp; Monſieut de Longuevilleſon
        <lb/>beau-frere. Attentat le plus rtemeraire dont on ait iamais
        <lb/>oüy parler: &amp; ſi ſurprenant qu’il ſemble que le Mazarin ne
        <lb/>l’ait oſé que pour faire parler de luy en faiſant eſtonner tou¬.
        <lb/>te la terre, que le plus timide, le plus foible, &amp; le plus cri
        <lb rend="¬" break="no"/>minel de tous les homnes ait eu l’audace d’arreſter le plus
        <lb/>braue, le plus fier, &amp; le plus innocent de tous les Princes.
        <lb/>Souuenez vous, Me ss e vrs, du temps que Monſieur
        <lb/>le Prince fut arreſté; ce fut lors que par le commandemente
        <lb/>exprez du Roy il ſe rendoit tous les iours à l’aſſemblée de
        <lb/>Voi <pb n="5"/>
        <lb/>3
        <lb/>vos Chambres, auec Monſieur le Due d’Orleans, pour
        <lb/>fre le procez aux autheurs d’vne ſedition qu’on auoit
        <lb/>taché d’eſmouuoir à Paris : ſedition qui ne re gardoit que
        <lb/>le Cardinal; &amp; dans laquelle les informations portoient,
        <lb/>que pourne le pas manquer, &amp; que le coup fut ſeur, on
        <lb/>auoit complotté d’aſſaſſiner Monſieur le Prince. Il in
        <lb rend="¬" break="no"/>porte, Mssisvas, que vous ſçachiez que cet auis fut dõn6
        <lb/>confidemment à Monſieur le prince, par Monſieur le DBo
        <lb/>d’Orleans, quinze iours apres auant l’entrepriſe de la ſe
        <lb/>dition: que la Reyne l’en aduerit en ſuite, auec des té
        <lb rend="¬" break="no"/>moigaages de tendreſſes: &amp; que le Cardinal le tonjura,
        <lb/>&amp; le fit con jurer par ſes plus confidens amys, de preadre
        <lb/>garde à ſa ſeurete. Mõſieur le Prince, Massivas, ne vous
        <lb/>fit nulle plainte de ce qu’on auoit attenté ſur ſa perſonne.
        <lb/>Il ne teſmoigna que du meſpris pour vne action ſi laſche,
        <lb/>&amp; pour ceux qui eſtoient accuſez d’en auoir faict la con
        <lb rend="¬" break="no"/>juration. Il alla droict à la recherche de la ſedition; &amp; ſe
        <lb/>roidit à cette pourſuite auec plus de chaleur, plus on
        <lb/>taſcha de l’en deſtourner par le peril qu’il y auoit, &amp; par
        <lb/>les auis frequens qui luy furent donnez, qu’on faiſois
        <lb/>tous les jours de nouueaux comaplots ſur ſa vie. Vn bruie
        <lb/>fut ſemé en meſme temps par tout Paris, que la ſeditionm
        <lb/>&amp; l’aſſaſfinat de Monſieur Ie Prince etoit de l’inuention
        <lb/>du Cardinal, pour perdre les chefs des Frondeurs qui
        <lb/>eſtoient les chefs du peuple. Et commne le fourbe eſt toû̂
        <lb rend="¬" break="no"/>jours prefumé fourbe; il ne fut pas malaiſé de perſuader
        <lb/>aux Pariſiens, que l’impoſture eſtoit digne du Mazarin.
        <lb/>Si bien que la haine inueteŕe que le peuple auoit cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ceuë contre luy, ſe renouuela de telle ſorte par cette
        <lb/>royance, qu’elle rejallit ſur Monſieur le Prince.. Et la
        <lb/>choſe alla en ſuite ſi auant, que le meſpris que les Pari¬l
        <lb/>fiens auoient pour le Mazarin, fit tourner toute la haine
        <lb/>contre Monſiur le Prince: par ces deux raiſons. qu’ils
        <lb/>le croyoient perſecuteur des Frondeurs, &amp; protecteur du
        <lb/>Mazarin.
        <lb/>Il n’eſt point de nmeſchanceté comparable à celle que
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>S
        <lb/>vous allez entendre. Vous ne l’ignorezpas, Massvas:&amp;
        <lb/>vous auoüierez auecque naous, que c’eſt vn compoſe de
        <lb/>tout ce qu’il y a de perfide dans l’Italie, &amp; de traiſtre dans
        <lb/>la Sicile. Sur le temps que Monſieur le Prince eſtoit le
        <lb/>plus dans les intereſts du Cardinal, &amp; ſur le temps qu’il
        <lb/>eſtouffoit vne ſedition formée contre la ſeule perſonne
        <lb/>du Cardinal, &amp; ſur le temps qu’il arrachoit yne ſecon
        <lb rend="¬" break="no"/>de fois le Carinal des mains du peuple, &amp; du meſme
        <lb/>gibet où le Mareſchal d’Ancre ſon original fut pendu:
        <lb/>le Cardinal trahit ſur ce temps Monſieur le Prince; &amp; il
        <lb/>le trahit ſous le nom du Rvy, le ſoir meſnse, dont le ma¬:
        <lb/>tin le Roy vous auoit eſcrit vne lettre pleine derecon
        <lb rend="¬" break="no"/>aoiſſance, pour le zele dont Monfieur le Prince eſtoit.
        <lb/>porté à releues ſon authorité abbatuë: &amp; par laquelle
        <lb/>a Majefté vous ordonnoit de faire inceſſamment lepr0
        <lb rend="¬" break="no"/>cez aux Autheurs de la ſedion; &amp; en termes exprés.
        <lb/> à ceux qui auoient canſpiré d’aſſaſiner Monſieur le.
        <lb/> Prince.
        <lb/>Examinons, Massivras, de quelle ſorte- &amp; par quels
        <lb/>moyens le Cardinaal trahit M.le Prince. Il ſcçauoit que la
        <lb/>haine aocompagńe du mépris, neſt pas ſi forte que,
        <lb/>aelle qui eſt acconmpagnée de la crainte. Et il ſçauoit que?
        <lb/>lMle Prine eſtoit plus hay que luy, parce qu’il eſtoit plus
        <lb/>raint. Il crut gagner l’eſprit des Parifiens par la hayne,
        <lb/>que les Pariſiens portoient à Monfieur le Prince, &amp; par la
        <lb/>erainte qu’ils aoient de ſavaleur; en leur abandonnant
        <lb/>Monſieur le Prince, ſon protecteur, &amp; ſo ſaluateunqui
        <lb/>n’auoit acquis la hayne &amp; l’auerſion des Pariſiens, que
        <lb/>poar l’aaoir protegeé, &amp; pour l’auoir ſauué de leurs
        <lb/>aains. Il cabala auec les Chefs des Frondeurs, &amp; auee.
        <lb/>les Chefs du peuple. l traitta auec eux, il leus dit, Soyons
        <lb rend="¬" break="no"/>ms, i je voaus de liare,. Trahiſon la plus indigne,
        <lb/>&amp; la plus laſche qui puiſſe tombor dans la penſée du
        <lb/>pluas bas de tous les hommest &amp; pour laquelle, ſi le
        <lb/>Mazarin n’eſtoit plus perdu d’honneur &amp; de conſtience
        <lb/>que Iudas,il eſt à peſumer qu’il ſe ſeroit daea eſtrangle <pb n="7"/>
        <lb/> 7
        <lb/>luy meſme. Ileſt eertain, Messivas, que ce meſchant
        <lb/>homme, qui ſelon les maximes de ſa politique, ne doit
        <lb/>pas eſtre meſchant à demy;s auroit attenteé s’il euſt oſe, à
        <lb/>a vie de Monfieur le Prince. Mais comme Dieu ne don
        <lb rend="¬" break="no"/>a de pouuoir au diable que ſur le corps de Iob, &amp; luy de
        <lb rend="¬" break="no"/>fendit de toucher à ſon ame: Dieu ne donna de pouuoir
        <lb/>au Mazarin que ſur la liberté de Monſieur le Prince. Et ce
        <lb/>mefme Dieu ne permettra jamais qu’vne vie ſi glorieuſe
        <lb/>depende de la perfidie d’vn homme ſi infame.
        <lb/>Encore faloit-il colorer vne action ſi precipitée &amp; ſi ex
        <lb rend="¬" break="no"/>traordinaire, de que’que cauſe apparente. Encore faloit
        <lb rend="¬" break="no"/>l dire, qu’on eſtoit bien informé d’vne conſpiration ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>crete contre le Roy &amp; contre l’Eſtat : &amp; que le danger en
        <lb/>eſtoit ſi inéêvitable &amp; ſi preſſant, qu’il faloit à quelque
        <lb/>prix que ce fuſt en arreſter le cours, Mais, Massievs, le
        <lb/>Cardinal vous a eſcrit vne Lettre ſous le nom du Roy,
        <lb/>dans laquelle il a vomi tout ce qu’il auoit de fiel &amp; de ve
        <lb rend="¬" break="no"/>nin contre Monſieur le Prince pour le rendre criminel. Et
        <lb/>tous les crimes qu’il luy impoſe ne ſont que des crimes
        <lb/>de fantaiſie &amp; de viſion. Le Maarin meſme a reconnu
        <lb/>que ſa lettre eſtoit vne pure illuſion, &amp; n’a pas oſe luy
        <lb/>donner la forme d’vne declaration: parce qu’eûant fii
        <lb rend="¬" break="no"/>uole, il a ſceu qu’elle ne ſeroit pas verifié́eIl ne l’a eécrite,
        <lb/>que pourfaire acceroire à la plus baſſe lie du peuple, que
        <lb/>tonfieur le Prince eſtoit coupable, parce qu’on vous
        <lb/>atroit eſcrit vne grande lettre, &amp; que l’accuſation eſtoit
        <lb/>grande, parce que la lettre eſtoit grande
        <lb/>Ce n’eft pas noſtre deſſein, Massinvas, d’inſiſter ſur
        <lb/>tous les poincts de cetre lettre, ſi ridicules pour la pluſ
        <lb rend="¬" break="no"/>part, qu’ils ne meritent pas de reſponſe. Et vn ſi grand
        <lb/>nombre d’excellens eſpritsont reſpondu aux moins im
        <lb rend="¬" break="no"/>pertinens, ſi pertinemment, qu’il ſeroit inutile de redire
        <lb/>ce qu’ils en onreſcrit. Nous ne parlerons que de l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>poſture dont le Cardinal a taſché de noircir l’innocence
        <lb/>&amp; ta gloire des grandes actions de Monſieur le Prince, en
        <lb/>luy impntant fanfſemet qu’il ue les a faites que pour af¬ <pb n="8"/>
        <lb/>fecter le pouuoir ſouuerain, &amp; pour y monter par le ſacri
        <lb rend="¬" break="no"/>lege. Impoſture la plus inſolente &amp; la plus maligne qui
        <lb/>ayt jamais eſté produite; mais le plus groſſierement pro
        <lb rend="¬" break="no"/>doite auſſi:car elle eſt directement contraire à toutes les
        <lb/>a ctions de M. le Prince, &amp; à la connoiſſance vniuerſelle
        <lb/>de tous les peuples. Nous ne pretendons pas de faire icy
        <lb/>l denombrement de ſes grandes actions :ny d’en rehauſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer l’́clat, pour confondre la calomnie &amp; le calomnia
        <lb/>teur. Nous vous ſupplions, Messievas, de rappeller vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre memoire; &amp; de vous ſouuenir du temps que Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince reuint de la campagne de Lens,triomphãt.
        <lb/>de la grande baraille qu’il auoit gagnée; &amp; comme tout
        <lb/>le monde ſçait, nayant nulle part à la cauſe des trou
        <lb rend="¬" break="no"/>bles &amp; des confuſions qu’il rencontra dans Paris en y’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>riuant. Tout y eſtoit en feu contre le Mazarin: &amp; qui que.
        <lb/>c ſoit n’auoit plus de ſuject d’eſtre offenſé contre luy, &amp;
        <lb/>de ſe venger de luy que Monſieur le Prince. Il auoit eſé
        <lb/>mille fois fourbé par luy: &amp; il en auoit receu mille indi
        <lb rend="¬" break="no"/>nitez, qui ſont connuë de tout le peuple, &amp; dont tous
        <lb/>les libelles de Paris ſont pleins :&amp; ce que les Pariſiens
        <lb/>ſçauoient detres-certaine ſcience. Il n’auoit pas tenu a
        <lb rend="¬" break="no"/>Mazarin que Monſieur le Prince ne perit à Lens. Tout
        <lb/>Paris, &amp; tout le Royaume qui ſuiuoit Paris, ne deman
        <lb rend="¬" break="no"/>doit qu’vn chef contre le Mazarin, &amp; contre ceux qui
        <lb/>appuyoient le Mazarin. En conſcience, Mssivas, dans
        <lb/>vn tel dé́bordement d’humeurs deſbauchées, &amp; d’eſprits
        <lb/>ḿcontens, les Martels &amp; les Capets eurent-ils plus beau
        <lb/>jeu qu’en avoit Monſieur le Prince, s’il euſt voulu acce
        <lb rend="¬" break="no"/>pter le party, &amp; recevoir les vœux de toutc la France qui
        <lb/>luy tendoit les bras? Qui le retint? Le Roy ; &amp; le ſeul reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pect qu’il a pour le Roy. Il reprima dans cette conjon
        <lb rend="¬" break="no"/>Cture fatale à la Regence, les reſſentimés qu’il auoit con
        <lb rend="¬" break="no"/>rre le Cardinal; parce qu’il eſtoit Miniſtre de la Reyne.
        <lb/>Et Monſieur le Prince conſidera la Reyne, parce qu’elle
        <lb/>eſt mere du Roy: &amp; qu’eſtant mere Regente, elle a l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>taorit́ du Roy en main. Raiſon ſi puiſſante ſur l’eſprit de
        <lb/> Monſieur <pb n="9"/>
        <lb/>9
        <lb/>M. le Prince, que pour maintenir vne authoriré qui luy
        <lb/>eſt ſi ſacrée &amp; ſi ſaincte, il renonçaà la hayne qu’il auoit
        <lb/>pour le Mazarin; &amp; à l’amour que les peuples auoiét pour
        <lb/>luy: &amp; par vne reſignation politique, qui alloit au de-là de
        <lb/>l’Euangelique, il protegea ſon ennemy contre ſes amys
        <lb/>ſeruice du Roy en ut la ſeule cauſe, &amp; les enneris les
        <lb/>plus paſſionnez de Monſieur le Prince ſeront forcez de
        <lb/>reconnoiſtre cette verité, quoy qu’ils veuillent diſſimu
        <lb rend="¬" break="no"/>ler, &amp; qu’ils taſchent de luy donner vn ſens contraire. Car
        <lb/>de dire queMonſieur le Prince eft inſenſible aux outrages
        <lb/>qu’on luy fait: de dire qu’ayant l’ame de Ceſar, il n’en
        <lb/>a pas la genereuſe ambition; c’eſt choquer la connoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance &amp; la croyance de tout ce qu’il y a d’hommes raiſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nables. Il faut donc auouüer que Monſieur le Prince a du
        <lb/>reſſentiment, tout autant qu’vn grand cœur comme
        <lb/> le ſien en peut auoir; mais qu’il le ſçait moderer r la
        <lb/>raiſon: qu’il a de l’ambition, tout autant qu’vn Prince
        <lb/>victorieux, &amp; vn eſprit éleué cormme le ſien en peut auoir,
        <lb/>mais qu’il n’en a point qui ne ſoit legitime. Et la poſterité
        <lb/>qui lira quelque jour auec admiration ce bel endroiét de
        <lb/>a vie illuſtre; dira de l’eſpreuue où il a eſté mis; Qu’elle
        <lb/>eſtoit capable d’ebraler la plus ſainmte fidelité́ da aaaade. Apres
        <lb/>cela:Quele impudence? d’auoir voulu inſinuer dans l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prit des peuples, que Monſieur le Prince’a eu des pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſées pour le pouuoir illegitime? Et toutefois c’eſt le ſeul
        <lb/>pretexte de ſa priſoo. Et le Mazarin veut que l’on croye,
        <lb/>que c’eſt pour cela ſeulement qu’il a eſté arreſté.
        <lb/>Comme il n’y a que fauſſeté &amp; impoſture dans la rrra
        <lb rend="¬" break="no"/>iere de cét attentat; Il n’y a qu’injuſtice &amp; tyrannie dans
        <lb/>la forme de ſon execution. Nous ne parlerous de laReyne
        <lb/>R. mere du Roy, qu’auec le reſpect que nous deuons à ſa
        <lb/>Majeſté: mais qu’elle nous promette de dire, que ſa bon
        <lb rend="¬" break="no"/>té a fait ſa credulité; &amp; ſa creduliteé nos deſordres. Que le
        <lb/>Cardinal l’a preoccupe: qu’elle eſt femme;&amp; que ce ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>pẽt l’a ſe duite. Nous demeurôs d’acord que lesChreſtiés
        <lb/>doiuent tout louffrir de leurs Roys, &amp; qu’ils leur doiuent <pb n="10"/>
        <lb/>10
        <lb/>obeir ſans mururure; non pas ſeslement par la crainte qui
        <lb/> nous ſouſmet à leur pouuoirs mais principalemeat para
        <lb/>conſcience qui nous y oblige ecnuers Dieu. Nous ne de
        <lb rend="¬" break="no"/>uõs pas la meſme ſouſmiſſion nyla meſme obeiſſance aux
        <lb/>Regences. Et par laraiſon que les Regences ſonut au deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſous des Loix r nuous ne ſommes obligez par la couſcien
        <lb rend="¬" break="no"/>ce à ſouffiir d’clles que ce que les Loix leur permetrent.
        <lb/>S’il eſt permis aux Roys Majeurs de faire toutes choſes
        <lb/>d’authorité́ abſoluë: il n’eſt pas permis aux Regences qui
        <lb/>diſpoſent de l’authorité des Roys Mineurs, d’en vſer de
        <lb/>cette ſorte. Elles n’ont pas l’authorité abſoluë pour faire
        <lb/>toutes choſes d’authorité abſoluë. Elles ne peuuent pas
        <lb/>opprimer les ſu jects du Roy contre les. Loix, ny contre
        <lb/>les formes preſcrites par les Loix. Elles ne peuuent pas
        <lb/>empriſonner vn ſuject du Roy ſans connoiſſance de cau
        <lb rend="¬" break="no"/> ſe. Et ſi la perſonne eſt qualifiée, ſans le Conſeil de la Re
        <lb rend="¬" break="no"/>gence, dans lequel ayent aſſiſté les Princes, qui ſont Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeillers neceſſaires de la Regence.
        <lb/>Sur ces principes indubitables &amp; fondamentaux de
        <lb/>l Eſtat: Nous ſouſtenons que Monſieur le Prince n’a pû
        <lb/>eſtre empriſonne de l’authorité de la Reyne R. qu’auec
        <lb/>conoiſſance de cauſe, parl’auis du Conſeil de la Regence:
        <lb/>dans lequel tres-expreſſement deuoient aſſiſter les Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, qui ſont Conſeillers neceſſaires de la Regence. Nous
        <lb/>l’auons deſia dit, &amp; vous le ſçauez, Meſſieurs, que de cau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe en la detention de Monſieur le Prince, il n’y en a point
        <lb/>qui ne ſoit chimerique &amp; inconnuë: &amp; partant, qu’il
        <lb/>eſté empriſonné ſans connoiſſance de cauſe. Pour le Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil de la Regence, il eſt ccrtain qu’il n’a point eſté con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſulté ſur vne entrepriſe de telle conſequence. La lettre
        <lb/>que le Mazarin vous a eſcrite ſous de nom du Roy, n’en
        <lb/>fait nulle mention: Et remarquez, Meſſieurs, comme il.
        <lb/>fait arler le Roy dans cette lettre. Nous auons reſol, par
        <lb/>l’adsis de le Reyne ereate oſtre Mere, de noaus aſſeuner de l
        <lb/>perſoune de noſtne Couſin le Prince de Condé. Le Roy ne prend
        <lb/>aduais pour arreſter M. le Prince que de la ſeule Reine Re¬ <pb n="11"/>
        <lb/>11
        <lb/>gente ſa mere. Et ſelon la verité du fait, qui eſt vne verité
        <lb/>connuë de tout le monde, l’aduis de la Reine Regente
        <lb/>mere du Roy, n’eſt autre choſc que l’aduis du Cardinal
        <lb/>Mazarin, &amp; l’aduis duCardinal Mazarin a eſté le ſeul con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſel que le Roy &amp; la Reine ont pris pour arreſter Monſieur
        <lb/>le prince. Quant aux princes qui ſont les Conſeillers ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſaires de la Regence, &amp; qui devoient neceſſairement
        <lb/>aſſiſter à ce Conſeil, s’agiſſant d’arreſter le premier prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; le premier Conſeiller de la Regence: le Cardina!
        <lb/>n’auoit garde de leur donner cetre connoiſſance, pour les
        <lb/>empeſcher d’eſtre Iuges, il les a rendus tous criminels, en
        <lb/>les mettant tous en priſon. Nous ne voyons pas dans la
        <lb/>lettre du Roy, que Monſieur le Duc d’Orleans, le ſeul
        <lb/>des orinces qui eſt reſté en liberté, ait aſſiſté à vne delibe
        <lb rend="¬" break="no"/>rariõ ſi injuſte: &amp; ſon Alteſſe Royale n’y a pas voulu eſtre
        <lb/>compriſe, pour nous eſclaircir pleinement qu’elle s’en eſt
        <lb/>laué les maius. Faiſons, Massevs, vne courte, mais ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>rieuſe reflexion en cét endroirt. es Roys Majeurs ne pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blient point d’Edit, de petite importance qu’il ſoirt, qu’ils
        <lb/>ne vemllent bien que tout le mõde ſache qu il a eſte exa
        <lb rend="¬" break="no"/>miné dans leur Conſ-il, dans lequel ont aſſiite les in
        <lb rend="¬" break="no"/>ces de leur Sang, les Ducs &amp; pairs, les Officiers de la Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ronne, &amp; autres grands perſonnages du Royaume: &amp; il
        <lb/>fe trouue que la plus hardie &amp; la plus importantc affaire
        <lb/>de l’Eſtat, qui eſt l’empriſonnement de trois . inces du
        <lb/>Sang Royal a eſté reſoluë ſons vn Roy Mineur, par le ſeul
        <lb/>Conſeil du Mazarin: &amp; que les Ducs &amp; oairs, que les
        <lb/>Officiers de la Couronne, &amp; que les grands perſonnags
        <lb/>du Royaume, qui ont aſſiſté à ce Conſeil, ſont les Sieurs
        <lb/>de Seruien &amp; de Lionne, qui ont bien voulu ſe delarer
        <lb/>complices de l’Attentat, en ſe declarant Autheurs de la
        <lb/>lettre qui vous a eſté eſerite.
        <lb/>Mais poſe, que les ſoupçons euſſent eſté raiſonnables,
        <lb/>&amp; que les conjetures euſſent eſté preſſantes pour arreſter
        <lb/>Monſieur le prince: poſe, qu’en arreſtant le premier nin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce du Sang de France, on euſt obſerué toutes les formli¬ <pb n="12"/>
        <lb/> 12
        <lb/>tez requiſes pour vne entrepriſe ſi pleine de peril &amp; de ha
        <lb rend="¬" break="no"/>aard: poſe, qu’on l euſt arreſté par l’aduis du Conſeil de la
        <lb/>Regence, &amp; par l’aduis des pinces qui ſont Conſeillers
        <lb/>neceſtaires de la Regence. Il ne ſcreit pourtant pas per
        <lb rend="¬" break="no"/>nis de laiſſer Monſieur le prince dans vne priſon perpe
        <lb rend="¬" break="no"/>tu lle. Encore faudroit-il luy donner des luges, &amp; luy
        <lb/>ranic ſon procez, le condam ner s’il eſtoit coupable, &amp; le
        <lb/>mettre en liberté s’il eſtoit innocent. Voyez, Mefſieurs,
        <lb/>quelle fu iadis la bonté de nos Roys, ils eſtoient Maieurs,
        <lb/>ils auoient le pouuoit abſolu. Et pour cela meſme que leur
        <lb/>pouuoir n’eſtoit pas limité, ils limiterent le temps de leur
        <lb/>courroux, &amp; ne voulurent pas qu’il fuſt de durée. Ils eſti
        <lb rend="¬" break="no"/>mcrent que cette cruauteé eſtoit indigne de leur luſtice, de
        <lb/>faire de leurs priſons des ſupplices. Ils firent des Ordon
        <lb rend="¬" break="no"/>nances, par leſquelles ils ne ſc donnerent que deux iours
        <lb/>pour retenir leurs ſujets en priſon, ſans les renuoyer par
        <lb rend="¬" break="no"/>deuant leurs Iuges; &amp; ne purent pas conſentir que le So
        <lb rend="¬" break="no"/>eil ſe couchaſt trois fois ſur leur cholere. Des Ordonnan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces ſi juſtes &amp; ſi ſainctes, furent violé́es par la tyrannmie
        de
        <lb/>nos derniers Miniſtres, qui eſtablirent des inquiſitions &amp;
        <lb/>des priſons d’Eſtat, où contre la ſeureré publique, vne in
        <lb rend="¬" break="no"/>finit&amp; de perſonnes innocentes paſſoient leurs meilleures
        <lb/>annces en langueur, &amp; où quantité d’autres qu’on vouloit
        <lb/>rendre coupables, &amp; qui ne l’eſtoient pas, periſſoient par
        <lb/>le piſon.
        <lb/>Souunez-vous, Ma ss i v s, que pour faire reuiure
        <lb/>la juſtice de ces prenieres Ordonnances, que la tyrannie
        <lb/>auoir eſteintes, &amp; pour reprimer la licence des miniſtres,
        <lb/>vous fites donner la Declaration du mois d’Octobre i648
        <lb/>qui defendoir ces priſons tortionnaires &amp; iniuſtes. Mais
        <lb/>fouuenez-vous auſſi, que trois mois apres, cette meſme
        <lb/>Declaration qui vous auoit couſteé tant de combats, &amp; que
        <lb/>vous auiez emport́e auec tant de gloire, fur enfi einte en
        <lb/>la pcrſonne d’vn Mareſchal de France. Elle eſt rmaintenant
        <lb/>violée par vne tyrannie beaucoup plus exorbitante en la
        <lb/>perlonne des trois Princes, ſoit pour la qualité des perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes <pb n="13"/>
        <lb/>
        <lb/>nes qu’elle a outragées; ſoit pour l’iniuſtice &amp; la trahiſo
        <lb rend="¬" break="no"/>dont elle les a outragées; ſoit pour la formalité dont ellea
        <lb/>executé ſon injuftice &amp; fa trahiſon. Formalité la plus inoüye
        <lb/>&amp; la plus eſtrange qui aic iamais eſteé practiquée, &amp; qui eſt
        <lb/>ſouſtenuë d’vne hauteur d’autoriré́ ſi temeraire; que ce que
        <lb/>les Loix &amp; les Ordonnances permettent pour les moindres
        <lb/>ſubjets du Roy, il n’eſt pas permis de le demander pour trois
        <lb/>Princes; C’eſt vn crime de vous demander iuſtice pour eux,
        <lb/>&amp; la violence eſt -montée à ce point, que Madame la Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſe la mere a eſfté chaſſée de Paris, pour vous auoir preſen
        <lb rend="¬" break="no"/>té vne Requeſte dans les formes &amp; dans le temps, non pas
        <lb/>de trois iours, mais des trois mois portez par la declaration
        <lb/>du rnois d’Octobre: &amp; pour vous auoir demandé la choſe du
        <lb/>mode la plus iuſte; ou qu’on fiſt le procez à Meſſieurs les
        <lb/>Princes ſes enfans, ou quon les miſt en liberteé.
        <lb/> Mais Mess evrs, ce qui eſt capable de faire perdre toute
        <lb/>ſorte de patience &amp; toute ſocre de moderation; tout cela
        <lb/>s’eſt fait, &amp; tout cela ce ſouffre, ſous la Regence; ſous la
        <lb/>minorité du Roy; par vn pouuoir vſurpé illegitime, &amp; ty
        <lb rend="¬" break="no"/>ranniique; &amp; par vn deſreglement de juſtice ſi eſtonnant,
        <lb/>qu’il n’eſt point de patience qui ne s’eſchappe, ny de mo
        <lb rend="¬" break="no"/>deration qui ne s’emporte toutes les fois que l’on ypenſe?
        <lb/>vn outrage ſiindigne qui eſt fait à nos Princes, &amp; qui eſt
        <lb/>fait auec tant d’inſolence à la juſtice meſme; outrage toute
        <lb/>la France, qui en eſt couſerte de haonte &amp; de confufion,
        <lb/>qui en eſt deuenuë le meſpris &amp; la mocquerie de rous les
        <lb/>eſtrangers; &amp; qui ne ſçait que reſpondre aux reproches
        <lb/>qu’ils nous font, que nous nous laiſſons mal traittcer de cet
        <lb rend="¬" break="no"/>e ſorte par vn ltalien, &amp; par le plus imbecille de tous -les
        <lb/>Italiens: que nous endurons vn outrage fait à Monſieur le
        <lb/>Prince par le Mazarin; Monſieur le Prince qui eſt ſi eleué
        <lb/>par la grandeur de ſa naiſſance, &amp; par l’eſclar de ſes
        <lb/>victoires; le Mazarin, qui eſt ſi deprimé par la baſſeſſe de
        <lb/>ſon extraction, &amp; par la lacheté de ſes perfidies; Monſieut
        <lb/>le Prince, qui eſt la gloire &amp; le ſalut de la France; le Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>arin, qui eſt l’infamie &amp; la peſte de l’Eſtat.
        <lb/>D <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>Du moment que onſieur le Prince fut arrelé, il ny
        <lb/>aut point de bon François, deſintereſſé de faion, qui ne
        <lb/>preueuſt les maalueurs où nous alloit plonger vne entrepri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe ſi extrauagante &amp; ſi eſtourdie: &amp; il n’y en eut point qu
        <lb/>nepreſſentiſt auec douleur que ce coup ſeroit mortel à̀ l’E.
        <lb/>ſtar. Ceux qui ſoûpirent depuis ſi long temps pour la Paix,
        <lb/>conçeurent dés ce triſte moment, le deſeſpoir de la reuoir
        <lb/>iamais; &amp; deplorerent auec la ruine de leurs familles, la
        <lb/>ruine totale du Royauae. Ils ſe reprefenterent que tous
        <lb/>les François n’eſtoient pas inſenſibles, &amp; que tous n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoient pas ſans cœur &amp; lans honneur: qu’ily en auoit grand
        <lb/>nombre d’egagez dans l’amirié &amp; dans la fortune de trois
        <lb/>Princes: &amp; vn nombre ſans comparaiſon plus grand d’in
        <lb rend="¬" break="no"/>eereſſez dans la fortune de l’Eſtar, &amp; dans la deſtruétioa
        <lb/>du deſtructeur de l’Eſtat: qu’il n’eſtoit pas poſible que
        <lb/>tant de braues demeéuraſſent les btas croilez; que la noceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſité les forceroit à la fin de prendte les arnes, &amp; d’adjou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſter deſolation à deſolation, &amp; en adjouſtanc la guerre
        <lb/>ciuile à l’eſttangere qui depuis rancd’années nous a fait ver
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer tant de ſang &amp; tant de larmes.
        <lb/>Leur raiſonnement n’eſtoit pas mal fondé: &amp; voicy le
        <lb/>temps -de l’accompliſſement de leurs Propheties. Mais di
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtinguons le temps de la liberté de Monſieur le Prinoe,
        <lb/>&amp; de ſa priſon; &amp; nous aurons vne intelligence parfaite
        <lb/>de ces Propheies. La liberteé de Monſieur le Prince don.
        <lb/>noit la paix à la France, &amp; portoit la guerre au cœur du
        <lb/>pays ennemy: ſa priſon donne la paix aux pays ennemy, &amp;
        <lb/>porte la guerre au cœur de la France. Conſiderez M s
        <lb rend="¬" break="no"/>s1vs, que les Eſpagnols ſont entrez par la Picardie:
        <lb/>que nous ſerons bien toſt à vos portes : que des Prouinces
        <lb/>entieres ſe ſont declarées pourt la liborté des Princes: &amp; que
        <lb/>le Rubicon eſt paſſé de toute parts. C’eſt à regret, Ms
        <lb rend="¬" break="no"/>S ERS, que nous auons eſté contraints de porter les eho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes à cesextremitez; &amp; de decidert par les armes ce que nous
        <lb/>’auons peu obtenir par la juſtice: la ſatisfattion qui nous
        <lb/>reſte dans noſtre ſenſible déplaiſis, eſt do nous voil’eſpée <pb n="15"/>
        <lb/> la main pour la liberté de trois Princes, contre l’inſolence
        <lb/>d’vn homme de necant: pour la juſtice contre la tyrannie:
        <lb/>pour le pouuoir legitime contre le ryran. Le Mazarin nous
        <lb/>oppoſera les armes du Roy; &amp; ſe couutira, pour ſe garen
        <lb rend="¬" break="no"/>cir du ſapplice qu’il a merité, d’vne autoriteé qu’il a iuſques
        <lb/>iey temerairement expoſée. Mais nous employerons contre
        <lb/>on artifice, d’addreſſe de cet Archer, qui voyant vn ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>penz ié au corps de ſon fils, cempera auec tant de juſteſſe
        <lb/>la force de ſon coup qu’il tua le ſerpent ſans bleſſer ſon fils.
        <lb/>Nous adreſſerons noſtre coup de telle ſorte, que nous eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>craſerons le monſtre, ſans bleſſor l’authorité de laquelle il
        <lb/>e couure: &amp; nous eſperons que le Roy Majeur, informé́
        <lb/>Ades trahiſons &amp; does perfidies du Mazarin, nous traitrera
        <lb/>quelque iour de ſoruiceurs fideles, pour l’auoir deliuré de
        <lb/>oe Miniſtre infidele.
        <lb/>Ie trouuez pas eſttange, Msssivrs, de nous voir
        <lb/>auec les Eſpagnols: Vous les auez creus nos ennemis; mais
        <lb/>vous ſçauez que ce n’eſt pas d’aujourd’huy qu’ils veulent
        <lb/>eſtre nos amis. Parlons,des choſes dans leur veriteé, &amp; non
        <lb/>pas dans leur apparence. Les Eſpagnols ne ſont nos enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis que par la guerre que nous leur auons declarée; &amp; qui
        <lb/>que ceſoit n’ignore quels en ont eſté les veritables motifs:
        <lb/>d’honneur de l’Eſtart, qui ſe trouuoit intereſſeé dans la priſon
        <lb/>de l’Archeueſque de Tréves noſtre Allié, en a eſté le pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ete: mais l’intereſt particulier du Miniſtre qui vouloit re
        <lb rend="¬" break="no"/> gner par les arnes, en a eſté la cauſe eſſentielle &amp; reelle.
        <lb/>Tout Ile monde ſçait auſſi, que le Cardinal de Richelieu
        <lb/>apres s’eſtre eſtably parla guerre ſe vouloit maintenir par la
        <lb/>Paix, &amp; qu’il n’auoit point de plus forte paſſion auant mou
        <lb rend="¬" break="no"/>rir, que de rendre à toute l’Europe la tranquillité qu’il luy
        <lb/>auoic oſtée. Le Cardinal Mazarin ſuccedant à vn ſi grad
        <lb/>Miniſtre, ne ſucceda pasà ſes dornieres penſées de paix: il
        <lb/>reprit les premieres maximes que le Cas dinal de Richelieu
        <lb/>auoit employées. pour ſon eſtabliſſement, &amp; ſe voulut eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>blir par le nombre des atmées qu’il trouua-ſur pied, dans
        <lb/>l’autorisé de la Regenoe..Il ae conſiderapas que los peuples <pb n="16"/>
        <lb/>16
        <lb/>n’en pouuoient plus, qu’ils eſtoient accablés de taifles &amp;
        <lb/>d’impoſts; qu’il leur eſtoit impoſſible de ſoûtenir les deſpen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes de la guerre; &amp; que toute la Chreſtienté qui eſtoit enga
        <lb rend="¬" break="no"/>gée dans la querelle de la France &amp; de l’Eſpagne, ſuecoim
        <lb rend="¬" break="no"/>boit ſous vn faix qu’elle ne pouuoit plus porter. Il prefera
        <lb/>ſon bien particulier au bien general de tous les Chteſtiens;
        <lb/>&amp; pour amuſer les peuples qui ſouhaittoient ardamment la
        <lb/>Paix, il fit tenir pour la traitter vne conference à Munſter,
        <lb/>compoſe de tous les Pleniporentiaires de l’Europe, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me s’il euſt voulu conclure la choſe du monde la plus efloi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnée de ſa penſée, &amp; la plus contraire à ſes deſſeins. Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince n’eſtoit pas de ſon intelligence. Le Maz2
        <lb rend="¬" break="no"/>rin vouloit que la guerre fuſt immortel le: &amp; Monſieur le
        <lb/>Prince par ſes grandes actions la mettoit à fin. Ce Miniſtre
        <lb/>eſt p’aiſant, de reprocher à ce grand Prince, qu’il luy a l’o
        <lb rend="¬" break="no"/>bligation de toutes les victoires qu’il a remportées; &amp; que
        <lb/>les employs qu’il luy a donnés, l’ont eleué à ce haut degré
        <lb/>d’honneur &amp; de gloire ouù̀ il eſt monté par ces armes; Qu’il
        <lb/>ſçache, que Monſieur le Prince ne luy eſt non plus obligé
        <lb/>de ces faueurs, qu’Hercole eſtoit oblige à Euriſtée des
        <lb/>commiſſions qu’il luy auoit données. Le Mazarin n’a ja
        <lb rend="¬" break="no"/>mais cnſeillé́ la Reyne de donner des employs à Monſieur
        <lb/>le Prince, que pour le faire perir dans la peine &amp; dans le
        <lb/>peril qu’il y auoit à les executer. Si Monſieur le Prince a
        <lb/>vaincu les ennemys; ſi dans les meſmes occaſions il a ſur
        <lb rend="¬" break="no"/> monté les difficultés que le Mazarin luy a ſuſcité́es,; plus
        <lb/>diffieiles à vainere que les ennemis meſmes; c’eſt à ſa valeur
        <lb/>&amp; à ſa vertu qu’il en a la ſeule obligation: il n’eu a du tout
        <lb/> point à ce Miniſtre infidelle, qui a fait tout ee qu’il a peu
        <lb/>pour le perdre; qui vouloit que Monſieur le Prince periſt
        <lb/>pour faire durer la guerre: qui luy a derobé le fonds deſti
        <lb rend="¬" break="no"/>né pour les monſtres de toutes ſes Campagnes; &amp; qu’il luy
        <lb/>a touſiours donné àcombattre auec les ennemys, vne pau
        <lb rend="¬" break="no"/>ureté ſi eſpouuantable, qu’Hercule n’a jamais abatu de
        <lb/>monſtre ny ſi eſtrange ny ſiaffreux; Mais nonobſtant les re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiſtances des ennemis, &amp; nonobſtant les trahiſous du Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin; <pb n="17"/>
        <lb/>17
        <lb/>rin; Monſieur le Prince auoir reduit les Allemans à deman
        <lb rend="¬" break="no"/>der la paix, &amp; les Eſpagnols à la deſirer. Le Pape &amp; les
        Ve.
        <lb/>nitiens en eſtoient les mediateurs: le l’ape, pour l’intereſt
        <lb/>de toure la Chreſtienté: les Veniriens pour l’intereſt gene
        <lb rend="¬" break="no"/>ral &amp; pour le leur partieulier; par ce que le grand Seigneur
        <lb/>auoit enuahi la Candie, la plus importante de leurs Iſles:
        <lb/>&amp; ils conjuroient les deux Roys de s’accordet ent’eux,
        <lb/>pour les ſecourir conrre le Turc, &amp; contre l’ennemy com
        <lb rend="¬" break="no"/>mun de la Chreſtienté. Le Mazarin preſſé de parler, de
        <lb/>ſe declarer pour la paix, ou pour la guerre; eſcriuit au Sieur
        <lb/>Seruien ſon Emiſſaire à Munſter, de conſentir à la paix,
        <lb/>ſous des conditions qu’il croyoit que les Eſpagnols n’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>cepteroient pas. La paix eſtoit faite à l’auantage &amp; à la
        gloire
        <lb/>de la France; elle eſtoit conclue du conſentement de tous
        <lb/>les Plenipotentiaires, ſur tous les points les plus conſidera
        <lb rend="¬" break="no"/>bles du traitté, &amp; le Sieur Seruien en auoit donné ſa parole,
        <lb/>aux conditions qui luy auoient eſté preſcrites, &amp; qu’il auoit
        <lb/>demandées: ces conditions luy furent accordées. Se voyant
        <lb/>pris au mot, contre ſon attente, &amp; contre l’attente du Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>arin, il ne trouua point dans ſa ſurpriſe, d’expedient plus
        <lb/>propre pour rompre la paix qu’il voyoit faite, &amp; pour ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uir ſon maiſtre, que de ſe dedire de ſa parole. Ils’en dedit
        <lb/>honteuſement, à la veüe des Plenipoteniaires aſſiſtans, &amp;
        <lb/>à la veue de toute la Chreſtienté, dont ces Plenipoten
        <lb rend="¬" break="no"/>tiaires cormpoſoient vn abregé: il imprima certe honte ſur
        <lb/>on front, &amp; l l’imprima ſur le front de toute la France,
        <lb/>de qui il auoit l’honneur d’eſtre Plenipotentiaire. Hlne rou
        <lb rend="¬" break="no"/>git point d’vne action ſiindigne d’vn homme d’honneur:
        <lb/>tous les aſſiſtans remarquerentqu’il en pallit, qu’il en trem
        <lb rend="¬" break="no"/>bla, &amp; ſa palleur &amp; ſon tremblement furent des preſages
        <lb/>euidents, qu’il attirera quelque iout ſur luy &amp; ſur ſa poſte
        <lb rend="¬" break="no"/>rité, tout le ſang qu’il a fait reſpandre, &amp; tout les malheurs
        <lb/>qu’il a cauſez par la rupeure d’vne paix ſi neceſſaire à toute
        <lb/>la Chreſtiente, &amp; ſi deſitée de tous les Chreſtiens Ce que
        <lb/>nous vous dſons, Mess ie vrs, arriuaà Munſter, au mois
        <lb/>de May de l’année i67. dans vne aſſermblée la plus, cele¬ <pb n="18"/>
        <lb/>18
        <lb/>bre quiait eſté conuoquée de noſtre fiecle, &amp; des ſiecles
        <lb/>paſſez: au veu &amp; au ſçeu de tous les deputez que toute l’Eu
        <lb rend="¬" break="no"/>rope y auoit enuoyez Monſieur de Longueuille &amp; Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur d’Auaux firent tout ce qu’il purent pour retifier le
        <lb/>traitré auant qu’il fuſt tout à fait rompu. Mais le Sieus
        <lb/>Seruien qui auoit le ſectet du Mazarin, s’y oppoſa auee
        <lb/>vne obſtination qui n’eſt pas imaginable: &amp; comme il vid
        <lb/>que Monſieur le Nonce taſchoit ſur la parole de ces Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs, de faire reuenir les Plenipotentiaires de l’Empi
        <lb rend="¬" break="no"/>re &amp; de l’Eſpagne; il luy fit comprendre, que ny Monſieur
        <lb/>de Longueuille ny Monſieue d’Auaux n’auoient pas les
        <lb/>bons memoires: &amp; luy dit à l’oreille Nou vi impegate Sigmor,
        <lb/>per che nan ſi fara niene. C’eſt à dire, Ne vos engageZ pas
        <lb/>Moſfear, parce qu’il ne s’en fera rien. Ce furent ſes mots que
        <lb/>Monſieuri le Nonce, teſmoin irreprochable aredit, &amp; qui
        <lb/>le deſtournerent de la ſolicitation de la paix, voyant bien
        <lb/>qu’il y trauailleroit inutilement, puis que le Mazarin en
        <lb/>eſtoit le maiſtre, &amp; qu’il ne le vouloit pas.
        <lb/>Reuenons à noſtre propos: Il eſt certain que la gnerre
        <lb/>ayant eſté declarée de Couronne à Couronne, par vn He
        <lb rend="¬" break="no"/>raud d’armes, &amp; dans les formes en tel cas requiſes, que nous
        <lb/>ne deuons conſiderer lés Eſpagnols dans l’apparence &amp; dans
        <lb/>ces formes, que comme nos ennemis; iuſques à ce que la
        <lb/>paix ſoit faite auec eux, &amp; qu’elle ſoit publiée dans toute les
        <lb/>formes: mais eſtant certain auſfi que la guerre n’aeſté decla
        <lb rend="¬" break="no"/>rée aux Eſpagnols, que pour le ſeul intereſt du Miniſtre qui
        <lb/>fie la rupture auec eux; qu’elle n’a eſté continuée par le Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>zarin que pour aſſouuir ſon auidité &amp; ſa tyrannie; qu’il ne
        <lb/>tientpas aux Eſpagnols que la paix ne ſoit faire; &amp; que tous
        <lb/>les bons François veulent qu’elle ſe faſſe. Examinons dans la
        <lb/>verité &amp; dans la tcalité de la choſe, s’il ſont plus nos enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis que le Cardinal Mazarin, eux à qui nous auons declaré
        <lb/>la guerte, que nous auons reduits à la neceſſité́ de ſe deffen
        <lb rend="¬" break="no"/>dre contre nous; à qui nous auons fait mille deſordres dans.
        <lb/>tous leurs Eſtats, &amp; qui ne laiſſent pas de nous demander la
        <lb/>paix, &amp; de vouloir eſtre nos amis: Examinons dans la meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>. <pb n="19"/>
        <lb/> 19
        <lb/>me verfté &amp; dans la meſme realité, ſi le Mazœarin n’eſt pas
        <lb/>plus noſtre ennemy: luy qui ſou le pretexte de la guerre
        <lb/>qu’il fait à l’Eſpagne, nous fait vneguerre par ſes voléries &amp;
        <lb/>par ſes extorſions, incomparablemene plus cruelle qu’il ne
        <lb/>la fait à l’Eſpagne meſme : luy qui ne veut point de paix, &amp;
        <lb/>qui ne veut acheuer la guerre, qu’il n’aye acheué d’eſpui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer nos biens &amp; nos vies. La definition des veritables amis,
        <lb/>tirée de la narure meſme, eſt celle cy: De volar, &amp; de nme
        <lb/>pas odair voe aeſme choſë. Les Eſpagnols veulent la paix, &amp;
        <lb/>nous la voulons: ils ne eulent point de guerre, &amp; nous
        <lb/>n’en voulons poine. Les plus parfaitsamys du monde n’au
        <lb rend="¬" break="no"/>roient pas vne conformité de volontez plus vnie. Le Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>arin ne veut point de paix, &amp; nous la voulons :; il veut l
        <lb/>guerre &amp; nous n’en voulons point : les plus parfaits enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis du monde ne ſçauroient auoir vne repugnance de v
        <lb rend="¬" break="no"/>lontez plus contraires: d’ou il s’enſuie, que les Eſpagnols
        <lb/>ſont moins nos ennemis que le Cardinal Mazarin, qui eſt
        <lb/>la ſeule cauſe des deſordres de l’Eſtat &amp; l’auteus de tous
        <lb/>uos maux. Ilya Massi e s, vne autre conformité de
        <lb/>volontez entre les Eſpagnols &amp; nous: c’eſt que comme ils
        <lb/>ſouhaittent la paix, &amp; qu’ils veulent qu’elleſois de durée,
        <lb/>ils ne veulent point pour tout qu’elle ſe traittce par le Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtere d’vn homme ſans foy, ſans parole, &amp; ſans honneux,
        <lb/>comme eſt le Mazarin :’&amp; ils ont creu ne pouuoir faire d
        <lb/>paix valable ſous la Minorité da Roy, que du conſence
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de cous les Princes du ſang de France. C’eſt ce qui
        <lb/>les a obligez de traiter auec nous à cetre condition, de ne
        <lb/>quirter point les armes, &amp; de n’eſcocer aucune propoſi
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de paix, que Meſſieurs nos Princes ne ſoient en liber
        <lb rend="¬" break="no"/>te, Nousvous faiſons, Messie vrs, d’autant plus hardi
        <lb rend="¬" break="no"/>ment certe declaration que nous eſtimons que ce Traitté
        <lb/>eſt digne de vous &amp; de nous: de vous qui deuez prendre
        <lb/>garde en vne oceaſion ſi impoartante, que l’Eſtat ne reç̧oiue
        <lb/>aucun dommage; que nous confiderons comme les Tu
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs de noſtre Roy mineuts, &amp; qui eſtes obligez de luy
        <lb/>rendte à ſa Majorité, ſon Royaume ftoriſſant par ene glo¬ <pb n="20"/>
        <lb/>2e
        <lb/>nieuſe paix, telle qu’il eſt en voſtre pouuoir dela faire. Ce
        <lb/>traitté eſt digne de nous, en ce qu’il eſt digne du Prince
        <lb/>pour qui nous auons pris les armess qui eſt le Prince du
        <lb/>monde le plus jaloux de l’honneut de ſa Patrie, du bien
        <lb/>de l’Eſtar, &amp; de l’autorité de ſon Roy. Il eſt digne de nous
        <lb/>auſſi, en ce qu’il eſt ſalutaire à la France, vtiſe à l’Eſtar,
        <lb/>auantageux pour le ſeruice du Roy; &amp; que tous ces biens
        <lb/>ſont compris dans la paix que nous vous propoſons: paix,
        <lb/>qui eſt reclamée de tout l’Europe, &amp; de quelque coſté
        <lb/>qu’on la conſidere, qui n’a de mauuais regards pour qui
        <lb/>que ce ſoit, que pour le Mazarin: il eſt vray qu’elle le perd
        <lb/>abſolument: mais elle ſauue toute la Chreſtienté; &amp; l’ana
        <lb rend="¬" break="no"/>theme qui doit expier le malheur de tous les Chreſtiens,
        <lb/>ne ſçauroit tomber ſur vne teſte ny plus vile ny plus cou
        <lb rend="¬" break="no"/>pable.
        <lb/>Nous n’ignorons pas qu’on taſche d’effrayer beaucoup de
        <lb/>perſonnes de la liberté de Monſieur le Prince: mais les ter
        <lb rend="¬" break="no"/>reurs qu’on ſeur donneſont des terreurs paniques &amp; vaines,
        <lb/>indignes de l’opinion que d’honneſtes gens doiuent auoir
        <lb/>de Monſieur le Prince. Les honneſtes gens ne le doiuene
        <lb/>pas ſeulement conſiderer par ſa naiſſance &amp; par ſes victoi
        <lb rend="¬" break="no"/>res, comme le pluas grand &amp; le plus vaillant Prince de la ter
        <lb rend="¬" break="no"/>re. Ils doiuent outre cela faire vne eſtime tres-particuliere
        <lb/>de ſa vertu, &amp; de ſon eſprit éleué; &amp; le conſiderer comme
        <lb/>le plus magnanime, &amp; le plus honneſte homme du monde.
        <lb/>Il n’eſt rien de ſi fier ny de ſi terrible que Monſieur le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, l’eſpeée à la main: mais il n’eſt rien de ſi traitable ny de ſi
        <lb/>doux que luy meſme, hors de l’occaſion &amp; du combat.
        <lb/> Monſieur le Prince a ſerui la Reyne dans la guerre qu’elle
        <lb/>a faite aux Pariſiens, par le conſeil du Cardinal Mazarin:
        <lb/>&amp; il eſt vray que Monſieur le Prince commandant les ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes de la Reyne, a ttaité́ les Pariſiens dans cette tencon
        <lb rend="¬" break="no"/>tre, comme des ennemys de la Reyne. Mais que les Pari
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiens ſe remettent en la memoire le iour qu’il reuint à Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris, apreés la paix de Paris: il y reuint auec la meſme fran
        <lb rend="¬" break="no"/>chiſe, &amp; auec la meſme gayeté, que s’il ne ſe fuſt paſſé
        <lb/>qu0y <pb n="21"/>
        <lb/>21
        <lb/>quoy que ce ſoit entr'eux. Les Parifiens luy demandetene
        <lb/>le retour du Roy; il le promits, &amp; le tint: &amp; ils ſçauent tous
        <lb/>les efforts qu’il fit pour r’amener le Roy à Paris, &amp; la reſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtanee que le Cardinal Mazarin y apporta. Que ſi Monſieut
        <lb/>le Prince fit ce plaiſir aux Pariſiens, par la ſeule &amp; gene
        <lb rend="¬" break="no"/>rale raiſon de la paix, qui deuoit auoir aſſoupy touce ſorte
        <lb/>de rancune: quehplaiſir ne leur feroit-il pas, s’il leur auoit
        <lb/>cette obligation particuliere de s’eſtre joint auec vous Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fieurs, pour procurer ſa liberté? &amp; non ſeulernment fa liberté,
        <lb/>mais la liberté de Monſteur le Prince de Conty leur gene¬.
        <lb/>aaliſſime, &amp; celle de Monſieur de Longueville, vn de leur
        <lb/>plus conſiderable Generaux, dont la priſon leu ſera vn
        <lb/>eproche erernel d’ingratitude, horrible sil .er fot iamais.
        <lb/>Il eſt vray qu’il ya des perſonnes qualifiées dansce party,
        <lb/>que l’on croit moins execuſables que le Peuple: mais qui
        <lb/>ne ſçait que ces Meſſieurs one fait tout ce qu’ils ont peu
        <lb/>pour ce bien aetre dans l’eſprit de Monſieor le Prince?
        <lb/>Monſieur le Prince l’auroit deſiré come eux mais la ma
        <lb rend="¬" break="no"/>lbgnite de la conioncture eſtoit telle; que ne pouuant con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentir à vn accommodement que l’on euſt peu interpreter
        <lb/>à vn effet de raince &amp; non pas de generoſité; il ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit auec honneur fe bienmetre auec des perſonnes ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>pçonnées d’auoir attenté ſur ſa vie, que le Procés qui en
        <lb/>eftoit intenaté, ne fut premierement vuidé. H declara tout
        <lb/>aaut, qu’il contribuëroir à leur iuſtification, s’ils eſtoient
        <lb/>innocens; &amp; qu’illeur patdonneroits’il ſe rouuoient coupa
        <lb rend="¬" break="no"/> bles: ſi bien que le Proceés iugé; il proteſta qu’ionocentsou
        <lb/>coupables, il accepteroit leur amitié, &amp; leur donneroit la
        <lb/>ſienne. Si Monſieur le Prince a eſté porté de cette eſprit de
        <lb/>bonté &amp; de generoſité pour ces Meſſieurs, lors qu’ils
        <lb/>eſtoient accuſez; que ne feroit-il pas pour eux, mainte
        <lb rend="¬" break="no"/>aant qu’ils ſont iuſtifiés &amp; qu’il enue iuſtifié de plus, que
        <lb/>leur accuſation n’a eſté qu’vne ſupercherie du Mazarin
        <lb/>pour les rendre ennemys irreconciliables Le Mazarin a
        <lb/>eſté la ſeule cauſe de leur rupture: le azarin oſté, il n’y
        <lb/>a rien quiles empeſche de renoûer. C’eſt à eux à voir, quel
        <lb/>E <pb n="22"/>
        <lb/> 22
        <lb/>le amytié leur ſera plus honorable, ou celle de Monſieus
        <lb/>le Prince ou celle de Mazarin. Mais auant qu’ils ſe deter
        <lb rend="¬" break="no"/>minent pour l’amitié́ du Mazarin, nous les conjurons de fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re cete reflexion; que s il eſt honteux à des Gentils-hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes d’auoir des penſées pour vn aſſaſſinat, il eſt ſans compa
        <lb rend="¬" break="no"/>raiſon plus honteux à desperſonnes de haute condition, de
        <lb/>faire amirié auec celuy qui eſt conuaincu de leur auoir ſuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cité vne accuſation ſi infame, qui eſt l’aſſaſinat du premier
        <lb/>Prince du ſang de France.
        <lb/> Ces Me ſſieurs iugent mal de Monſieur le Prince: s’ils
        <lb/>le croyent capable de conſeruer des reſſentiments inju
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes, &amp; indignes de ſon grand courage, s’ils ne connoiſſent
        <lb/>pas encore bien l’excellence &amp; le prix d’vne ſi haute vertu
        <lb/>qu’eſt la ſienne, qu’il la regardent fixement dans ſa priſon,
        <lb/>comme on regarde fixement le Soleil dans ſon eclipſe, &amp;
        <lb/>ils la verront ſous ce voile, auec moins d’e bloüiſſement
        <lb/>qu’on ne la voyoit dans le grand jour de ſa liberté: qu’ils ſe
        <lb/>repreſent l’ardeur narutelle de ce beau ſang qui bout dans
        <lb/>les veines d’vn ſi grand Prince: qu’ils ſe figurent en ſuite
        <lb/>l’injuſtice qu’on luya fait, l’outrage qu’il a reçeu, &amp; com
        <lb rend="¬" break="no"/>bien ces indignités ſont ſenſibles à vne perſonne ſenſible:
        <lb/>qu’ils iugent aprés cela de la grandeur de ſon ame, par la
        <lb/>grandeur de la moderation &amp; la quietude d’eſprit, qu’il fait
        <lb/>voir à tout le monde dans ſa captiuité, &amp; par cette é́gale
        <lb/>fermeté de moderation &amp; de quietude d’eſprit, dans laquel
        <lb rend="¬" break="no"/>leil perſeuere depuis le temps qu’il eſt en priſon: ils auoüe
        <lb rend="¬" break="no"/>ront ſans doute qu’il n’a pas plus hautement rriomphé des
        <lb/> ennemirs à Rocroy, à Fribourg à Norlingue, &amp; à Lens, qu’il
        <lb/>triomphe de ſon malheur au Bois de Vincennes: que toutes
        <lb/>ſes actons reſpondent à ce grand cœur qui les regit: qu’il
        <lb/>eſt incapable de foibleſſe &amp; de baſſeſſe quelconque: &amp; que
        <lb/>ce ſeroit l’outrager au dernier- point, de deliberer ſur le
        <lb/>choix qu’on denroit faire, ou de ſa parole &amp; de ſon ami
        <lb rend="¬" break="no"/>tié́; ou de la parole &amp; de l’amirié du Mazarin,
        <lb/>Que ſi par la rencontre fatale des choſes, ces Meſſieurs
        <lb/>ſe ſont engagés d’amiié auec le Cardinal: nous ne croyons <pb n="23"/>
        <lb/>23
        <lb/>pas que ce ſoit d’vne amitié ſi aueugle, qu’ils preferaſſent
        <lb/>ſon eſtabliſſenent à celuy de l’Eſtat. Les Brutes &amp; les Caſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſies ne l’auroient pas fait: Brute ſe creut offencé de ſon amy,
        <lb/>qui s’eſtoit ingeré de le recommander à Octaue, parce qu’il
        <lb/>croyoit Octaue vn vfurpateur &amp; vn tyran. Que n’auroit-il
        <lb/>pſts eſcrit contre ce meſme amy? S’il luy auoit propoſé l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>micié d’vn homme fait comme le Mazarin, que ces Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fieurs ont perſecute deux ans durant, camme le plus infa.
        <lb rend="¬" break="no"/>me de tous les tirans, &amp; que dans leur ame, quoy qu’on
        <lb/>die de leur amitié, ils ne croyent pas maintenant ny moins
        <lb/>yran, ny moins infame, qu’ils le croyoient il y a ſix mois.
        <lb/>Quoy qu’il en ſoit, nous ne leur demandons pas qu’ils ayent
        <lb/>de la haine pour le Mazarin: nous les prions qu’ils ayent de
        <lb/>l’amour pour leur patrie: qu’ils conſpirent auec vous, Mes
        <lb rend="¬" break="no"/>Svs, à retirer la France du precipice où elle eſt, &amp; à
        <lb/>la ſauuer de ſa perte en la garantiſſant de ſa cheute: qu’au
        <lb/>lieu des malheurs qui la menacent par vne double guerre,
        <lb/>ciuile &amp; eſtrangere, ils contribuent à la combler de felici
        <lb rend="¬" break="no"/>tés par vne double paix: par-la paix de l’Eſtat, &amp; par la paix
        <lb/>des deux Couronnes. L’vne &amp; l’autre depend de vous, par
        <lb/>la liberté de nos Princes, que nous vous demandons,
        <lb/>Messi vRs, &amp; que nous eſperons de voſtre Iuſtice.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
