<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3603_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Second arrêt du conseil du roi tenu à Pontoise le 27
          juillet, portant cassation de l'arrêt du Parlement de Paris des 19 et 20 juillet
          1652.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=HjdG92vuCNsC"/>
          <author ref="isni:0000000121754977">
            <orgName>Conseil du roi</orgName>
          </author>
          <title source="Moreau">Second arrêt du conseil du roi tenu à Pontoise le 27 juillet,
            portant cassation de l'arrêt du Parlement de Paris des 19 et 20 juillet 1652.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Antonomaz" when="1652-07">juillet 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310998</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3603. Second arrêt du conseil du roi tenu à Pontoise le 27 juillet,
          portant cassation de l'arrêt du Parlement de Paris des 19 et 20 juillet 1652. (S. 1.,
          1652), 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">texte officiel</term>
          <term type="genre">arrêt</term>
          <term type="subject" ref="institution/parlements.xml">Parlements</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_91" source="Moreau">
          <p>Lieutenance générale du duc d’Orléans</p>
          <date when="1652-07-20">1652-07-20</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>SECON D
        <lb/> E
        <lb/>ARREST
        <lb/>DV CONSEIL DV ROY,
        <lb/>tenu à Pontoiſe le z;. Iuillet,
        <lb/>Portant Caſsaſſion de l’Arreſt
        <lb/>eenreielie <pb n="2"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> ..
        <lb/>?4
        <lb rend="¬" break="no"/>t p.
        <lb/>,
        <lb/>e
        <lb/>¬.
        <lb/>
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/> i
        <lb/> aip¬!
        <lb/>p
        <lb rend="¬" break="no"/> l
        <lb/>osDe
        <lb/>q <pb n="3"/>
        <lb/>Ar
        <lb/> e
        <lb/>a
        <lb/>3
        <lb/>AQt&amp;
        <lb/>e eo ee
        <lb/>&amp;-a&amp;
        <lb/>Extraict des Regiſtres du Con
        <lb rend="¬" break="no"/>v t r ai
        <lb/>il e
        <lb rend="¬" break="no"/> c
        <lb/>ſil Eſa
        <lb/> A LL 1 A
        <lb/>4EROY Eſtant en ſon Conſeil, Con
        <lb rend="¬" break="no"/> deanl eſat preſene de ſon oyan
        <lb/>me, &amp; que toute la prudence dont ſa
        <lb/> Majeſté a pû vſer depuis ſa Majorite,
        <lb/> pour preuenir les maux de laFaction for.
        <lb/> mée durant ſa Minorité́, n’a pû vaincre
        <lb/>lamalice des Autheurs de ladite Rebellion; leſquels
        <lb/>ayant reſolu de parrager l’Eſtat, ſe ſont ſeruis du pre
        <lb rend="¬" break="no"/>texte ordinaire des Factieux, qui eſt de décrier le
        <lb/>Gouuernement, ayant inciſté à l’éloignement de
        <lb/>Monſiaur le Cardinal Mazarin, auquel ſla Majſte a
        <lb/>conſenty: En ſuitte des preſſantes inſtances qu’il luy
        <lb/>en a fait; pour ne rien obmettre de ce qui d́pend
        <lb/>d’elle pour le repos de ſon Eſtat. Ce qui les euſt lans
        <lb/>doute ſatisfaits, ſi c’euſt eſte la veritable cauſe des
        <lb/>roubles qu’ils ont excitez. Mais le refus qu’ils ont
        <lb/>fait de promettre de leur part, apres la ſortie dudit
        <lb/>ſieur Cardinal, ce qui eſt neceſſaire poar le reſta
        <lb rend="¬" break="no"/>blifſement du calme dans le Royaume, ſuiuant les
        <lb/>conditions par eux acceptées dans le Parlement de <pb n="4"/>
        <lb/>Paris, a fait affez connoiſtre qu’ils n’ont choiſi ce
        <lb/>pretexte que peur ſduire lee Peuples, s’ermparer de
        <lb/>l’adminiſtration C’eſt pour ce deſſein qu’ils ont en
        <lb rend="¬" break="no"/>trepris de. faire entrer en France toutes les forces
        <lb/>des Eſpagnols, anciens ennemis de la Couronne,
        <lb/>pour acheuer de deſoler les Prouinces, ſe rendre
        <lb/>maiſtres de l’Eſtat, &amp; de diſpoſer de tout à leur vo
        <lb rend="¬" break="no"/>lonté. S Maieſté eſt bicn aſſeureée, que ſi ledit Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment eſtoit en liberté, il luy en porteroit ſes plaintes
        <lb/>&amp; en vne occaſion ſi importante, il luy rendroit des
        <lb/>preuues de ſa fidelité. Mais apres les voyes de fait,
        <lb/> les aſſaſſinats, les incendies, les exils, &amp; les proſcri
        <lb rend="¬" break="no"/>ptions commiſes par l’ordre des Factieux, tant à l’en.
        <lb/>contre des Oſſiciers du Parlement, que des habitans
        <lb/>de la Vil’e de Paris, dont on n’a pas oſé ſedlemént ſe
        <lb/>plaindre. Et ce qui eſt ſans exemple, &amp; que la Po
        <lb rend="¬" break="no"/>ſterité ne croyra pas, que les veufues &amp; les heritiers
        <lb/>n’ont pas eu ne voix pour demander luſtice, &amp; que
        <lb/>rous les Magiſtrats ſont deuenus ſans fonction; il
        <lb/>n’y a plus qu’vne conſternation publique: Les bon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes volontez ſont eſtouffées par vne bonne &amp; iuſte
        <lb/>crainte, &amp; chacun ſe voit expoſeé à̀ vne honteuſe ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uirude. Et ainſi on ne peut faire eſtat des reſolutions
        <lb/>qui ſe prennent dans ledit Parlement, qui pour au
        <lb rend="¬" break="no"/>thoriſer les crimes des Chefs de Party qui aſſiſtent à
        <lb/>routes les deliberations Et par leur preſence &amp; leur
        <lb/>conduitte tiennent vn chacun dans la crainte fais
        <lb/>quis’eſt paſſéle ao. de ce mois dans ledit Parlement.
        <lb/>Ce <pb n="5"/>
        <lb/>fait aſſez connoiftre le peu de moyens qui reſtent
        <lb/>aux Offlciers d’iceluy deiprimer leurs ſentimens,
        <lb/>puis ’qu’ils ont eſteé cdonrtamts- ds s’oublies -iuſqus.
        <lb/>au point de declaret la Perſonne de ſaMajeſté n’eſtre
        <lb/>en liberte, donnerà Mr. le Duc d’Orleans la qualiteé́
        <lb/>neLieutenane General dans l’eſtenduëduRtoyaume,
        <lb/>&amp;le Comandement des Armées au Prince de Con
        <lb rend="¬" break="no"/>d, declareé eriminel de leze Maieſté, par Lertres Pa¬1
        <lb/>toites verifié́es par tous les Parlémens, pour auoir
        <lb/>appellé les Eſpagnols dans le Royaume, &amp; pris les
        <lb rend="¬" break="no"/>armes contre Sadire Maieſte: &amp; d’autant que cepr0
        <lb rend="¬" break="no"/>cedé eſt vn attentat à l’authoriteé́ ſouueraine, vne en¬!
        <lb/>trepriſeſur la puiſſance legitrime qui àppattient à Sa
        <lb/>Maieſteé, vneé fuitre des Traitezfais pour le partage
        <lb/>de l’Eſtat edtre Monſieur le Dec d’Orleans, &amp; le.
        <lb/>Pnte dé Condé; &amp; de celuy que ledit Prince de
        <lb/>Condé a fait àuec les Eſpagnols en conſequence de
        <lb rend="¬" break="no"/>quel il diſpoſe abſolument de toutes leurs forces,
        <lb/>qi n’agiſſent que comme il leur ordonne; &amp; Sa
        <lb/>aieſteéeſtant obhgée de maintenit l’Authoriueé
        <lb/>Royale, que Dieu a miſe entre ſes mains &amp;-de ga
        <lb rend="¬" break="no"/>rantir l’Eſtat d’vne entiere ſubverſion, Sa Maieſt
        <lb/>eſtant en ſon Conſeil, caſſe, reuoque, &amp; annulle le
        <lb rend="¬" break="no"/>dit Arreſt du Parlement &amp; tout ce qui a eſté fait le
        <lb/>2o du preſenr mois de luiller, comme donné par
        <lb/>Gens priuez, ſans authorité pour ce regard, &amp; ſans
        <lb/>aucune liberté. Et fait inhibitions &amp; defences à tous
        <lb/>ſesſuiets de quelque Eſtat &amp; condition q’ils ſoient
        <lb/>de reconnoiſtre ledit Sieur Duc d’Orleans pous
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>LientenantGeneral, &amp; ledit Prinoe de Condé pout
        <lb/>le commandement des Armees, à peine d’eſtre de
        <lb rend="¬" break="no"/>clarez peurbateurs du repos puhlie, cipijel de,
        <lb/>lere Màeſte, &amp;oeſtre puniscommetels. A decſré&amp;.
        <lb/>declare toutes les reſolutions qui fe prendront à l’a¬
        <lb rend="¬" break="no"/>uenir dan, le dit Parlemenr pour ls affaires , pnbli¬.
        <lb/>ques nulles, &amp; de nul eſſet: auec defences à qpu ſs
        <lb/>luiets d y auoir auçun ſgard, iuſqu’̀ ce que. la ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>eeut eſde renidua ant a l Vde quà dà Iuiee,
        <lb/>conformement à̀ l’Arreit dudit Parlemene dudit
        <lb/> mois de lllee, donne en ſuite des violencçs commi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſesen la peſonne des Offi ie:s dudit Parlement ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>rant du Palais le a1. Iuin, &amp; auparauant les horribles
        <lb/>cruautezexercées contre IHoſtel de Ville de Pars
        <lb/>le du preſent mois, Enioint Sadite aieſte à tous.
        <lb/>Gouuetneurs de Prouinces, paillifs, Seneſchaur, ai
        <lb rend="¬" break="no"/>res, Eſcheuins de Villes, &amp; tous autres Officiers, de
        <lb/>tenir la main. cbacun endroit ſoy. l’execuion du
        <lb/>peſent arreſt. Fait au Conſeil d’Eſtat du Roy, Sa
        <lb/>Maieſdy eſtane venu ̀ P’onroiſe le i lujlet il
        <lb/>ſixcensciquante deu-¬
        <lb rend="¬" break="no"/>5.
        <lb/>..
        <lb/> Sige, GVENEG AV
        <lb/>-J2422 .
        <lb/>e1. 1.
        <lb/>1 (i 1! .
        <lb/>
        <lb/>.
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>t.
        <lb/>. <pb n="7"/>
        <lb/>83
        <lb/>2So
        <lb rend="¬" break="no"/> q
        <lb/> Extraict des Regiſtres du Par
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/> lement de Patis, des V’endre
        <lb rend="¬" break="no"/> Q re iye ifi RZr
        <lb/> dy &amp; Samedy dix-neuf &amp;
        <lb/>ſll4 rl re
        <lb/>rietſt I.
        <lb/> L l- AAA. 2.2
        <lb/>
        <lb/> e i res dej
        <lb/>IIqu4IA u1A
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> Ejoar la Cour ,eoures les Chambres ſſemblées,
        <lb/>, Monſieur le Due d’rleansOncle du Roy, &amp;e le ſieur
        <lb/>Pince delonde eſtans,; aſiſtan de Dues, Pairs, Qf
        <lb rend="¬" break="no"/>ielers de la ourornts Apres aadir puy preſent Beche¬.i
        <lb/>fert, Sbéudpout lel Procreauri eaeotal du Roy letecit
        <lb/>fait ltourdhyer par Monſieuz le Praeſidene de Neſmond,
        <lb/>de eequb’eſt paſſe e la Bleputation faiee de ſà perſones,
        <lb/>&amp; de Monſieur le Preſidentd Lngueil. de, Qonſelers
        <lb/>de ladite Cour vers le Roy; Letue faite de la Letrtre de
        <lb/>Cachet à eu ſeitde lai pa ddit Seigneur, aoptenoë au
        <lb/>Regiſtre dudit iour d’hyer: Et propoſtions altes par mon
        <lb rend="¬" break="no"/>dioSieurle Due drleabs; Et ’ouy, auſi ledit Subſtitud,
        <lb/>luayreireé, l maere mie en deliheration pendant deux
        <lb/>matinées, A declaré ld perſonne dudit Seigoeur Roy n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtree ibed’ ’eſtre étenue par le Carunal Mazarin;
        <lb/>Et en conſe quencuenôndit Sieur le Duc d’Orleans ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>uant l’Arreſt ey. deuant donné, ſera prié de la part de ladite
        <lb/>Cour, d’employer l’authoritré dudit Seigneur Roy &amp; la
        <lb/>ſienne, pour mettre la perſonne de ſa Maeſté en pleine li
        <lb rend="¬" break="no"/>berté; loy faire rendre l’honneur, le ſeruice, &amp; l’obeyſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qui luy ſont dû̂s; ſe ſeruir pour cet effet de tous moyens
        <lb/> egities qu’il jogera vtiles &amp; neceſſaires, pour garantis le <pb n="8"/>
        <lb/>Royaume de la ruine en laquelle il eſtpreſt da tomber ar
        <lb/>les mauuais conſeils dudit Cardinal, prendre la qualijé de
        <lb/>Lieutenant Generaldu Roy danis l’eſtenduëdu Roguaaé;y
        <lb/>Terres, &amp; Seigneuries de ſon obeyſſance, &amp; en faire tou
        <lb/>tes les fonctions. Ordonhe qu’il ſera raeconnu ri ladite qua
        <lb rend="¬" break="no"/>lite par tous les Suiers de Sa Maieſté, tant &amp; ſi longue¬.
        <lb/>ment que ledit.Cardinal ſera enFrance; &amp; que ladite De.
        <lb/>claration contre luy dudit Selfaeur Roy, ſoit exeecuté́e;
        <lb/>Et ledit SiourPcince de Copé. uſſi- prié d’accepter ſqes
        <lb/>l’authorite dudirSieur De d’ſlens le Comendemént
        <lb/>&amp; la conduite des Armdes,: Qrdpnne efioutre, que les
        <lb/>Officiersdu Roy, Capitaines dé ſes Gardés, &amp; ious aufres
        <lb/>ayans Charges preé́s la perſonne eé ſa Maieſté, ep demeu
        <lb rend="¬" break="no"/>reront reſponſables, &amp; leur p6fterſté́;-&amp; quril fea eſerir
        <lb/>audit Seigneur Roy de la part de ladite Cour, pour excu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer leſdits Depuees de né s’eſtre redus à laſuire de Sadir,
        <lb/>Majeſteé, &amp; la ſupplier deeohef de vouloir eſloigner ledit
        <lb/>Cadnsal Maarin, &amp; à toas les Paeleens,leſquplsſeone
        <lb/>initele doner pareil-Aerreſt&amp; me Maires &amp; Eſche,
        <lb/>uits des Viles principaleo’dueeffore Et ſerae greſenar-
        <lb/>reſt affiché́ par tout oubeſoin ſera, à ce qu’aucun n’en
        <lb/>Hevde cauſe dgnorantoe Faie cu Pdement le vine
        <lb rend="¬" break="no"/>tieſhe-luiller nmil ſi censoinquants deux.
        <lb/>3
        <lb rend="¬" break="no"/> Sgne?
        <lb/>X
        <lb/> u
        <lb/> .
        <lb rend="¬" break="no"/>DTILLE,
        <lb/>i¬1
        <lb/>Collaionaé́ à ſ’Original, par moy
        <lb/>Conſeiller, ecerqre d Ry,
        <lb/> e
        <lb/>l
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/>e i:. r.
        <lb/>2.2
        <lb/>Maiſon Couronmmé de rance &amp;
        <lb/> de ſes Fianes.A
        <lb/>eO
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>;.i
        <lb/> ro
        <lb rend="¬" break="no"/>e9
        <lb/>12.1
        <lb/>
        <lb/>.,2
        <lb/>.. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
