<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3647_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les sentiments d'Aristide sur les affaires
          publiques.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=ZxVfXznGUgsC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Sentiments (les) d'Aristide sur les affaires publiques.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 312301</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3647. Sentiments (les) d'Aristide sur les affaires pu bliques. Paris,
          1649 , 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>SENTIMENS
        <lb/>DARSTDE
        <lb/>Sur les affaires Publiques.
        <lb/>a
        <lb/>ee <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/> 4 AA-, -
        <lb/> J r
        <lb/>
        <lb/>OE IN I I
        <lb/>AL L
        <lb/>T4
        <lb/>A
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>. . L ..
        <lb/>F1
        <lb/>r¬
        <lb rend="¬" break="no"/>E IN
        <lb/>A.
        <lb/>Sur les affaires Publiques.
        <lb/> airc
        <lb rend="¬" break="no"/>r¬ l
        <lb rend="¬" break="no"/>,
        <lb/>p, Es mouuemens faſcheux qui trauaillent cét Eſtat, ont
        <lb/>e ſ, ́meu les Eſprits, &amp; produit vn nonbre infiny de Pieces,
        <lb/>iſd penrlue eiuei e s i le derieune res
        <lb/> ridicules &amp; ſi impertinentes, que les Eſprits laſſez à pei
        <lb rend="¬" break="no"/> ne ſe peuuent arteſter à ce qui eſt de meilleur &amp; de plus
        <lb/>ſolide, veu meſmement qu’il eſt bien difficile en vn meſime ſuiet den’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir pas les meſmes penſées, &amp; que la redite des meil leures
        choſes fa
        <lb rend="¬" break="no"/>tigue l’eſprit &amp; luy déplaiſt. Mais d’autant que perſonne, au
        moins
        <lb/>que ie ſçache n’a examineé nos affaires dans le detail, &amp; pour en faire
        <lb/>iugement dans les reigles de la vraye Politique;, ie ſuis plus hardy à
        <lb/>produire mes ſentimens, proteſtant qu’ils ſont ſans preiugé, &amp; que ie
        <lb/>n’ay autre paſſion ny intereſt, que de faire voir la veriteé toute pure &amp;
        <lb/>ſans deſguiſement.
        <lb/>Ie dis donc premierement qu’il ne faut pas touſiours iuger des affaires
        <lb/>par les euenemens; car encores que les effets donnent le plus ſouuent la
        <lb/>connoiſſance des cauſes, il ſe rencontre quelquesfois de telles eircon
        <lb rend="¬" break="no"/> tances &amp; ri differentes qu’elles foreent à s’éloigner de la
        reigle gene
        <lb rend="¬" break="no"/>rale, qu’il faut plier ſelon l’occurrence du temps. Et combien que
        cela
        <lb/>ait auſſi lieu dans le gouuernement des Eſtats; toutesfois il eſt bien
        <lb/>certain que les maximes de la Politique produiſent des e ffets plus re
        <lb rend="¬" break="no"/>le qu’ils ne ſont pas dans les autres ſeiences. Et de fait celuy
        qui ſera
        <lb/>verſeé dans l’Hiſtoire, qui eſt la veritable experience de la Politique,
        <lb/>reconnoiſtra que preſque touſours vne meſme cauſe produit vn raeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me effet, &amp; que dans la conduite d’vn Eſtat les euenemens ont
        vn rap
        <lb rend="¬" break="no"/>port neceſſaire à la façon de gouuerner.
        <lb/>Conſi lerons le Royaume de France en l’eſtat auquel il eſtoit lors du
        <lb/>deces dn deffunt Roy; vn Miniſtre auſſi abſolu qu’il en fut iamais, l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit gouuerné vn long temps. IlI a touſiours entretenu la guerrte,
        com
        <lb rend="¬" break="no"/>ue abſolument neceſlaite à la conſeruation de ſon authorité; &amp;
        ceſte
        <lb/>raxime a touſiours eſté pratiquée en tous Eſtats, ou quelque particu
        <lb rend="¬" break="no"/> lier s’eſt empare de l’authorité du Prince. Le peaple eſtoie
        accablé d’vn
        <lb/>nombre infiny d’impoſts, les Prouinces &amp; la campagne ruinees gemiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>ſoient ſous la tyrannie inſuportable des Partiſans, &amp; preſteurs volon
        <lb rend="¬" break="no"/>taires ou vſuriers, qui ſous pretexte du uom du Roy enuoyoiét par
        tout
        <lb/>leursſatellites &amp; leurs bourreaux executer leurs brigandages auec des
        <lb/>cruautez épouuentables:le deſordre venu à tel point; que les Partiſans
        <lb/>dſpoſoient des Intendans ainſi que de leurs valets. les changeãt à leur
        <lb/>volonté, &amp; dreſſant eux meſmes les Arreſts tel qu’il leur plaiſoit: &amp;
        <lb/>pour ce que ces Partiſans auoient eſté les creatures d’vn nombre infini
        <lb/>d’officiers, ils ont creu qu’ils pouuoient deſtruire leur ouurage, &amp;apres
        <lb/>auoir ruiné les anciens O fficiers par les nouueaux, ils ont perdu les vns
        <lb/>&amp; les autres, la violence &amp; la fourbe, l’inuention de nouueaux impoſts,
        <lb/>&amp; le pretxete detant de taxes, faire &amp; defaire, a eſté l’exercice de ces
        <lb/>bons perſonnages, &amp; la matiere d’vne infinité d’Arreſts du Conſeiſ, ſi
        <lb/>contraires les vns aux autres, la Nobleſſe n’auoit pas mieux eſté trai
        <lb/>té́e; la Iuſtice eſtoit epprimée par vne violence ſans exemple, &amp; iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques à l’infarmie.
        <lb/>Les choſes etoient en cé̂t eſftat lors que la Reine qui auoit eu
        <lb/>ſa part des afflictions publiques, a eſté faite Regente de ce Royaume:
        <lb/>ſi el le euſt eſteé fidellement conſeillé́e. elle n’euſt iamais retenu pour Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtres d’Eſtat, ceux pour leſquels on auoit tant d’auerſion, &amp;
        qui
        <lb/>auoient attiré la haine de tous les peuples. C’eſt vne maxime conſftan
        <lb rend="¬" break="no"/>te qui ne changera iamais, qu’apres le decés d’vn Prince, il faut
        gardet
        <lb/>les Miniſtres qui ont bien gouuerné́, &amp; qui ſont aymez du peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple, &amp; au contraire il faut eéligner, non ſeulement ceux qui
        ont
        <lb/>mal reuſſi; mais meſmas ceux qui ſont odieux ſans en auoir donné
        <lb/>ſujet; l’inobſeruance de ceſte regle a fait perir des Eſtats, &amp; donné d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtranges ſecouſſes à noſtre Couronne. Galba perit, pource qu’il ſe
        <lb/>feruit de Halotus, &amp; qu’il vouloit proteger Tigellinus qui auoient
        <lb/>eſteé Miniſtres des cruautez de Neron. Childerie fils de Meroüée,
        <lb/>Louys XI. Charles V. &amp; Charles VI. ont é́prouueé la verité de ceſte
        <lb/>maxime: mais l’exemple de Charles V II, eſt ſur tout rernarquable, il
        <lb/>auoit prés de ſoy pour principaux Miniftres Tannegui du Chaſtel,
        <lb/>I an Louuet Preſident de Prouence, &amp; l’Eueſque de Clermont qui
        <lb/>luy auoient rendu de tres grands ſeruices: En ce teraps là ſuruint vne
        <lb/>guerre contre les Ducs de Bourgongne &amp; de Bretagne, qui offrirent
        <lb/>de faire la paix, pourueu qu’on chaſſaſt d’aopres da Roy eeux de ſon
        <lb/>Conſeil: Ces trois bons perſonnages François, &amp; bons François, pour
        <lb/>donner la paix à l’Eſtat conſeillent au Roy d’y conſentir, ils ſe retirét
        <lb/>en leurs maiſons, &amp; n’eſſayent point à ſe conſeruer dans le Miniſtere
        <lb/>par le faux pretexte de l’authorité du Roy, c’eſtoient là de fidelles Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſlres; mais ils ſont mores, &amp; beaucoup de ceux qui ſont
        auiourd’huy
        <lb/>aymeroient mieux voir perir l’Eſtat, que de reculer d’vn pas Ie ne
        <lb/>doute point que le Cardinal de Richelieu, s’il euſt ſuruécu le defunt
        <lb/> Roy, n’euſt agy tout autrement pendant vne minorité́, qu’il n’auoit
        <lb/>fait auparauant; il eftoit trop ha bile homme pour ne preuoir pas les
        <lb/>ſouſlemens de tout vn Royaume; &amp; pluſieurs ſont perſuadez qu’il eût
        <lb/> eſſuyé <pb n="5"/>
        <lb/>eſluye toutes le larmes qu’l auot tait repandre. qu vne pax glorleuſe
        <lb/>euſt eſteint la haine des peuples, &amp; couronné toutes ſes ations.
        <lb/>Ceſte premiere faute de n’auoir pas changé les principaux Miniſtres a eſté
        <lb/>ſuiuie d’vne autre, qui n’eſt pas moins da ngereuſe, en retenant vn prenier
        <lb/>Miniſtre, non ſeulement odieux, mais eſtranger: car ceſte maxime eſt touſ
        <lb rend="¬" break="no"/>jours vraye qu’il artiue de grands deſordres quand on remet
        l’adminiſtra
        <lb rend="¬" break="no"/>tion d’vn Eſtat entre les mains d’vn Eſtranger. Toutes les
        hiſtoires ſont
        <lb/>pleines des malheurs qui ſont arriucæ aux peuples par des Eſtrã gers. En 55S.
        <lb/>vn Chancelier Eſtranger dans le Royaume de Sicile fut cauſe que tous les
        <lb/>François y furent maſſacrez, &amp; ie iray en paſſant que les hiſtoriens rermar
        <lb rend="¬" break="no"/>quenc que les Italiens ont touſiours eſteé fort enclins à maſſacrer
        les Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>çois, teſmoin encores les Veſpres Siciliennes qu’on n’oubliera
        iamais.
        <lb/>Apres la Paix faite entre Iean Roy de France, &amp; Edoüard Roy d’Angleter
        <lb rend="¬" break="no"/>re pour auoir voulu mettre des Anglois dans les premieres charges
        del’A
        <lb rend="¬" break="no"/>quitaine le Roy d’Angleterre perdit par ceſte mauuaiſe conduite
        tout ce
        <lb/>qu’il auoit gagné en la iourné́e de Poitiers Iean Duc de Bretagne perdit ſon
        <lb/>pays pour auoir preferé des Eſtrangers à ſes ſuiets: Le Roy Charles II1.
        <lb/>eſprouua bien ceſte verité́ au voyage de Naples, &amp; perdit ce Royaume qu’il
        <lb/>pouuoit conſeruer en France En 6o7. vn Maire du Palais eſtranger intro
        <lb rend="¬" break="no"/>duit par vne Reyne eétrangere, fut la cauſe d’vne guerre ciuile: la
        meſme
        <lb/>choſe arriua du temps de Louys le Debonnaire, à cauſe d’vn certain Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnol nommé Berard, &amp; de tels exemoples on pourroir faire de
        iuſtes voſumes.
        <lb/>Triſtes effets d’vne meſme cauſe, qu’on doit bien éuiter, puis qu’ils ſont
        <lb/>touſiours funeſtes &amp; malheureux.
        <lb/>Et combien que les affaires de cét Eſtat ne ſe puiſſent con duire par les ma
        <lb rend="¬" break="no"/>tines de Machiauel, parce que les Francois ayment bien leurs Ro ys
        par
        <lb/>deſſus toutes choſes; mais ils peuuent moins ſouffrir qu’aucune autre nation
        <lb/>vn Miniſtre Eſtranger &amp; Tyran. Toutes ſois le Cardinal Mazarin a obſerué
        <lb/>ponctuel lement ſes maximes, ſeule cauſe de nos deſordres, mais qui le ſeront
        <lb/>infailliblement de ſa perte.
        <lb/>Machiauel en pluſieurs endroits de ſes diſcours, particuliererment au liu.
        <lb/>. chap. &amp; au liu. 2. ch. 7. &amp; au liu. 3. ch. 16. auance ceſte maxime, Que
        <lb/>pourſe aantemir en credit, il ſaut al baſſerlepeaple, &amp; le temir pare; maxirnse
        <lb/>qui a dépouüiille pluſieurs Roys de leurs Royaumes. Le fils de Salomon en
        <lb/>perdit les dix parts, &amp; Chilperic fut chaſſé pour ce ſujet. Certaincrment la
        <lb/>force du Prince conſiſte en la richeſſe de ſon pays, c’eſt ce qui rend vn Eſtat
        <lb/>fort &amp; puiſſant, &amp; pour ſe conſeruer &amp; pour s’aceroiſtre. Le Threſor des
        <lb/>Roys eſt de conſeruer leurs Richeſſes entre les mains, &amp; dans la bourſe de
        <lb/>leurs Sujets: Et il eſt ſi peu iuſte qu’vn Minitre d’Eſtat, &amp; vne cenaine de
        <lb/>voleursapres luy, Partiſans, preſtcurs volontaires, ou vſuriers, emportent
        <lb/>toutes les Finances que la vraye Politique enſeigne, que les Roys ne doiuent
        <lb/>pas meſme amaſſer dans leurs Eſpargnes de grands threſors, ſi ce n’eſt pour
        <lb/>quelque grand deſſein- Le threſor de ſoixante millions d’or que laiſſa Tybo
        <lb rend="¬" break="no"/>re perdit Cahigula; &amp; celuy de Charles le Sage diuiſa les
        freres, &amp; fut cauſe
        <lb/>d’vneguerre ciuile. Le Cardinal Mazarin a ſuiuy Machiauecl, on ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment pour ſe maintenir eu credit, mais pour auoir la dépoüille de
        tout vn
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>Ryaume: en lorte que lans la det peale qui parOiſt, les Comptans de deur
        <lb/>années ſe montent à cent ſix millions, ce qui eſt peeſque incroyable, tant de
        <lb/>charges, &amp; de ſubſides ayant en fin accablé le peuple auiourdhuy reduit à
        <lb/>vne extréme neceſſteé.
        <lb/>Au liu. 2. chap. &amp; au liu. 3. chap. 3. ce Politlque Florentin, dit Qu’l
        <lb/>aft bon de tenir les Peaples e dinuiſios, &amp; de fairs ooarir les aoteu da
        <lb/>bien Pablic, &amp; remarque à ce propos pour vne grande faute en la Politi
        <lb rend="¬" break="no"/>que de ce que Tarquin dernier Roy de Rome, ne fit pas tuer Brutus.
        <lb/>Cette maxime eſt toute t yrannique, &amp; les Hiſtoriens remarquent que
        <lb/>lors que Tarquin changea la domination Royale, en vne dominstion vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lente, il vint à rmeſpriſer la Nobleſſe, les Patricians &amp; le
        peuple corrompit
        <lb/>la I uſtiee, oſta l’authorité au Senatqu’il auoit touſiours eué, faiſoit perir ceux
        <lb/>qui ſe plaignoient du deſordre, &amp; mourir pluſeurs grands &amp; notables per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnages ſeuerement &amp; ſans forme de Iuſtice, irmpoſoit des
        tribus extraordi
        <lb rend="¬" break="no"/>naires ſur le peuple, &amp; ruinoit tout ce qui eſtoit dans
        l’eſtendué de l’Emnpire.
        <lb/>Nſtre Cardinal n’a rien oublieé de tout cela, les impoſitions de toutesſor
        <lb rend="¬" break="no"/>tes, les proſcriptions des plus gens de bien, &amp; leur mort
        ſecrette en fourniſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent vne preuue bien authentique, il s’eſt mocqueé des plaintes
        &amp; des germiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeens des pauures, de toutes les temonſtrances qui oat eſté faites,
        &amp; ſemble
        <lb/>qü’il ait voulu rehauſſer l’eſclat de ſa pourpre du Sang du pauure peuple.
        <lb/>Ce fi delle imitateur de la doctrine de Machiauel, a ſuiuy encore ce prece
        <lb rend="¬" break="no"/>ptre qui ſe trouue au liu. 2. ch. 3. &amp; 18. du Prince, &amp; au
        liu.1. chap.42. des
        <lb rend="¬" break="no"/>diſcours: Qu’on doit ’eſtudier aà’maamoier les eſprs poar los
        troper, &amp;’ qu’on ae
        <lb/>doit craindre pouar cét effet de ſe pariurer &amp; diſſiaoaler ; ce que le Casdinal
        <lb/>a pratiqué́, &amp; practique encores auiourd’huy fort exactement.
        <lb/>Mais il faut voir ſi dans ſon deſſein moeſmaes il ne s’eſt point meſconté, lors
        <lb/>que le Parlement voulut arreſter les deſordres de l’Eſtar; ce qu donna lie
        <lb/>aux Barricades, fut qu’au preiudice d’vne Conference conmencee, &amp; au
        <lb/>iour d’vne Feſte de reioüyſſance publique, on enleua violemnent deux des
        <lb/>principaux Senateurs, zelez au bien publie, &amp; encores aua meſue téps qu’on
        <lb/>auoit enuoyé chez l’vn pour l’aduertir de ſe trouuer au lieu aſſigne: ce qui
        <lb/>s’eſt paſſeé iuſques à la Declaration du mois d’O cCobre dernier, a eſté conduit
        <lb/>d’vn meſme Eſprit, &amp; comme il a vea qu’il ne pouuoit effectuer ce qu’il s’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoit promis ny empeſcher l’effet de cette Declaration, qui en
        quelque ſorte
        <lb/>arreſtoit le cours du plus grd mal dans la plus rudeſaiſon, il enleua le Roy
        <lb rend="¬" break="no"/>de nuict, &amp; accuſe le Parlement de l’anoir Voulu liurer aux
        Eunemi de l’E..
        <lb/>ftat. Paris’eſt bloqueé; &amp; on fait ce qu’on peut pour ruinec cette grande Vil.
        <lb rend="¬" break="no"/>le. Si le deſſein euſt reuiſfi Paris ſeroit beuſleé, &amp; tous les
        Habitans fe ſeroient
        <lb/>maſſacres les vns &amp; les autres: ce qui s’eſt fait és enuirons de Paris, &amp; à
        leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>gard de tant d’aes innocentes fait aſſcz inget quel le eſtoit
        l’intention pour
        <lb/>le dedans.
        <lb/>Encores que les Eſtats, &amp; la ſocieté huma ine ne puiſſent ſubſifter ſans la
        <lb/>Foy, Machiauel enſeigne le contraire. Tacite remarque, &amp; l’Hiſtoire nous
        <lb/>apprend combien l’obſeruat̃ de la parole &amp; les traite de bõne foy ont ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>y aux Romains qui en’eſtoient Religieux obſeruateurs, &amp; qui
        tenoiens
        <lb/>pour vne maxirue iauiolable, que la foy ne veut eſtre ny violéc, ny ſuſpete, <pb n="7"/>
        <lb/>2
        <lb/>aaſſi ont ilstouſiours reletté les eaoyens de fraude qui leur eſtoient
        <lb/>propoſez. pour l’aceroiſſermaent de leur Republique. Ces ſages Po
        <lb rend="¬" break="no"/>litiques ſ̧auoient bien que la foorbe fait perdre toute ereance,
        &amp;
        <lb/>qu’ordinairement elle produit ſes plus faſcheux effets ſur ſes pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pres autheurs: il y en a vne infinité d’exemples dans les Hiſtoi
        <lb rend="¬" break="no"/>es, pareiculierement en celle de Franee, &amp; i’eſtime qu’auiour
        <lb rend="¬" break="no"/>d’huy le Cardinal Mazarin l’eſprouue en ſa perſonne, les choſes paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>sées feront tcuſiours craindre l aduenir, &amp; maintenant qu’il ſe
        dit Ser
        <lb rend="¬" break="no"/>uiteur &amp; amy du Parlement &amp; du peuple, ie ne penſe pas
        qu’il y ait per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne qui le croye &amp; qui ne ſe deffie touſiours d’vn ltalien
        reconcilié:
        <lb/>toute ſa procedure n’eſt qu’vn tiſſu de fourbes, les propoſitions les plus
        <lb/>ſpecieſes ne ſont qu’vn piege, &amp; vn feu caché d’vn peu de cendre qui
        <lb/>ſe ralumera ſi-toſt que les affaires ſeront au point qu’il les demnande.
        <lb/>Ie ne le blaſme pas d’auoir trouué ſon contre poids entre les deux pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mi, Princes, &amp; c’eſt ce qui l’a empeſché de tomber, &amp; luy a
        eſté en
        <lb rend="¬" break="no"/>cores auantageux de rejetter ſur vn autre autant qu’il a pû, tous
        les
        <lb/>crimes qui ſe ſont commis &amp; tout le mal qui s’eſt fait, &amp; de s’eſtre vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lu deſcharger d’vne partie de la haine qu’on auoit pour luy ſur vne
        <lb/>perſonne plus conſiderablele Cardinal de Richelieu s’eſt ſeruy adroit
        <lb rend="¬" break="no"/>ement de cet artifice en deux ou trois rencontres, rais il ſe
        ſeroit bien
        <lb/>donné garde de vouloir perdre Paris, il n’y a qu’vnEſtranger qui puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe auoir cette penſé́s; mais quand le Cardinal de Richelieu anroit
        eu
        <lb/>ce deſſein, il neſe ſeroit iamais ſeruy de la force ouuerte, ear c’eſtten
        <lb rend="¬" break="no"/>ter l’irmpoſſible à moins que de riſquer euidemment tout le Royanme
        <lb rend="¬" break="no"/>C’eſt encores bien iuſtement que le Catdinal Mazarin craignoit que
        <lb/>les Barricades ne fuſſent immediatement ſuiuies de l’Arreſt rendu le &amp;.
        <lb/>Ianuier, &amp; qui fut preuenu par la Conference vray- ſemblablement
        <lb/>il euſt eſté contraint de ceder, &amp; a’euſt pas eu le temps de ſe prermanit
        <lb/>ainſi qu’il a fait &amp; aucant qu’il a pû contre cet orage, qui des ce temps
        <lb rend="¬" break="no"/>là s’eftoit eſleué pour le perdre. Il a abuſé de la procedure
        fincere da
        <lb/>Parlement, &amp; tout ce dont il ſe peut vanter,c’eſt d’auoir tronmpe des
        <lb/>gens de bien: que ſi leur retenuë &amp; leutr prudenee à retardé l’auance
        <lb rend="¬" break="no"/>ment des affaires, ils n’en ſont point coupables, &amp; c’eſt en
        cela qu’il ne
        <lb/>fut pas iuger par les Euenemens; car i’aduoué que comme cette im
        <lb rend="¬" break="no"/>portante affaire a donné à toute la rance, l’ E ſperance d’vne
        prampte
        <lb/>ceformatioa dans l’Eſtac, &amp; la Paix Generade, d’abord tout ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>bloit conſpirer à ce deſſein, &amp; maintemant on iuge bien que ſi
        tous les
        <lb/>eſprirs n’euſſent eu que la penſée du bien public, ſans y meſler leurs in
        <lb rend="¬" break="no"/>rereſts qu’il y auroic vne ſolids paix. Ce n’eſt pas mon deſein
        d’exam
        <lb rend="¬" break="no"/>ner les raiſons de tout ce qui s’et paſſeé, ſi dans l’eſperance
        d’vn ae
        <lb rend="¬" break="no"/>commodement, on a bien fait de n’aigrir pas les afaires, &amp; de
        n’en
        <lb rend="¬" break="no"/> uoyer pas ſi toſt lesLettres cireu laires, ſi l’on a deub mettre
        hors la vil
        <lb rend="¬" break="no"/>le, les bouches inutiles ou non. S dans le commencement on a pû em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcher le blocus deParis, &amp; conſeruer les paſſages les plus
        importans,
        <lb/>ſi la leuee des gens de guerre a reſpondu à beaucoup pres à lal euée d es
        <lb/>B ij <pb n="8"/>
        <lb/>deniers. Si on deuoit ſecourir Charenton, ou non; &amp; fi on n’auoit pas
        <lb/>ce deſſein, pourquoy on n’a pas conſerué la Garniſon: s’il eſt vray que
        <lb/>ſans mettre les Habitans de Paris au hazard, il y auoit moyen au retour
        <lb/>de l’armeée de monſieur le Prince en ſes poſtes, de luy donner vn nota
        <lb rend="¬" break="no"/>ble echee. Si on a deub abandonner Brie- Comte- Robert, &amp;c. Ie
        n’en
        <lb rend="¬" break="no"/>treprens pas de raiſonner là deſſus, cela demande plus de
        cognoiſſance
        <lb/>que ie n’en ay, mais ie penſe que ſans me tromper ie puis veritable
        <lb rend="¬" break="no"/>mnent iuſtement m’eſcrier, O itereſt particulier! fauſſe diuinité́,
        <lb/>mais pourtant toute puiſſante icy bas, &amp; plus ſuiuie que le vray Dieu,
        <lb/>que tu perſuade, aiſément ce qu’il te plai ſt:qu’on appaiſe vn meſcon
        <lb rend="¬" break="no"/>tent, qu’on ſatisface à l’ambition d’vn autre qu’on recompenſe vn
        <lb/>frere, &amp; qu’on diſtribu des Benefices, qu’on donne vn gouuenemét,
        <lb/>vnc charge, vne ſuruiuance,vne péſion, &amp;c. le pauure Public ſe verra
        <lb/>bien toſt abandonné d’vne partie de ſes ZLelateurs plus ardans, qui ſe
        <lb/>prennent dans ces pieges, &amp; qui payent touſiours la peine de leur
        <lb/>laſcheté. Ce n’eſt pas que le changement d’aduis procede touſiours de
        <lb/>cette cauſe, vn Medecin expert, propoſera vn remede, pour chaſſer le
        <lb/>mal qui luy eſt preſent; Que ſi la fiebure ſuruient, &amp; qu’elle predo
        <lb rend="¬" break="no"/>mine, on change les remedes, &amp; on ne penſe plus qu’à ce qui eſt
        le
        <lb/>plus à craindre. Vn bon Politique en fait ainſi:on quitte le ſoin d’vn
        <lb/>moindre mal, pour en éuiter vn plus gtand, &amp; qui preſſe; raais cet in
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſt particulier, remuë ſi puiſſamment, toutes les facultez de
        l’ame,
        <lb/>qu’en offuſquant la pureté de la raiſon, il arriue que ceux qui ſont ſiat
        <lb rend="¬" break="no"/>tachez à eux-mneſmes, quittent des moyens faciles qui leur
        pourroient
        <lb/>donner ce qu’ils demandent, pour ſuiure vne fauſle prudence, qui les
        <lb/>trompe &amp; qui les punit iuſtement. Mais entre tous ceux qui ſont po
        <lb rend="¬" break="no"/>ſedez par ce emon d’intereſt, il n’y en a point qui ſoient plus
        extra
        <lb rend="¬" break="no"/>uagans, que les Partiſans &amp; ces preſteurs volontaires; ſi on
        les veut
        <lb/>croire, l’authorité du Roy ne peut eſtre conſeruée, que dans leur pro
        <lb rend="¬" break="no"/>tection; &amp; ils font côſiſter cetteauthorité abſoluë, à ruiner
        tous les ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>jets du Roy, &amp; à perdre le Royaume: certainement cela eſt digne
        de
        <lb/>commiſeration d’en voir quelques-vns d’entreux perſonnes d’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur, en toute autre choſe, ſi aueugles en ce point, &amp; ſi
        ſenſible, à leur
        <lb/>intereſt, qu’ayant le Iugement entierement peruerty, ils. s’emportent
        <lb/>à des extr auagances pitoyables, à des ſouh aits criminels, &amp; à des pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſées e xecrables à l’eſgard de Dieu, &amp; à l’ſgard des hommes
        ſembla
        <lb rend="¬" break="no"/>bles à ces fols, qui ne s’eſloignét du ſens commun, &amp; de la
        raiſon que
        <lb/>lors qu’ils viennent à leur foible, &amp; à parler des choſes qui ont qel
        <lb rend="¬" break="no"/>que rapport à la cauſe de leur mal. De tant de paſſions ſ
        differétes, &amp; de
        <lb/>tant de ſorte d’Intereſts, il ny a queDieu ſeul, qui en puiſſe tirer la paix
        <lb/>que nouas luy demandons que chaecun cherche ſon Intereſt tant qu’il
        <lb/>voudra &amp; qu’il ſuiue ſonſens, &amp; ſes appetits, on fera touſiours la vo
        <lb/>Ionteé de Dieu, quand on ne le voudroit pas, &amp; lequel ſç̧aura bien fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re reuſſir toutes choſes, ſelon ſon Conſeil ſecret, &amp; ſa ageſſe
        eteruelle.
        <lb/>FIN.
        <lb/> ¬.
        <lb/>v.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>u </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
