<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3666_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les services que la maison de Condé a rendus à la France,
          contre les calomnies des partisans du Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15001"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Les services que la maison de Condé a rendus a la France, contre
            les calomnies des partisans du Mazarin.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1651">1651</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1651-01-01" notAfter="1651-01-10">début janvier
            1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="30"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM48985" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48985"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13944</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Réplique à "La généalogie du Prince et comme tous ceux de cette Maison
          ont esté funestes au Roy &amp; au Peuple" (n° Moreau1477). Le sonnet intitulé "Les crimes
          de Monsieur le Réplique à "La généalogie du Prince et comme tous ceux de cette Maison ont
          esté funestes au Roy &amp; au Peuple" (BM00167, BM00168, BM00430) d'après Hubert Carrier
          (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-5, f. 263). À la suite du texte, sonnet, "Les crimes de
          Monsieur le prince de Condé", en vers alexandrins. Texte paru début janvier 1651 d'après
          H. Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-5, f. 262v).</p>
        <p source="Moreau">3666. Services (les) que la maison de Condé a rendus à la France, contre
          les calomnies des partisans du Mazarin. (S. 1., 1651), 30 pages. La seule chose qui vaille
          peut-être la peine d'être notée, c'est que l'auteur dit des protestants au xvie siècle
          qu'ils étaient les fron deurs de l'époque.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé (famille de)</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_43" source="Moreau">
          <p>Remontrances du parlement pour la liberté des princes</p>
          <date when="1651-01-20">1651-01-20</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-18" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LES SERVICES
        <lb/>QVE LA MAISON
        <lb/>DE CONDE
        <lb/>A RENDVS A LA
        <lb/>FRANCE,
        <lb/>CONTRE LES CALOMNIES
        <lb/>des Partiſans du Mazarin.
        <lb/>M. DC. LI. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>LES SERVICES QVE LA MAISON DE
        <lb/>Condé a rendus à la France, contre les calomnies
        <lb/>du Mazarin.
        <lb/>BIEN que ma reraite &amp; l’indifference queé i’afecte pout
        <lb/>les euenemensduSiecle done nos montagnes nous nelten
        <lb/>à couuert ſemblent exclure mes penſées d’vn retour ſur ca
        <lb/>qui ſe paſſe à la Cour. I’eſtime pourtant que ſi les injures faites
        <lb/>mal aà propos obligent tous les Gentilshommes à s’y oppoſer, le
        <lb/>ele que i’ ay touſiours conſerué pour toute la Maiſon Royale ne
        <lb/>me permettoient pas de demeurer dans le ſilence quand l’effroy
        <lb/>de nos Frõtieres &amp; la conſternation des Peuples voiſins de nos en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis ſe plaignẽt de la det ention de leur deffenſeur. C’eſt
        laſcheté́
        <lb/>d’abandonner la plus belle vertu de ce Siecle opprimé́e &amp; retenue
        <lb/>ſans raiſon dans l’obſcurité d’vn cachot, mais c’eſt vne inſigné
        <lb/>trahiſon au Sang de nos Roys de ne pas fermer la bouche à cetre
        <lb/>lieenre populaires qui doit eſtre d’autant plus reprimée en la cap
        <lb rend="¬" break="no"/>tale Ville du Royaume qu’en la perſonne de Monſieur le Pince,
        <lb/>elle fſait fon appreauiſfage pour jetter ſon venin contre la tige dont
        <lb/>elle bleſſe ſi injurieuſement les branches.
        <lb/>Ceux qui ont lou le Recueil d’inustiues contreS.A. &amp; Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>feurs ſestere &amp; beau frere qu’on a publie ſous le nomdelLete
        <lb/>du Roy, ont trouue bien eſtrange qu’on aye fait parler vn Sou.
        <lb/>ain qui ne doit expliquer ſes volontez que par des paroles graues
        <lb/>&amp; auſi ſuceintes qu’abſolues comme vn Orateur qui ſonſtiet n.
        <lb/>pauſe deſſperée parvne declamation areifeieuſe, &amp; qui veutpet
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuader des Iuges pluſtoſt que comme vn Maiſtre qui commande
        <lb/>imdiſpenſablement à ſes Subjets, il y en a quipaſſent plus auant,
        <lb/>ont obſeruse que les chefs d’aceuſation intente contre Mon ſieur ſe
        <lb/>Princoſont ſi friuolles ou fondez ſur des conſideratin, ſi auanta.
        <lb/>genſes à ſareputation, &amp; ſi contraires aux inductions qu’on en te <pb n="12"/>
        <lb/>g¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>4
        <lb/>qu’ils conuainquent preſque cét Eſcriuain paſſionhé dẽ prẽuarlea?
        <lb/>don a ſon propre deſſein, &amp; qui ne remarquant ſinon des atons
        <lb/>de courage, il a fait l’Eloge du Heros de ce Siecle en inſtruiſane
        <lb/>ſon procez, puis qu’on ne le iuge coupable qu d’ambitrion d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir pour la recompenſe de ces grands ſeruices la ſucceſſion dei
        <lb/>ſon beau fcere ué pou le ſeruice du Roy dans le temps que le
        <lb/>Cardinal Mazarif domandoit à coups de canon vn cpappea
        <lb/>pour ſon ffere ou de generofité à proteger indifforemmient tous
        <lb/>ceux peur qui il ſe declaroit, ou qui employoient ſon ſecours, ſans
        <lb/>doute c’eſt de cette magnanimite obligeante &amp; verit ablemene
        <lb/>Ryale qu’on ie lespenſées deſouuerainete qu’ on luy attribuë
        <lb/>&amp; que ce rare donu- Ciel qu’il poſſede au plus haut point jet
        <lb rend="¬" break="no"/>oit en luy des ſnmences de ce doſir comme il en imprimoit l
        <lb/>caracthiere, mais ſa conduite depuis le moment qu’il receut le com
        <lb rend="¬" break="no"/>mandement des armé́es &amp; commença à vaincre ſes propres paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions comme les ennemis de l’Eftat pour les aſſujetir irr euocable
        <lb rend="¬" break="no"/>ment à la gloire de noſtte jeune Monatque eſtla preuue viſible de
        <lb/>lLa moderation de ſes deſſeins rectifiez par vne fin ſi louable, quand
        <lb/>meſme la haine de la Populace de Paris, dont l’attachement qu’il
        <lb/>a eu à mainrenir l’aurhorité de la Regence, la charge ne ſeroit pas
        <lb/>vne manifeſte conuiction qu’il prenoit le contre-pied de ceux qui
        <lb/>Je laiſſeut emporter à des preſomptions auſſi extrauagaates que
        <lb/>criminelles,&amp; qu’il n’eut pu conceuoirſansperdre laraſon auant
        <lb/>ſa propre vertu.
        <lb/>Il y en a encore qui ne s’arreſtent pas à ces feulesonſidora
        <lb rend="¬" break="no"/>tions qui treuuent vne imprudence ſans eſgale dans le procedé âu
        <lb/>Miniſtre qui ſe priue d’vn puiſſant amy poues’acquerir des enue
        <lb rend="¬" break="no"/>mis irreconciliables, &amp; a couppe vn bras a laegence pour mbraſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer de l’autre la Fronde qu’ilà tant perſocutee &amp;e dou ih a
        eſté ſi
        <lb/>outrageuſement offence, &amp; qu’il conufefle perd’a&amp;roſſe &amp; moins
        <lb/>de probité ne ſe conſeruaot pas vn Protecteur fi hautement decla
        <lb rend="¬" break="no"/>ré &amp; lié ſi eſtroitement aux intereſts de la Reyne pour
        s’appuyer
        <lb/>ſur vne alliance que les exomples du Car dinalde Richelhiou, apre
        <lb/>nant ceux quis’y engagent à ues’y pasfier, &amp; nioſte pasëceluay qui
        <lb/>s’y pretend fonder les remors que les fourbes foni tooſtours naiſtre
        <lb/>dans les cœurs de ceux qui les pratiquent. Sans entrer plus auant
        <lb/>dans cette matiere, &amp; ſans examiner vne queſtion d’Eſtat. qui s
        <lb/>ouſiours eſté decdée en faueur de nos Princes, &amp; n’eſt combattu
        <lb/>d’aucun <pb n="13"/>
        <lb/>d’aucune maxime cõtraire dans tous lesEſtats du monde que par la
        <lb/>barbarie des Othomans, c’eſt vne verité ſans contredit que pour-re
        <lb rend="¬" break="no"/>leuer &amp; ſouſtenir le poix du gouuerement le plus grand ſoin des
        <lb/>Miniſtres doit conſiſter à faire valloir les perſonnes de ceRang que
        <lb/>la parenté &amp; le ſang qui ne peut iamais ſe deſmentir, attache ſi
        <lb/>fortement à la Couronne &amp; entretenir leur vnion &amp; coreſpon
        <lb rend="¬" break="no"/>dance, afin que ces pilliers inesbranlables ſouſtenans dans vne fer
        <lb rend="¬" break="no"/>meté vniforme c’eſt edifice ſupreme il puiſſe reſiſter à toutes les
        at
        <lb rend="¬" break="no"/>eintes des orages qui renuerſent laiſement les baſtimens dont vn
        <lb/>des coſtez abbatu chancelle euidemmét ſur l’autre. Qui ne iugera
        <lb/>que l’empriſonnement des Princes donne lieu à vne guerre ciuille
        <lb/>dans l’extreme deſeſpoir des peuples, le meſcontentement de la
        <lb/>pluſpart des Grands &amp; la mesfiance des autres, le rmauuais traitte
        <lb rend="¬" break="no"/>ment qu’à receu la Nobleſſe &amp; tous ceux qui ont eſté dans le
        ſer.
        <lb/>aice,le zele des Parlemens pour la liberté publique, &amp; les ſouſpirs
        <lb/>de tous les gens de bien pour la reforrmation du gouuernement,
        <lb/>n’eſt-ce pas l’effect de la plus malheureuſe &amp; inconſidereée politi
        <lb rend="¬" break="no"/>que qui fu iamais, de denuer les frontieres des trouppes deſtiné́es
        <lb/>à leur deflence &amp; occuper les forces de laFra nce à ruyner leur pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pre mere ſans autre ftuict, qu’empeſ her vne vapeur de ſoupçon, la
        <lb/>frayeur d’vn ſonge que Monſieur le Prince peut ſe cantonner &amp; ſe
        <lb/>faire ce prejudice d’aymer mieux eſtre petit Souuerain d’vne
        <lb/>Prouince expoſée à tous les perils d’vn eſtabliſſement nouueau &amp;
        <lb/>ſubjet à tous les diuers caprices des Princes voiſins, &amp; commc d
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit vn Eſpagnol des Ducs de Sauoye &amp; de Loraine eſtre comme
        <lb/>vnPorc entre deux Singes, que d’eſtre l quarrieſme perſonnede
        <lb/>la plus noble &amp; plas puiſſante Moarchie que pourroit eſtre la no
        <lb rend="¬" break="no"/>tre. qui en vn temps de Iuſtice luy donne vn rang au deſſnus detous
        <lb/>les Souuerains qui ne portent pas la Couronne Imperiale, en vn
        <lb/>mot il ny à point d’apparence qu’il uvoulnt ruyner la France &amp; en
        <lb/>acourcir les limites ponr ſerendre luy meſme moins’puiſſant: &amp;
        <lb/>quand il auroit eu l’ambition pour des Couronnes eſtrangeres,
        <lb/>n’eſt-ce pas la gloire de nos Roys &amp; l’appuy de leur Eſtat d’auir
        <lb/>pluſieurs Souuerains dans béur dependance, &amp; à moins que d’eſtre
        <lb/>jaloux de l’honneur de noſtre Nation, on ne peut que ſouhaiter
        <lb/>que des Subjcts du Roy deuiennent les maiſtres des autres peuples
        <lb/>&amp; que le Sang de France brille encore dans le throſne des Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>mes de Naples, de Sicile, de Ieruſalem, &amp; dans celuy de
        l’Empire
        <lb/>B <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>6
        <lb/>d’Orient, comme il a fait autresfois dans la Maiſon d’An jou, de
        <lb/>Courtanay &amp; de Vallois, Monſieur le Prince a bien fait connoiſtre
        <lb/>qu’il renonoit à toutes ſes pretentions, qui n’eſtoit pas indignes
        <lb/>de ſon courage, &amp; toutes les chimeriques viſions qu’on debitre
        <lb/>comme vne preuue coneluante, s’euanouiſſent tellement quand
        <lb/>on regarde l’eſtabliſſemet oriſſant &amp; glorieux de S. A. &amp; ont eſté
        <lb/>de ſorte refuté́es, que ce ſeroit marques ou temerité, ou deffiance
        <lb/>de trauailler à de nouuelles Apologies. Mais comme les plus noi
        <lb rend="¬" break="no"/>res calomnies choquent d’auantage les gens d honneur, &amp; que
        <lb/>tout homme qui en fait profefſion doit eſtre Orateur pour vne ſi
        <lb/>bonne cauſe, comme on deuient Soldat pour maintenir l’innocen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce &amp; la liberté opprimé́e, ie n’ay pû lire ſans indignation, ny
        laiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>er eſchapper ſans reſponce vn libelle intitulé la Genealogie d
        <lb/>Monſieur le Prince. I’ay long-temps heſité dans ce deſſein crai
        <lb rend="¬" break="no"/>gnant de donner lieu à croire que ce ſoit des moyens apparens &amp;
        <lb/>de legitimes accuſations, &amp; parce que ie iugeois qu’il eſtoit ſuper
        <lb rend="¬" break="no"/>lu de combatre par des paroles vn fantoſme dont l’ouurage fabu.
        <lb/>leux ſe deſtruit luy-meſme, n’eſtant fondé que ſur des erreurs groſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieres &amp; des ignorances manifeſtes. Ce liguer incognu &amp;
        plus
        <lb/>impudent ſous le maſque qui n’oſeroit ſe declarer ſans ruyner tou
        <lb/>te ſon authorité manque en toutes facçons de ſincerité, de memoire
        <lb/>ou d’intelligence, ben qu’il deuſt exiter par l’atrocité de ſes inm
        <lb rend="¬" break="no"/>poſtures &amp; la corruption de l’Hiſtoire des derniers temps, plus
        de
        <lb/>de pitié́ pour nos Princes outragez que de haine, a neant moins
        <lb/>trouué tant de complaiſance en quelques lieux dans l’eſprit de
        <lb/>pluſieurs qui ne prenant pas la peine d’examiner ce qu’on leur
        <lb/>propoſe, &amp; qui ne les touche point, trouuent coupables tous ceux
        <lb/>qui ſont aceuſez que pour empeſcher que ce venin reſpandu ne
        <lb/>laiſſaſt quelque impreſſion maligne à̀ ceux qui en ſeroient abreu
        <lb rend="¬" break="no"/>uez, l’ay mieur aymeé faire tort à̀ l’euidence des choſes que ſouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>frir ſans reſponce tant d’aoxtrauagance &amp; de fauſſeté́. Les
        gens de
        <lb/>bien ont toufiours condamné́ la laſcheté de ceux quiinſultent aux
        <lb/>malheureux, l’Eſcrture prononce des maledictions ſur ceux
        <lb/>qui exercent cette barbare &amp; inhumaine vengeance, &amp; les Princes
        <lb/>infoitunez ſont meſmeſit chers au Ciel quand il les humilie que
        <lb/>les imprecations de Semei ſur Dauid en dſgrace, furent ſuiuis
        <lb/>d’vne punition remarquable, &amp; Ioab meſme pour auoir trempe ſa
        <lb/>main dans le ſang des Princes perſecuez, quoy que General d’as.¬ <pb n="15"/>
        <lb/>aée ſouffrit vn chaſtimënt exemplaire par l’ordre du plus iuſtede
        <lb/>Monarques, auſſi bien que les meurtriers de Sau! &amp; de ſes enfans,
        <lb/>L’attent at de cet Eſcriuain n’eſt pas moins intolerable qui en deu
        <lb/>feuilles arecueilly tout le venin de la ligue &amp; toutes les laſchetez
        <lb/>de ce Siecle corrompu, les mediſances de la Cour &amp; celle de la
        <lb/>plus baſſe lie des badauts. Cette main ſacrilege eſt allee plu3
        <lb/>auant, elle a fouillé iuſques dans les tombeaux, cette vipere ſe glil
        <lb/>ſe ſur lours marbrespour les mordre, &amp; y rompant ſes dents, elle
        <lb/>lillit des Autels qui excitent des iuſtes venerations des Nations
        <lb/>oſtrangeres &amp; vne plus legitime ſumiſſion de celles où̀ la poſteri
        <lb rend="¬" break="no"/>té de ces Princes morts peut commander. Quand meſme la foudre
        <lb/>aruyné des Temples, leurs mazures conſeruent outre leur pre me
        <lb rend="¬" break="no"/>re Religion ce priuilege de leur cheute qu’elle les rend inaiol
        ables
        <lb/>au lieu d’eſtre ſubiets au meſpris &amp; la profanat ion, ils attirent la
        <lb/>eommiſeration &amp; l’eſtonnement au lieu de les maudire, on eſtbli
        <lb rend="¬" break="no"/>gé à les plaindre, &amp; adorer cette main toute-puiſſante qui
        mortfie
        <lb/>quelques fois ſes fauoris, &amp; leur fait cõnoiſtre apres les releuant que
        <lb/>’eſt a ſa ſeule miſericorde qu’ils ſont redeuables de leur reſtabliſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement. Si la foibleſſe d’vne minoriteé que Monſieur le Prince auoi
        <lb rend="¬" break="no"/>rendue ſi redoutable par ſes victoires,requeroit qu’on s’aſſeuraſt
        de
        <lb/>fa perſonne ſi les frayeurs dvn Miniſtre qui aprehendoit vne puiſ¬,
        <lb/>ſance eſleuee ſur des trophees &amp; ſouſtenue par tant de belles qua
        <lb rend="¬" break="no"/>litez acquiſes &amp; naturelles (parce que les ſecours &amp;
        bien-faicts
        <lb/>exceſſifs qu’il en auoit receu le mettoit en impuiſſance de les re-
        <lb/>connoiſtre ont reduit cet eſprit timide &amp; ambigu à cette ex
        <lb rend="¬" break="no"/>tremité forcené́e &amp; inouye depis l’orig ine de cette Monarchie
        <lb/>il n’eſt poutant pas permis au peuple de toucher les Diuinitez,
        <lb/>quoy que capriues, &amp; d’aſſaſiner des portraits dont on ſupprime
        <lb/>les originaux.LesParlemẽs qui puniſſent ſeueremẽt les diffamatiõ̃s
        <lb/>des perſonnes priueées ne peuuent s’empeſcher d’exercer la meſme
        <lb rend="¬" break="no"/>anima duerſion contre ceux qui les debitent, &amp; l’authorité́ du
        <lb/>Roy meſme requiert vne cenſure publique d’vn ſcandale ſi horri
        <lb rend="¬" break="no"/>ble. L’injure faite à la maiſon- de Bourbon reiallit ſur celuy- là.
        <lb/>aeſme qui n’eſt noſtre Souuerain, que parce qu’il eſt le premier de
        <lb/>cette race ſacrée, &amp; les Princes du Sang que le degré de proxiot
        <lb/>appelle en leur rang à̀ la ſucceſion du Royaume ſont cenſez y,
        <lb/>auoir ’a meſne part que les enfas ont à l’heritage de lour pere ducã̃t,
        <lb/>A vie, ainſi ſa Majeſté eſt la plus intereſſee à reprimer l libertinag <pb n="16"/>
        <lb/>8
        <lb/>1l
        <lb/>l
        <lb/>11
        <lb/>aidacieux de ceux qui ne demandent que nouueautoz &amp; cha nge
        <lb/>ment d’Eſtat, &amp; qui s’accouſtument en meſpriſant le ſang a efaces
        <lb/>e reſpect naturel que nous deuons tous au throſne qui la conſa
        <lb/>cré, que ſi l’intereſt d’vn Miniſtre eſt aſſez cher à la Reyne pour.
        <lb/>teduire trois Priuces à vne derention ſi rigoureuſe ſur des ſoupçons
        <lb/>ûqui nulle action precedente ne donnoit pas meſmes les aparen
        <lb rend="¬" break="no"/>ces dont les penſées les plus innocentes ſouffrent ſouuent le bla
        <lb/>ne, elle doit ce ſemble cette conſideration aà vn Sang qui a l’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur de ſon alliance de le antir des outrages ed’vne calomnie
        <lb/>d’aurant plus cruelle &amp; injuſt’que la tolerance &amp; l’approbation
        <lb/>dont elle eſt fauoriſée fortifie cette paſſion aueuglée quila produir.
        <lb/>Monſſieur lePrinee ne trouue pas eſtrãge qu’vn maiſtre pantalon
        <lb/>ãiit eſtulié tous ſes mouuemens &amp; ſes geſtes que cette noble mag
        <lb rend="¬" break="no"/>nanimité qui reluit en ſes actions &amp; en ſes parolos ſoit
        imputé́e ax
        <lb/>tranſports d’vne ambition immodarce, ou aux emportemens d’vn
        <lb/>Genie imperueux, que ſa conduite ou ils ne peuuent rien marquet
        <lb/>de bas ny de laſche, paſſe pour ſuſpecte quand elle a eu plus de
        <lb/>franchiſe pour ceux qui tiennent controlle des œillades qu’il iet¬
        <lb rend="¬" break="no"/>tbit plus à l’aduanture, qu’on cherche meſme des ſuiets d’inuecti¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ie dans ſes plus heroiques erploicts qui ont conſerué la Fran.
        <lb/>ce, c’eſt le reſſentiment d’vn Sicilien qui vomit ces reproches.
        <lb/>Mais qu’on aille deterrer les oſſemens de ſes parens magnanimes,
        <lb/>qu’on renuerſe leurſepulchres que ldes demy Dieux de la France
        <lb/>&amp; de Ieur Siecle ſoient l’opprobre de laplus vle canaille, ce ſont
        <lb/>des iniures que ſon courage ne peut diſſimuler que les Francçoisne?
        <lb/>peuuent lire ſans fremiſſement, non plus que les Eſtrangers ſans
        <lb/>indignarion, la pluſpart d’entr’eux qui nous ſont alliez s’y trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uant bleſſez par la proximité de leurs Souuerains a nos Princes
        <lb/>par le credit que leuiverru leur auoit acquis chez eux par les Elo¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ges gloriex qu’ils leur ont doné &amp; reueré comme les Genies tu
        <lb rend="¬" break="no"/>télaires de la France des Protecteurs de la lberté Germanique &amp;
        <lb/>les pliers de leur Religion, ceux qu’on veut à proeſent faire paſſes
        <lb/>pour des monſtres &amp; des harpies, Si Monſieur le Prince ſouffrane
        <lb/>lr rigneur extraordinaire dvn cachot auec vne humilité vrayeus
        <lb/>nferé Chreſttenne he regrette pas le ſang qu’il a verſé pour la
        <lb/>gloir deet’Eſtatr, &amp; la manutention de la Couronne, ny les perils
        <lb/>or it a taft le fbis preſente ſa vie au hazard d’etre aſſommé par les
        <lb/>maind’é-Gojat-ponr encobrager pa ſon exemple, ou auance
        <lb/>l’execution <pb n="17"/>
        <lb/>g
        <lb rend="¬" break="no"/>9
        <lb/>l’execution des ordres que les autres Officiers ne portoient pas ſi
        <lb/>delberement, il eſtime au moins que la n ort deuroit auoir mis ſon
        <lb/>pore &amp; ſes illuſtres ayeuls à l’abry de ces injures attachees ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>aent aà la mortalité, &amp; quand les grancs ſeruices que os Roys
        n
        <lb/>aut receu auec ſatisfaction &amp; louange, qui ont ſauué cet Eſtat des
        <lb/>entrepriſes des Eſtrangers, ne pourroient eempter leurs manes de
        <lb/>ces inſolences, ceux au moins dont il s’eſt recermment ſignale doi
        <lb rend="¬" break="no"/>lent mettre en ſeureté vn nom quenoſtre Monarque tient aà hon.
        <lb/>neur de porter, puis qu’il le tient de Henry le Grand.
        <lb/>Et veritablement il ny a pas vn homme de ſens qui ne iuge apres
        <lb/>uoir leu cette declamation extrauagante, que c’eſt la production
        <lb/>de quelqu’vn de ces Predicateurs enragez de la ligue contre ce
        <lb/>lononarqué, ſur lequel &amp; ſon pere Antoine Roy de Nauarre les
        <lb/>neſmes reproches tombent bien plus directement, parcequ’ils
        <lb/>aeſtoient les Autheurs &amp; Chefsdu party dont Meſſieurs ls P ee
        <lb/>de. Conde aaoſtoicnt que les Lieutenars, &amp; ſi a meloiredes
        <lb/>alayes de la guorre ciuille laiſſe des ſentimens d’aigrer contle Jes
        <lb/>aadets, les ai ez n’en ſont pasexceptez,puis que lous frerie; r’.
        <lb/>ſtoieit que les ſeconds &amp; les veneurs de leurs iuſtes querelles.
        <lb/>Louys Prince de Conde premier de-ce rameau &amp; le deinier des
        <lb/>enfans de Charles Ducde Vendoſme, leepremies objet de larage
        <lb/>- de ce maalheuraux ecri, eſpvouaen ſa vie les diuers aceidehs dſb
        <lb/>fortuue&amp; de l’inconſtancz de laeCous, tant que la Franeſt iés
        <lb/>ge par vn boh&amp; magnaime Roy ,el qu’eſtoit Henry II. lde
        <lb rend="¬" break="no"/>-meura infſeparablemenattache à ſon leruice, le ſuinir en fonres
        <lb/>es eypeditions mihuaires, &amp; ſet me lne en qulité devolonta?.
        <lb/>eaneefameuxSiege de Metsontre l’nlpereo? CAuiles V-&amp;
        <lb/>fut vide tésblaoasquidonermnr desborécsl̀ vnearinêe deert
        <lb/>il hmonbmes, dn le ornid abl apaareil ’ena trofoit pas’en
        <lb/>elles du monde, foiçd ce grand homhe aſe tetiror d deſpit de
        <lb/>-uy auoir pasreuſſi. Apreolapſe d Theûennec Pnce mit e
        <lb rend="¬" break="no"/>deroute celiy de Piednafnt Gonerld l’armée peslaſe5&amp; i ea
        <lb rend="¬" break="no"/>aena les Chefepriſnnnien, &amp; non ooinsvailtantSoldatque pr.
        <lb/>ônt apitalnelatoitle pemiaaux biechas, au Sicge dl
        <lb/>-&amp;autrestelles que ſon frrelaComte d’Amguien prt dansſep
        <lb rend="¬" break="no"/>limont,ce fut luy qui apres auoir fatgnae l’armée E ſpagole dëart
        <lb/>S. Quentin &amp;. cete memorable Bas aille par due; t’aſſeura Lao,
        <lb/>laFere&amp; toute ctofronaiqe, &amp;ſpjetlanl ppiegſeptt
        <lb/>e
        <lb/>
        <lb/>1l <pb n="18"/>
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>10
        <lb/>arreſter les progrez &amp; l’effeoy que donnoit à Paris l’approche d’
        <lb rend="¬" break="no"/>ne ar mée de quarante mil hommes victorieuſe de celle de France,
        <lb/>il n’aida pas moins à̀ prendre Calais &amp; Thionulle, &amp; apres auoir
        <lb/>bien ſeruy durant la gnerre, eut l’honneur d’eſtre depoſitaire du
        <lb/>ſerment que Philippes Il. fit pour l’obſeruation de la paix du Cha
        <lb rend="¬" break="no"/>ſteau Cambreſis ayant eſteé enuioyé par Francols I I. aux Pays-bas
        <lb/>pou cette celebre ceremonie.
        <lb/>. La fin des guertes Eſtrangeres fut le commencement des Ciuil.
        <lb/>les, pendant leſquelles ie ne pretend pas excuſer tout à̀ fait la con
        <lb rend="¬" break="no"/>duite du Prince de Condeé, mais ſeulement mootrer qu’l n’auoit
        <lb/>pas de ſi mauuais ſent imens pour l’Eſtar, qu’on l’accuſe d’en auoir
        <lb/>eu pour la Religion, la conduite des plus grands Miniſtces d’Eſtat
        <lb/>qui ont depuis ſa mort ſuuy ſes memoirest, &amp; executé partie des
        <lb/>deſſeins, &amp; fair les confederations &amp; alliances qu’il propoſoit
        <lb/>pout releet ce Royaume &amp; s’oppoſer aux progrez des Maſons
        <lb/>d’Auſtriche &amp; de Lor raine, iuſtifient aſſez qu’il n’eſtoit pas ſi ma
        <lb rend="¬" break="no"/>uais Françpis que Chteſtien, encor il ya quelques-vns de ſ plas
        <lb/>eftroite confidence qui ont laiſſé par eſcrirt que c’eſtoit des leres
        <lb/>ſeulemene, &amp; nona du cœur qu’il auoit abjuré la veritable doctri
        <lb rend="¬" break="no"/>ne. Le Prince gencreux voulant uſſi bien que ſon frere le Roy ds
        <lb/>Nauare conſeruer les droits de ſa uaiſance, rouua d’abord enceſte
        <lb/>la Maiſon de Guyſe &amp; ce Cardinal de Lorraine qui faiſoit vn de
        <lb rend="¬" break="no"/>gé de l’affinité du Roy Feançois I. pour porter ſon. anabisionau
        <lb/>point que les tumultes de la ligue ont depuis eſclaircy, le y
        <lb/>eſtoit nonſeulement obſedé, mais totalement poſledé́ par ces Pu
        <lb rend="¬" break="no"/>uoris imperieux, qui,pnur enuahir ce grand heritage taſchoir à
        <lb/>ſuplanter tous lasx preſomprifs ſucceſſeursu &amp; chaſſerou faice perir
        <lb/>tous les enfans de la Maiſon, afin quo douppanles braches ils
        <lb/>peuſſent plus ſacilcmeot entet vn ameauEſtra nger ſur la tige de
        <lb/>nos lys, la Milſon de Bourhon perſecuté́e&amp; ne pouuant conſenir
        <lb/>à ſuiure l’exemple de ſes ennemis, &amp; adherer aux liaiſons Eſttan
        <lb rend="¬" break="no"/>geres dont elia eſtoit’ſolicitée poar reſiſter aux violences de ſes
        <lb/>aduerſaires impieoyables, r’allioit ſes amis &amp; ſe fortifioir dans los
        <lb/>cœurs de la Nobleſſe. lLes preparatifs dlu ſanglans ſacrifie qu’d
        <lb rend="¬" break="no"/>meditoit ſur tout contrele Prince de Conde le plus agifſant ds
        <lb rend="¬" break="no"/>r’eux parut au tumlte d’Amboiſe, où ſur la depoſition d’vn uil
        <lb/>denoniateut desAuenelles, on arreſta ou meurtrit. en diuers
        <lb/>ieux pluſieuos pcrſames de qualité que la Cour appelloit auant
        <lb/>1 <pb n="19"/>
        <lb/>qu’ils fuſſent appellez ſans autre accuſation que la haine ou ſoup
        <lb rend="¬" break="no"/>çon du Cardinal de Lorraine qui verifia par ce maſſacre les bruits
        <lb/>du peuple qui publioit que François I I. pont la gueriſon d’vne
        <lb/>ſale malade, cherchoit par tout des innocens pour ſe preparer le
        <lb/>baing de ſang qui ſouilla en pluſieurs endroits la riuiere de Loir.
        <lb/>La prilon du Prince fut la derniere ſcene de la tragedie, la pa
        <lb rend="¬" break="no"/>role du Roy &amp; la ſeureté des Eſtats furent violé́es, on fit
        venir des
        <lb/>ûommiſſaires &amp; la procedure fut commécée ſi fort extraordinaire,
        <lb/>irreguliere, &amp; contre les formes que les luges meſmes en ayant
        <lb/>honte, &amp; ne pouuant obrenir que M. le Prince eut vnAduocat
        <lb/>on choix pour conterer ( qui u’eſt pas vne grace au moindre cri
        <lb rend="¬" break="no"/>ainel n’eurentrepos de conſcieuce que par l’interruprion que la
        <lb/>ort precipiré́e du Roy leur dona. L’inſtruction de ce procez fut
        <lb/>apres trouue ſi peu iuridique qu’en plein Parlement à huis ouuort
        <lb/>en robbes touges, le Prince fut declaré inunocent ſur la nullité des
        <lb/>formes, &amp; illufion des preuues qui en reſultoient, auecpermiſfio
        <lb/>de pourſuiure les calomniateurs, comme nous eſperons que Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ieur le Prince ſon petit fils obtiendra de la luſtice du Parlemenx
        <lb/>quelque iour.
        <lb/>Il ſe treuua depuis engagé́ ſous la minorite de Charles lX. aà
        <lb/>prendre les atmes contre la mauuaiſe foy des Mioiſtres qui n’ob
        <lb rend="¬" break="no"/>ſcruoienr aucun des Edicts accordez poupla ceſſation des troubles
        <lb/>&amp;ſeureté des Religionnaires. C’eſtoient les Frondeurs de
        <lb/>etemps-là. lls demandoient la reformation de l’Eſtat, &amp; qu’on
        <lb/>renuoyaſt le, Miniſtres eſtrangers, auſſi bien que ceux de ce Siecle,
        <lb/>onles duppoit ſouuent comme les noſtres, &amp; l’on en fit enfin la
        <lb/>S Barthelemy, on aceuſe à preſent ce Prince d’auoir toleré à ſes
        <lb/>arouppes de, deſordres dans les Egliſes dont il ne fut iamais l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>eur ny le ſptctateut, quoy qu’il ſoit. diffieile de les euiter en
        vne
        <lb/>aarmée mal payée, &amp; quand ceux qui la compoſent ſont d’vne
        <lb/>cre ance. differente à leurs ennemis, mais ce qui iuſtifiera plaine
        <lb rend="¬" break="no"/>aont cPrincede cette calomni que les Predicateurs de la ligue
        <lb/>ont exageré́e, c’eſt qu’on trouuera encor iuans des bourgeois qui
        <lb/>ſr eiucrent n la ptiſe deS.Denis, où il y eut vn tel ordre, que letre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſor qm eſt aſſez conſiderable ne tenta pas ſeulement ſes Hugue
        <lb rend="¬" break="no"/>nors qu’il y contint auec plus de diſcipline &amp; de diſcretion
        que la
        <lb/>-preſence d’un Roy ne peut aucresfoisſur les Anglois encor Carho
        <lb rend="¬" break="no"/>liques, qui s’eſta ns rendus maiſtres deParis, doſpoillerentles Re
        <lb rend="¬" break="no"/>V <pb n="20"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>11
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>12
        <lb/>
        <lb/>
        <lb/>iquaires de leurs joyaux, &amp; fouillerent les monuments de nos
        <lb/>Roys &amp; des Sancts Martyrs; &amp; qu’a preſent dous les iours les P’ro
        <lb rend="¬" break="no"/>uinces ne ſe plaignent d’excez plus eſtranges. Mais s’il y a leu ds
        <lb/>’eſtonner que la malice de cer impodeut calonmniatcur pour noir
        <lb rend="¬" break="no"/>ciida ſ belles vics, renouuelle la mamoiredes guerres eiuilles donr
        <lb/>nous deurions pluſtoſt couurir les cicairices que les r aſraichir pour
        <lb/>ne deteſter plus l’ambition des Che fſs de la ligue qui s’eſtabliſ.
        <lb/>loient par les infidelitez du Conſeil ſous laRegenced’vne ltalien
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, &amp; les,adueſions quils fomentoient contre. les Princes: d
        <lb/>ang, quetoutes les pratiques de cete puiſlante cabale tendoient
        <lb/>ſupplanter. Il faut euſſi confeſſer que Dieu permet qu’elle ſe
        <lb/>onſonde en faueur de Monſieur Prince, puis qu on no peut parl
        <lb/>des Bacalles que Louys rinee de Co deé a données contre les
        <lb/>roppedu Roy, bien queſouuent excite &amp; fauoiſe en ſecret meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mepatlaReyne ſa mere qu’on ne ſe ſouuienne auſſi des impo
        <lb rend="¬" break="no"/>tants&amp; memaorables ſeruices d’vn autre ayeul de Momſsieur le
        Prin
        <lb/>e le grand Anne de Mont moreny Conneſtabl de France qui
        <lb/>marcha pouſours dodansle meſme chemn qu’a teu ſon peritfils.
        <lb/>Comme luy pour maintenir l’authotité Royale, &amp; coaſeruer las
        <lb/>Miiſltes ,ll àbandonna lesropresintereſts de. ſa Maaſon , ſe. joi
        <lb rend="¬" break="no"/>-gnit aux enuemis quilaſupplantoient, &amp; teſemoig na
        iuſqu’adet¬.
        <lb/>anicrſouſpit.,ctterme ar dete &amp;immuable. fideßité qui vlurà
        <lb/>etornelieméndans lecœu de tous les bons FEttu çois, &amp;dont
        <lb/>fh mc brlle encore ſous le monument ode ſ eœaii repoſe dansle
        <lb/>ſein deeeloydeHenryl. ſon bon maiſtre...
        <lb/>!
        <lb/>2 ’eſt ce grand Conneſtable qui apres auoirſetuy qatro Roys
        <lb/>aen. la chargele premier fficies du Royaume aut l’honneur de
        <lb/>-moiten praſebelharles . de outefſs Cour&amp;e de la uille
        <lb/>apitale, uaut yeux da toutea la France pour. defrendre la ſt
        <lb/>ieion de nosperes, &amp; cette meſmepuſlſance quiperſecuttoit tous.
        <lb/>eSprochesſ&amp;verſapar huict playes en l’aage de quatre-ingt ans
        <lb/>epn ſangquelaeislleſſe n’auoit patade glaceé queſocourage ae
        <lb/>,e r’enflauaſt.11
        <lb/>r
        <lb/>,
        <lb/>Si Louys’ribce de Condlé n’eut-plsene-ſi hoeuſefiapib a.
        <lb/>uoit pasvne moindre valleur qui futtellement accoimpagnée dds
        <lb/>Autres parsies d’ grand Prince , quon dit de luy qu’il n’a imais
        <lb/>ſas eu Aardieſſ ny e eouroiſie, eſgaloment iudi
        <lb rend="¬" break="no"/>Cituligſuaſteal &amp;mbodele...22
        <lb/>Henry
        <lb/>1 <pb n="21"/>
        <lb/>3
        <lb/>Henry Princë de Condé prsmier du nom fon ſils aiſné, recueil
        <lb rend="¬" break="no"/>lit apres ſa mort le dcbris de ſa fortune, &amp; apres auoir veu
        deux
        <lb/>fois ſon pere priſonnier, &amp; ſa mort auancée par la fureur des ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes ciuilles ou ſes oncles le Roy de Nauarre &amp; le Comte d’An
        <lb rend="¬" break="no"/>guien auoient ſuccombé tous deux ſeruant le Roy il fut contraint
        <lb/>pour euiter les conſpirations des ennnemis de ſa maiſon de ſe re
        <lb rend="¬" break="no"/>tirer auec les Religionnaires, &amp; ſuiure la fortune de ſon
        couſin
        <lb/>Henry de Nauarre depuis noſtre Roy tres clement &amp; pere de fon
        <lb/>peuple, c’eſt le ſeul crime qu’on puiſſe imputer à ce grand Prince
        <lb/>à qui les calamitez publiques &amp; particulieres dont ſa ve ſut trauer
        <lb rend="¬" break="no"/>ſée, ſes perils, ſes voyages &amp; negociations aec diuers peuples,
        <lb/>auoient acquis aurant de prudence que la naiſſance luy inſpiroit
        <lb/>de coura ge,il n’auoit pas vingt ans quand il rachepta ſa vie par ſ
        <lb/>captiuité, &amp; depuis par vn exil volontaire pour ne pas manquer à
        <lb/>la creance qu’il profeſſoit, ayant par ſon credit amaſié vne grande
        <lb/>armée d’Allemans, &amp; mena le Prince Palatin, Iean Cazimir, il
        <lb/>qitta pour le bien de l’Eſtat, tout l’aduantage qu’il pouuoit pren
        <lb rend="¬" break="no"/>-dre pour ſon party, par le moyen d’vne paix qu’il conſentit en la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle il fut trompe de tout ce qu’on luy auoit promis, qui eſtoit
        le
        <lb/>gouuernement de Picardie &amp; celuy de Peronne, le deſeſpoir ne
        <lb/>luy fit pas rant prendre les armes aueec Henry le Grand, que les
        <lb/>commandemens ſectets du Roy Henry IIl. qui ſentant trop tard
        <lb/>le trmt qui le bleſſoit, reconnut la fidelité de ſon ſang &amp; des veri
        <lb rend="¬" break="no"/>ables appuys de la maiſon ſacrée que ce Monarque malheureux
        <lb/>aillit à voir eſteindre en ſa perſonne par les attentats des fameux
        <lb/>autheurs des Baricades, dont les nourricõ̃s &amp; les enfans declament
        <lb/>auiourd’hay ſi licentieuſement contre des Princes dont la race a
        <lb/>genereuſement reſiſteé à̀ tous leurs efforts,&amp; demeurera enfin auec
        <lb/>la grace de Dieu victorieuſe des tyrannies qu’elle ſoufre de ceux
        <lb/>qui peuuent eſtre lſes Subjets. La Bataille de Courtray fut la dernie
        <lb rend="¬" break="no"/>e aétiõ ou il ſigala ſa generoſité dõoãt la vie au braue S. Luc ſon
        <lb/>ennemy captal qu’il arreſta priſonnier apres que l’autre l’eut por
        <lb rend="¬" break="no"/>té par trre d’un coup de lance au coſté, dont la bleſſure &amp;
        l’efort
        <lb/>qu’il fit à̀ ſe deſgaget deſſous ſon cheual ué ſous luy l’obligerent
        <lb/>. ſe retiter iuſqu’à ſa mort qui caufa beancoup de regret a tous
        <lb/>eeux qui cognoiſſoient cestares qualitez, &amp; reſſentoit cette gra
        <lb rend="¬" break="no"/>aieule affabliré, cette obligeante courtoiſie &amp; cette fermeté
        pour
        <lb/>ſes amis, qui ſemble eſtra a appanage de la Maiſon de Condé
        <lb/>D
        <lb/>aaiii
        <lb/>¬ <pb n="22"/>
        <lb/>1l
        <lb/>14
        <lb/>fur tou HentylV, eneorepout lons Roy de Nauarre s’eſima pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ué de ſon plus confident amy d’vn appuy immanquable, &amp; de ſon
        <lb rend="¬" break="no"/>bu doit comme l l’opedloit dout lſe ſue ſeuy nmemuoilauſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ont pour auanc et le reſtabliſſement de la France chancelante, le
        <lb/>Genealogite inſolent cherche en cete mort la matiere de f
        <lb/>plusperuieieun verncomme les Soreiers employent leu deſpaoai
        <lb rend="¬" break="no"/>le &amp; lesoſſements des inocens pour en perdre d’aure, tprerend
        <lb/>vnſeulecoup etouſer oute la raee &amp;pait les atreintes quli don.
        <lb/>e auſ, groſſierement qu impudemment a la reputation d’vne
        <lb/>Pineſe peait ou ſes deeodams &amp; vne poſieriſ qui ſaun o,
        <lb/>’honneu au nom de Bourboon pour eſtre deſaduoulee, m,s e
        <lb/>popre contradiction conuancq ſa malice, le ſcelerat loue vne
        <lb/>Dame vereueuſe d’auoirttrempe dans la mort de lon may, il l’ap.
        <lb/>pele ludih, luy imputaut la plus noie trahiſon dont on pouroi.
        <lb/>tacher ſa memoire, comme ſi tous les crimes deuenoient des a io
        <lb/>leroiqueas dans l’eſprit des inſenſez qui voudroient opprimet ſ,
        <lb/>Maiſon de Conde ce ſeroit vn rare bou heur a cete ince
        <lb rend="¬" break="no"/>ſi elle auoit eſte lunique des belles de ſon tenmps, de ſ eon
        <lb/>ion except́e ces fureurs ordinaires de l’enuie &amp; de la medi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance qui naiſt ordinairement du deſeſpoir de ces laſhes man
        <lb/>ui e pouuant eſperer ce qu’ils n’oſeroient demander, imputenta
        <lb/>des Deeſſes des vices qu’ils n’ont pui leur perſua der. Ces abornnma
        <lb rend="¬" break="no"/>ples lmpoſtures, a’ont pas meſme eſpargne nos Souuerans i
        <lb/>lit ſaere des Monarques &amp;par leur ecnormiu ineroysole iudiſen
        <lb/>parmy les perſonnes raiſonnables, cert honneur quis’eſt conſerue
        <lb/>ſi put dans la maiſon oyale depuis S. Louys le aiſeur de libele
        <lb rend="¬" break="no"/>ne ſe contente pas d’inuenter vn paricide,ily adjouſie l abla ridi
        <lb rend="¬" break="no"/>qule d’vne ſuppoſition de pare, &amp; rend vne mere plagiere de ſo
        <lb/>ils les iours de la mort du pere &amp; de la naſſanee de ſ’donſieur l
        <lb/>Prince dernier mort ſont aſſez remarquables en nore Hioir
        <lb/>pour donner lieu à vne erteur ſi abſurde qui n’en peut pas meſme
        <lb/>auoir aux naiſaces des perõnes da la plus baſſe lie du peuple, nos
        <lb/>iours qui ſont comprez deuant Dieu le ſont auſſi deuant les hom
        <lb rend="¬" break="no"/>me par le benefice d’vne ſage inſtitution de police qui tient re
        <lb rend="¬" break="no"/>iſtre des natiuitez &amp; des mortuaires, &amp; les Ptinces qui
        paroiſſent
        <lb/>ſur la terre comme les aſtres dans les Cieux, ne s’eclipſen pas ſanma
        <lb/>qu’on y prenne garde, &amp; ſice ſont des Commetes comme ceca
        <lb rend="¬" break="no"/>lomniateur appelle les noſtres, ils ſont fi beaux que leur
        naiſſance <pb n="23"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>i5
        <lb/>e leur fin attirent les yeux &amp; l’att ention de tout Vniuers,’ il eſt
        <lb/>ien diffiele de falſifier la mort de HenryI. Prince de Condé qui
        <lb/>apres auoit paſſe tout l Hiuer 1, &amp;. &amp; 1588. pres de ſa femme àS
        <lb/>Ieun d’Angeli, mourut le5. Mars 15 88. &amp; ſon fils Henry l. du
        <lb/>om naſquit le premier Septembre ſuiuant 1;88. &amp; par conſe
        <lb rend="¬" break="no"/>quent il eſt poſthume de moins de ſix mois, l’alegation de ces dae
        <lb rend="¬" break="no"/>e ſeules fait voir que les menſonges des ennemys de la Maiſon de
        <lb/>Bourbon on plus d’impudence que de force, que leur fauſſe lu
        <lb rend="¬" break="no"/>miere diſparoit d’elle meſme &amp; ſe perd dans les tenebres qui on
        <lb/>produire, la verire deſeouure ſa honte &amp; la raiſon ſa foibleſſe &amp;
        <lb/>diſipe la fumée du nuage qui s’eſleue pour obſeurcir &amp; troubler la
        <lb/>pureté de la ſource d vne naiſſance ſi auguſte &amp; ſi parfaictement lo
        <lb rend="¬" break="no"/>itime ſous le ſeeau d’vn ſaint mariage, que toutes les defianes
        <lb rend="¬" break="no"/>Eontraires paroiſſent! incontinent auſſi ridieules que meſchante
        <lb/>le, Cendres de ſaint Louys s’ eſmeuuent aſſeurement en leur chaſſe.
        <lb/>contre ces infames calomniateurs pour l’intereſt de ſa race, dont
        <lb/>apres tros Princes heritiers de Henry le Graod, il ne reſte queS
        <lb rend="¬" break="no"/>cejerton. &amp; poux la conferuaon d’vn honneur pour la deffence
        <lb/>uquel Dieu orme la voix &amp; donne de l’eloquence aux choſes les
        <lb/>lus inſenſibles, i’ay peine de prendre le ſoin d’expliquer vne vers
        <lb rend="¬" break="no"/>laire, pris qu’il ny a point d’homme raiſonnable qui puiſſe ſe
        <lb/>perſuader qu’on ayt ſait naitre par illuſion le meilleur &amp; plus ſage
        <lb/>Prince de ce temps comme vne bMinerue du cerueau de ſa mere pai
        <lb/>vne generation ſans pere à la face de toute la France de Henry I
        <lb/>le plus clairuoyant Monarque de nos iours de tous les Par lemens &amp;
        <lb/>des autres Princes intereſfez qui a ’euſſent iamais diſſimule la perte
        <lb/>de leur droit aſſez conſiderable, our n’en ceder pas le degrés’ily
        <lb/>en eut la moindre apparence de contradiction. Les belles eſperan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces que feu Monſieur le Prince donna on ſa jeuneſſe charmeront
        <lb/>d’abord les affections de Henry le Grand qui le regardant auec des
        <lb/>tendreſſes eres iuſtes, fit declarer ſon ſucceſſeur par vne formalité
        <lb/>que les ſeules brouilleries de la ligue rendoient neceſſaires comm
        <lb/>au commencemene de la troiſieſme Race, nos Roys courons
        <lb/>noient de leurs viuant leurs enfans. Il le fit receuoir deés l’as ge d
        <lb/>ſept ans en ce grade qui ſembloit encore releuer ſa condit ion de
        <lb/>ptemier Pince de Sang en tous les Parlemens &amp; grandes Villes du
        <lb/>Ro: aume, &amp; l’avant fait inſtitoerdans toutes les belles connoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſanes &amp; d ns l Profeſfion de la ReligionCatholique pour
        laquelle
        <lb/>aagmi
        <lb/>1! <pb n="24"/>
        <lb/>!
        <lb/>J
        <lb/>l
        <lb/>16
        <lb/>cé bon Priieeônſérua iuſqu’au detnier ſouſpoir vn zele tres fſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uent &amp; public, il choiſit pour continuer vne ſi noble lgnée la
        fille
        <lb/>du ’Royaume la mieux faite &amp; de la meilleure maiſon dont les meri
        <lb rend="¬" break="no"/>tes vniuerſellement cõnuës deuoient luyfaire auoirvn meilleur trai
        <lb/>tement que celuy qu’elle vient de re ceuoir dans la Ville Capitale
        <lb/>du Royaume ſous l’authorité́ de la Reyne qu elle a touſiours reue¬.
        <lb/>rée auec des reſpects ſi tendres &amp; dont elle a eu l’honneur de poſſ
        <lb rend="¬" break="no"/>der ſi iuſtement la confidence. Feu Monſieur le Prince ne puſt lon
        <lb rend="¬" break="no"/>guement iouyr fans inquietude de ſonrepos, ſes ennemis luy ren
        <lb rend="¬" break="no"/>doient pres de Henry le Grand de ſi mauuais offices qu’il fuſt con
        <lb rend="¬" break="no"/>traint de ſortir auec ſa ſemme du Royaume d’vne fſaçon auſſi mo
        <lb rend="¬" break="no"/>deſte que genereuſe &amp; ſe retira pres de l’Infante Archiducheſſ
        <lb/>dont la ſo ide pieté a tait voir de noſtre temps que la ſouueraineté6
        <lb/>’eſt pas incompatible auec la Saincteté́ &amp; que la flaterie ſe recon,
        <lb/>cilie auec la verité en faueur de quelque Princeſſe, de là il voyagea
        <lb/>par l’Allemagne &amp; ayant appris la mort de ſon bon Roy &amp; ſecond
        <lb/>Pere, il reuint ſoudain en France pour rendre à la feu Reyne Mee.
        <lb/>tausles deuoirs qu’elle pouuoit attendre du plus proehe plus conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>derable &amp; plus habille ſujet de ſon fils Louys tseieſme, au
        Sac.
        <lb/>duquelil tint lieu de Doyen des Pairs aſſiſtaà la declaration de ſa
        <lb/>Majorité &amp; aux Eſtats generaux. Les pourſuittes vehementes qu’il
        <lb/>it pour la recherche des meurtrrers de Henry IV. &amp; les deffiances.
        <lb/>&amp;e malignité d’vn ltalien le brouillerent auec la Reyne. Il ne.
        <lb/>peut ſouffrienon plns que preſque tous les autres Priuces qui ſe jo
        <lb rend="¬" break="no"/>gnoient à luy qu’vn cyon lorentin fut l’abſolu diſpenſateur des
        <lb/>Pinances du Roy &amp; de la faueur de la Cour, il eſclata voyant ſes
        <lb/>onſeils meſpriſez &amp; les intentions de Henry le Grand mal execu
        <lb rend="¬" break="no"/>́es, &amp; apres auoir reſlenty les perfidies de oncini, dont le
        nom.
        <lb/>bft euncor l’horreue de tous les Fran çois, il ſut laſchement ſurpris &amp;
        <lb/>conduit en cette priſon farale a ſon nom dont Henry le Granda
        <lb/>bſprouué le premier les rigueurs ſous la fin du regne de Charles
        <lb/>l.auec le Duec d’Allencon. Feu Monſieur le Prince tira cette vti
        <lb rend="¬" break="no"/>lré de ſa priſon qu’il ac quit la cnnnoiſſance plus exacte &amp;
        parfſaiee..
        <lb/>es ſciences dont il auoit prila teinture &amp; pendant ſon ſejourl’om
        <lb rend="¬" break="no"/>re de ce triſte Manoir ft eſc lairée des premiers-rayons de la beau
        <lb rend="¬" break="no"/>é de Madamede Longueuille, mais il n’eſt pas vray que noſtre
        <lb/>Brine né à Patishuicteſme Septembre i6ai. y ayt receu le iousr
        <lb/>pour l’y perdre ainſ que ce cruel declamatour le menace inhumai¬.
        <lb/>neont <pb n="25"/>
        <lb/>17
        <lb/>ement, ſa captiuité ayaat exercé ſa pationee, ne fit asCun’preju¬.
        <lb/>dice aux bons mouuemens que le feu oy a touſiours eu pour res
        <lb/>connoiſtre ſa fidelité, qui l’ayant fauoriſe de l’honneur de ſa con
        <lb rend="¬" break="no"/>fidence en reçeut des preuues notrables &amp; de ſa vigueur
        conſtante
        <lb/>&amp; inuiolable à ſon ſeruice en toutes les gueres ciuilles des Reli
        <lb rend="¬" break="no"/>gionnaires enla reduction de Sancerre &amp; des autres Villes qui
        fu
        <lb rend="¬" break="no"/>ent les conqueſtes premieres de cét abſolu Monarque, qu’il fut teſ
        <lb/>uoin de ce qu’il executa en la deffaite de l’Iſle de Ré, &amp; ee Prince
        <lb/>ontinua à ſeruir ſi vtilement le Roy &amp; ſecourir l’Eſtat, quand les
        <lb/>Anglois deſcendirent en France qu’il fuſt enuoye Lieutenant Ge
        <lb/>ueral en ſes armées de Guyenne, Languedoc, Dauphine &amp; Lyon
        <lb/>aois, on il arreſta les progreaz du party qui auoit prins de ſi longues
        <lb/>puiſſantes racines en ces Prouinces toutes fronuieres, il ne rendi
        <lb/>pas des ſeruices moins ſignales quand apres que l’entrée des Eſpag
        <lb/>nols en Picardie eut obligé à rappeller toute l’armé́o qu’il auoi
        <lb/>menée dans la Franche- Comté,; il reſiſta à cette formidable armé́s
        <lb/>te quatre-vingts mil hommes ſous la conduite. de Galas, que les
        <lb/>oins qu’il prit de munir ſaint lean de Loſne &amp; ſa preſenee dans
        <lb/>Dijon firent perir quaſi deuant ſes yeux. Oun ſç̧ait bien que c’eſti
        <lb/>ſon adreſſe qu’on doit l’aquiſition! de la Catalogne, pourlaquelle
        <lb/>ila paru qu’on auoit les meſmes intentions depuis quatre ou ein
        <lb/>ans que pour Naples qu’on aabandonné. Les diuers changemés de
        <lb/>ſiniſtres n’altererent iamais cettre ameferme en ſon deuoir, mais
        <lb/>il eut toute Ia complaiſance imaginable pour la Cour, il n’auois
        <lb/>pas de moins ſolides &amp; ſinceres iutentions pour la liberté́ des Peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples, dont il voyoit les miſeres auec compaſſion, &amp; demandoit
        <lb/>ouſiouts le ſoulagement auec chaleur. Le deffunct Roy connuſt
        <lb/>ien ſa candeur &amp; malgré des mauuais offices qu’on luy rendo en
        <lb/>our &amp; les mauuais tours qu’on luy jouuit pour le decrediter, eſt
        <lb rend="¬" break="no"/>moit tellement ſa vertu &amp; ſa. condmte, que depuis la mort du Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>Idinal de Richelieu, il luy offtit pendant ſa maladie par deux diue
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes fſois le plus cheo depoſt, qu’il eut la Tutelle de ſes enfans
        &amp; l’ad.
        <lb/>niniſtration de l’Eſtat, comme Loys, XI. ceſag Po’itique auoit
        <lb/>laiſſé le gouuerneoent de ſon. ils Chasrles Vl lI. &amp; la Regenceà
        <lb/>Pierre de Bourbon, la lReyne ſçait que ſeu Monſieur le Priucereſy
        <lb rend="¬" break="no"/>ae titre, &amp; ſe départit des autres adaantages que Louys Il,
        <lb/>uy donoit par la Declarauon, aucc vne modeſtie qui merito d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>ces fautiaous que cosipjadrepoches qu’o uda .bgdps
        <lb/>E
        <lb/>aefiss
        <lb/>l <pb n="26"/>
        <lb/>1
        <lb/>ln
        <lb/>1
        <lb/>1!
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>1!
        <lb/>18
        <lb/>biens-faits qui luypeſeaént lieu de recorpenſe &amp; qui ne peuuene
        <lb/>eſtre exceſſifs à ceux de ſa condition; ſa prudence conſommée en
        <lb/>toutes ſortes d’affaires, ſon ardeur au ſeruice de la Reyne &amp; au
        <lb/>bien de l’Eſtat, ſa ſtanchiſe, ſa probité, ſon integrité́ en la iuſtice,
        <lb/>fon aſſiduité à la rendre, ſa pieteé viue &amp; ferme qui le faiſoit oppo
        <lb rend="¬" break="no"/>fer à toutes les nouuelles doctrines, &amp; cette vigueur agiſſante
        à la
        <lb/>penetration de laquelle rien ne pouuoir eſchaper, ont laiſſé autant
        <lb/>d’admirateurs que de teſmoins, &amp; tous les gena d’honneur confe
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent auec larmes, que la bonne fortune &amp; le tepos de la France
        &amp;
        <lb/>l’appuy de l’authorité Royalle, ſont enſeuelis dans ſon tombeaui
        <lb/>&amp; que s’il eut veſcu encor quelquetemps, il auoit aſſez d’adreſſe,
        <lb/>e genie &amp; de ceedit pour preuenir ces troubles inteſtins qui ont
        <lb/>ûilly à bouleuerſer l’Eſtat &amp; qui l’expoſent tous les iours au dernies
        <lb/>eril de ſa decadence, comme auſſi on eſperoit que les frequenteg
        <lb/>orhortations qu’il faiſoit pour la Paix generale, auroit enfin vn
        <lb/>ffet tant ſouhaité́ de toutes lcs Nations.
        <lb/>Qu’a fait Monſieur le Prince ſon fils, qui d’eut allumer contra
        <lb/>luy vne haine ſi brutalle &amp; ſi barbae, s’il a donné des ſoubçons à.
        <lb/>ardinal qn’il n’eſtoit pas ſon amy, eſt-il iuſte que contre les for
        <lb rend="¬" break="no"/>mes &amp; les leix, Paris pouruoye à la ſeureté du Tyran, dont tous
        les
        <lb/>ordres teſmoiguoient tant d’horteur, par vn viſible deſny de iuſtice;
        <lb/>mneſmes à deux Princes qui ont fortiftié ſon party de leur nom, de
        <lb/>eur preſence, &amp; des efforts ſi conſiderables qu’ils luy ont acquis
        <lb/>vn repos qu’on va laiſſer corrompre len ſeruitude ou perir dans là
        <lb/>onſuſion d’vne guerre ciuille &amp; d’vne inuaſion des eſtranger
        <lb rend="¬" break="no"/>Mais eſt-il poſſible que la Reyne impoſe à Monſieur le Prince vne é
        <lb/>ongue &amp; dure peine, apres qu’il a tout quité pour ſeruir ſes inte
        <lb rend="¬" break="no"/>eſts &amp; ſes paſſions qu’elle ſeulle peut-iuſtiffier, &amp; dont
        comme
        <lb/>uiet tres 2elé, il ne pouuoit ſe deffendre d’entreprendre l’execu
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, s’il aeſté aueugle à ſuiure les mouuemens de ſa Souueraine,
        <lb/>’il a refuſé la Regence que Paris luy offroit dans le deſpit vniuerſol
        <lb/>que le gouuernement faiſoit naiſtre, &amp; pour rompre les chaiſncs
        <lb/>d’vne ſeruitude eſtrangere, ſi pour eſtouffer les moindres preſom
        <lb rend="¬" break="no"/>ptions que ſon grand credit fondé ſur ſon genie, ſes exploits, ſds
        <lb/>courtoiſies, ſes bienfaits, le nombre de ſes ſeruiteurs, le zele de ſee
        <lb/>mys, la puiſſance de ſes proches, les gouucrnemens, les placds
        <lb/>&amp; les charges hereditaires en ſa maiſo, outombées dans les mains
        <lb/>desperonnes qui luy eſtoit acquies j pouuoienfſaire uaiſtre r <pb n="27"/>
        <lb/>13
        <lb/>eſprit timide, il a tonus dos maximes contraires à eeux qui reuhot
        <lb/>Seſleuer au deſſus de leur naiſſanceou interuettir celuy de la nature,
        <lb/>n’employant tous ces aduantages particuliers qu’au bien &amp; trae;,
        <lb/>quillité́ de l’Eſtat, ſi meſmes outre le relaſchemeut reel! de ces plus.
        <lb/>legitimes pre entions, pour leſquelles l a touſiours acquieſcé aue,
        <lb/>ſubmiſſion plus notable que l’iniuſtice qu’il reſſentoit. Il s’eſt redui
        <lb/>quitter le commandement de l’armée,c eſt dre la gloire &amp;la4,
        <lb/>uictoire, &amp; reglor toutes ſes actions par vne aſſiduité à̀ la Cour, qu
        <lb/>ſembloit raualler cotte noble fierte ſi bien ſeante auxgrands guer,
        <lb/>ciers, s’il a procureé la Paix aà deux grandes Prouinces &amp; taſché ,
        <lb/>ménager dans vn juſte temperament la force de l’authorité Royall
        <lb/>&amp; la conſolation des peuples en des articles, ſur leſquels dpuis lo,
        <lb/>onſeil a relaſché. Faut il qu’aà preſent on le faſſe paſſer pour l’au
        <lb/>cheur des troubles de la France,’qu’on luy attribue le deſeſpoir d,
        <lb/>Peuples &amp; les reſſentimeus de ſes àmis &amp; la ſu buerſion de l’Eftat,
        <lb/>dont ſa ſeule detention auec la hayne du Miniſtre ſont les verita
        <lb/>bles cauſes, pent-ons’imaginer qu’il l’a voulu partager apres auoi
        <lb/>erſé ſon ſang &amp; haearde cent fois ſa vie pour le deffendre ou l’a
        <lb/>grandr au dehors, &amp; qu’il a meſips entrepris pour rendre la Re-,
        <lb/>gencnplus abſoluë auec ne poignée de ſol dats malayez à domp
        <lb rend="¬" break="no"/>uer la plus grande Ville du monde, nuon pas pour ſa deſtruction,
        <lb/>nais pour ſon ſalut, y reſtabliſſant l’vnion qui eſt neceſſaire entr.
        <lb/>le Souuerain &amp; ſes Peuples. Inſortunée vertu qui paſſe pour la con,
        <lb/>uiiond’vn crime, Funeſte éclat qui bruſle celuy qui en eſt reueſtu
        <lb/>Triſte coudition d’vn Hcros d’eſtre ſujet aux ſiniſtres interpret,
        <lb/>çions de tous ceux qui penſent ſignaler leur temeriteé, quand on lu,
        <lb/>oe le moyen de ſe defendre &amp; eſacer les cicaice des coup;
        <lb/>’qu’ils ont portez cotre la IRegence en les lauan du, ſang d’vne
        <lb/>anguſte victime. Il s’eſt declaré contre les Frondeurs de Paris, que
        <lb/>la eyne auoit declaré rebelles, mais auſſi c’eſt à ces ſoings &amp; à ſon
        <lb/>adteſſe qu’on doit cette importante reconciliation quiſe fit à̀ Ruë,
        <lb/>l eſt garand de l’execution, il l’auapça par ſes entremiſes, &amp; fu
        <lb/>es aſſeurances reciproques qu il donna, il ramena le Roy dans
        <lb/>Paris, ſi ſa conduite durant ces troubles luy laiſſa quelque blaſme,
        <lb/>ne doit paſſer pour criminel parmy ceux qu’il a ſouſtenus, ou la
        <lb/>Aeyne &amp; Monſieur le Duc d’Orleans ne pouuoient s’excuſer qui
        <lb/>ay ont donné́ tous les ordres qu’il executoit auectant de vigilance
        <lb/>e leCardinallyique ſnujet de cette guerre eſt le yeritable criu
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>a2
        <lb/>1 <pb n="28"/>
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>31
        <lb/>1
        <lb/>20
        <lb/>éfdé la faut q’on ûy impute quan&amp;d ft y’auoit quelqde reſſenei.
        <lb/>hent partieulier, il ny a pas d apparence qu’il puiſſe monter auec
        <lb/>les luges ſur le Tribunal, où ils donneroit lieude croire à toure la
        <lb/>France que le ſalut du Peuples &amp; le maintien de la Iuſtice, n’ont.
        <lb/>pas eſté le motif de ce ele ſi louable, &amp; dont Monſieur le Printe
        <lb/>’a iamais condamné que la forme: Eſt-ce luy en effect qui eſt l’au¬.
        <lb/>eur des Tailles qui decablent les Penples ? eſt-ce luy qui a fait
        <lb rend="¬" break="no"/>toſcrire rânt deteſtes innocentes pour vanger vn mot, vn ſouſpir
        <lb/>ne penſée libreés, &amp; ſouuent pour proffiter de leurs dépouilles lt
        <lb/>ſt-ce luy qui a fait mourir le Preſident Barillon, emprſonne les
        <lb/>lareſchaux de la Mothe &amp; de Rantaau, fait arreſter Meſſieurs d.
        <lb/>rand Conſeil &amp; Cour des Aydes, &amp; les ſieurs de Chauigny, d
        <lb/>rouſſel &amp; de Blanc-Meſnil, cette entrepriſe derniere qui acheua
        <lb/>e mettre le deſeſpoir aux Compagnies Souueraines &amp; au Peuple
        <lb/>qui voioit ſes Prorecteurs oprimez, terniſſoit preſque l’honneur dé.
        <lb/>lâà victoire de Lens &amp; rendoit la pompe de ſon triomphe odieuſe &amp;
        <lb/>faneſte, Pauure Prance, ce Prince t’enuoyoit des Lauriers &amp; deo
        <lb/>Gouronnes &amp; onles vouloit conuerrir en des ſeps &amp; des chaiſnes
        <lb/>contre ta liberté? quels ennemis de l’Eſtat ou de la Regence Mon
        <lb/>ſieur le Prince a-r’il proregez, ſrce ſont les miſerables qui auoiens.
        <lb/>ecours à la Iuſtice du Roy par ſon interceſſion, ſa charité ne peus
        <lb/>ſtre coupable &amp; la ſubmiſſion des autres le dé charge, le Cardinab
        <lb/>appelle peut- eſtre ennemis de l Eſtat les ſiens particuliers, enuers
        <lb/>leſquels ſon Alreſſe a ſerui de caution en leurs iuſtes deffiances &amp;
        <lb/>ne le Cardinal cajole à preſent pour les ietter quand ils y penſe
        <lb rend="¬" break="no"/>nit le rmoins dans le precipice. S. A. conjuroit-elle auec l eſtran
        <lb/>er, quand en deux campaignes il a conquis des Prouinces entieres
        <lb/>long du Rhein &amp; du Danube &amp; preſque toutla Flandre entiere,.
        <lb/>&amp;ſion vouloit tirer des preuues contre lui par ſes proteſtations ca
        <lb/>Stienſes qu’on lui a faites dans le Bois de Vincennes pour excroa
        <lb rend="¬" break="no"/>quer ces places, le peu de reſiſtance qu’on a trouué quand le Roy:
        <lb/>’y eftpreſenté &amp;l’eſtat ou il eſt renfermé hors de pouuoir d’exercee
        <lb rend="¬" break="no"/>ucun acte vallable &amp; beaucoup moins d’auoir des intelligences3.
        <lb/>fnt iuger à tout homme de bon ſens que la rage de ſes ennemis
        <lb/>eur oſte meſme l’vſage de la lumiere naturelle, Monſieur le Princ
        <lb/>onuoit-il mépriſer l’authorite Souueraine qui eſt pendant la Re
        <lb rend="¬" break="no"/>gen ce adminiltree par leConſeil, dont ſa naiſſance l’eſtablit vn
        des
        <lb rend="¬" break="no"/>hefs, le’to qu’il ſe fut fait raad cetre impoſture inéompreheſiblA
        <lb/>Ses <pb n="29"/>
        <lb/>Ses biens qu’il dépengoit ſi librement dans les armées pour co¬
        <lb rend="¬" break="no"/>usir les larcins d où procede le manquement des finances &amp;
        reteit
        <lb/>les trouppes au ſeruice, peuuent-ils donner ode la jalouſie en vn
        <lb/>teomps ou c’eſt vn crume de murmurer de ceux qu’vn eſtrarger en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyc hors du Royaume, il a eu tous ces grands biens par heritage
        &amp;
        <lb/>non pas des bienfats qui ne ſeroient pas tels s’il les auoit extorque
        <lb/>ou pouuoit-il les acquerir puis qu’il a touſiours quité la conduit
        <lb/>des trouppes auant le quartier d’hiuet, que la ceſlation des deſpen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes&amp; le maniement des ſubſiſtances lont le ſeul proffit qu’en
        retiren
        <lb/>les Generaux, &amp; que Monſieur le Priace a touſiours negligé &amp;
        <lb/>laiſſé aux Officlers inferieurs.
        <lb/>L’an 64 3. que le ſeu Roy mourant, lui laiſſa la conduite de l’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mée &amp; ſa bonue fortune, dont il eut la conſolation de voir
        prophe
        <lb rend="¬" break="no"/>iquement l’effect en cette memorable vctoire qui a aſſeuré le
        <lb/>Royaume à ſon fils, le ſiege de Thionville ou recemment des troup
        <lb rend="¬" break="no"/>pes plus forees &amp; moins tatiguées auoient ſuccombé, &amp; toute
        cetre
        <lb/>campagne admirable n’ont pas tant couſté au Roy qu’on le puiſſe
        <lb/>appeller diſſipateur de ſes finances, en vn temps que les Miniſtres
        <lb/>payent tous ceux qui auoient ſerui de cete excuſe, que les libera
        <lb rend="¬" break="no"/>litez de la Royne auoient epuize l’Eſpar gne,par ce qu’alors il ne
        ſal
        <lb rend="¬" break="no"/>loit que demander pour auoir.
        <lb/>L’an i644. on verifiera que le ſiege de Philiſbourg ne couſta
        <lb/>que dix-ſep mil liures au Roy, il ſeroit à ſouhaiter que ceux qui
        <lb/>commanderon ſes ar rmées fiſſent de ſemblables conqueſtes à ſi bon
        <lb/>marche, cette meſme campa gne la plus part des Lettres de Change
        <lb/>que Monſieur le Prince tira de Straſbourg &amp; de Baſle furent payees
        <lb/>par feu Monſieur ſon Pere ſur l’exeue du manquement de fſonds
        <lb/>pour n’auoir peu eſtablir le toiſement des maiſons dont ce bon
        <lb/>Pince areſta l’injuſtice &amp; appaiſa par ſa prudence preſque d’vne
        <lb/>parole la ſedition qui eſtoit-deſia toute formée.
        <lb/>L’an é45, que Monſieur le Prince gaigna la bataille de Nos.
        <lb rend="¬" break="no"/>lingue &amp; ſubjugua preſque la moitie de la couſe du Danube &amp;
        jar.
        <lb rend="¬" break="no"/>bora les enſeignes d France en des lieux ou depuis Charlemagne
        <lb/>elles n’auoient poine eſté portées, Cantarini qui luy fourniſſoit
        <lb/>l’argent dépend d’n trop bon meénager pour luy en auoir enuoyé
        <lb/>au de la du neceſſaire, on ns l’acc uſera pas ie ponſe d’auoir lpû
        <lb/>hezauriſer. En 646. qu’l n’afectoit que la gloire de fimple O.
        <lb/>ficier ou pluſtoſt de ſoldat, executant ſi bien &amp; ſi promptement les <pb n="30"/>
        <lb/>1
        <lb/>1(
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>22
        <lb/>gradeſſoins deſon Ae Rqu’il eourônnaparla prifſede DC
        <lb/>queque En 1é647. on laiſſe à iuger s’il a peu faine proffitaeaCa-
        <lb/>IAogue ou l’an ne lui enuoya ny hommes, ny viures, ny4tgenl
        <lb/>El an 1é4. auſſi memorable par la bataillea de Lens j’jue remuan
        <lb rend="¬" break="no"/>qahle par l’yniou des Compaguies Souuseraines padur;j regler los.
        <lb/>daſordres de l’Eſtat &amp; la puiſſance du Maatin apres vne exacte re¬.
        <lb/>jche qui’fur faite de l’employ des- finances,on ûe tnouua paso
        <lb/>aſeurament qu’aucuu de ces comptans prodigieux qui abſoube
        <lb/>lesronte uillioqus à lfois fais rauenà ſon proffi. uon plus quail
        <lb/>la nnée dernieredeuapt de fiage e Paris, ou nopeut dire qu’il ayt!
        <lb/>tire autre aduantage de cet, employ fatal. que la g loire d’auoit biea
        <lb/>ſerui la Reyne, l’Eſpargne ſtant ſi racourcie qu’ on eſtoit cantraint
        <lb/>de prendre les Tailles des mainsedesoſatcues, ſans aetendre qua!
        <lb/>les deniers paſſaſſont dans l’ordte dassecepte.;
        <lb/>1
        <lb/>Les gratificationsqui onluy reprQcdle ſit ſouuent, &amp; quonauroip!
        <lb/>honte de mettre en ligne de comptoà vn autre particulies moine,;
        <lb/>meritant &amp; moins conſidetable ſans les comparer aux immenſes
        <lb/>Threſors que l’Italie voib rouler quirempliſſent toutes les banquee
        <lb/>des Genes de Rome, de Florenoe &amp;da laques, de Louys d’or, &amp;,
        <lb/>dont la proſuou inutile n’peu ocure prealoir en ces qua
        <lb/>tiers là aux piſtoles d’Eſpagne, bien que moins largement diſtri
        <lb rend="¬" break="no"/>buees &amp; aue plus d’effect, ſauroisnpt elles eu conſcionce
        oſgaler
        <lb/>les dons exorbuans dont des Ofſiciers aux gardes des fémmesda
        <lb/>hambre &amp; des valers de gardetobefait eſtouner la froider de,
        <lb/>Mouhieus le hancellier, &amp;éau habildefe Hemeryese pt
        <lb rend="¬" break="no"/>splë jibatiablliré dont on vet letendr pdjouxàbian examime
        <lb rend="¬" break="no"/>schoſesau lieu de le onuaincre dvn uauuais deſſein narqu,
        <lb/>audemment ou la foibleſe ou l’inſuſticc uu le peud’adraſſe du
        <lb/>Miniſtre.-Si les demandes paſſoieu les- bornes, n’ojt on pa
        <lb/>aſſez d’authorite pour refuſer ou aſſedodevserí pout eluder deq
        <lb/>rpſitiops exraordinaires. L’difauéq’ihauoi; queique jai¬
        <lb rend="¬" break="no"/>fon dopretendre apres la mort d’n efrere mort danslecham
        <lb/>d’honnurj &amp; parce qu’on lauoit prpis à̀ fe Aoſieurſon perſ
        <lb/>(Hemeryſeul s’eſtant vanté d’auoir ajreſté-l’epeditiondu hrcue
        <lb/>deciſiuemenc ſans auoir aueu, oſgard nysuoprosecſtatios d4
        <lb/>ardiul y la parole dela Reyneele hiepse granddiſ
        <lb/>oous de latre du Roy,ſut laqlla neut laire es obſerua
        <lb rend="¬" break="no"/>ioaen paſfaut q’ae la duoiasA oiuadtefſe
        <lb/>. ., .L . AA .,.... ¬¬22¬, <pb n="31"/>
        <lb/>3
        <lb/>ceos chaagoloPrnce qui a en’enuioit papla poſſeſſiõ àlayj
        <lb rend="¬" break="no"/>la laiſſer arracher aà la crainte des menaces de la Ftpnpde,on ſe
        <lb/>bien qu’apres la priſe de Dunquerque la modeſtie auec laquell,
        <lb/>Monſieut le Princes’en expliqua embaraſſoit des gens à qu ilp¬,
        <lb/>emande on eſt imporun, ſi ou ne dit mot, on a de meuuaisdeſu
        <lb/>ſajns, combioo- de dfferentes propoſitions luy at’on laPeui
        <lb/>compenſe en places ou domaines en-chages, meſm5
        <lb/>pneſtable qui a aſté preſque hereditaie a la maiſon de Mynt
        <lb/>aorency, dont il y en a eu vneent eu F’rance, eſé mis ſur l
        <lb/>apis en reſeruaunt l’Admiraute à Mancini. Quad Alonſieur la
        <lb/>tince en ouy parler, il n’a iamaisy crut que Monſieu le Duc d’Oe3
        <lb/>lcans s’en peut formaliſer, la deffertepe qu’il a pout, ſon Alteſſ,
        <lb/>Royale a eſte couſiours trop reſpectueuſe , &amp; tant sen faut qu’l
        <lb/>aur penſee le le choquer en ſa qualité de Lieuteant generaldes ar
        <lb/>mées du Roy, qui fait partie de la Regence, que luy meſme eom;
        <lb/>me Chef du Coſeil &amp; premier Prinsce du Sa og, pretenduoit con
        <lb/>nanders duraue la Regence à vn Conn eſtable qui peut n’eſt
        <lb/>qu’n ſimple Gentilhomme, au merite duquel on ne la iamais en
        <lb rend="¬" break="no"/>uie, le torren d injures du Genealogiſte va plus auant, il blaſm4
        <lb/>inſolemment d’otgueil vn Prince en qu iamais partieuljer n
        <lb/>rouué ny rofus ny froideur quand on la reclame,la lettre du lR
        <lb/>cpre aſſez ſouuent dans vn ſens contraire, l’application que o
        <lb/>inclination bien faiſante prenoit à ſe faire des creaures &amp; leu5
        <lb/>ruret du bieu ou les gracos li daus le Conſeil on nepuuoip es
        <lb/>ſlet ne luy contredire, ce n’eilor pas l’impetuoſité deſongen
        <lb/>aſſc, rerenu par la preſence de leurts Majeſtez, mais la ſorce de ſo
        <lb/>aiſounerent, la penetratiou dans les affaires, l ſoldie de ſes
        <lb/>aduis fonde2z ſuryne ognoiſſance voiurſellc ne expeiep
        <lb/>cheuée qui entnaiſuoient pet ſa perſaſie, ux qui psh
        <lb/>uopuoſçrquaubes quatahiſans ſeerere &amp; une baſe&amp; f
        <lb/>le ſuuute las lepreaipice ou il ſt ombt n’t pa-l’eſfee das
        <lb/>on orgneiluy le ſon ambitioc’eſ pluſtoſl de ſa hpnté &amp; tee
        <lb/>eiſe enuesleqples, ou auuq ilpnetegoain hsarande villa
        <lb/>oues euellc les liuiſtr,eſtioicnteahap4 neinsnur les fau
        <lb/>es qdi luu ipipaie &amp; qu’ on anqſtré deoqu’op diſſimuloi
        <lb/>eppe plus fore paſſion d’efaitevn eemple pou Earisi
        <lb/>quuieu den titet avne conſequence fatale feeſto aus aus
        <lb/>Plleceacr eſtas u esmoiadssid laeSA
        <lb/>p <pb n="32"/>
        <lb/>E
        <lb/>24
        <lb/>ou conſite ſon orgeil comme ſon auariee eſt ſeilément remar.
        <lb/>quable lors qu’envn temps ou les armées mal payées ſe difſipoient,
        <lb/>que les trontieres deſarmees &amp; les places degarnies d’hommes &amp;
        <lb/>de munitions, donnoent ouuerture à l’ennemy que les gages &amp;
        <lb/>penſions mal acquitées cauſoient des meſcontentemens a tous les
        <lb/>Grands &amp; autres qu’õ̃ retient par cefrain doré, &amp; que d’ailleurs les
        <lb/>Prouinces gemiſſoient ſous le taix exceſſifs des impoſitions &amp; la
        <lb/>foule des gens de guerre, on eſpuiſoit l’Eſpargne pour achepter
        <lb/>l’alliance de Monſieur de Vandoſme, qui en ſacrifiant ſon fils ne
        <lb/>laiſſe pas peut eſtre de chercher encore dans quelque foreſt des
        <lb/>Hermires pour conſulter le ſuccez de ce mariage, cette auarice
        <lb/>pretendu de Monſieur le Princs aſt ſignalee quand il a quitté cent
        <lb/>mil liures tout les ans du preſent des Eſtats de Bourgongne ou ils
        <lb/>ſouffert vn quartier d’Hyuer pour donner l’exemple aux autres
        <lb/>Gouuerneurs qui ne ſeroient pas peut eſtre tous fi odieux dans les
        <lb/>Prouinces s’ils y auoient obſerue les meſmes ordres&amp; la diſciplne
        <lb/>comme il l’auoit eſtablie. L’intelligence auec leseſtrangers meri
        <lb rend="¬" break="no"/>te qu’on y faſſe reflexion, il a demaidé qu’on ſecourut les
        Liegeois
        <lb/>anciens &amp; fidelles amis de la France pour les oſter de la depen
        <lb rend="¬" break="no"/>oance de la Maiſon d’Auſtriche ou la maiſon de Bauiere les aſſer
        <lb rend="¬" break="no"/>tit pendant q’vne puiſſante ar mée ſe promenoit ſi inutileraene
        <lb/>ſur la frontiere de Flandre que les Soldats diſoient par raillerie
        <lb/>qu’on les auoit enuoyez là pour tratter la paix, dont Pignerend
        <lb/>n’auoit pas eſtiḿ pouuoir prendre les ſeuretez neceſſres auec
        <lb/>le Cardinal. Son importunité n’eſt pas à deſaduouer quand il preſ.
        <lb/>ſoit de recompenſer les geus de merite &amp; de valleur pour les rere
        <lb rend="¬" break="no"/>nir ou appeller dans leſeraice, dont les chicanes, les meſpris ou
        les
        <lb/>longueurs de la Cour les rebutent ordinairement; Monſieur le.
        <lb/>nce croit que la meſme hardieſſe dont il a ſouſtenu tous ceux
        <lb/>qui ont recherché́ ſa protection ne peut paſſer pour crime que
        <lb/>dans l’eſprit de celuy quia laſchement abandonné tous ceux qui
        <lb/>ont ſeruy la Reyne dans les derniers mouuemens pour les ſacrifier
        <lb/>ux Frondeurs comme il a ſait route la Nobleſſe de Guyenne &amp; de
        <lb/>Prouence pour les entrerenir s’ils ne s’eſtoient aperçeus de fes ar
        <lb rend="¬" break="no"/>ifiees dans vne diuiſion perpetuelle en laquelle les vns &amp; les
        au
        <lb rend="¬" break="no"/>eres ayent beſoin de l’entremiſe du 2any. Sa violence e
        <lb rend="¬" break="no"/>veritablemen blaſmable, mais c’eſt celle-la ſeulement qu’il a teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moigné pous les intereſts de caluy qui la fait arreſter, ſon
        ambition
        <lb/>iiaaaa¬a
        <lb/>qu <pb n="33"/>
        <lb/>253
        <lb/>quih’auoitautte obiet’ que da gloire de ce eſtatr &amp; la dignit é du
        <lb/>aomFrançois, qu’il a puiſſamment eſtablies par my les Eſtrangers
        <lb/>par ſes victoires en vne ſaiſon que la foibleſſe du gouurnemens
        <lb/>perdoit le credit, ſi elle eſt digne de punition, pour quoy tant da
        <lb/>braues gens ſeruent ils le Roy, ils ne doiuent pluseſpereu que des
        <lb/>priſons, des axils &amp; des ſupplicoes pour recompenſe, puis que gagner
        <lb/>des barslles eſt vn ſuiet ſuffiſant pour ſoupconner leur fidelité, en
        <lb rend="¬" break="no"/>finu cette nuié de regner n’eſt clle pas manifeſte dans le deſgout
        <lb/>que le peuples de Paris ont conceu de ſa condaite quand il apris
        <lb/>outes les volontez de la Reyne pour des loix quand il s’eſt tenu
        <lb/>deſarmé dans le temps que par des trahiſons ſecretes on machinoit
        <lb/>ou ſa morto ſa detention en vne ville &amp; vne Cour ſi pleine de
        <lb/>abales, où enfin ſeize hommes l’ont arreſté par l’ordre de celuy
        <lb/>quil a deliure du ſupplice, il eſt traitté comme vn condamne fans
        <lb/>q’il ſubiſſe vn iugement auquel il s’expoſe d’autant plus franche
        <lb rend="¬" break="no"/>ment que ce ſero le couronnenment de ſa gloire &amp; la confuſion
        de
        <lb/>ſas calomniateurs. Il n’eſt point beſoin d’aute iuſtification de ſes
        <lb/>ations que noftee liſtoire, ſes crimes ſont ſa vertu, &amp; cette illu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre puiſſanee que fes mérices luy donnoient autant que ſa naiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance; vne priſon de ſix mois la humiliee, par ce qu’il recoit de
        la
        <lb/>ain de Diou cette eſpreuue de la conſtance &amp; patience heroque
        <lb/>ais ce quile touacho ſenſiblemenr c’eſt cette iniuſte proſtipton
        <lb/>de ſosais, e’eſt l’exil de la ſœur qu’on contraint a ſe refugier chez
        <lb/>lsEſtrangs, cete inhumahite dont ou avſé enuers Madame ſa
        <lb/>éere pounlempeſcher de demander iuſtice, c’eſt la pourſuite vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lanta qu’on a fait contre Madame ſa femme, laquelle apres luy
        <lb/>aupir deſnié la conſolation de demeurer pres luy au Bois de Vin
        <lb rend="¬" break="no"/>aones, que Coucini ne refuſa pas aà ſabele mere plus ſoigneu?
        <lb/>qulon eſt aeproſent de ne pas laſſer perdre larace Royalle, on a?
        <lb/>oulu arracherce cdler &amp; vnique gage deleu amounmort ou vifpar
        <lb/>e gendoſtre qui l’oaenfin par ve ſinguliere aſſiſtance du
        <lb/>Ciel &amp; l’aide deces generux amis obligée à ſe retirer en vne des
        <lb/>us grandes villes du Royvaume ou les ac clamat ions ane leſquelles
        <lb/>lesplus elz lalthbertû des peuples l’ant receneë, fonx connoiſtre
        <lb/>ue le chr ſe, diſfipe yiſihlemet, &amp; que les pauures Peuples
        <lb/>auſez par ſes ennomis deſſileni enfin les veux &amp; jreconnolſtenr
        <lb/>e ccondeur lmode, ce perſaouteun de Monſieu le Prince
        <lb/>G <pb n="34"/>
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>26
        <lb/>eſt le meſmeMazarin qu’on a declar é́ perturateur durepos publie
        <lb/>qui ſous de fauſſes apparences d humaniré &amp; de careſles feintes
        <lb/>tend des pieges &amp; des embuſches pour ſeduire la credulte des ſim
        <lb rend="¬" break="no"/>ples &amp; fauoriſer les rapines &amp; les trahsſons des meſ chans,
        il eſt en
        <lb rend="¬" break="no"/>core veſtu de ſa peau de Renard, ſous laquelle il cache le Tygre al
        <lb rend="¬" break="no"/>teré dn ſang François, dont ſes compatriotes out ſi malheureuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment arrouze autresfos la Sicile comme il eſt inſatiable de noſtte
        <lb/>or. Il flatte ls Frondeurs, il abandonne ceux à qui le eruice de l
        <lb/>Reyne l’année derniere, n’a laſſé pour recompenſe que le nom de
        <lb/>Mazarins pour entretenir les premiers dans des penſé́es de van
        <lb rend="¬" break="no"/>geance qu’il veut rendre inſupportable &amp; odieuſe dans
        lesanjuſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ces ou il les engage, &amp; les autres dans la rage de ſe voir mal
        tratez
        <lb/>de ceux qu’ils ont tenuspour ennemis, par ce que toute la maſon
        <lb/>Royalle leur eſtoit contraire, qu’on declſaroir pour les criminels &amp;
        <lb/>rebelles, &amp; que le Cardiaal a encor à preſent plus devolonté &amp;
        <lb/>plus de pretexte de prendre que Monſieur le Prince ſon protecteur.
        <lb/>Semblable à ce Medecin vollant, que ces. Conredie ns repreſe
        <lb rend="¬" break="no"/>toient ſi faceſieuſement &amp; par vne ſoupleſſe dige de ſa nation
        ſuas
        <lb/>vne meſme Scene il contrefait le Charlatan qui promet au peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple gueriſon de ſes maux, il fait ſemblant d’y-compatir &amp; de
        les.
        <lb/>plaindre, mais il reparoit auſſi-toſt le fourbe, le pefide, le voleu
        <lb/>qui ioüc taut le monde’, qui ruine tout, qui emportetout, il cajols
        <lb/>Monſieur de Beaufort qu’il a voulu perdre ſous l’infame acouſaion
        <lb/>d’vn aſſaſſinat, il luy fait croire que l’Admirauté met la foroune à
        <lb/>l’Ancre bien que ce ſoit vne charge ſur laquelle il a trop d’epectal
        <lb/>tiuespour ſon Mancioi, pour nes’eſtre pas reſerué de l’auoir v
        <lb/>iour par la ruine qu’il medite à toure la maiſon deVandoſme, il a
        <lb/>encore desinuentions plus noires pour les attrapper tous que lôs
        <lb/>Garces qu’il enuoya &amp; les aſſaſſins qui ont ſi long-temps chereh
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon ennemy iuſques dans les retraites les plus eſtloignéos, il a
        be
        <lb/>dater le Pere de la poſſeſſion de ce gouuernement de ourgongnej
        <lb/>eommes ’il luy deuoit eſtre hereditair. Ie ne ſçay pas meſmes a’il
        <lb/>ae luy veut’ pas faire. prerendre Belle-garde au meſme titre , bien
        <lb/>que Monſieur le Prince l’ait bien payée, il eſt Italien &amp; ſe ſouuient
        <lb/>Jes auoir offencez, &amp; l’alliance de ſa Niepce ne l’emipeſchera pas d?
        <lb/>dire encor comme il fit en voyant le Portrait d’n celebre viime
        <lb rend="¬" break="no"/>du dernier Miniſtere, qu’il luyfallois coupes la ueſto quand
        ilaurod? <pb n="35"/>
        <lb/>la face de Ieſus-Chrit.
        <lb/>27
        <lb/>Peuples qui gemiſſez il y a ſi long-temps, ſous lexes des maux
        <lb/>qui vous accablent, qui fremiſſez quand vous ent endez prononcer
        <lb/>lom de celuy qui eneſt la cauſe, &amp; tremblez cependant dans les
        <lb/>frayeurs mortellesd’vne guerre ciuille, qui ouure toutes les fron
        <lb rend="¬" break="no"/>ieres à l’Eſtranger &amp; nous conſomme au dedans. Genereuſe No
        <lb rend="¬" break="no"/>bleſſe que ce laſche a ſacrifié ſi ſouuent à̀ ſes intereſts ou
        quand
        <lb/>ous y auz eſté actachée ou contraire. Vigoueux Parlement qui
        <lb/>auezles prenicrsreconnu &amp; deſcrieé ſa mauuaiſe conduitc &amp; auez
        <lb/>prudemmene diſtingué les droits de l’authoriteé Royalle &amp; du gou
        <lb rend="¬" break="no"/>aernement ou les Princes du Sang onut pars durant les minoritez,
        <lb/>d’auec les intereſts du Sicilien qui les veutenuahir. Braues Officiets,
        <lb/>Soldats qui n’auez eu autre conſolation en vos bleſſeures que les
        <lb/>aſſiſtances charitables de Monſieur le Prince &amp; autre eſperance
        <lb/>pour le fruict devos trauaux que ſa recommandation qui faiſoit va
        <lb rend="¬" break="no"/>tre gloire &amp; vous procuroit ſeule les biensfaits qu’on peut
        attendr
        <lb/>uvn ſiecle i ingrat &amp; ſi corrompu, vniſſez enſ mble vos forces,
        <lb/>ittez ces funeſtes partiaitez &amp; ces noms odieux qui vous fonr
        <lb/>onttatiér niſer ablenent pour donner ce ſpectacle ſanglant, mais
        <lb/>agreable a celuy qui vous regardetous comme ſes ennemis, parce
        <lb/>q i vous oblige tous à le deuenit. Ioignez vos bras pour ouuirit la
        <lb/>orte à trois Princes injuſtement detenus les depx derniers,-pares
        <lb/>qu’ilsout eſte les Chefs des Parifiens. Ils ne prerendent pas aller
        <lb/>la teſte d’vne armée de leurs amis vanger leur querelles contre vne
        <lb/>maiſon qui eſtant ſiinſerieure à la leur, ne ſçauroit lour donner au.
        <lb/>mn ſujet dejalouſie &amp; de reſſentiment, qu’ils ne donneot au bie
        <lb rend="¬" break="no"/>do l’Eſtat &amp; à lamoindre aduance qu’ils ſeront pour regaigner
        l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>itie de Monſieur le Prince qui leur auoit ſi franchement &amp;
        ſince
        <lb rend="¬" break="no"/>ament offerrte apres les teoubles paſſez, il ne faut pas deſeſpeter
        de
        <lb/>detre reconciliarion, les grands hommes peuuent paſſer d’vne
        <lb/>hane cpitaleà voe amitié ftaternelle. ’inimitié &amp; la jalouſie de
        <lb/>houys Prince de Conde &amp; Fancois Due de Guyſe, n’eſtoit pa
        <lb rend="¬" break="no"/>olus iolnte ny moins publique, neantmoins apres la bataille
        <lb/>do Dreux, ils couc herent enſemble &amp; deundrent amis, le b,
        <lb/>aur du dorer &amp; la diſgraeeduPrince les reunirent à la conſuſioa,
        <lb/>eeu quiles vvuloient ſaire perir mutuellement, &amp; ceſt enxempl
        <lb/>remorable laiſſs adecis qui etoit plus louahle, ou la moderatio <pb n="36"/>
        <lb/>dus vainqueut ſi ciuil, ou la generoſité du vaineu quite cuufia aueei
        <lb/>ile eanehaiſe à ſon enneny. Pautes Bourgeos de Paris, ne
        <lb/>ooe oa que le ſeun qu oi aſat de ſa peſoo ly laſet oublier
        <lb/>eux quon ſi ſoouent &amp; pus vnineelemen aie elatsrpo
        <lb/>les viuoires, vous ctoyex ſaa doute que e oit ls coen
        <lb/>e t de la ruiue duMinann mais lreloeneores ſi vos peſ
        <lb/>de ſa fin n’ont vn eſieet qui ne arde que teop &amp; qui dependde
        <lb/>Sous, les Peinees ne demanden pas à epret leurs pees pur u
        <lb/>eune demande, lMonſieur le Ptinice lumiu ourens cespreuiou?
        <lb/>la ſeule grace d’eſtre raié comme le plus Scelerat de homner
        <lb/>de ſle preſence deuant des Iuees &amp; de reſpondre de lesaion
        <lb rend="¬" break="no"/>deuant e plus Augnſte Tribounal de r’tance les Pars aſomble
        <lb rend="¬" break="no"/>eſd oour cſire econdamné ſi les Loix du oyau e l’ordonnn,
        <lb/>que ceux quiou leplus veoble ueret a aicoaſeuian l iu
        <lb/>nt alpropo, c eſ’eonre renremple de ous le ſieeles peceden
        <lb rend="¬" break="no"/>n erelonarcbhie, qui A mieur menaoe le Sans opal un
        <lb/>iu ds reſore qu’en ladaiſon de ourbon pour porree lateſs
        <lb/>’ſe, luoes ſdans langur dauanage dans les menace du poiſo
        <lb/>&amp;t du poig narad Ouy cete teſe plene de i haures &amp; noble pene
        <lb/>e, dvettu &amp; de generoſie, ſus la conduie dolaquellePan
        <lb/>e ſi ſouuent raſſeure das irtuptions des ennemis dans ces plus
        <lb/>Srunde eooſernations, cote eue qui a eſileles delires deyen
        <lb/>loue la France, quana i enie d’eſtendre les frontieres du
        <lb/>oyaume au dela du i du manube s et peſte de s’mmole
        <lb/>nos pas a la luſice du Roy que ſon nnoceuee n’appehend pa
        <lb rend="¬" break="no"/>mais meſmes aà la railon d’Eſtat, s’il y en auoit de ſi
        jextrauagante
        <lb/>ar,are &amp; dſnaturee pour vous rauir!ce conquerant, ce preneu
        <lb/>de Viles, ce gaigneur de barailles, ce hberateue, ce reſtautateur
        <lb/>erandromme qui ſera l’appu de la veſne &amp; delorphélnleple
        <lb/>il. &amp; plus eſelaire uniſré du oy, de la prandeur dvqu
        <lb rend="¬" break="no"/>oue la ſeene eſt independae , leplus aceeſſibſe &amp; le plus cour
        <lb rend="¬" break="no"/>os des lomoes &amp;u le plu ute comme le plus iorelieaus de cu
        <lb/>qui peuuent erercer des ſonions du Mmileres coue lEurop
        <lb/>et oaus aſe riehe pour teret ſa fdelite, &amp; fon anie plaine de
        <lb/>uu ſenimnen dhonneur quiafaſe des Couronnes eſtran;!
        <lb/>ne ueux le conqueit pout ſo or, pat ce que plus leceels
        <lb/>ia Couronne Famcoiſe ſeraeleue les Fleuonma de la ſienna
        <lb/>croiſteront <pb n="37"/>
        <lb/>1
        <lb/>a29
        <lb/>çroiſteront au deſſus de toutes les autres, le Cardinal ſç̧ait qu’il
        <lb/>’a tenu qu’aà luy de prendne çelle de Naples, ou les yœux de la
        <lb/>pluſpart des Villes, le ſoueuement de la Capitale &amp; les ſemonces
        <lb/>ſecreres de la Nobleſſe demandoienp vn Roy du Sang de France,
        <lb/>a t’il apparence qu’il pûſt conceuoir d’autrens penſees, luy à̀ qui
        <lb/>le Cardial ayant mis la ſacrée perſonne du oy &amp; toute la Re
        <lb rend="¬" break="no"/>ence entre les main; à ſainct crmain pour ſauuer ſa vie crimi
        <lb rend="¬" break="no"/>helle, a teſmoigné lors plus de deference, de reſpect. &amp; de ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſion pour inuiter par ſon exemple comme il exctot par ſa va
        <lb rend="¬" break="no"/>leur les Compagnies Souueraines à relaſcher en faue ur de l
        <lb/>Reyne, dc leurs prerentions la conſtance ineſbranlable, qu’il teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moigna dans ce deſſein, apres tant de manquemens de parole du
        <lb/>Cardinal ſur le ſujet de l’Admirauté &amp; l’indifference qu’il monſtra
        <lb/>pour toutes les recompenſes que ceſt ingrat psoſtituoit pour ſe ca
        <lb rend="¬" break="no"/>cher ſous ſa grandeur, verfiant aſſez que ſon ambition n’eſt pas
        <lb/>deſreglée, ny ſon reſſentiment irreconciliable, &amp; puis qu’il a, eu
        <lb/>tant de confiance aux proreſtations d’vn lItalien qui luy deuoient
        <lb/>eſtre ſi raiſonnablement ſuſpectes, il en prendra dauantage aux
        <lb/>ſinceres &amp; naiues declarations des cœurs irançois qu ne peuuent
        <lb/>ſe démantir pour le ſang de leurs Miſtres, qui apres auoir eſté ex
        <lb rend="¬" break="no"/>tremes en leur colere qu’ils ont inconſidér ement transferée de ſon
        <lb/>objet veritable, deuiendront auſſi conſtans en leur amour &amp; ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dront à trois Princs la liberté qu’ils ne deſirent que pourla
        noſtre,
        <lb/>&amp; deliurer ceſt Eſtat par vne bonne &amp; ferme Paix de la ſerutude
        <lb/>des Miniſtres qui ſe ſeruent du pretexte d’vne guerre eſtrangere,
        <lb/>artificieuſement entretenuë pour ſuçer le plus pur ſang de nos
        <lb/>veines. Grande Ville merneille du monde, auſſi puiſſante en con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſſance &amp; en vertu qu’en nombre de ſes Habtans, laiſſeras-tu
        <lb/>eſchapper tant d’occaſions de ſignaler vne bonne fois ta genero
        <lb rend="¬" break="no"/>ſité, en arrachant des mains de l’Eſtranger les petits fils de
        ſainct
        <lb/>Louys, vn genereux Conſeiller t’a mis les armes a la main pour ſa
        <lb/>liberté, on demande moins d’effort pour trois perſonnes ſi conſi.
        <lb/>derables; excite ce grand Parlement à maintenr &amp; les priuileges
        <lb/>de leur naiſſance &amp; ceux que la derniere Declaration du vingt
        <lb rend="¬" break="no"/>deuxieſme Octobre 1648. t’ont acquis;ou autrement, prens garde
        <lb/>en ton aſſoupiſſement que ſi par vne laſche preuarication tu te
        <lb/>laiſes fruſtrer, tu cours riſque de voir tes enfans enleuez chaſque
        <lb/>i ¬ ,,,, <pb n="38"/>
        <lb/>30
        <lb/>iour par l’impunité d’vn prejugé ſi conſiderable, il ny a plus dë
        <lb/>ecaratere de charge d’exempion de Compagnie Souueraine ny
        <lb/>de raiſon particuliere qui les mecte à l’abry de la tyrannie, puis
        <lb/>que les enfans de la Maſon Royalle ſubiſſent les prt miers, cette
        <lb/>rigueur intolerable &amp; innoüye, &amp; puis que toutes les ordonnances
        <lb/>les Loix ſont violées pour opprimer eux que leur naiſſance, leut
        <lb/>rang dans le Conſeil &amp; leur probité en auoit rendus les conferu
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs &amp; les arbitres. <pb n="39"/>
        <lb/>LES CRIMES DE MONSIEVR
        <lb/>le Prince de CONDÉ. <l>
          <lb/>AVoir fair vn tombeau d’Eſpagnols à Rocroy</l>
        <l>
          <lb/>Auoir d’vn pas vainqueur entré dans Thonuille</l>
        <l>
          <lb/>En auoir à Fribourg defaict plus de vingt mille,</l>
        <l>
          <lb/>Auoir ſouſms le Rhein &amp; Phlisbourg a R oy., </l>
        <l>
          <lb/>A orlingue auoir mie l’ Empire en deſarroy, </l>
        <l>
          <lb/>Auor des Dun erquous pris la fameuſe ville</l>
        <l>
          <lb/>Et battu les Flamands depuis Lens iuſqu’à l’Iſle, </l>
        <l>
          <lb/>Auoir porté par tout la Victoire &amp; l’Effroy.</l>
        <l>
          <lb/>Enfin auoir tiré dans cinq ou ſix Campagnes </l>
        <l>
          <lb/>Tout le ſang du Lyon qui gardoit les Eſpagnes </l>
        <l>
          <lb/>Hontauſement reduit comme vn Cerſ’ aux abois.</l>
        <l>
          <lb/>Des Aigles de l’Auſtriche auoir faict des vitimes, </l>
        <l>
          <lb/>Vaincu les Archducs, les Mercis, les Lambois:</l>
        <l>
          <lb/>Ce ſont du Grand CONDE les veritables crimes.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
