<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3688_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Songe du roi admirable et prophétique pour la consolation
          de la France, arrivé le 15 de mars 1649.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=e89hf5ZYPlMC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Songe du roi admirable et prophétique pour la consolation de la
            France, arrivé le 15 de mars 1649.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000108647130" xml:id="IL_BoudevilleClaude.xml">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Boudeville</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" notBefore="1649-03-15">mention du 15 mars 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">312332</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3688. Songe du roi admirable et prophétique pour la (o F. G fa v
          consolation de la France, arrivé le 1 5 de mars 1649. VIT IS Paris, Claude fioudeville ,
          1649, 8 pages. 95 (5b;</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">prophétique</term>
          <term type="genre">songe</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_16" source="Moreau">
          <p>Le parlement accepte le traité de Ruel</p>
          <date when="1649-03-15">1649-03-15</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-07" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>SONGE
        <lb/>DV ROY.
        <lb/>Admirable &amp; Prophetique pour la
        <lb/>Conſolation de la France.
        <lb/>Arriué le 15. de Mars 1649 <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez CLAVDE BOVDEVILLE, ruë des Carmes,
        <lb/>proche Sainct Hilaire au Lys Fleuriſſant.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>SONGE DV ROY
        <lb/>ADMIRABLE ET PROPHETIQVE
        <lb/>pour la conſolation de la France.
        <lb/>rriué le ic. de Mars 1649.
        <lb/> Outes les choſes du monde eſtant égalemẽt inferieu
        <lb rend="¬" break="no"/> res à Dieu, pource que la diſtance qui les en eloigne
        <lb/> toutes eſt infinie: Cel les qui ſonte les plus belles, les
        <lb/> plus excellentes, non plus que les autres, ne ſç̧auroient
        <lb/>entrer en comparaiſon ausc cet eſtre ſupreme de qui la nature
        <lb/>Diuine eſt infinie. Pour cette raiſon ie n’oſe dire que la condition
        <lb/>des Roys, pluſtoſt que celle des autres creatures ſoit approchante
        <lb/>de la dignité́ de Dieu, deuant qui tout, n’eſt qu’vn petit rien, tout
        <lb/>égal. Cette égalité qui eſt cres-verirable à l’eſgard de Dieu, ne pa
        <lb rend="¬" break="no"/>roiſt parmy les hommes que dans leur commencement &amp; dans
        <lb/>leur fin, en quoy ils n’ont rien de diſſemblable: Mais d’ailleurs
        <lb/>Dieu s’eſt plus auanta geuſement communiqué, pour la ſuitte de
        <lb/>la vie, à ceux qu’il auoit de tout temps deſtinez &amp; choiſis pour
        <lb/>gouuerner. Il a fairt en eux vre image viuante de ſa gtandeur, &amp;
        <lb/>a bien voulu que leurs Monarclies euſſent du rapport &amp; de l’ana
        <lb rend="¬" break="no"/>lgie à l’Archetype celeſte. Cette majeſté des Roys, rayon viſible
        <lb/>de la Maeſté inuiſible, à l’eſclat de laquelle, par vn mouuement
        <lb/>naturel les pe uples dechiſſent, &amp; fſe portent à l’obeiſſance &amp; à la
        <lb/>ſoûmiſſion, en eſt vntémorgnage tres- ſenſible. Ils ſont au deſſus
        <lb/>du commun, non ſeulement par leur dignité ſuréminente, mais
        <lb/>encore par la conſideration particuliere de leur perſonne, de qui
        <lb/>Dieuſemble faire eſtat: I les fait Roys,;c’eſt par luy qu’ils regnee;
        <lb/>iltient leurs cœurs en ſa main, &amp; les fléchit comme il luy plaiſt; il
        <lb/>leur donne des Anges tutelaires, qu’il tire des ordres Superieurs;
        <lb/>&amp; le Ciel ſemble auoir pour eux des influéces particulieres. Tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ces graces qui découlent ſur les Monarques pour la conſerua
        <lb rend="¬" break="no"/>uon d’eux &amp; de leurs Eſtats, ons eſté largement répanduë̈s ſur
        no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Roy DEv OE: Dieu lba donné aux prieres preſſantes <pb n="4"/>
        <lb/>’de tonte laFrance, &amp; luy a imprimé au moment de fa naiſſance l
        <lb/>earactere des plus benignes influences, que la meilleure conio
        <lb/>&amp;ure des Aſtres euſt pù produire. Auſſi il agira par des mouue
        <lb/>mens tous celeſtes: Et la reuelatiõ̃ qu’il a eu par ſon Soge com
        <lb/>me vne grace ſpeciale pour la eonſolation de ſes Subiets, en vn
        <lb/>âge auquel il ne peut oncore de luy. meſme prartiquer ſon ach o
        <lb rend="¬" break="no"/>rité, luy promet des inſtructions diuines à l’aduenit pour luy meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me &amp; pour le gouuernement &amp; la conſeruation de cette Mcœnar
        <lb rend="¬" break="no"/>chie: Et nous aſſeure que ſi Dieu iuſques icy a permis beauacoup
        <lb/>de maux pour nous chaſtier, s’il nous a affligez de verges &amp; de
        <lb/> ſcorpions, maintenant ſon ire s’appaiſe &amp; qu’il nous va releuer
        <lb/>ſur le penchant de noſtre ruyne.
        <lb/>C’eſt ce qu’il a bien voulu declarer au Roy par ce Songe prodi
        <lb rend="¬" break="no"/> gioux, dont les myſteres, leur explication &amp; les é́uenements
        font
        <lb/>&amp; feront paroiſtre qu’il n’eſt pas de ces chymeres qui viennent de
        <lb/>la phantaiſie agité́e, ou de la predominatiõ̃ de quelques humeurs,
        <lb/>ou du reſſouuenir de ce qui s’eſt paſſe la iournée; mais vn pur ef
        <lb rend="¬" break="no"/>fect de la bonté Diuine, qui par cette grace qu’il a faite à noſtre
        <lb/>ieune Souuerain veut r’aſſeurer nos eſprirs abbars d’vne eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rance infaillible de la deliurance de nos maux.
        <lb/>Le Roy auoit paſſé vne p rtue de lu nuict auec beaucoup de tran
        <lb rend="¬" break="no"/>quillite, &amp; les heures eſtoent eſcoulé́es pendant leſquelles
        les ua
        <lb rend="¬" break="no"/>pers de la refe ction iointes à l’idée toute fraiſche des mouuemés
        <lb/> ou des actions du iour peuuent trauailler les ſens interieurs pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant l’aſſoupiſſement des autres; Lors que ſur le marin les gardes
        <lb/>apperceurent que ſon repos eſtoit troublé par quelques agitatiõs
        <lb/>extraordinaires. Si le reſpect n’euſt eſté extréme, ou pluftoſt s’ils
        <lb/>n’euſſent veu que ces agitatiõs cefſoient preſque auſſi-toſt qu’el.
        <lb/>les oommençoient de paroiſtre, ſans doute ils l’euſſent voulu tires
        <lb/>de peine, &amp; par leur zele indiſcret nous euſſent priuez de la con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſſance que nous auons du ſujet de nous réioüyr. Ils’éueilla e
        <lb/>fin en proferant quelques paroles aſſez haut, &amp; s’eſtant trouué en
        <lb/>ſueur, fut obligé, apres s’eſtre remis, de donner à la ſollicitation
        <lb/>de ceux qui ont l’honneur d’approcher de ſa perſonne, le tecit d6
        <lb/>ce qu’il venoit de voir.
        <lb/> Au commencement de ſon Songe, eſtant aſſis dans vn chap
        <lb/>plein de delices, ſur vn throſne vn peu eſleuéau deſſus de la place
        <lb/>que tenoit prés de luy vne Dame veſtuë à la Françoiſe, ancienue,
        <lb/>mais pleine de ma, oſté plus que d’aage, ſur les eſpaules dolaquell
        <lb/>il auaoit <pb n="5"/>
        <lb/>ilauoitſon bras droit appuyé; Il eſtoit en poſture pour pren dre vn
        <lb/>repos parfait, s’il n’euſt eſté importuné par vn grand nombre de
        <lb/>Vautours, de chiens, de chats, de rats &amp; autres vermines ou inſe
        <lb rend="¬" break="no"/>es, qui auec vn bruit eſtrange s’entredéchiroirent les vns les au
        <lb rend="¬" break="no"/>res. Ills’en vouloit faſcher, lors qu’il veid de loing venir vn hõs
        <lb rend="¬" break="no"/>me qu’il n’a pas voulu nommer. Il le connoiſſoit bien, mais eſtant
        <lb/>proche de ſa perſonne il ne le recõnut plus; Il ny voyoit rien d’hu
        <lb rend="¬" break="no"/>main que la face, encore auoit. il des difformitez monſtrueuſes
        <lb/>en ſes dents; &amp; les autres parties de ſon corps ſembloient etre
        <lb/>des parties des animaux les plus farouches &amp; les plus dangereux.
        <lb/>Quoy que ce monſtre les cachaſt auec grand ſoin d’vn grand man
        <lb rend="¬" break="no"/>eau qu’il portoit ſur ſes eſpaules, le Roy ne laiſſa pas d’en eſtre
        <lb/>effraye. Il demandoit à ſa Dame ce que cela pouuoit eſtre, elle
        <lb/>plus morte que viuc ne luy pouuoit reſpondre: Dans ce trouble
        <lb/>il l’appella cent fois, tantoſt ſa bonne mere, cantoſt ſa pauure fi le,
        <lb/>&amp; enufin il tira de ſa bouche cette parole, c’eſt Mantichora, nous.
        <lb/>ſommes pecrdus.
        <lb/>Cette beſte farouche voulut flatter le Roy, &amp; par que’ques ge
        <lb rend="¬" break="no"/> ſticulatiõ̃s ridicules vouloit diuertir ſa ftayeur; lors qu’il fut
        obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gé par les cris lamentables de cette pauure deſolce de l’embraſſer
        <lb/>eſtroirtement, &amp; puis de la deffendre par toute ſorte d’efforts, de
        <lb/>ces vermines, qui apres tant de bruit, d’vn conmun aecord, par
        <lb/>vn ſigne du monſtre, s’eſtoient ruées ſur elle. Ce Mantichora les
        <lb/>acharne &amp; les halle de plus en plus, ces beſtes donnent meſme ſur
        <lb/>le Prince, &amp; deſia la miſerable Dame auoit tous ſes veſte mens de
        <lb rend="¬" break="no"/>chirez &amp; ſon corps outragé &amp; enſanglanté en toutres ſes
        parties,
        <lb/>&amp; le Monſtre d’vne gueule beante, ſembloit la deuorer route e
        <lb rend="¬" break="no"/>tiere; Lors qu’ils virent ſur le fleuue le plus beau du monde, dont
        <lb/>les ondes moüilloient le pied du throſne, venir droit fi! à toures
        <lb/>voiles, vn Nauire qui portoit Themis &amp; Mars. D’arriuée cette
        <lb/>majeſtueuſe Princeſſe, fille du Ciel &amp; de la terre, outré́e de ho
        <lb rend="¬" break="no"/>lere, monſtre à Mars ce ſpectacle qui le deuoit animer à la ven
        <lb rend="¬" break="no"/>geance. Le Monſtre eut l’audace de faire reſiſtance, ſe ſentant
        <lb/>frappé, il voriſſoit autant de feu que de ſang, &amp; tantoſt tournanc
        <lb/>ſa rags mourante ſur cetre pauure Dame, il luy donnoit encore
        <lb/>de furieuſes attcintes; &amp; tãtoſt voult fuyr, il dar doit de ſa queuë,
        <lb/>qu’il auoit ſemblable à celle d’vn ſcorpior, des aigullons tres d
        <lb rend="¬" break="no"/>gereux. Pourtant il fut bien-toſt eſcarteé́, &amp; les autres
        beſtes
        <lb/>preſque enmeſine temps, ſinn celles qui eſtant les moindres, ſe <pb n="6"/>
        <lb/>rouuerent au deſſous de cos coups foudroyants, &amp; qui ſe perdi
        <lb rend="¬" break="no"/>rent à la fuire. A l’inſtant tout l’orage fut calmé, &amp; Mars
        tout glo
        <lb rend="¬" break="no"/>rieux d’auoir rendu ce ſeruice au Roy ſon cher nourriſſon, auſſi
        <lb/>bien que Themis rauie d’auoir ſecourué ſi à propos l’illuſtre affli
        <lb rend="¬" break="no"/>gée, les conſoloient l’vn &amp; l’autre, &amp; r’aſſeuroient leurs
        eſprits
        <lb/>pan l’aſſeurance qu’ils leur donnoient d’vne inſeparable compa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnie. Le Roy plein de ioye ſe iertaau col de ſa Dame, &amp; elle
        auec
        <lb/>vne reſpectueuſe ſoûmiſſion luy tenoit les genoux embraſſez: Le
        <lb/>Roy en s’eueil’ant ſembloit la releuer; Et comme il penſoit en
        <lb rend="¬" break="no"/>core la regarder fixement, trouuoit qu’elle auoi recouuert tout.
        <lb/>l’embonpoint d’vne floriſſante ieuneſſe, &amp; tout eſueillé profera.
        <lb/>ces paroles, Qu’elle eſt belle, &amp; qu’elle me ſemble changee depuis
        <lb/>vn moment!
        <lb/> Ouy, chers Compatriotes, voila noſtre chere pattie raiounie:
        <lb rend="¬" break="no"/>Mars &amp; Themis, c’eſt à dire Dieu qui diſpenſe les fortunes de
        la
        <lb/>guerre &amp; qui fait iuſtice aux petits &amp; aux grands, la deliurant de
        <lb/>ſes perfecuteurs abiects &amp; infames,; Elle va recommencerle cours
        <lb/>de ſa vie par vn periodo nouueau, &amp; elle florira plus que iamais. Il
        <lb/>ne faut pointde Daniel pour aſſeuret de cetce verité: Nous voyõs
        <lb/>le Roy aſſis aupres de ſa bonne France, leur poſture aarque
        <lb/>ce qu’ils ſe doiuent l’vn à l autre, dont l’explleation ne ſeroit
        <lb/>pas icy hors de propos, ſi elle n’eſtoit trop longue &amp; tropambar
        <lb rend="¬" break="no"/>raſſante pource petit diſcours. Leur iouyſſance rmutuelle a eſté
        <lb/>troublée par la rage de oes amimaux qui s’entremangeoient.Cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te conſideration ſe peut rapporter à la troiſieſme partie de la vi
        <lb rend="¬" break="no"/>flon de Chil perie quatrieſme Roy de France, par laquelle la Roi
        <lb rend="¬" break="no"/>ne Baſne luy faiſoit voir l’eſtarfutur de oe Royaume. Ie la peux.
        <lb/>eſcrire icy apres les bons aucheurs qui l’ontremarquée.Les geãs,
        <lb/>les lyons &amp; autres qui luy parurentau commencement, c’eſtoient
        <lb/>les Roys meſmes, qui ſouuent au commencement de certe’Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>narchie, pedant les premiers ſiecles, eſtans pluſieurs dans la Fran
        <lb/>Ge heritiers d’vn meſme.Royaume qu’ils auoient à diuiſer en plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeurs, ſe ſont diſputez l’eſtenduë ou la iouyſſance de leurs do
        <lb rend="¬" break="no"/>maines aux-deſpens de la pauure France: &amp; c’eſtoient encore
        les,
        <lb/>autres Princes &amp; les Puiſſans, eſtrangers ou du dedans qui l’ont
        <lb/>deſolé́e pat leurs’rauages. Les loups &amp; autres approchans de cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te ature, marquoient les mouuemeus ſeditieux &amp; prineipalemét
        <lb/>lesligues cauſées par lee hereciques, qui ſe doiuent nommer les
        <lb/>lupi vorasesde l’Eſcriture Sainte. Et pour cette deraiere partis¬ <pb n="7"/>
        <lb/>de la viſion ces vermines ne ſont-ce pas ces maudies Pubſicains,
        <lb/>Partiſans, Maletoſtiers, Monopoleurs, Engeance de viperes, tirez
        <lb/>de la lie du peuple &amp; la plus baſſe, &amp; de celle encore, qui par quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que choſe d’esxeerable, auoit ou fraiſchement ou de long- temps
        <lb/>peut- eſtro meriée la malediction de Dieu pour les produire. Que
        <lb/>n’ont-ils point fait pour la ruine de la France? Mais le cœur me
        <lb/>ſaigne &amp; ie n’oſe m’engager dans ce diſcours, il faut que le Le
        <lb rend="¬" break="no"/>teur m’enexecuſe &amp; aye recours à ce qu’en oneſcrit des plumes
        <lb/>meilleures que la mienne.
        <lb/>Pourle Mantichora, il faut que ce nom luy demeure, puis que
        <lb/>le Roy ne l’a pas voulu aommer autrement, on ſçaura aſſezà qui
        <lb/>cette figure s’applique, penſez ſeulement à cetre deſtription. Il a:
        <lb/>rouué ces beftesaupres du Roy, &amp; les a acharnez ſur la pauure
        <lb/>Prance, qu’l auroit luy-meſme deuorée toute entiere. Auſſj eſt.
        <lb/>e vn monſtre qui a vn appetir ſingulier pour la chair hurmaine:
        <lb/>Sa ſace &amp; ſes oreilles ſemblent celles d’vn homme, il a trois rangs
        <lb/>de dents haut &amp; bas, auec les yeux pers, la voix ſemblable au ſo
        <lb/>de trompe, le’s pieds &amp; quelqire hioſe du corps comme vn lyon,
        <lb/>auec vne queuë oomme celle daſcorpion de erre qui picque, &amp;
        <lb/>qui darde aeſme des aiguillons qu’il a d’abondant auec beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup de venim, il va comme vn eerf, &amp; eſt ſi farouche qu’il ne
        ſe
        <lb/>peut iamais appriuoiſer.
        <lb/>Ce beaus nauire qui eſt les armes &amp; la figure de la ville de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>tis, nous ne le verrons pas eſcholer contre vn ſi iſerable ecüleil.
        <lb/>Cettre Syreine n’a plus de voix pour enchanter ou endormir: Le
        <lb/>vaiſſeau va à pleines voiles, &amp; Dieu en eſt le Pilote vigilant &amp;
        <lb/>l’armement meſme:ll porte Themis &amp; Mars, que tout le monde
        <lb/>ſçaitque l’antiquité meſme a reuerez, Themispour la Deeſſe de
        <lb/>la luſtice, &amp; Mars pour le Dieu de la guerre, donnant le nom de
        <lb/>Dieuàce qui n’eſtoit que diuin: Auſi eſt ce de Paris que ſortent
        <lb/>ces deux puiſſances pour excerminer les ennomys du Roy &amp; de la;
        <lb/>France. La pauure France qui vieilliſſoit auant ſon temps par tãt
        <lb/>de malheurs &amp; de tourments qu’elle a ſoufferts, s’et veuë en e
        <lb rend="¬" break="no"/>et auſſi bien que dans ce ſonge, expoſeée à tous ces impitoyables
        <lb/>monſtres, &amp; deſchirée par leur rage. Le Roy meſme aeu part à
        <lb/>ſes maux, pource que le Roy eſt la teſte de ſon Eſtat, &amp; chaque
        <lb/>membre ayant-place en ce corps, ce corps ne ſçauroit ſouffiir en
        <lb/>aucunesde ſes parties, que le ſentinmeat n’en remonte à̀ eete par
        <lb rend="¬" break="no"/>ie ſuperieure, qui dans l’Eſtat, comme daas le naicrocoſuse, qu <pb
          n="8"/>
        <lb/>etll’hm ne, ſe psut appellet le ſiege lu ſens eommun.
        <lb/>S’en eſtoit fait ſans ce fauorable ſecours: mais nus verrons nos
        <lb/>ennemys terraſſez &amp; l’Etat feem: m nt r eſt ably. Et ſi l’on penſe
        <lb/>à la viſion de Chilperic, que ce ſoit ſeu lement en ce ſens, c’eſt que
        <lb/>la France va renaiſtre comme vn autre Phœnix, non pas de ſes
        <lb/>proptes cendres, rmais de celles de ſes ennemys.
        <lb/>Sus doncThemis, vous ne voyez que trople peril effroyable:
        <lb/>puiſque vous faites vn des bras duPrince ne manquez pas à vous
        <lb/>bien employer pour ſa protection. Mais vous braue Mars &amp; vous
        <lb/>principalement genereux tutelaire de la France; à qui appartient
        <lb/>en propre le ſoin &amp; la conſeruation du Roy, puiſque vous en a.
        <lb/>uezeſté charge comme d’vn ſacré dépoſt, tirez le des griffes de
        <lb/>ce monſtre, defendez le patrimoine de ſes ayeuls contre ceux qui
        <lb/>en ſont vſurpateurs auſſi bien que de ſon authorité; rendez à la
        <lb/>pa trie ſa premiere ſplendeur, &amp; faites que nous reſſentions en
        <lb/>nos iours le bon-heur paſſé de nos peres.
        <lb/>F I N. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
