<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3648_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les sentiments d'un fidèle sujet du roi sur l'arrêt du
          Parlement du vingt-neuvième décembre 1651.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17735"/>
          <author ref="isni:0000000061237731">
            <persName>
              <forename>Anthyme Denis</forename>
              <surname>Cohon</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Les sentimens d'un fidelle subjet du Roy, sur l'arrest du
            Parlement du vingt-neufiéme decembre 1651.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1652-02-09">à partir du 9 février 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="75"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49207" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49207"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Ms 4414-25</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Autres éditions : 48 p. (BM00767) ; 54 p. (Moreau, 2e supplément, n°
          191). D'après Célestin Moreau, attribué (en fait par Louis Machon) à Martineau évêque de
          Bazas, ou à Cohon évêque de Dol, ou encore à Servien, à Silhon ; atribué par la rumeur à
          Bluet d'après Dubuisson-Aubenay ; identification de Cohon finalement confirmée par Hubert
          Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-5, f. 257v-258). D'après H. Carrier, texte paru
          dans une première édition à partir du 9 février 1652 ; imprimé au Louvre d'après Louis
          Machon, et d'après lui suivi d'une nouvelle édition le jeudi saint suivant (plutôt quinze
          jours après Pâques selon H. Carrier).</p>
        <p source="Moreau">3648. Sentiments (les) d'un fidèle sujet du roi sur l'ar rêt du Parlement
          du vingt-neuvième décembre 1651. (S. 1., 1652), 73 pages. Ce pamphlet a été attribué à
          Martineau, évêque de Bazas, à Cohon, évêque de Dol, à Servien et à Silhon. Imprime d'abord
          au Louvre, il ne se vendait pas ; mais il en parut, le jeudi saint 1652, une seconde
          édition, qui fut criée en plein palais , dit l'auteur des Observations véritables et
          désintéressées, etc. On trouve dans cette seconde édition un passage au moins qui n'est
          pas dans la première ; c'est le paragraphe, page 25, où il est parlé de l'arrêt rendu
          contre l'amiral de Coligr.y. On comprend que l'édition du Louvre doit être rarissime ; et
          elle l'est. La seconde édition , au contraire , est des plus com munes. Elle n'a que 48
          pages. Voir Y Apologie de messieurs du Parlement, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="yes"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_60" source="Moreau">
          <p>Suite de l’arrêt du 29 décembre 1651</p>
          <date when="1652-01-01">1652-01-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-17" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="11"/>
        <lb/>LES
        <lb/>SENTIMENS
        <lb/>D’VN FIDELLE
        <lb/>SVBIET DV ROY.
        <lb/>SVR L'ARREST DV PARLEMENT
        <lb/>du vingt-neufiéme Décembre 1651.<pb n="12"/>
        <pb n="13"/>
        <lb/>1
        <lb/>DE mettre à prix la teſte &amp; la vie des hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, en ſorte que celuy qui ſe voit ſoû
        <lb rend="¬" break="no"/>mis à vn iugement ſi rigoureux, ne con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſidere plus tous les autres hommes, que comme
        <lb/>autant de furies &amp; de bourreaux, qui penſent
        <lb/>auoir droit de le maſſacrer, &amp; regarde toute la ter
        <lb rend="¬" break="no"/>re deuenuë comme le theatre de ſon ſupplice.C’eſt
        <lb/>ſans doute vn ſujet capable de toucher de com
        <lb rend="¬" break="no"/>paſſion les ames les plus dures, &amp; les plus inſenſi
        <lb rend="¬" break="no"/>bles: mais que ce genre de condamnation, ou in
        <lb rend="¬" break="no"/>ouy en tant de lieux du monde, ou reſerué à la
        <lb/>punition des plus ſcelerats d’entre tous les Corſai
        <lb rend="¬" break="no"/>res, &amp; les brigands publics, ſoit pratiqué nouuel
        <lb rend="¬" break="no"/>lement, &amp; où? dans vn pais eſtimé́ iuſques à cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te heure l’aſyle general des malheureux; &amp; par
        <lb/>qui? par vn peuple renommé ſur tous les autres,
        <lb/>auſſi bien pour la douceur que pour la grandeur
        <lb/>de ſon courage; &amp; contre qui? contre vn Chef des
        <lb/>Conſeils du Roy, contre vn premier Miniſtre d’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat, d’autant moins digne d’vn ſi rude tritement,
        <lb/>que ſes plus cruels ennemis ne l’oſent accuſer de la
        <lb/>moindre cruaute; contre vn Cardinal de la Mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtreſſe auguſte de toutes les Egliſes; &amp; contre vn
        <lb/>Prince de la ville capitale du Royaume de Ieſus
        <lb rend="¬" break="no"/>Chriſt. Ie dis hardiment, que c’eſt vn prodige
        <lb/>d’inhumaniré́ qui doit attirer l’horreur de tous les
        <lb/>fiecles, &amp; couurir d’vn opprobre eternel &amp; inef
        <lb rend="¬" break="no"/>façable, ceux qui ſe glorifient d’en eſtre les au
        <lb rend="¬" break="no"/>theurs.
        <lb/>A
        <lb/>4-5 <pb n="14"/>
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>2
        <lb/>¬ On ſçait aſſez que Monſeigneur le Due d’Or
        <lb rend="¬" break="no"/>6
        <lb/>leans, par vn malhieur deplorable en vn ſi grand
        <lb/>Prince, n’a pas eu peu de part à vne entrepriſe ſi
        <lb/>eſtonnante: mais auſſi ceux qui ſçauent, quelle eſt
        <lb/>la bonté &amp; la tendreſſe de ſon naturel, out hu
        <lb rend="¬" break="no"/>main &amp; tout royal, ne doutent point qu’e cette
        <lb/>rencontre il n’ait agi par des impreſſions eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>geres, que l’on n’ait ſeduit ſon eſprit pour abuſer
        <lb/>de la ſincerité de ſes intentions, &amp; qu’il n’ait ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>fert violence auant que de la faire, ou de l’auth0
        <lb rend="¬" break="no"/>riſer par ſon ſuffrage.
        <lb/>I’en dis de meſme du puiſſant Senar, qui a pr0,
        <lb/>noncé cét arreſt funeſte tumultuairement, &amp; à
        <lb/>l’impourueu, ſe laiſſant aller au torrent d’vne ca
        <lb rend="¬" break="no"/>bale née de l’animoſité de peu de perſonnes offen
        <lb rend="¬" break="no"/>cées &amp; intereſſees, n’eſtant pas croyable qu’vne
        <lb/>Compagnie qui a receu du Roy, tout ce qu’elle a
        <lb/>d’authorité, &amp; qui pour l’ordinaire a paru ne
        <lb/>point auoir de ſentiment plus vif ny plus preſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant, que pour la defenſe de ſon Prince, ait eſté́
        <lb/>capable d’elle-meſme, &amp; par ſon propre mouue
        <lb rend="¬" break="no"/>ment d’vne reſolurion de cette qualité.
        <lb/>Mais quant ceux qui ont eſté les principaux,
        <lb/>&amp; les veritables inſtrumens de cette action toute
        <lb/>extraordinaire, à quoy penſoient-ils? &amp; de quel
        <lb/>eſprit, de quel genie auoient-ils l’ame pouſſée &amp;
        <lb/>tranſportée? Qu’a de commun la France auec vn
        <lb/>deſtein, lene ds pas ſi pernieieur, maisſihal
        <lb/>ſanglant, ou ſi contraire à l’humanité, &amp; à la ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neroſité Franç̧oiſe? pour ſatisfaire la haine &amp; la
        <lb/>, ,,,,,, ¬ g,,,,,,,¬¬ ,,,,, ,’,,,ls,,, ,,, , ,, ¬¬ <pb n="15"/>
        <lb/>paſſio de peu d’auares, d’ambitieux &amp; de broü̈il 4
        <lb/>lons, contre vn Miniſtre qui s’eſt oppoſé à leurs
        <lb/>factions &amp; à leurs cabales. De tout ce qu’il y a de
        <lb/>François, falloit-il en faire des bourreaux par
        <lb/>vn arreſt public &amp; ſolemnel de la premiere des
        <lb/>Cours ſouueraines de l’Eſtat; abandonner à l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>dace &amp; aà la rage du dernier des hommes, vne teſte
        <lb/>couronneée de la pourpre Romaine; la propoſer
        <lb/>pour rançon des criminels qui l’auroient coupeée;
        <lb/>promettre, ou vendre aux voleurs &amp; aux meur
        <lb rend="¬" break="no"/>triers l’impunité de leurs excés, pour vn aſſaſſinat
        <lb/>&amp; pour vn parricide, &amp; fignaler l’eſſay d’vne pro
        <lb rend="¬" break="no"/>cedure ſi peu chreſtienne, ſur vne perſonne ho
        <lb rend="¬" break="no"/>norée de la plus eminente des dignitez ſacrées,
        <lb/>aprés celle du tres-ſaint, &amp; du tres-heureux Pere
        <lb/>de tous les fidelles?
        <lb/> Et en effet, repreſentons-nous que quelque fu
        <lb rend="¬" break="no"/>Eieux, ſous couleur d’executer le jugement d’vne
        <lb/>Compagnie ſouueraine, vinſt à̀ plonger ſes mains
        <lb/>dans ſe ſein, &amp; dans le ſang de ce Prelat infortuné,
        <lb/>qui ne fremiroit d’horreur à la nouuelle d’vne vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lence ſi tragique? Qui de tous ceux qui ont ſouhai
        <lb rend="¬" break="no"/>té, &amp; conjuré le plus ardemment ſa perte, ne chan
        <lb rend="¬" break="no"/>geroit ſa haine &amp; ſa vengeance, en effroy &amp; en pi
        <lb rend="¬" break="no"/>tí? Et qui ne ſeroit ſaiſi de douleur, voyant ou le
        <lb/>nom Francois malheureuſement flêtry par l’infa
        <lb rend="¬" break="no"/>mie, &amp; par l’atrocité d’vn attentat qui paroiſtroit
        <lb/>d’autant plus injuſte, qu’on auroit voulu l’appuyer
        <lb/>de l’authorité des Loix, &amp; de la Iuſtice; ou le plus
        <lb/>venerable de tous les ordres du Royaume outrage,
        <lb/>A ij
        <lb/>1 <pb n="16"/>
        <lb/>S
        <lb rend="¬" break="no"/>4¬
        <lb rend="¬" break="no"/>42
        <lb/>4
        <lb/>&amp; rendu mépriſable par vne bleſeure, &amp; par vne
        <lb/>infraction ſi inſupportable de ſes immunitez, &amp;
        <lb/>de ſes priuileges, que les Souuerains meſmes qui
        <lb/>ont eu quelque teinture de la pieté chreſtienne
        <lb/>ont tous-jours reuerez; ou enfin la majeſté du Sie
        <lb rend="¬" break="no"/>ge Apoſtolique violée preſque au premier chef,
        <lb/>par le maſſacre, &amp; par la mort de l’vn de ſes mem
        <lb rend="¬" break="no"/>bres principaux, qui forment &amp; compoſent ſelon
        <lb/>les Canons, &amp; le ſentiment commun des Docteurs,
        <lb/>le corps inuiolable du Vicaire de Ieſus-Chriſt en
        <lb/>terre? Dieu par ſa ſaincte grace nous veüille pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruer d’vn accident ſi horrible &amp; ſi deteſtable.
        <lb/>Car eſt-il bien poſſible que le ſouuerain Pon
        <lb rend="¬" break="no"/>tife eſtant bleſſé de ce coup fatal par le flanc d’vn
        <lb/>Cardinal, oubliaſt tellement la dignité ſupreme
        <lb/>de la chaire des Apoſtres, que ce deſſein mõſtrueux
        <lb/>auroit ébrã lée iuſqu’en ſes fondemens, qu’il la puûſt
        <lb/>trahir, qu’il demeuraſt inséſible à ſes injures, &amp; que
        <lb/>pour la venger il n’empoignaſt pas la foudre ce
        <lb rend="¬" break="no"/>leſte, que le Fils de Dieu luy a miſe entre les mains
        <lb/>pour écraſer tous les contempteurs de ſon Egliſe,
        <lb/>&amp; de ceux qui la gouuernent! Nous ſcauons à quel
        <lb/>poinct la mort du Cardinal de Guiſe émut ſa Sain
        <lb rend="¬" break="no"/>cteté contre vn grand Roy, qui n’en fut l’autheur,
        <lb/>que par vne abſoluë̈, &amp; ineuitable neceſſit́ de ſau
        <lb rend="¬" break="no"/>uer ſa couronne. Et quelle donc penſons-nous
        <lb/>que ſeroit l’indignation de ce tres-heureux Pape,
        <lb/>ſi ſous la ſeule &amp; Ia ſimple authorité́ d’vne puiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ſubalterne, l’on auoit entrepris vne violence,
        <lb/>qui à peine fut ſoufferte ou pardonné́e aà vne puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>po0
        <lb/>qu
        <lb/>ne:
        <lb/>que
        <lb/>que
        <lb/>bie
        <lb/>ſeur
        <lb/>den
        <lb/>it́
        <lb/>grar
        <lb/>qu’e.
        <lb/>quep
        <lb/>uite
        <lb/>Repu
        <lb/>e d!
        <lb/>lreſ
        <lb/>les
        <lb/>and
        <lb/>ul.,
        <lb/>; <pb n="17"/>
        <lb/>1n
        <lb/>&amp;
        <lb/>qui
        <lb/>nne
        <lb/>Se.
        <lb/>nei,
        <lb/>n
        <lb rend="¬" break="no"/>n
        <lb/>1s,
        <lb/>liten
        <lb/>pre
        <lb rend="¬" break="no"/>oe.
        <lb/>n
        <lb/>ene
        <lb/>e1
        <lb/>ait
        <lb/>que
        <lb/>1s
        <lb/>lle,
        <lb/>uel
        <lb/>1n
        <lb rend="¬" break="no"/>eur l
        <lb/>lu
        <lb/>8
        <lb/>e,
        <lb/>n
        <lb rend="¬" break="no"/>,
        <lb/>ul
        <lb rend="¬" break="no"/>429
        <lb/>ſance ſouueraine, &amp; à la redoutable Majeſté du t?
        <lb/>Prince, de qui les Magiſtrats tiennent en hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mage, tous les droits qu’ils ont de commander aux
        <lb/>peuples, &amp; de leur rendre la juſtice.
        <lb/>e n’ignore pas que l’on eſſayeroit de ſouſtenir
        <lb/>ou d’affoiblir la criauté́ de cette entrepriſe, ſous
        <lb/>le ſpecieux pretexte de l’vtilité publique; mai,
        <lb/>pour ne pas m’arreſter maintenant à cxaminer ce
        <lb/>poinct particulier, il n’eſt pas juſques aux Payens
        <lb/>qui n’ayent ſceu, &amp; qui ne nous apprennent qu’v
        <lb rend="¬" break="no"/>ne aion pouraduantageuſe qu’elle ſoit, à moine
        <lb/>que d’eſtre honneſte eſt touſiours condamnable,
        <lb/>que l’intereſt meſmes publie ne doit iamais paf
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer les bornes legitimés de l’honneſteré, &amp; de I.
        <lb/>bienſeance; &amp; que dans la penſee des Sages, la
        <lb/>ſeureteé commune de l’Eſtat n’eſt pas vne taiſfon
        <lb/>de nous diſpenſer des loix naturelles de l’huma
        <lb rend="¬" break="no"/>nité.
        <lb/>Cette maxime nous eſt enſeigné́e par vn des
        <lb/>grands hommes que Rome ait iamais veus, &amp;
        <lb/>qu’elle n’a pas plus admiŕ pour ſon eloquenee,
        <lb/>que pour ſon habilete, &amp; ſa ſuſfiſance dans la con
        <lb rend="¬" break="no"/>uite de ce grand Empire. Dans le gouuernement de la eies ui. ,. a
        <lb/>Republique, dit-il, on fair ſouuent des faures ſous pree e
        <lb/>e du bien public, comme il eſtarriué à nos Romains, dans
        <lb/>la reſolutionm qu’ils prirent de ruiner la vile de Corini.
        <lb/>Les Atheniens außi témoignerent vne trop grande dureré,
        <lb/>quanadils voulurent, &amp;l ordonnerent que l’on coupaſl
        <lb rend="¬" break="no"/>Poules àeux d’Egine, pare qu’ils eſoient puiſſan ſas
        <lb/>mer; ils eſtimoient que c’eſtoit vn expedient vtile à l’Eſfat,
        <lb/>A ij
        <lb/>1 <pb n="18"/>
        <lb/>3
        <lb/>5
        <lb/>pare que a vile dAglne coe eſtant for proche, ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>bloit menacer le port de Pirée: mais tout ce qui eſt cruel ne
        <lb/>futiamais vrile, puis qu’il n’y a rien de ſi eanmemy de la
        <lb/>nature, dont nous deuons ſuiure les inelinations, co
        <lb rend="¬" break="no"/>me eſt la cruauié. C’eſt außi ſans raiſorn que l’on defend
        <lb/>l’enrée des villes aux ſtrangers, y qu’on les extermine
        <lb/>s’ils y viennent, conme a fait Penne du temsps de nos an
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſtres, l Papie depuis peu: car il eſt bien juſte de ne trai
        <lb rend="¬" break="no"/>ter pas en ciroyen celuy qui ne l’eſt pomt, l Craſſe,
        <lb/>Sceuole Conſuls tres-aduiſz, ont fait vnae loy ſur ce ſujet:
        <lb/>mais imterdire le commerce des uilles aux Eftrangers, c’eft
        <lb/>vne manifeſte inhumanité.
        <lb/>Il faut donc dire qu’il n’eſt point d’actions plus belles
        <lb/>ny plus éclatantes, que celles ou l’on prefere ce qui paroiſt
        <lb/>honneſte, ̀ ce qui ſemble aduantageux. ſtre Republique
        <lb/>nous en peut donner vne infinité́ d’exemples, entre leſquels
        <lb/>le plus excellent, &amp; le plus merueilleux, eſt celu y que l’on
        <lb/>remarque au temps de la ſeconde guerre que nous auons
        <lb/>euë̈ contre Cartage, car aprés la ſanglante iourńe de Can
        <lb rend="¬" break="no"/>nes ò outes nos roupes furensdéfaites, tette Republique
        <lb/>gnereuſe témoigna plus de courage qu’elle ne fit iaais dans
        <lb/>ſes plus grandes profperitez. On ne vit perſonne d’épou
        <lb rend="¬" break="no"/>uenté́, ine ſe parla point de paix auec l’ennemy, la conſ
        <lb rend="¬" break="no"/>deration de l’honneur eſtan fi forte danms l’eſpris des hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, qu’elle leur fit oublier ou mépriſer ſans peine tout oe
        <lb/>que leur conſeille leur propre vtilité.
        <lb/>Les Atheniens ne pouuant plus reſiſter aux forces de la
        <lb/>Perſe, &amp; ayant reſolu, aprés auoir abandonné leur ville,
        <lb/>&amp; laiſſé leurs femmes &amp; leurs enfans à Treizene, de s’em
        <lb rend="¬" break="no"/>harquer tous, &amp; de ſe ſeruir de leur flotte pour defendre la
          <pb n="19"/>
        <lb/>lbraécoiuneidela Grece, aſſommerent coups de piar¬ 81
        <lb/>res vnnamméCircile, qui eſtois d’auis qu’ids ne ſoriſſels
        <lb/>point d’Ahenes, &amp; quils ouuriſſent les portes aux Pr
        <lb rend="¬" break="no"/>ſnst. Certesuét hamme leur doanoit apparemment vn con.
        <lb/>feil de &amp; oceſſaise, mais on le rejetta, conmme eſtamt con
        <lb rend="¬" break="no"/>traire à hoaeſtaté. Themiſtoele eſtaotreueu victorieux,
        <lb/>e miamphantide lagure fameuſe que l’on auoit ſaue con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre la Perſe, dit en l’aſſemblée de Ville, qu’il auoit à domner
        <lb/>vn auis tres-ſalutaire à la Republique, &amp; ſupplia le peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple de luy nommerquelqu’vn ̀ qui il puſt le d́couurir &amp;
        <lb/>cme on lu y eutdonné Aritide pour l’earendre, il luey dit,
        <lb/>qu’on pouuoit mettre ſecretement le feu à̀ la flotte des Lace
        <lb rend="¬" break="no"/>demoniens, qui auoit abordé́ au Port de Gythée, &amp; que par
        <lb/>e moyen on ruineroit ifallibleomaent ldes forces de Lacede.
        <lb rend="¬" break="no"/>mome:Ariſtide a yant appris cela, e s’eſtanme rendx auCon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſail de V’ille, ou on l’attendoit auec grande impatience, rap
        <lb rend="¬" break="no"/>porta que l’auis que donnioit Themuiſtode lay ſembloit tres
        <lb rend="¬" break="no"/>vtile; mais qu’il ne le trouuoit pas honneſte, &amp; les Athe
        <lb rend="¬" break="no"/>miens pour ce la ſeul qu’il n’eſtoit pas honmeſte, ne le iugerent
        <lb/>pas vtilé, &amp;l ſans auoir ſeeu en particulier quelle eſtoit la
        <lb/>propoſition de Themiſtocle, ils la rebuterent, n’en fignt
        <lb/>aucine eſtime ſur la ſeule parole d’Ariſtide. Et vn peu
        <lb/>plus bas. Teons donc pour aſſeuré́, adjou ſte ce grand hom
        <lb rend="¬" break="no"/>me, l pour indubitable, que ce qui eſt honteux ne fut ja
        <lb rend="¬" break="no"/>mais vtile, quoy que l’on ait aſfez de bonheur pour reißir
        <lb/>dans ce qu’on entreprend contyre l’honmeſteté: car e ſtimer v¬
        <lb rend="¬" break="no"/>tile ou auantageux ce qui repugne au verit able honneur,
        <lb/>c’eſt vn aueuglement, qu’il faut conſiderer comme vne eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de calamité́ publique.
        <lb/> Voila comme vn Payen par les ſeules lumieres
        <lb/>3
        <lb/>1¬ <pb n="20"/>
        <lb/>8
        <lb/>qu’il auoit acquiſes dans l’eſtude de la Philoſophie
        <lb/>humaine, enſeigne aux Politiques à ne ſeparer pas
        <lb/>ce qui eſt vcile de ce qui eſt honorable, à s’éloi
        <lb rend="¬" break="no"/>gner des reſolutions violentes, que la neceſſité du
        <lb/>bien general ſemble juſtifier, &amp; à regler tous-jours
        <lb/>la conſideration du ſalut commun aux loix de la
        <lb/>bienſeance, &amp; de l’humanite. Nihil enim, dit-il,
        <lb/>quod crude le vtile, &amp; hoc ipſum vtile putare, quod turpe
        <lb/>ſit, calamiroſum eſt.
        <lb/>Mais que peur-on s’imaginer, ou de plus cruel,
        <lb/>ou de plus infame, je fremis en l’́criuant, que de
        <lb/>tremper ſes mains dans leſang d’vn pere du Senat
        <lb/>Apoſtolique qui preſide à tout l’Vniuers; en vn
        <lb/>mot, que de tuer vn Cardinal de l’Egliſe Rormaine,
        <lb/>&amp; de ſe rendre l’autheur ou le miniſtre d’vn ſi abo
        <lb rend="¬" break="no"/>minable aſſaſſinat, d’vn ſi horrible parricide? Cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te pourpre ſacrée pourroit-elle bien rougir du
        <lb/>ſang de celuy qui la porte, ſans couurir, &amp; ſans fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re rougir d’vne eternelle honte, ou les meurtriers
        <lb/>&amp; les aſſaſſins qui auroient executé, ou les Magi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtts &amp; les Iuges qui auroient authoriſé vne en
        <lb rend="¬" break="no"/>trẽpriſe ſi deſeſperée? Et quand vn Prelat de cette
        <lb/>eminente qualité ſeroit l’ennemy, je ne dis pas de
        <lb rend="¬" break="no"/>claré, mais immortel &amp; irreconciliable de la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce; la reputation, la grandeur, &amp; la gloire de la
        <lb/>France, pourroient-elles luy permettre d’em
        <lb rend="¬" break="no"/>ployer vne voye non moins lâche molle &amp; effemi
        <lb rend="¬" break="no"/>née, que violente, dure &amp; impitoyable, pour le
        <lb/>repouſſer? faudroit-il faire pour luy vn échaffaut
        <lb/>de toute la France? faudroit-il luy faire regarder
        <lb/>tous
        <lb/>de
        <lb/>de <pb n="21"/>
        <lb/>91
        <lb/>tous les viſages François, comme des viſages de
        <lb/>bourreaux? &amp; faudroit-il enfin pour la defen
        <lb rend="¬" break="no"/>dre d’vn ſeul homme, que ſa dignité doit ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre inuiolable, armer toutes les mains de la li
        <lb rend="¬" break="no"/>cence de le perdre, &amp; de le mettre à mort?
        <lb/>33
        <lb/>Mais pour monſtrer à quel poinct nous doit,
        <lb/>Es ra Es
        <lb/>paroiſtre deteſtable, non ſeulément la mort, ’
        <lb/>mais la moindre injure, ou la moindre violence oees nar
        <lb/>L eS PAP E 5
        <lb/>commiſe en la perſonne des Cardinaux de Ro-4,
        <lb/>me, &amp; de ces aſſiſtans venerables du Prelat de la v oe
        <lb rend="¬" break="no"/>chaire Apoſtolique, &amp; en meſme temps pour l
        <lb/>faire voir de quelles peines, ou pour mieux dire el,
        <lb/>de quelles execrations, vn crime ſi effroyable vx
        <lb/>meriteroit d’eſtre ſuiuy, puny, &amp; expié; je ne
        <lb/>veux pas me ſeruir de mes paroles, mais de celles
        <lb/>des arreſts ſacrez que les Souuerains Pontifes ont
        <lb/>prononcé par leur bouche ſaincte, &amp; inſeré dans
        <lb/>le corps du nouueau droit, qui regle maintenant
        <lb/>la police ſpirituelle de toute l’Egliſe. Marchans a ti PDacer.
        <lb/> librosis 9eap.s
        <lb/>ſur les traces d’Honoŕ troiſiéme noſtre predeceſſeur, dit eus
        <lb/>vn Pape, en adjouſtant ou en retranchant cetaines cho-p le
        <lb/>tionis Hononij
        <lb/>ſet , us ndonons par e Deeet qui ſera gpurdle in- laeiſi aii
        <lb/>uiolablement à perpetuite: Que ſi quelqu’vn ve uouſir
        <lb/>ad dicis &amp; detra
        <lb rend="¬" break="no"/>noit deſormaius à ſe ſoïler d’vn ſi enornme ſaorilege, que eu, e
        e tnrr
        <lb/>de pourſuiure en enmemy, ou de frapper, ou de prendre en pe
        <lb/>ftatrum noſtror
        <lb/>vn Cardnal de la ſanle Egliſe Romaine, ou ſi quel- P euin ui
        <lb/>qu’vn s’eſt rendu complice de cét attentat, ou a ordonné ne faneimsve
        <lb/>ſi quis deinceps
        <lb/>de le commeire, ou l’a approuué, eſtant deſia comms, i, e
        <lb/>ou a aßiſté, ſoidde ſon couſeil, ſoit de ſa faueur ce meſnme e ſe,
        <lb/>genus irrepſerir,
        <lb/>oupable, ou l’areriré, ou l’a protegé; qu’il ſoit infamne à nrs eeſee,
        <lb/> mane Ec cleſia
        <lb/>B
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>i
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="22"/>
        <lb/>10
        <lb/>484
        <lb/>ſteaie iplet jamais, comme vn criminel de le-majeſté, qu’il ſois
        <lb/>hoſtiliter inſeeu¬!
        <lb/>at evea elſ- incapable de diſpoſer de ſes bient par teſtament, ou d’he
        <lb rend="¬" break="no"/>cius fuerit facien
        <lb rend="¬" break="no"/>’ ut eman piter de ceuxe de quelqu’vn par la meſme voye, ou au
        <lb rend="¬" break="no"/>dauerit, vel fact
        <lb/>r erement, afin qu’eſtant excdus de toute ſucceſßion &amp; re
        <lb rend="¬" break="no"/>a eelſe elt buté de out le monde, il me laiſſe point aprés luy
        d’imi
        <lb rend="¬" break="no"/>aut confilium de
        <lb rend="¬" break="no"/>ue poies ete aeur de ſa malignité Que ſa demeure ſe change en de
        <lb rend="¬" break="no"/>ptauerit vel de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeer ſert en ſolitude, que nul ne l’habite, que tous les lo
        <lb rend="¬" break="no"/>eundem ſieut teus
        <lb rend="¬" break="no"/>ee gemens qui le defendoient des injures de l’air tombent en
        <lb/>e eE ruine, qu’on ne les releue jamais, afinm que leur deſtru
        <lb rend="¬" break="no"/>Majeſtatis perpe
        <lb rend="¬" break="no"/>diilaus i dion, &amp; leur deſolarion eermelle ſoit vn monumenmt
        eter
        <lb rend="¬" break="no"/>hilorminus &amp;
        <lb/>t etn- nel de ſon infamie: qu’aucun ne luy paye ſes debtes,
        <lb/>teſtabilis, vt nec
        <lb/>le, uta qu’aucun ne ſoit obligé de luy repondre en jugemenmt.
        <lb/>uba lenes que ous ſes bienms ſoient aequis &amp; confiſquez à la Repu
        <lb rend="¬" break="no"/>habeat factioné,
        <lb/>Soue iaa llque, &amp; quil n en pſſe rin laiſſer à ſa paſlerié, mai
        <lb/>n que ourt ce qu’il a &amp; oout ce qu’il poſſede ſoit enuelopp
        <lb/>ſic ab omni ſuc
        <lb rend="¬" break="no"/>lnerepudſu, dans ſa condamnation.
        <lb/>pie eruſe Que s’iſl nins de qulques Flſes des fſ, ous drfr
        <lb rend="¬" break="no"/>publicaque re
        <lb rend="¬" break="no"/>’aua aaeiie mes, quelque ffae ou benefe, ſoit ſpiriuel ou empo
        <lb rend="¬" break="no"/>eoren aiaa, rel, qu’il en ſoit priue de plein droit, &amp; que
        rounes ces
        <lb/>habitationes eius,
        <lb/>aere a neou doſes retournent aux FEgiſes, en tle ſorte que eux qu!
        <lb/>je ueee. les gouuernent, en puiſſent diſpoſer à leur volonté. E
        <lb/>ſit qui eas inha¬ j
        <lb/>,
        <lb/>aa pau eii, ſ quelqu’vn des ſuſnommez a vn ou pluſieurs fls, vn
        <lb/>cta ipſius œdifi
        <lb rend="¬" break="no"/>epeepeue ¬ ou plfieurs nmeueux deſeendans en droite gne, pourneu
        <lb/>tã infami ruina
        <lb/>leise ou poirueus de quelque benefce que ce ſoit, quand ce ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>poilt roit meſnes de la dignit́ Epiſeopale, qu’ls les perdent
        <lb/>pore reparentur:
        <lb/>dſi en ieie d̀ l’leure mſue c&amp;r de plein dua, ſa eſpnn de p
        <lb rend="¬" break="no"/>reddere, nullusre
        <lb rend="¬" break="no"/>eneau, uoir jamais y eſtre reſlallis. Dauantage qu’à tels enfams
        <lb/>quidquid etiam
        <lb/>E i reie os eueue iſiu de nfne, par la lone ſulinu, le
        <lb/>l lsi. ree ſoit ferée pour toutes dignitez, pour tous honneurs
        <lb/>ſei vel reipubli
        <lb rend="¬" break="no"/>e l ecdleſiaſfiques ou ſeeuliers qu’on nme les puiſſe ́leuer
        <lb/>cetur, vt ecx illis
        <lb/>.--e¬¬¬¬¬¬¬¬-r’ag
        <lb/>ſ
        <lb/>quu
        <lb/>ſe
        <lb/>leu
        <lb/>le
        <lb/>lhe,
        <lb/>ha
        <lb/>que
        <lb/>lo
        <lb/>cha
        <lb/>&amp;,
        <lb/>p
        <lb/>c
        <lb/>&amp;.
        <lb/>ſu
        <lb/>l’ar
        <lb/>qu’il
        <lb/>qi,
        <lb/>il <pb n="23"/>
        <lb/>ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>dl.
        <lb/>a.
        <lb/>l.
        <lb/>imi
        <lb rend="¬" break="no"/>d
        <lb rend="¬" break="no"/>el.
        <lb/>t
        <lb/>u.
        <lb/>leer.
        <lb/>oes,
        <lb/>ent,
        <lb/>epu
        <lb rend="¬" break="no"/> mais
        <lb/>lṕ
        <lb/>fer
        <lb rend="¬" break="no"/>npo
        <lb rend="¬" break="no"/>:s s
        <lb/>xqui
        <lb/>E
        <lb/>t4
        <lb/>e ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>dent
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſas
        <lb/>rn
        <lb rend="¬" break="no"/>ur!
        <lb/>er̀
        <lb/>45
        <lb/> e d pniſans d mnandmnrt, que boin es
        <lb rend="¬" break="no"/>unet n d&amp;y prundre, n dy apinr leur i, ſe, eele e
        <lb/> ts ec ipſo qu0
        <lb rend="¬" break="no"/>Je lene ulieauue s der u ue ſanſdlin p’ ere ee
        <lb/> nentur &amp; ſua ſi
        <lb/>lr luns ſis lundns r ns lennue le n eſ a dee
        <lb/>leocationes, officii
        <lb/>al fps or l oamue’ lur pnle, urs pi pe ere e
        <lb/>&amp; puiſe cte, qs lnr nnognage ns ſeae panu, lu e de i
        <lb/>porale ab aliqui
        <lb rend="¬" break="no"/>ne en ſdnus ut ̀ ſat nudieus qpil ſeint erln ſlen ſe ee
        <lb/>rnet, ſir eis ip0
        <lb/>de ſe ſe eene pel nr a iren ſle euene ene eeulet
        <lb/>ſic liberë ad Ee
        <lb rend="¬" break="no"/>Eeſe n ler ſi l eaſdpe ſe ais pu ler e ei irer
        <lb/>uui ſs anre plus ndl es plu ſoudie, pie u peleeie
        <lb/>eirn ſet aiaoan aſi ſpule &amp;y ſeennui er ernu qi
        <lb/>diſponant. Qud
        <lb/>e e ſenie ne pun lnrd liſnet pme di ſun le de lelie
        <lb/>filium vel filios
        <lb/>ſe ſeſonſes, fae nſdamas ſonue d n ſi ue lns eee
        <lb/>el nepotes per
        <lb/>e ioſl enui ſpnnus ſlu pueee e i ſe e leieileie
        <lb/>eeſlne elns e leen en ſine, pe pln ee e
        <lb/> neficiatſi ſeu be.
        <lb/>lſ arnue ſi s le pr ſeoe n Ceun i e ſen eaie lee
        <lb/>beneficio, etiamſi
        <lb/>e e e ſoeſie enee e lrenr e du e e i e oe
        <lb/>hanp, le pieini d tannoaiau, d pe e , lene uee
        <lb/>pne n eu pus a pnips a u ſ pun mi leenuei ſe eie
        <lb/> priuati, ſpe pro.
        <lb/>e le erns pnl dontrnus dns leun eine ie e
        <lb rend="¬" break="no"/> ſublara. NuIl
        <lb/>e ne dn a ſel ns e onnunrle us e len e le eieie
        <lb/>filiori aque ne
        <lb rend="¬" break="no"/> le de es dlure fn de dere pu lipueunr e ereue enie
        <lb/>onmix adns nnuns l les, e&amp;r s un e nan e eaneei
        <lb/>ab eiſdem alicu.
        <lb/> uns ſs omus, &amp; ſdns nnrs i e nie e e ni
        <lb rend="¬" break="no"/>nua dignitatis aut
        <lb/> e en ſe uts, &amp; u l e n ſreun ie lerei
        <lb/>ſtici vel mundani,
        <lb/>pe le ene e rne lee peoeie ſ e iel eiene
        <lb/>eniea e le eni e purd l ſeunle l ſ i iie eie
        <lb/>ie dnie pnernni des aſorenun ſeſſins erie
        <lb rend="¬" break="no"/>? faeulras: t’nor.
        <lb/>pe ſen le pnine pns lue ſene eeuen oy erel
        <lb/>quodlibet ali
        <lb/>q il lamnplmt ſolumni, aue leur ianreiue
        <lb/>B ij
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="24"/>
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>4
        <lb/>judicaiseaanm Puis les Dimanchs e les autres iours de feſtes, dans2
        <lb/>ſertio contra qué
        <lb rend="¬" break="no"/>ai’ oi les Egliſes principales de ce nmeſme lieu, &amp; des lieux
        cir
        <lb rend="¬" break="no"/>l ſi conuoiſins, ils iront tous nuds deuant le peuple, n’ayant
        <lb/>hil credulitatis
        <lb/>ainnui piee ſur eux que leur hautde chauſſes, &amp; porant des ferules
        <lb/>ſtunoniü̃ prorſus
        <lb/> e d ̂ues la main, auec leſquelles on les foiueera publiquement
        <lb/>aſcẽſus inhibitus,
        <lb/> ’nueiun dans les mſnmes Egliſes, afin qu’en ſuine on les enuoye
        <lb/>ele ſeeu au dela des mers, pour y faire penirence, aa mois d
        <lb rend="¬" break="no"/>vel officium Ec
        <lb rend="¬" break="no"/>egue e rant trois anms, d’où ils ne pourront reuenir ſans licence
        <lb/>negatus ac ceſius
        <lb/>neſi e ui, expreſſe &amp; ſpeciale du Siege poſtolque.
        <lb/>moſa ſit eorum
        <lb/>elſl, ne Souuerain Pontife euſt pu en demeurer la,
        <lb/>eis pateat aditus,
        <lb/>ſ’t &amp; comme autrefois vn certain peuple n’ordon
        <lb rend="¬" break="no"/>pae eſee na point de punition contre les parrieides, par
        <lb/>datur eiſdem ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>reireni aeun ce qu’on ne croyoit pas quil y en puſtauor , ou
        <lb/>miſſorum, omni
        <lb/>eno nreſeu qu’on s’imaginoit, que l’atrocité de ce ecrime
        <lb/>elendi. eſtoirt au déſus de toutes les peines, que les
        <lb/>ti nihilomius
        <lb/>uoiul e elſſ Loix ciuiles ſcauroient impoſer Ainſi leſaint
        <lb/>ctioni, vt ex inſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ia ei oareduan Siege ayant marqué le chaſtiment qui eſt du à
        <lb/>luo as ceut qui, à la mort prés, oferoient faire violen
        <lb rend="¬" break="no"/>eoeeſ ce aux Cardinaux de Rome, euſt pû ne parler
        <lb/>excõmunicationis
        <lb/>ieetdr pas de ceux qui entreprendroient de leur oſter
        <lb/>incurrat, &amp; tam
        <lb/>liſipiiſi la vie, puiſque cere fureur ſemble ſupaſer la
        <lb/>elij ſupradiéiti
        <lb rend="¬" break="no"/>oeuliu au ſeuerité des loix, &amp; la ecruaute des hommes; il
        <lb/>ilſint eieus a ugé neantmoins qu’il eſtoit vrile de propoſer
        <lb/>Contumacia per
        <lb rend="¬" break="no"/>ino deli cé monſtre d’inhumanité, &amp; en meſme temps
        <lb/>diebus domines
        <lb/>anaus les ſupplices propres en quelque maniere à le
        <lb/>campauis &amp; can
        <lb rend="¬" break="no"/>ommes ils loeve nger.
        <lb/>e leſi ſe ei e A ue ’il arriue, dit le Pape, ce qu’à Dieu ne plaiſe,
        <lb/>Eecleſias. in que
        <lb/>ouele e ſeirnne que quelqu’vn, ou par lay-meſme, ou par aurys ait
        <lb/>fueritattentatum,
        <lb/>&amp; airen i tue un Cardnal, ou ais donne ocaſon de le mr, un
        <lb/> diœceſum vi
        <lb rend="¬" break="no"/>nie uibuie les peines deſia marquées: Que ftoues les puiſſances
        s’é
        <lb rend="¬" break="no"/>enuntienar
        <lb/>-¬¬¬¬¬-4¬¬¬„...¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>.¬rrpgrs, ¬ r ¬ rp -¬ .,ana, .,¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>leue
        <lb/>ven
        <lb/>le ſi
        <lb/>rai
        <lb/>les m
        <lb/>fn
        <lb/>&amp; a
        <lb/>pech
        <lb/>ploy
        <lb/>Prin
        <lb/>Car
        <lb/>ſ po
        <lb/>qui p
        <lb/>loute
        <lb/>ſi cœu.
        <lb/> pri
        <lb/>tfan
        <lb/>toue,
        <lb/>peſt.
        <lb/>ſe d
        <lb/>yan
        <lb/>le co
        <lb/>ey
        <lb rend="¬" break="no"/>e, v
        <lb/>perie
        <lb/>&amp;e
        <lb/>Ven
        <lb/>punir
        <lb/>la s
        <lb/>¬¬ <pb n="25"/>
        <lb/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>!
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>8
        <lb/>!
        <lb/>e
        <lb/> 1
        <lb/>. 4
        <lb/>1
        <lb/>43?
        <lb/>13
        <lb/>leuent fi rigoureuſemenmt, &amp; ſi impitoyablement ̀ la
        <lb/>„ nee ab ’alio quàn
        <lb/>vengeance de ce parricide, que la vie meſme deuienne Pſai bſo
        <lb/>luionis benefi
        <lb rend="¬" break="no"/>le ſupplice de ce maudit coupable, &amp; qu’il ſoit eonm¬-
        unmobuiere nai¬.
        <lb/>ſi duntaxat in
        <lb/>rainct d’appeller la mort, qui eſt la derniere de toutes aorts ,
        <lb/>conſtituti.
        <lb/>les miſeres, au ſecours de ſes geſnes &amp; de ſes tourmens, ueo pet
        <lb/>afin qu’on voye pluſtoſt en ſa perſonne vn mairoir viuant l
        <lb/>occiderit Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; animé de la rigueur des lIuges, que de l’inſolence des alem,
        quod ab
        <lb rend="¬" break="no"/>ſit, vel dederit
        <lb/>pecheurs.
        <lb/>cauſam mortis,
        <lb/>vltrà quam pre
        <lb rend="¬" break="no"/>Nous permettons auſſiaux puiſſances ſeculieres, d’em-aie le.
        <lb/>ployer contre ces perſonnes l’auſterité des Loix, que les lle
        <lb/>Princes Caholiques ont publié́es contre les ſacrileges. a ſe o
        <lb/>2 vltionis inſiliat,
        <lb/>Car quel Prince, quel Prelat, quele perſonne publique quad̀ eourai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſubſidium mortis
        <lb/>ſe pourroit promettre quelque ſeureté́, ſi l’Egliſe Romaine, jatſtl
        <lb/>qui par la diſpoſirien diuine eſt le chef &amp; la maiſtreſſe de l Pe n ee
        <lb/>toutes les Egliſes, eſtoit ſjette ̀ de ſemblables accidens ’&amp; peulun pon o
        <lb rend="¬" break="no"/> fſenſ. Per hoc
        <lb/>ſi ceux qu’elle porte dans ſon ſein, comme ſes enfans eéleus quoque ſeealari
        <lb rend="¬" break="no"/>3 bus poteſtatibus
        <lb/>&amp; priuilegiez, eſtoient expoſez à de pareils dangers, quel ’e,
        <lb/>enfan de l’Egliſe, &amp; quel elaeur de la Foy ne ſerois ſenie eeepe
        <lb/>touché d’vn outrage ſi ſanglant, &amp;r ne ſeroit ému par le alegus aduté
        <lb rend="¬" break="no"/> ſus ſaenilegos ca
        <lb rend="¬" break="no"/>ſpectacle d’vne ſi horrible confſuſion, ayant la tendre ſ ihoucei
        prneipe
        <lb/>, ediderunt. Quis
        <lb/>ſe d’vn fils? Il ſe verroit outré &amp; percé de douleur, &amp; i eee.
        <lb/>minis poterit eſſe
        <lb/>ayant le ze le d’vn fidelle, il receuroit dans le fonds du cœur
        <lb/>le contrecoup de la bleſſeure que l’on auroit faite à la
        <lb/>bit ſiRomanaEc
        <lb rend="¬" break="no"/>mere commune de la Foy. C’eſt pourquoy ſi vn Prin¬ cdeſa ſqu vmuii
        <lb/>Ecc leſiarum diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, vn Senateur, vn Magiſtrat, vn Seigneur, ou vn Su¬ponente oi
        <lb rend="¬" break="no"/>no caput eſt &amp;
        <lb/>perieur quel qu’il puiſſe eſtre, ſoit luy, ſoit ſes Miniſtres ſ e,
        <lb/>&amp; ſes Offceiers, dans vn mois aprés qu’vn tel faict ſera e.
        <lb/>eius filij ſpeciales
        <lb/>venu à leur connoiſſance, ne ſe mettent en deuoir d’en luſod pe
        <lb/> culis exponuntur,
        <lb/>punir les auheurs , qu’ils ſoient à l’heure mefne ſouſis en edſefi
        <lb/>linm, quem fidei
        <lb/> la Sentenee de l’excommunication, &amp; que toute ville, l
        <lb/>B iij
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="26"/>
        <lb/>14.
        <lb/>48S
        <lb/>’el ae extepteé Rome, qui aumra conſeillé, ou appyé, o fanri
        <lb rend="¬" break="no"/>eſp ue ſe ces ſcelerats, &amp; qui dans vn mois adura nmegligé de
        les
        <lb/>moueret Porrſi,
        <lb/>filiuseſt dolebit, e chaſtier ſelon ſon pouuoir &amp; l’enormité d’vne telle offen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſi fidelis matre fi
        <lb rend="¬" break="no"/> . ſe, ſoit priuée dés-là meſme de la dignmité́ Epiſcopale, !
        <lb/>quapropter ſi
        <lb/>lee, de toute autre pardeſſus l’Epiſcopale, &amp;l nonobſtant ce
        <lb rend="¬" break="no"/>ſs poeua¬ la demeure interdite de toutes fonctions ſacrées &amp;l
        di
        <lb rend="¬" break="no"/>vel alius domi
        <lb rend="¬" break="no"/>nus ſiue rector ies.
        <lb/>cõtra preſumpto
        <lb rend="¬" break="no"/>e ptedis nun Or pourroit-on exprimer aueec plus d’empha
        <lb rend="¬" break="no"/>it ſe &amp; d’energie, auec vne plus forte &amp; plus arden
        <lb rend="¬" break="no"/>ſpe te exaggeration que ce Pape vient de faire l’exe
        <lb rend="¬" break="no"/>es ad notitiam
        <lb/>eorumpeueneti cration, l’horreur, la manie qui accompagne l
        <lb/>eo ipſo ſententiã
        <lb/>etiee maſſacre d’vn Cardinal de l’Egliſe de Rome, &amp;
        <lb/>tionis ineurrant.
        <lb/>sr la cruelle efuſion du ſang Royal &amp; Apoſtoli
        <lb rend="¬" break="no"/>lee que de la Mere des fidelles, en la perſonne de ſes
        <lb/>bem que talia fa¬.
        <lb/>cieui veſfaeien plus auguſtes membres, &amp; des plus releuez de
        <lb/>ibus ſeu preſu¬
        <lb rend="¬" break="no"/>eoiau lil ſes enfans:
        <lb/>conſilium vel au
        <lb rend="¬" break="no"/>Ce n’eſt pas que je pretende icy de faire en
        <lb/>tilium dederit,
        <lb/> détail, &amp; en toutes ſes parties vne application
        <lb/>intra menſemſal
        <lb rend="¬" break="no"/>ten taiter dein- de ce Decret Romain &amp; Pontifical aà̀ certains
        <lb/>quentes ( prout
        <lb/> ſujets particuliers, &amp; de lancer indifferemment
        <lb/> la foudre de ce Pape ſur tous ceux qu’elle ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>t bleroit peut-eſtre menacer; &amp; je proteſte qu’en
        <lb/>rerit punie nd os
        <lb/>pontifeai &amp; ſ- allegant cét arreſt terrible de la chaire de S.
        <lb/>pra ſit eo ipſo di
        <lb rend="¬" break="no"/>a,l, Pierre, contre les violateurs &amp; meſme les meur
        <lb rend="¬" break="no"/>l triers de ſes Cardinaux, je ne me ſuis propoſé que
        <lb/>ta.
        <lb/>de faire voir en general, quelle eſt en ſoy la bru
        <lb rend="¬" break="no"/>talité de cét attentat; &amp; quelle eſpouuante,
        <lb/>quel tremblement deuroit ſaiſir les ames les plus
        <lb/>abandonnées aà̀ l’inhumanité, ſi elles venoient
        <lb/>vn jour à eſtre tentées d’entreprendre vne ſi bar
        <lb rend="¬" break="no"/>,,, . ,aaa-a,,,,,,a’alr aa aaa, a¬
        <lb rend="¬" break="no"/>s’e
        <lb/>de
        <lb/>de
        <lb/>elle
        <lb/>d’v
        <lb/>par
        <lb/>plu
        <lb/>Sieg
        <lb/>Cute
        <lb/>ſeru
        <lb/>ou
        <lb/>à a1
        <lb/>perſ
        <lb/>nes;
        <lb/>Com
        <lb/>les h
        <lb/>né
        <lb/>ui
        <lb/>lo
        <lb/>te,
        <lb/>lte <pb n="27"/>
        <lb/>’.
        <lb/>e
        <lb/>ile,
        <lb/>nt.
        <lb/>eel
        <lb/>e,J
        <lb/>ll.J
        <lb/>ſ
        <lb/> de
        <lb/> a l
        <lb/>onl
        <lb/>5
        <lb/>nt
        <lb/> le
        <lb rend="¬" break="no"/> que
        <lb/>deS.
        <lb/>meur
        <lb rend="¬" break="no"/>le que
        <lb/>oi
        <lb rend="¬" break="no"/>ne,
        <lb/>espusl
        <lb/>oet
        <lb/>ib.
        <lb/>bare exeeution. Et quelque jugement de mort
        <lb/>8
        <lb/>doné pa le Parlement de harns que lon pro
        <lb/>duiſe contre vn aeeuſé de certe haute efd
        <lb/>ons &amp; dont on fait auiourdhuy l’obje ou le
        <lb/>pPretexte de tant de cabales, il n’eſt pont de
        <lb/>toſeience pou cndureie qu’ele ſoit, qui ſe
        <lb/>paſt aſeure ſar vn fondement ſi foiole, pou
        <lb/>engager ſans crainte &amp; ſans remors, dans
        <lb/>deſſeini ſinoir &amp;ſ infernal, qui par vn inhin
        <lb/>de cee juſtee ncorrupeible que ieu a graue
        <lb/>de ſa main dans le cœur des hommes, ne deuin
        <lb/>dle- eſnme ſon bounreau, auanrt que de l’eſr
        <lb/>d’vn Prelat Romain, dont le ſalut ſetrouue re¬
        <lb rend="¬" break="no"/>paré par l’aurhoriré des loix &amp; des oracles les
        <lb/>plus redourables du throſne Apoſtolique.
        <lb/>Et en effet pour n’obſeruer pas icy que ce diuin
        <lb/>Siege fulrinant contre l’audace, ou des perſe
        <lb rend="¬" break="no"/>cuteurs ou des homicides d’vn Cardinal, ne s’eſt
        <lb/>ſeruy d’aueune eeeption, quipuſt les ereuſer,
        <lb/>ou de ſacrilege ou de parrieide, &amp; n’a boné
        <lb/>à aucune condition de temps, de lieu ou de
        <lb/>perſonnes, l’éelat &amp; le tonnerre de ſes anate
        <lb rend="¬" break="no"/>nes; comment peut-on regarder, je ne dis pas
        <lb/>comme vne victime déuoü̈ée à la fureur de tous
        <lb/>les hommes, mais comme vn eoupable econdam
        <lb rend="¬" break="no"/>né &amp; eonuaineu juidiquement de crime, eeluy
        <lb/>qu’il ſt eerain auoit eſte jugé part des lage,
        <lb/>incompetens, contre les formés, &amp; contre l’
        <lb rend="¬" break="no"/>dre accouſtumede la Iuſtice, &amp; meſme ſans cauſe
        <lb/>juſte &amp; legitime?
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="28"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> 16
        <lb/>440 Et pour examiner le premier de ces trois
        <lb/>chefs, qui prouuent en cette rencontre l’inno
        <lb rend="¬" break="no"/>cence du Cardinal Mazarin, &amp; le mettent à̀
        <lb/>couuert egalement de la puiſſance des Magi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſrats, &amp; dé la violence des particuliers; y a-t’il
        <lb/>homme ſi ignorant &amp; ſi peu verſ́ dans les cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtumes &amp; dans les loix de ce Royaume, qui ne ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>che que les Eueſques, &amp; par conſequent ceux
        <lb/>à qui la France donne vn rang d’honneur beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup plus eſleué, que celuy des Eueſques, ne re
        <lb rend="¬" break="no"/>connoiſſent point, hors les cauſes ciuiles, la iu
        <lb rend="¬" break="no"/>riſdiction des Cours ſeculieres, &amp; ne ŕpondent
        <lb/>point directement deuant le tribunal des Iuges
        <lb/>laicques, non pas meſme en cas de crime de le
        <lb rend="¬" break="no"/>ze-Majeſté. Cette veriteé ne doit pas eſtre prou
        <lb rend="¬" break="no"/>uée par d’autres témoins que par ceux meſmes,
        <lb/>leſquels au prejudice de l’authorite de leurs an
        <lb rend="¬" break="no"/>ciens arreſts, ont vſurpé celle de Iuges en vn
        <lb/>faict, dont la connoiſſance par leur propre aueu,
        <lb/>ne leur appartient point. Le grand Roy Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>cois ayant reſolu de faire le procés à deux Eueſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques, qui luy auoient manqué de fidelité, en
        <lb/>conjurant contre ſon ſeruice auec les enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis, &amp; ayant conſulteé le Parlement des
        <lb/>Pairs, ſur vne affaire de cette importance, cette
        <lb/>Cour auguſte reſpondit à cét auguſte Prince,
        <lb/>que ſon pouuoir Royal ne s’eſtendoit pas à ces
        <lb/>matieres, &amp; que dans l’ordre commun &amp; legi
        <lb rend="¬" break="no"/>time, elles deuoient eſtre terminé́es par vn ju
        <lb rend="¬" break="no"/>gement Epiſcopal &amp; Apoſtolique. Etſans men
        <lb rend="¬" break="no"/>tir
        <lb/> ri <pb n="29"/>
        <lb/>tr1
        <lb/>h
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>i
        <lb/>Te.
        <lb/>1s 1
        <lb/>ea
        <lb/>e,
        <lb/>ne
        <lb rend="¬" break="no"/> ds
        <lb/>t
        <lb/>1i?
        <lb/>1
        <lb/>en
        <lb/>l
        <lb/> 17
        <lb/>tir cette venerable Compagnie ne pouuoit don¬4
        <lb/>ner aà ſon Roy vn aduis plus ſage, plus judicieux,
        <lb/>plus euangelique, ny mieux fondé ſur la prati
        <lb rend="¬" break="no"/>que des Royaumes Chreſtiens, &amp; particuliere
        <lb rend="¬" break="no"/>ment du premier de tous, qui eſt le Royaume
        <lb/>de France.
        <lb/>Et quant à ce qui nous touche pour la preu
        <lb rend="¬" break="no"/>ue d’vne couſtume ſi loü̈able, il me ſuffira dans
        <lb/>vne infinité d’exemples que l’Hiſtoire nous rap
        <lb rend="¬" break="no"/>porte, d’en choiſir quelques-vns dont les pre
        <lb rend="¬" break="no"/>miers ont paru ſous la plus ancienne race de nos
        <lb/>Princes, dont la memoire eſt en benediction,
        <lb/>pour auoir produit les premiers Roys Chreſtiens
        <lb/>de noſtre nation. Et les autres ſous la ſeconde,
        <lb/>dont la gloire doit eſtre immortelle, pour auoir
        <lb/>baſty vn nouuel Empire deſtiné aà la defenſe de
        <lb/>l’Egliſe vniuerſelle &amp; du Royaume eternel de
        <lb/>Ieſus-Chriſt en la perſonne de ſon Vicaire ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neral en terre. Giles Archeueſque de Reims, ride orpr Tu
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtant chargé de diferens crimes de leze-Ma ſllue
        <lb/>rononſ. lib. 10. cp.
        <lb/>jeté; d’auoir couré la mort de Childebert ſon eii laos
        <lb rend="¬" break="no"/>ſouuerain Seigneur, procuré la perte du Roy &amp;
        <lb/>du Royaume de Bourgogne, entretenu des in
        <lb rend="¬" break="no"/>telligences auec Chilperic ennemy de Childe
        <lb rend="¬" break="no"/>bert, dont il auoit banny la mere, fait mou
        <lb rend="¬" break="no"/> rir le pere, &amp; enuahy l’Eſtat. Le Roy, quoy
        <lb/>qu’irrité contre cét Archeueſque pour tant de
        <lb/>cauſes captales, ne l’oze neantmoins juger,
        <lb/>ny par luy-meſme, ny par ſes Miniſtres, maie
        <lb/>aſſemble vn Concile des Eueſques de ſon f
        <lb/>Cone. Meteſs a
        <lb/>C
        <lb/>1
        <lb/>8
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="30"/>
        <lb/>1
        <lb/>S¬
        <lb rend="¬" break="no"/>8
        <lb/>AA4 Royaume, pour ouyr cét infigne criminel. Et
        <lb/>ces Prelats l’ayant declaré atteint du crime de
        <lb/>leze-Majeſté́, aprés auoir obtenu qu’on luy fiſt
        <lb/>1pſum b ori- grace de la vie, le depoſerent, dit l’hiſtoire, ſe
        <lb rend="¬" break="no"/> lon les Canons. On auoit obſerué deſia la meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtonibu,t; me procedure à̀ l’endroit de deux Eueſques
        <lb/>nouerint. Apas
        <lb/>uudes.aa Bourguignons, qui eſtant accuſez entre autres
        <lb/>chefs d’auoir trahy leur Roy &amp; leur patrie, ne
        <lb/>furent point citez deuant la Iuſtice ſeculiere,
        <lb/>Coneil Lap. an. mais deuant vn Concile des Eueſques de la pro
        <lb rend="¬" break="no"/>s uince, en partie conuoqué pour ce ſujet par le
        <lb/>commandement du Roy.
        <lb/>ils inca
        <lb rend="¬" break="no"/>ram i poſterio.
        <lb/>re opere adaeer¬.
        <lb/> oteſeale. cp. 36.
        <lb/>Que s’il paroiſt aſſez par ces deux hiſtoires
        <lb/>memorables, que la vie &amp; la perſonne des Pre
        <lb rend="¬" break="no"/>lats de l’Egliſe ont eſté libres &amp; aſfranchies de
        <lb/>la juriſdiction laicque ſous la premiere race de
        <lb/>nos Roys, on ne les voit pas moins honorez de
        <lb/>ce priuilege, &amp; de cette immuniteé, ſous la ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>conde. Et pour m’arreſter aà̀ la meſme ville de
        <lb/>Reims; j’eſtime qu’il eſt important de remar
        <lb rend="¬" break="no"/>quer le jugement rendu ſous ſe Roy Louis le De
        <lb rend="¬" break="no"/>bonnaire, contre vn des plus fameux &amp; des plus
        <lb/>puiſſans Paſteurs de cette Egliſe. Cét Empereur
        <lb/>&amp; Roy &amp; l’vn des meilleurs qui fut jamais, ayant
        <lb/>eſté calomnié́, excommunié, chaſſé́ de l’entreée
        <lb/>de l’Egliſe, mis au rang des penitens publics par
        <lb/>Ebbon Archeueſque de Reims, &amp; enfin dé poü̈il
        <lb rend="¬" break="no"/>leé de ſa Couronne par la felonie &amp; par les in
        <lb rend="¬" break="no"/>trigues de ce Prelat factieux &amp; turbulent; quand
        <lb/>il eut depuis recouuré la liberté auec l’Empi
        <lb rend="¬" break="no"/>de
        <lb/>ba
        <lb/>d’a
        <lb/>or
        <lb/>l
        <lb/>qu
        <lb/>pPar <pb n="31"/>
        <lb/>l1
        <lb/> de
        <lb/> hl
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>n
        <lb/>s
        <lb/>. t
        <lb/> le
        <lb/>1 l
        <lb/>ce del
        <lb/>e de
        <lb/>n ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>le de
        <lb/>mr
        <lb rend="¬" break="no"/>eDe.
        <lb/>plus
        <lb/>eur
        <lb/>an
        <lb/>eae
        <lb/>c1
        <lb/>poui
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>ad
        <lb/>p1
        <lb/>19
        <lb/>re, entreprit-il de ſe rendre juge des excé́s de ce 8
        <lb/>rebelle? &amp; le renuoya-t’il au tribunal exterieur
        <lb/>&amp; ſeculier? nullement. Suiuant les traces de ſes
        <lb/>predeceſſeurs, il implore la pieté des Eueſques de
        <lb/>ſon Royaume, il leur ordonne d’aſſembler vn
        <lb/>Concile general, pour entẽdre Ebbon, &amp; le juger ce. a Thea.
        <lb/>ſelon les loix ſaintes de l’Egliſe. Et alors ce cou¬ ni- vaii- u,
        <lb/>pable ſe ſentant preſſé par les remors de ſa con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſcience, &amp; ayant luy-meſme publiquement con
        <lb rend="¬" break="no"/>feſſeé́ ſon crime, ſes propres confreres d’vne com
        <lb rend="¬" break="no"/>mune voix, le condamnerent &amp; le declarerent
        <lb/>décheu de ſa dignité Archiepiſcopale, luy im
        <lb rend="¬" break="no"/>poſant vne penitence conuenable au merite de
        <lb/>ſes fautes. Ils ordonnerent, dit vn ſucceſſeur de pſeoyi ſeande
        <lb/>cét Archeueſque, qu’il s’abſtinſt du miniſtere eoaeſonen i
        <lb rend="¬" break="no"/>ſius manu ſua pro
        <lb rend="¬" break="no"/>Epiſcopal, &amp; qu’il eſſayaſt deſormais de ſe rendre e3t
        <lb/>Dieu propice par l’aſſiduité des veilles &amp; des prie-eo
        <lb/>eſtimoniuum con
        <lb rend="¬" break="no"/>res. Peu de temps apré́s Ganelon Archeueſque leee t
        <lb/>de Sens eſtant chargé de pluſieurs reuoltes &amp; deret Ponniseai,
        <lb/>&amp; aliis orationun
        <lb/>infidelitez, contre le Roy Charles ſon Seigneur, eeis
        <lb/>Domino ſeruiẽdo
        <lb/>d’auoir manqué à luy donner le ſecours qu’il luy feſle e
        <lb/>deuoit dans ſes plus preſſans beſoins, d’auoir d́¬ uum facerer.
        <lb/>bauché́ de ſes ſujets de toutes ſortes: &amp; enfin
        <lb/>d’auoir traité́ beaucoup de fois auec Louis Roy
        <lb/>de Germanie, pour le rendre maiſtre de la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce. Le Roy Charles, bien loin de s’attribuer la
        <lb/>connoiſſance d’vne affaire ſi capitale, en remet
        <lb/>ladeciſion ſelon la couſtume, à vn Synode preſ-cone Tuet du.
        <lb/>que general des Prelats de ſon Royaume, com-dt eun prouia
        <lb/>1un apud Sapo
        <lb rend="¬" break="no"/>paroiſt luy-meſme en leur aſſemblée, accompa-naia. adede.
        <lb/>C 1j
        <lb/>1
        <lb/>3 <pb n="32"/>
        <lb/>20
        <lb/>3 4
        <lb/>efeoeSule ghé des Roys Lothaire &amp; Charles ſes neueux,
        <lb/>otaio Cauols leur demande juſtice auec humilité contre leur
        <lb/>Regibus ann.859.
        <lb/>confrere, &amp; aſſujettiſſant ſa Royale Majeſteé à
        <lb/>l’equité de cette auguſte Compagnie, ne tient
        <lb/>pas à des-honneur de luy parler en ces termes.
        <lb/> Nul homme mortel ne deuoit me déthroſner &amp; m’o
        <lb rend="¬" break="no"/>eratione vel regni
        <lb/>oiantae ſip ſter la Couronne de deſſus la teſte, &amp; ſur tout, ſans
        <lb/>plantari, velproji
        <lb rend="¬" break="no"/>Q eſtre ouy &amp;l jugé par les Eueſques qui m’ont ſacré́ Roy,
        <lb/>ram, ſaltem ſiue
        <lb/>eli qui ſont nmommez les throſues de Dieu, dans le ſquels i
        <lb/> per eſt aßis, &amp; par le miniſtere deſquels il prononce ſes ar
        <lb rend="¬" break="no"/>guotum miniſte¬l
        <lb/>Fo nregen ſam reſts, &amp; dont i’ay touſiours eſté́ preſt, &amp; ſuis preſten¬.
        <lb/>cõſecraus, &amp; qui
        <lb/>l E cor, à ſubir les corrections &amp; les remonſtrances pa
        <lb rend="¬" break="no"/>diti, in quibus
        <lb/>ene le et erneles.
        <lb/> eeee Par cée vſage receu &amp; prariqué ſi religieuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>paueni core- ment en France, où nous voyons que les Roys
        <lb/>ptionibus &amp; ea
        <lb rend="¬" break="no"/>i,’ meſme les plus abſolus en des rencontres où il
        <lb/>eiis me ſubdere
        <lb/>tt s’agiſſoit de leur Couronne &amp; de leur vie, ne ſe
        <lb/>S , ſont jamais ingerez de juger de celle des Eueſ
        <lb rend="¬" break="no"/>paiam caui ques, mais les ont toû̂jours renuoyez &amp; reſer
        <lb rend="¬" break="no"/>Regis ede;s
        <lb/>ee ee unnr ez au tribunal de leurs Collegues; on peut ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prendre combien fut ſolide &amp; religieux, l’aduis
        <lb/>de la Cour des Pairs, &amp; du premier Parlement
        <lb/>de ce Royaume, quand il fit ré́ponſe, comme
        <lb/>nous auons dit, au Roy Franç̧ois, que les loix
        <lb/>ſacrées ne luy permettoient pas de toucher à
        <lb/>la perſonne des Princes de l’Egliſe, &amp; qu’il n’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>partenoit qu’à la puiſſance Eceleſiaſtique de con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſtre de leur crime, ſans excepter le cas de le
        <lb rend="¬" break="no"/>2e-Majeſté.
        <lb/>Et pour quel ſuiet donc, &amp; par quel myſtere
        <lb/>fau
        <lb/>poi
        <lb/>gat
        <lb/>ſair
        <lb/>qu’i
        <lb/>du
        <lb/>Eu
        <lb/>let
        <lb/>lE;
        <lb/>Ces
        <lb/>Ces
        <lb/>ſtan
        <lb/>my
        <lb/>Côu
        <lb/>en t
        <lb/>eſleu
        <lb/>gloi
        <lb/>les l
        <lb/>ne l
        <lb/>alle
        <lb/>pute
        <lb/>dre;
        <lb/>Com
        <lb/>ceét
        <lb/>dep
        <lb/>Com
        <lb/>tez
        <lb/>ux,
        <lb/> il, <pb n="33"/>
        <lb/>!
        <lb/>u
        <lb/>dte
        <lb/>tln
        <lb/>mes
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> n
        <lb/>l
        <lb/>?i .
        <lb/>ten.
        <lb/> pa.
        <lb/>eule.l
        <lb/>Roy;l
        <lb/>oull
        <lb/>ne ſel
        <lb/>ueſ
        <lb/>eſe J
        <lb/> p
        <lb/>dus
        <lb/>nen
        <lb/>nme
        <lb/>lon1
        <lb/>e:l
        <lb/>upl
        <lb/>c
        <lb rend="¬" break="no"/> le
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtere
        <lb/>45
        <lb/>faudra-t’il qu’vn ſeul Cardinal Mazarin n’ait
        <lb/>point de part à vne immunité́ &amp; à vne prero
        <lb rend="¬" break="no"/>gatiue ſi conſiderable des Prelats de l’Egliſe
        <lb/>lainte? Eſt-ce peut-eſtre que l’on n’eſtime pas
        <lb/>qu’il ſoit raiſonnable d’eſtendre aux Cardinaux
        <lb/>du throſne de Sainct Pierre ce priuilege des
        <lb/>Eueſques? cette défaite ſeroit inſenſé́e, ridicu
        <lb rend="¬" break="no"/>le &amp; oppoſée au ſentiment commun de toute
        <lb/>l’Egliſe, par le conſentement vnanime de laquelle
        <lb/>ces premiers appuis de la chaire des Apoſtres,
        <lb/>ces enfans choiſis de la mere des fidelles, ces aſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtans &amp; electeurs ſacrez du Chef viſible du corps
        <lb/>myſtique de Ieſus-Chriſt, ces Peres reueſtus &amp;
        <lb/>couuerts de pourpre par vn droict particulier
        <lb/>en témoignage de leur dignité Royale ſe voyent
        <lb/>eſleuez à vn ſi haut comble de grandeur &amp; de
        <lb/>gloire, que ſelon la penſée de tous les Docteurs
        <lb/>les loix publiques ne les peuuent obliger ſi elles
        <lb/>ne les marquent expreſſément, comme il fut
        <lb/>allegué dans le ſainct Concile general de Tren-¬r’i dn Coneils
        <lb/>ſous Paul III. en
        <lb/>te. Eſt-ce que les crimes &amp; les deſordres im-! le .
        <lb/>putez à ce deplorable Cardinal ſont des deſor¬ l yeſirn ran
        <lb rend="¬" break="no"/>coi,e.
        <lb/>dres &amp; des erimes inouis? &amp; qu’ils ſurpaſſent in
        <lb rend="¬" break="no"/>comparablement ceux qui n’ont pas priué de
        <lb/>cét auantage les anciens Eueſques, dont je viens
        <lb/>de parler? Mais le Cardinal Mazarin a-t’il eu,
        <lb/>comme eux des intelligences, ou ſigné des trai
        <lb rend="¬" break="no"/>tez auec les ennemis de l’Eſtat? A-t’il, comme
        <lb/>eux, corrompu la fidelité́ des ſujets du Roy? L’a
        <lb rend="¬" break="no"/>t’il, comme eux, expoſe à la riſée &amp; à la fureur
        <lb/>C iij
        <lb/>1 <pb n="34"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>22
        <lb/>e
        <lb/> de ſes rebelles? L’a-t’il, comme eux, traité d’ex..
        <lb/>communié, eſloigneé des aurels &amp; du commer
        <lb rend="¬" break="no"/>ce des Chreſtiens? Luy a-t’il, comme eux, ra
        <lb rend="¬" break="no"/>uy la liberté auec la Couronne, ou attenté,
        <lb/>comme eux, ſur ſa perſonne, &amp; conjureé ſa mort
        <lb/>Qu’on choiſiſſe le moindre de ces excés dont
        <lb/>ces anciens Prelats de France ont eſté coupables
        <lb/>ou chargez, &amp; que l’on conſulte la haine ou
        <lb/>l’enuie la plus implacable qui ſe ſoit allumée de
        <lb rend="¬" break="no"/>puis peu d’années contre ce Miniſtre mal-heu
        <lb rend="¬" break="no"/>reux. Il eſt ſans doute qu’elle n’oſeroit, je ne
        <lb/>dis pas l’en accuſer, mais l’en ſoupcçonner.
        <lb/>Que ſi l’ayant trouué pur &amp; innocent de tou
        <lb rend="¬" break="no"/>res fautes meſmes apparentes enuers ſon Roy &amp;
        <lb/>ſon Prince ſouuerain, on recherche les injures
        <lb/>qu’il auroit pû faire aux particuliers; on verra
        <lb/>pour la pluſpart, qu’ayant comblé de graces
        <lb/>les vns, &amp; pardonné, ſouffert, ou diſſimulé les
        <lb/>outrages des autres, il ne s’eſt procuré l’inimitié
        <lb/>&amp; attiré la perſecution de tous, que par l’excés
        <lb/>de ſes largeſſes enuers les vns, &amp; de ſa patien
        <lb rend="¬" break="no"/>ce enuers les autres, l’oubly des injures ne luy
        <lb/>eſtant pas moins naturel, que le ſouuenir l’eſt
        <lb/>pour l’ordinaire aureſte des hommes, &amp; ſa bon
        <lb rend="¬" break="no"/>te ayant paru ſi rare &amp; ſi inuincible, que ſes en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis ſont toû̂jours en eſtat de pouuoir l’offen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer, ou ſe reconcilier auec luy impunément, ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>chant qu’ils font la guerre ou la paix auec vn
        <lb/>homme qui ne ſe venge point. Ie ne veux donc
        <lb/>point que l’on conſidere les ſeruices ſignalez
        <lb/>vie
        <lb/>n6
        <lb/>rep
        <lb/>ſes
        <lb/>dr
        <lb/>ple
        <lb/>pra
        <lb/>me
        <lb/>de
        <lb/>loi
        <lb/>lb
        <lb/>o;
        <lb/>C0 <pb n="35"/>
        <lb/>e.
        <lb/>r.
        <lb/>,
        <lb/>nte,
        <lb/>ort
        <lb/> ole
        <lb/>
        <lb/>c.
        <lb/>-h
        <lb rend="¬" break="no"/>le nt
        <lb/>tou.
        <lb/>ov&amp;!
        <lb/>qures
        <lb/>vem
        <lb/>aces
        <lb/>é les
        <lb/>niué
        <lb/>ce
        <lb/>Ien
        <lb rend="¬" break="no"/>luy
        <lb/>l’eſt
        <lb/>n
        <lb rend="¬" break="no"/>en
        <lb/>en
        <lb/>l1
        <lb/>nc
        <lb/>ez
        <lb/>23
        <lb/>443
        <lb/>qu’il a rendus par fes foins &amp; ſes conſeils au Roy t,
        <lb/> à l’Eſtat. L’Eſpagne domprée, l’Itali prote
        <lb rend="¬" break="no"/>gée, l’Allemagne pacifíe, les eſperances des
        <lb/>ennemis &amp; nos frontieres toûjours reculées,
        <lb/>juſques à̀ tant que le tumulte des nouueaux in
        <lb rend="¬" break="no"/>trigues, euſt trauerſé le cours de nos proſperitez
        <lb/>domeſtiques &amp; eſtrangeres. Que l’on n’ait é
        <lb rend="¬" break="no"/>gard purement qu’à l’innocence de ſes mœurs,
        <lb/>&amp; de ſa conduite. Faut-il qu’autrefois des Pre
        <lb rend="¬" break="no"/>lats atteints de crimes les plus noirs, &amp; des
        <lb/>plus irremiſſibles, ayent pû d’abord ſe garentir
        <lb/>de la ſeuerité des Cours Royales &amp; ciuiſes, pour
        <lb/>ne répondre &amp; ne comparoiſtte que deuant leurs
        <lb/>confreres; &amp; qu’vn ſeul Cardinal Mazarin qui
        <lb/>les precede en rang &amp; en honneur, &amp; dont la
        <lb/>vie particuliere &amp; l’adminiſtration publique
        <lb/>n’ont eſteé ſujettes juſques à cette heure à aucun
        <lb/>reproche juſte &amp; legitime, trouue cét azile &amp;
        <lb/>ce port fermé à la defenſe de ſa reputation, de
        <lb/>ſes biens, de ſon ſalut &amp; de ſa digniteé?
        <lb/>Mais en cette occaſion n’appuyons pas le
        <lb/>droict infallible de ce Cardinal, ny ſur les exem
        <lb rend="¬" break="no"/>ples les plus memorables de ce qui s’eſt veu &amp;
        <lb/>pratiqué de tout temps en France, ny ſur le té
        <lb rend="¬" break="no"/>moignage &amp; les arreſts oxprés de ceux qui ont
        <lb/>depuis peu entrepris de le juger. Conſultons
        <lb/>l’oracle de l’vne des plus ſaintes &amp; des plus inuio
        <lb rend="¬" break="no"/>lables conuentions qui ayent eſteé paſſé́es entre
        <lb/>nos Roys &amp; les Souuerains Pontifes. Ce fameux
        <lb/>Concordat arreſte depuis plus de cent trente ans,
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="36"/>
        <lb/> ¬
        <lb rend="¬" break="no"/>48
        <lb/>24
        <lb/>entre le Pape Leon XZ. &amp; le grandrRoy François,
        <lb/>&amp; en ſuite verifié, &amp; enregiſtré́ dans cette pre
        <lb rend="¬" break="no"/>miere de nos Compagnies ſouueraines, &amp; ob
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerueé de part &amp; d’autre, auec tant de religion;
        <lb/>Ne porte-t’il pas formellement, qu’en cas de
        <lb/>crime le Pape enuoyera &amp; commettra des Iuges
        <lb/>ſur les lieux, pour connoiſtre des crimes des
        <lb/>Eueſques: mais que pour les Cardinaux de l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>aeeſi ee ee
        <lb/>ſerue à luy ſeul la connoiſſance?
        <lb/>Que peut-on ſouhaiter de plus deciſif, de
        <lb/>plus authentique, de plus fort, de plus inuinci
        <lb rend="¬" break="no"/>ble en faueur de ce Prelat? En haine d’vn ſeul
        <lb/>homme eſt-il juſte de violer la ſaincteté d’vn
        <lb/>traité ſi ſolemnel? Ne pouuons nous eſtre Iuges
        <lb/>d’vn coupable pretendu ſans eſbranler les fon
        <lb rend="¬" break="no"/>demens de la luſtice: &amp; pour authoriſer vn’par
        <lb rend="¬" break="no"/>ricide, en la perſonne d’vn Cardinal, faut-il
        <lb/>deuenir infidele au Pape meſme, &amp; au ſouue
        <lb rend="¬" break="no"/>rain maiſtre de la Foy?
        <lb/>Il eſt donc viſible que Monſieur le Cardinal
        <lb/>peut eſtablir la premiere nullité de ſa condam
        <lb rend="¬" break="no"/>nation, ſur l’incompetance &amp; ſur l’entrepriſe
        <lb/>Le Cardinal eſt Mais ſuppoſons neantmoins que ceux qui
        <lb/>condarné con- l’ont jugeé ne ſoient blaſmables d’aucune vſur
        <lb rend="¬" break="no"/>tre les formes
        <lb/> ’n pation, &amp; qu’ils ſoient demeurez dans les limi
        <lb rend="¬" break="no"/>tes de leur puiſſance legitime; ont-ils ſuiuy
        <lb/>l’ordre de la Iuſtice, ont-ils gardé ſcrupuleuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment
        <lb/>me
        <lb/>pul
        <lb/>lées
        <lb/>mi
        <lb/>l’an
        <lb/>Cen
        <lb/>Iom
        <lb/>1 eſt
        <lb/>a v
        <lb/>caſ
        <lb/> doi
        <lb/> for
        <lb/>de ſes Iuges; il eſt Cardinal, en mariere crimi
        <lb rend="¬" break="no"/>nelle il ne doit répondre qu’à l’Egliſe.
        <lb/>cul
        <lb/>ſequ
        <lb/>1 ce
        <lb/>l men
        <lb/> en
        <lb/>pPare
        <lb/>l’on
        <lb/>do
        <lb/> lo. <pb n="37"/>
        <lb/>ancoi
        <lb/>t pre
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; o
        <lb rend="¬" break="no"/>gion;
        <lb/>as de
        <lb/>uges
        <lb/>s des
        <lb/>delE
        <lb rend="¬" break="no"/>Sene.
        <lb/>ſif,
        <lb/>uincj
        <lb rend="¬" break="no"/>n ſeul
        <lb/>e d’vn
        <lb/>luges
        <lb/> fon
        <lb/>1 par
        <lb rend="¬" break="no"/>aut-il
        <lb/>ouue
        <lb rend="¬" break="no"/>dinl
        <lb/>dam
        <lb rend="¬" break="no"/>nmi
        <lb rend="¬" break="no"/>x qu
        <lb/>vſur
        <lb rend="¬" break="no"/>limi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuiuy
        <lb/>euſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment
        <lb/>25
        <lb/> 9
        <lb/>ment, comme le requeroit vne ſi grande affai
        <lb rend="¬" break="no"/>re, les formes juridiques &amp; accouſtumées en pa
        <lb rend="¬" break="no"/>reilles occaſions. Le Cardinal Mazarin eſt ac
        <lb rend="¬" break="no"/>cuſé d’eſtre entré dans le Royaume au prejudi
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de la Declaration du Roy, &amp; là-deſſus on
        <lb/>condamne ce Prelat, on le proſcrit, on met ſa
        <lb/>vie en proye a l rage des meſchans. Mais dans
        <lb/>vne rencontre ſi importante ne falloit-il pas
        <lb/>employer auec la derniere exactitude les for
        <lb rend="¬" break="no"/>mes ordinaires qui accompagnent les jugemens
        <lb/>publics &amp; ſolemnels, &amp; qui peuuent eſtre appel
        <lb rend="¬" break="no"/>lées auec raiſon le fondement des Loix, la lu
        <lb rend="¬" break="no"/>miere de la Iuſtice, le rempart de l’innocence,
        <lb/>l’ame des conſeils, &amp; vn frein qui arreſte la li
        <lb rend="¬" break="no"/>cence &amp; la temerité́ des Iuges paſſionnez ou cor
        <lb rend="¬" break="no"/>rompus.?
        <lb/>On aſſeure donc que le Cardinal Mazarin
        <lb/>eſt entré en France, &amp; que par cette entrée il
        <lb/>a violé les defenſes du Roy; mais dans cette oc
        <lb rend="¬" break="no"/>caſion, l’ordre naturel de la Iuſtice ne deman
        <lb rend="¬" break="no"/>doit-il pas, que l’on s’éclairciſt, &amp; que l’on in
        <lb rend="¬" break="no"/>formaſt juridiquement d’vn faict de cette con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſequence. Or où ſont les témoins qui chargent
        <lb/>ce coupable? deuant quel Iuge ont-ils fait ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de ne point bleſſer la verité? &amp; les a-t’on
        <lb/>en ſuite confrontez, ſelon qu’il s’obſerue en
        <lb/>pareilles occaſions? Toute la dépoſition que
        <lb/>l’on a receue eſt celle de Monſeigneur le Duc
        <lb/>d’Orleans, dont la naiſſance &amp; la condition
        <lb/>Royale ne permettoient pas que l’on prati
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1 <pb n="38"/>
        <lb/>4 so
        <lb/> 26
        <lb/>quaſt en ſa pcrſonne, ce qui ſe pratique ordi
        <lb rend="¬" break="no"/>nairement en celle des teémoins.
        <lb/>Et c’a eſté pour ce ſujet, que dans le procés
        <lb/>d’vn Chancelier de France, le témoignage de
        <lb/>François premier ne fut d’aucune conſideration
        <lb/>dans l’eſprit des Iuges; ſa Majeſté ſacrée ne
        <lb/>pouuant ſouffrir, qu’on le traitaſt à la façon,
        <lb/>ou des aceuſateurs, ou des témoins vulgaires
        <lb/>&amp; communs; l’equité naturelle ne permettant
        <lb/>pas que ſa parole fuſt receuë, ſans les formes
        <lb/>accouſtumées, à la rigueur deſquelles on ne le
        <lb/>pouuoit aſſujertir. Ainſi des teémoins en Iuſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ce peuuent eſtre reprochez, pour deux raiſons
        <lb/>toutes contraires, les vns pour la baſſeſſe, &amp;
        <lb/>les autres pour l’eminence de leur condition;
        <lb/>vn éclatant &amp; ſublime rang d’honneur, n’eſtan
        <lb/>pas moins vne cauſe de reproche pour les vns,
        <lb/>que l’infamie pour les autres.
        <lb/>Auſſi remarque-t’on que les anciens Eueſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques attreints de crime de leze-Majeſté, eſtant
        <lb/>aceuſez par les Empereurs, &amp; par les Roys’meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes qu’ils auoient trahis; les ſaincts Conciles
        <lb/>dont les meſmes Roys &amp; les meſmes Empereurs
        <lb/>imploroient l’aſſiſtance &amp; la juſtice, n’auoient
        <lb/>aucun égard aà̀ la dépoſition de ces teſtes cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ronnées, mais procedoient toû̂jours dans leurs
        <lb/>jugemens, ſelon les formes les plus rigoureu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes, &amp; les plus eſtroites des tribunaux Eccle
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiaſtiques.
        <lb/>Et on obſerue meſme, que l’vn de ces Prelats le
        <lb/>,, g g,,, s a,,,,,,,,,ſ,,,,,s,,,,s, ¬ p ¬,,,,
        <lb/> ſan <pb n="39"/>
        <lb/>ue
        <lb/> de
        <lb/>o
        <lb/> ne
        <lb/>iis
        <lb/>I
        <lb/>DIme
        <lb/>ne le
        <lb/>luſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ulos
        <lb/>, &amp;
        <lb/>on;
        <lb/>tant
        <lb/>vs,
        <lb/>uel
        <lb/>ſtant
        <lb/>meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cles
        <lb/>u1s
        <lb/>et
        <lb/>cou
        <lb/>leus
        <lb/>a
        <lb rend="¬" break="no"/>l
        <lb rend="¬" break="no"/>sle
        <lb/>27
        <lb/>plus noirey de erimes, qu’il fut enfin obliǵs
        <lb/>d’auoüer luy-meſme, ayant demandé que l’Em¬Ad sirmead
        <lb/>pereur qui l’accuſoit ſe retiraſt de l’aſſemblée
        <lb/>. 2. Conciſ.
        <lb/>de ſes Iuges, on ne crût pas luy pouuoir d́
        <lb/>ner cette faueur, &amp; lon ne l’ouyt point qu au
        <lb rend="¬" break="no"/>parauant cét Empereur ne ſe fuſt abſenté, aà la
        <lb/>priere des Eueſques, tant le deuoir de ſuiure
        <lb/>l’ordre ſolemnel des jugemens publics, a de
        <lb/>tout temps pari ſainct &amp; inuiolable, en toutes
        <lb/>ſortes de cauſes, &amp; onuers toutes ſortes de per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes; &amp; cependant, choſe eſtrange! dans vne
        <lb/>affaire capitale du Cardinal Mazarin, ſon Al
        <lb rend="¬" break="no"/>teſſe Royale qui l’accuſoit &amp; qui penſoit auoir
        <lb/>depuis peu pluſieurs raiſons de ne le point aymer,
        <lb/>n’a pas eſté́ ſeulement preſente à la deliberation
        <lb/>&amp; à la deciſion des Iuges; o a deferé, &amp; on s’eſt
        <lb/>arreſté au témoignage ſeul d’vne persoõne ſi con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiderable par le rang qu’elle tient dans l’Eſtat,
        <lb/>quoy que l’on ſcache bien que dans le procés
        <lb/>de Monſieur de Thou &amp; de Monſieur de Saint
        <lb rend="¬" break="no"/>Mars grand Eſcuyer de France, lequel fut trai
        <lb rend="¬" break="no"/>ré par des Commiſſaires, les gens de bien ſoû
        <lb rend="¬" break="no"/>tinrent qu’vne declaration de ſa meſme Alteſſe
        <lb/>par eſcrit n’eſtoit pas valable, ny capable de
        <lb/>faire foy en Iuſtice, comme on dit, pour eſtre
        <lb/>dénuée des formes legitimes, qui ſont marquées
        <lb/>par le Droict.
        <lb/>Et je m’aſſeure que ceux qui verront icy cét
        <lb/>illuſtre nom de Thou, ſe ſouuiendront en paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant, que Manſieur le Cardinal ayant appuyé
        <lb/>D ij <pb n="40"/>
        <lb/>----rp¬¬¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>28
        <lb/> onſieur de Thou, contre Monſieur de Blano
        <lb rend="¬" break="no"/>meſnil, dans leur diſpute pour le rang en la pre
        <lb rend="¬" break="no"/>miere Chambre des Enqueſtes, pluſieurs ont
        <lb/>eſtimé, que le reſſentiment de cette famille ſi
        <lb/>puiſſante, l’a depuis engagée, au moins pour vn
        <lb/>temps &amp; ſans en preuoir les funeſtes ſuites, dans
        <lb/>les nouueaux troubles qui menacent ce Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me d’vne entiere deſolation.
        <lb/>Quoy qu’il en ſoit, il paroiſt aſſez à mon ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uis, par ſes raiſons que je viens d’alleguer, que
        <lb/>l’arreſt nouuellement rendu en la Cour des
        <lb/>Pairs, contre la vie de Monſieur le Cardinal,
        <lb/>eſt vn arreſt ſans force, auſſi bien que ſans
        <lb/>forme, &amp; vne condamnation auortée, tumul
        <lb rend="¬" break="no"/>tuaire, nulle &amp; inualide, pour auoir eſte mani
        <lb rend="¬" break="no"/>feſtement portée, contre l’ordre juridique, qui
        <lb/>doit donner vigueur aux loix des Magiſtrats &amp;
        <lb/>des Souuerains meſmes: d’où vient auſſi que le
        <lb/>plus eloquent homme que vit iamais Rome,
        <lb/>voulant d’abord monſtrer que ſon amy auoit
        <lb/>eſté cruellement banny, par la faction de ſes
        <lb/>aduerſaires, ne trouua point de plus infallible
        <lb/>prejuge de l’innocence de cet accuſé, &amp; de l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>juſtice de ſes Iuges, que de repreſenter à l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>tree meſme de la plus aecomplie de ſes harangues,
        <lb/>que le lieu public où il alloit plaider la cauſe de
        <lb/>Milon, eſtoit de tous coſtez enuironné́e d’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes &amp; de gens de guerre, &amp; que de quelque
        <lb/>part que l’on tournaſt les yeux, on ne décou
        <lb rend="¬" break="no"/>uroit aucune trace de l’ancienne forme, &amp; de <pb n="41"/>
        <lb/>lue.
        <lb/>pre.
        <lb/> t
        <lb/>l
        <lb/>I vn
        <lb/>ns
        <lb/>, que
        <lb/>r des
        <lb/>dnal,
        <lb/>e ſans
        <lb/>ml.
        <lb/>mni
        <lb rend="¬" break="no"/>5, qui
        <lb/>ats &amp;
        <lb/>ue le
        <lb/>ome,
        <lb/>auoit
        <lb/>de ſes
        <lb/>llble
        <lb/> l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>ngues,
        <lb/>ult de
        <lb/>d
        <lb rend="¬" break="no"/>que
        <lb/>tou
        <lb rend="¬" break="no"/> de
        <lb/> 29
        <lb/>la premiere couſtume, qu’on auoit gardé́e dans 43
        <lb/>les jugemens publics. Tamen hec noui judicij no
        <lb rend="¬" break="no"/>ua forma terret oculos, qui quocumque inciderint vete
        <lb rend="¬" break="no"/>rem conſuetudinem fori, &amp; priſlinum morem judiciorum
        <lb/>minime vident.
        <lb/>Non que ie veüille dire, que la liberté́ de la
        <lb/>Cour ait eſté vioĺe ou opprimée par les ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, quoy que la veue, &amp; l’aſpect d’vn Fils de
        <lb/>France, puiſſant en amis, en creatures, en dé́
        <lb rend="¬" break="no"/>pendans, &amp; accompagné de la ſuite que merite
        <lb/>la hauteur de ſa naiſſance Royale, ne ſoit gue
        <lb rend="¬" break="no"/>res moins propre à ietter de l’épouuante dans
        <lb/>les ames les plus fermes, que la veuë de plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs legions, &amp; d’vne amée entiere. Il me ſuf
        <lb rend="¬" break="no"/>fit de conſiderer en genecral, que dans la pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſée meſme des Payens, rien n’affoiblit, ou ne
        <lb/>ruine tant l’authorit́ d’vn arreſt public, que
        <lb/>le defaut des procedures &amp; des formes ſolem
        <lb rend="¬" break="no"/>nelles qui s’y doiuent obſcruer. Et auſſi ce n’eſt
        <lb/>pas ſans raiſon, qu’vn ſç̧auant Commentateur
        <lb/>de la plus ſçauante &amp; de la plus inuincible Apo
        <lb rend="¬" break="no"/>logie qui ait ſoûtenu deuant les Infidelles l’inno
        <lb rend="¬" break="no"/>cence de la Religion Chreſtiennc, explique ces
        <lb/>paroles de Tacite, damnatus vt innocens, d’vn hom
        <lb rend="¬" break="no"/>me condamneé contre les formes de la Iuſtice
        <lb/>criminelle, quoy qu’il fuſt coupable en effet,
        <lb/>&amp; qu’il y euſt lieu de le condamner. En tout ju
        <lb rend="¬" break="no"/>gement la negligence, ou la confuſion de l’or
        <lb rend="¬" break="no"/>dre eſtant ſi ennemie du droit naturel, qu’elle
        <lb/>fait deſcendre &amp; paſſer les Iuges, au rang des
        <lb/>D iij
        <lb/>1
        <lb/>i
        <lb/>1 <pb n="42"/>
        <lb/>3e
        <lb/>4 criminels, &amp; rejalir tout le demerite des coupa
        <lb rend="¬" break="no"/> bles ſur ceux qui les condamnent.
        <lb/>Doiics St
        <lb/>de Iuffiti &amp;
        <lb/>Mais pour venir au ſujet particulier, dont il
        <lb/>S’agit icy, la regularité de la procedure, en ce
        <lb/>qui touche la vie des hommes, eſt vne condi
        <lb rend="¬" break="no"/>tion ſi fondamentale &amp; ſi eſſentielle, pour au
        <lb rend="¬" break="no"/>thoriſer vn meurtre, qu’vn docte Religieux illu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre par ſa probité &amp; par ſes ouurages, &amp; Con
        <lb rend="¬" break="no"/>feſſeur du grand Empereur &amp; Roy d’Eſpagne
        <lb/>Charles Quint, s’eſtant propoſé cette queſtion
        <lb/>particuliere, de ſçauoir ſi on eſt obligé d’obeyr
        <lb/>au Roy quand il nous commande de tuer vn
        <lb/>homme, la reſout en répondant, qu’on y eſt o
        <lb rend="¬" break="no"/>bligé, ou qu’on le peut er confeience, quand
        <lb/>le Roy procede par les formes legitimes; qu’au
        <lb rend="¬" break="no"/>trement on ne le doit ny on ne le peut.
        <lb/>Que ſi la diſtinction de ce Theologien cele
        <lb rend="¬" break="no"/>bre, a lieu à l’égard du Roy dont la puiſſance
        <lb/>paroiſt eſtre ſans limites, &amp; à qui meſme la neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſigé des occaſions &amp; des affaires, ne permet pas
        <lb/>quelquefois de recourir aux moyens accouſtu
        <lb rend="¬" break="no"/>mez: Combien plus eſt-il juſte &amp; neceſſaire d’en
        <lb/>vſer à l’égard des Magiſtrats, qui n’ont point
        <lb/>de part aux myſteres de l’Eſtat, &amp; dont l’autho
        <lb rend="¬" break="no"/>rité &amp; lajuriſdiction doiuent toû̂jourseſtre ren
        <lb rend="¬" break="no"/>fermées dans les bornes qu’il a plû̂ au Roy de
        <lb/>leur donner? Et l’on croira neantmoins que ſous
        <lb/>pretexte d’vn commandement donné irregulie
        <lb rend="¬" break="no"/>rement, ſans enqueſte, ſans témoins, non pa
        <lb/>le Roy, mais par vn Parlement, non par vn oracle
        <lb/>1 <pb n="43"/>
        <lb/>Sp.
        <lb/>do l
        <lb/> n
        <lb/>nd.
        <lb/>ln
        <lb rend="¬" break="no"/> du
        <lb rend="¬" break="no"/>o
        <lb/>page
        <lb/>leſto
        <lb/>bey
        <lb/>er vn
        <lb/>eſto
        <lb/>qund
        <lb/>uau¬J
        <lb/>ele
        <lb rend="¬" break="no"/>ance
        <lb/>ceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>t pas
        <lb/>uſtu
        <lb rend="¬" break="no"/>den
        <lb/>oint
        <lb/>ho
        <lb rend="¬" break="no"/>re
        <lb rend="¬" break="no"/>yde
        <lb/>ſon
        <lb/>l
        <lb rend="¬" break="no"/>pu
        <lb/>de
        <lb/>4 55
        <lb/>du Sonuuerain, mais par vne ordounance d’vne
        <lb rend="¬" break="no"/>ſimple Cour de ſes officiers, &amp; de ſes miniſtres,
        <lb/>il eſt permis, choſe deteſtable: de répandre le
        <lb/>ſang d’vn Cardinal, &amp; en meſme temps de cou
        <lb rend="¬" break="no"/>urir d’vn deüil general &amp; eternel, l’auguſte corps
        <lb/>des Princes de l’Egliſe, de qui ce coup mortel
        <lb/>auroit offenſé ſacrilegement la dignité, comme
        <lb/> l’arreſt qui le commande reduiroit, s’il auoit lieu,
        <lb/>leur perſonne ſacrée à la condition des plus in
        <lb rend="¬" break="no"/>fames criminels.
        <lb/>Mais auoüons ce qui n’eſt pas, que dans cet¬Ie Cardina
        <lb/>te oeecaſion le Cardinal Mazarin à eſté jugé &amp; ondame fa
        <lb/>canſe legitime.
        <lb/>condamné par ſes Iuges naturels, &amp; qu’en le con
        <lb rend="¬" break="no"/>damnant d’vne maniere auſſi rigoureuſe, que
        <lb/>nouuelle, ils n’ont rien obmis des formalitezde
        <lb/>la Iuſtice; ont-ils eu matiere de conclure &amp; de
        <lb/>pononcer contre luy vn ſi ſeuere jugement?
        <lb/>Vn Prince du ſang eſleué plus que jamais nul
        <lb/>autre, en biens, en charges, en Gouuernemens, en
        <lb/>places, en eſtime de courage, &amp; ſuffiſance extra
        <lb rend="¬" break="no"/>ordinaire dans la guerre, mais qui ſeroit toû̂
        <lb rend="¬" break="no"/>jour bien moins redoutable, s’il ne l’eſtoit par
        <lb/>les biens-faits de celuy qu’il veut perdre, &amp; que
        <lb/>l’on ſeait luy auoir procuré entre autres aduan
        <lb rend="¬" break="no"/>egs, la charge de Grand Maiſtre de la maiſon
        <lb/>du Roy, vn commandement perpetuel de ſes ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mées, &amp; des Souuerainetez conſiderables ſur la
        <lb/>frontiere de l’Etat, l’illuſtre Comté de Damp
        <lb rend="¬" break="no"/>martin, l’vne des plus riches, &amp; des plus nobles
        <lb/>terres du Royaume; vn Prince, dis-je, de cette
        <lb/>i
        <lb/>1 <pb n="44"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>aaaaaaa
        <lb/>eoaaga
        <lb/>32.
        <lb/>A qualité, fait éclater tout d’vn coup ſon reſen
        <lb rend="¬" break="no"/>nent contre la Cour, couure &amp; colore de di
        <lb rend="¬" break="no"/>uers pretetes le deſſein de ſe venger, détache
        <lb/>de l’arḿe tous les Regimens qui eſtoient ſous
        <lb/>ſon nom, leur defend de reconioiſtre les ordres
        <lb/>du Roy, traite &amp; sallie auec l’ennemy, aſſem
        <lb rend="¬" break="no"/>Dle de troupes, &amp; ſes amis de tous coſtez, ar
        <lb rend="¬" break="no"/>me, ſoûleue, &amp; met en feu toute la Guyenne,
        <lb/>&amp; les pays voiſins, appelle l’Eſpagnol, le resoir
        <lb/>en Franée, luy donne des viles à fortifier,sep
        <lb/>oele i e ne pue lnere lei
        <lb rend="¬" break="no"/>rendreſe de ſon aage. Et come ſi la rebellion
        <lb/>des fuiers conre les Roy, ne pouuot reſu
        <lb/>es l oaueuis des pan iles de eore l e nre
        <lb/>’ Londres, il employe le ſecours de ces mains
        <lb/>eueles, neore teinres &amp; funmanes du ſane
        <lb/>de leur Monarque, &amp; les partiſans de ſa caba
        <lb rend="¬" break="no"/>ie pobliant deſia par tout l’entree de quaure mil
        <lb/>Eſeoſois, dans la riuiere de Bourdeaux, ne crai
        <lb rend="¬" break="no"/>gnent point de faire d’vne alliance ſi honteuſe,
        <lb/>n ſujet de gloire &amp; de trophée.
        <lb/>D’aurre coſte Mon ſieur le Cardinal, qui auoit
        <lb/>ſoufert durant pluſieurs mois, ſans plainte, &amp;
        <lb/>ſans murmure, les outrages, dont on l’auoit
        <lb/>ehar ge en partieulier &amp; eni public s bien lon de
        <lb/>penſer au moyens de ſe venger, &amp; d eeoure
        <lb/>les fte que li faiſoit lſpaone e e nr
        <lb/>urrence, egalement touché de reconnoiſſance
        <lb/>pour tant de biens que luy ont fait le oy &amp; cé
        <lb/>Eſtat,
        <lb/> 1
        <lb/>1 ſ
        <lb/> o
        <lb/> t <pb n="45"/>
        <lb/>eſen.
        <lb/>led
        <lb/>tache
        <lb/> lou
        <lb/>dres
        <lb/>len
        <lb rend="¬" break="no"/> r
        <lb rend="¬" break="no"/>enne
        <lb/>Ieco
        <lb/>S’ap
        <lb/>yqui
        <lb/>S à l.
        <lb/>ellion
        <lb/>reiſir J
        <lb/>uoye
        <lb/>nains
        <lb/>ſang
        <lb/>aba
        <lb rend="¬" break="no"/>e mil
        <lb/>cra
        <lb rend="¬" break="no"/>teuſe,
        <lb/>auit
        <lb/>e, &amp;
        <lb/>auoit
        <lb/>inde
        <lb/>oute
        <lb/>oc
        <lb rend="¬" break="no"/>ance
        <lb/> cet
        <lb/>ſtat,
        <lb/>3S
        <lb/>4s9
        <lb/>Eſtat, &amp; de douleur pour les maux exrrémes¬?
        <lb/>dont il voyoit l’vn &amp; l’autre menacé, ſe reſout
        <lb/>conſtamment de les ſecourir dans vn ſi eminent
        <lb/>danger, d’employer ſes ſoins, ſes forces, celles
        <lb/>de ſes amis, &amp; enfin ſa vie pour vne entrepriſe
        <lb/>ſi glorieuſe; met en peu de temps ſur pied vne
        <lb/>armée conſiderable; reçoit du Roy vn com
        <lb rend="¬" break="no"/>mandement expreés de la conduire en France,
        <lb/>auec’eſperance certaine d’en tirer vn ſeruice tres
        <lb rend="¬" break="no"/>notable dans la conjoncture preſente des af
        <lb rend="¬" break="no"/>faires.
        <lb/>Cependant Meſſieurs de la Cour de Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, ayant ſceu l’approche &amp; la démarche de
        <lb/>ce Cardinal, &amp; ſon entrée en France auec ſon
        <lb/>armé́e, quoy qu’ils ne puſſent ignorer qu’il y
        <lb/>euenoir par ordre du Roy &amp; en eſtat d’aſſiſte
        <lb rend="¬" break="no"/>ſa Majeſté contre vne faction puiſſante de re
        <lb/>belles, s’aſſemblent auſſi toſt, le declarent eri
        <lb rend="¬" break="no"/>minel de leze-Majeſté, mettent ſa vie à prix,
        <lb/>promettent impunité &amp; recompenſe aux cou
        <lb rend="¬" break="no"/>pables, qui l’auroient aſſaſſiné, &amp; ce qui fait hor
        <lb rend="¬" break="no"/>reur à̀ dire &amp; aà penſer, ordonnent que ſes biens
        <lb/>ſeront expoſez &amp; vendus publiquement, pour
        <lb/>payer la teſte de leur Mailtre; peu de jours en
        <lb/>ſuuite l’execution de la Declaration du Roy don
        <lb rend="¬" break="no"/>née dés long temps contre la rebellion de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince, eſt ſurciſe &amp; ſuſpendue, pour
        <lb/>n’auoir effet que du moment qu’on aura receu
        <lb/>nouuelles aſſeurées de l’eſloignement &amp; de la re
        <lb rend="¬" break="no"/>traite du Cardinal hors du Royaume.
        <lb/>11
        <lb/>l
        <lb/>l
        <lb/>ll
        <lb/>l
        <lb/>li
        <lb/>i
        <lb/>l
        <lb/>l <pb n="46"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>1
        <lb/> pi
        <lb/>gye
        <lb/>34
        <lb/>s8 En premier lieu donc, pour bien juger ſi on
        <lb/>a condamné auec juſtice ſe retour du Cardinal:
        <lb/>conſiderez d’vne part, que c’eſt le Parlement
        <lb/>qui ne le veut pas; &amp; de l’autre, que c’eſt le Roy
        <lb/>qui l’a voulu; puis voyez ſi la raiſon &amp; toute
        <lb/>ſorte de deuoirs ne nous ordonnent pas de pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ferer incomparablement la volonteé du Roy aà
        <lb/>la volonté d’vn Parlement qui ne peut auoir
        <lb/>de juſte volonté que celle du Roy: ce qui a fait
        <lb/>dire au plus éclairé &amp; au plus admirable des Pe
        <lb rend="¬" break="no"/>sain Aurufs res de l’Egliſe, que ſi l’Empereur commande
        <lb/>vne choſe, &amp; ſes miniftres vne autre, il faut
        <lb/>obeyr au commandement de l’Empereur, &amp; non
        <lb/>pas à celuy de ſes inferieurs &amp; de ſes miniſtres,
        <lb/>’eſtant pas vn crime aux particuliers de vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loir pluſtoſt ce que veut le Roy, que ce que veu
        <lb rend="¬" break="no"/>lent ſes miniſtres; mais au contraire eſtant vn
        <lb/>crime manifeſte aux miniſtres du Roy, de vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loir autre choſe que ce que le Roy veurt.
        <lb/> Remarquez en ſuitte la difference &amp; l’inéga
        <lb rend="¬" break="no"/>lité du traitement, que reçoiuent doux perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes, qui arreſtent ſur elles aujourd’huy les yeux
        <lb/>de route la France, ou pour mieux dire de tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te l’Europe. L’vn va contre le Roy, &amp; l’autre
        <lb/>accourt pour le ſecourir; l’vn a conſpiré auec
        <lb/>les ennemis de cette Couronne, &amp; l’autre eſt ar
        <lb rend="¬" break="no"/>meé pour la defendre; l’vn appelle les eſtrangers
        <lb/>par mer &amp; pat terre, &amp; l’autre les vient ehaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer &amp; toutesfois, choſe eſtrange! on fauoriſe le
        <lb/>premier, &amp; on perſeeute le ſecond; on fortifie
        <lb/>¬ <pb n="47"/>
        <lb/>tj
        <lb/>1y
        <lb/>e
        <lb/>i
        <lb/>i1
        <lb/>t
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>le
        <lb/>1t
        <lb/>n1
        <lb/>S
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>n
        <lb/>x
        <lb/>e
        <lb/>c
        <lb/>les inruſtes enttepniſes de lun en diffetadt s9
        <lb/>le condamner, &amp; on afoiblit les eſforts lou
        <lb/>bles de l’autre, en les traittant de deſo oeyn
        <lb rend="¬" break="no"/>c &amp; de rebellion Enfin on abſour en quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que maniere le coupable, pour faire paroiſtre
        <lb/>lnnoeent plus criminel &amp; plus odieur que le
        <lb/>paole meſme en verte plus ie penſe a ce
        <lb/>myſtere, &amp; plus je me paſime d’eſtonnement;
        <lb/>vit-on jamais qu’vn ſujet du Roy, ayant. traire
        <lb/>auee l’ennemy, &amp; l’ayant introduit dans les pla
        <lb rend="¬" break="no"/>ces de l’Eſtat, vn Parlement ayr loiie fſon entre
        <lb rend="¬" break="no"/>pnſe, &amp; l’ait deelaree legitime pour vn eertain
        <lb/>remps &amp; ſous certaines conditions? Conclure &amp;
        <lb/>arreſter que l’on attendra de verifier les Deela
        <lb rend="¬" break="no"/>ations porées contre Monſieur le Prince, qui
        <lb/>commande des troupes Eſpagnoles, &amp; leur per
        <lb/>mes de ſe foruifier en ouyenne, en Poitou
        <lb/>en Champagne, juſques à cant que Monſieu
        <lb/>le Cardinal aut vuide le Royaume n’et ce ps
        <lb/>conclure &amp; arreſter qus l’Eſpagnol aura droie
        <lb/>dy denmeurer, &amp; de sy eſlablr eour le temp
        <lb/>que Monſieur le Cardinal y demeurera &amp; n’eſ
        <lb/> pas menacer le Roy, que sl ſoufre dans ſa
        <lb/>Cour vn de ſes Miniſtres, on ſouffrira que ſes
        <lb/>nemis demeurent les maiſtres de ſon Etat
        <lb/>Enfin nous viuons dans vn remps ſ deplorable
        <lb/>Qu’on n’apprehende pas de fauoriſer manifeſte
        <lb rend="¬" break="no"/>ent vn Prince qui entretient vne liaiſon ou
        <lb rend="¬" break="no"/>e auee l’ennemy, peu de temps aprés qu’on
        <lb/>faiſoit vn crime irreiſible aM onſieut l e
        <lb/>E ij
        <lb/>e
        <lb/>.
        <lb/>q
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l¬ <pb n="48"/>
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>6 dinal d’auoit commerce &amp; intelligence auec le
        <lb/> Roy.
        <lb/>Le Cardina! On alleguera peut-eſtre que Monſieur le
        <lb/>n’a point viole Cardinal eſt conuaincu d’auoir deſobey à la De
        <lb rend="¬" break="no"/>la Declaration
        <lb/> Cel claration du oy verifiée en Palement au
        <lb/>donuee conre derniers jours de la minoriré, par où le Roy de
        <lb rend="¬" break="no"/>luy ſur la fin de fend à ce Prelat de rentrer en France, &amp; à
        tous
        <lb/>la inoriré.
        <lb/>¬----a-
        <lb rend="¬" break="no"/>Gouuerneurs de prouinces &amp; de places de l’y
        <lb/>retirer. Mais ſi on agit en cette occaſion par
        <lb/>vn pur eſprit de maintenir la force &amp; l’autho
        <lb rend="¬" break="no"/>rité des Declararions du Roy; d’où peut venir
        <lb/>qu’on a tant de zele pour l’execution des vnes,
        <lb/>&amp; tant d’indifference pour celle des autres? y
        <lb/>a-t’il des loix qui defendent au Cardinal de re
        <lb rend="¬" break="no"/>tourner en France? &amp; n’y en a-t’il point qui
        <lb/>defendent aux Princes d’y receuoir les ennemis,
        <lb/>leurs flotes, leurs armees, &amp; de leur en liurer
        <lb/>les villes &amp; les ports? Et pourquoy donc s’em
        <lb rend="¬" break="no"/>preſſe-t’on auec tant de violence, pour venger
        <lb/>l’infraction des vnes, &amp; laiſſe-t’on en meſme
        <lb/>temps impuny le violement des autres?
        <lb/>Mais pour ce qui regarde la Declaration du
        <lb/>Roy, touchant l’eſloignement de Monſeigneu
        <lb/>le Cardinal, en quel temps, en quel eſtat ſa Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté l’a-t’il publiée? Alors le Roy eſtoit-il Roy?
        <lb/>eſtoit-il maiſtre de ſon Royaume, auant que de
        <lb/>l’eſtre de ſes volontez? &amp; auoit-il atteint cette
        <lb/>plenitude d’àge, qui l’eſleue au deſſus de luy
        <lb rend="¬" break="no"/>meſime &amp; le rend juge de toutes les actions pre
        <lb rend="¬" break="no"/>cedentes de ſa vie, pour les approuuer ou les
        <lb/>¬. <pb n="49"/>
        <lb/>le
        <lb/>e¬.
        <lb/>ux
        <lb/>le.
        <lb/>ou
        <lb/>7
        <lb/>pa
        <lb/>0.
        <lb rend="¬" break="no"/>nir
        <lb/>es,
        <lb/>? v
        <lb/>1
        <lb/>re
        <lb rend="¬" break="no"/>qui
        <lb/>s,
        <lb/>rer
        <lb/>n
        <lb rend="¬" break="no"/>er
        <lb/>me
        <lb/>du
        <lb/>ur
        <lb/>a2
        <lb rend="¬" break="no"/>y!
        <lb/>de
        <lb/>tte
        <lb/>7
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>es
        <lb/>condamner ſelon qu’il luy plaiſt? D’ailleur, ſ
        <lb/>auſſi dans ces placards inſolens &amp; ſeditieux ne
        <lb/>voyoit-on pas des deſſeins &amp; des projets de
        <lb/>nouueautez eſtranges expoſez en affiches par
        <lb/>oous les coins des ruës de Paris? Ne parloit-on
        <lb/>pas ouuertement de reculer la majorité du Roy,
        <lb/>&amp; de donner la Regence du Royaume à Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeigneur le Duc d’Orleans, ou de luy conti
        <lb rend="¬" break="no"/>nuer pour quelques années la fonction de Lieu
        <lb rend="¬" break="no"/>tenant general de l’Eſtat? &amp; n’y auoit-il pas
        <lb/>lieu d’apprehender, que la temerité d’innouer
        <lb/>&amp; d’entreprendre, qui va toûjours croiſſant
        <lb/>dans les tumultes populaires, ne ſe fiſt vn paſſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ge à de plus importans &amp; plus injuſtes change
        <lb rend="¬" break="no"/>mens?
        <lb/>Il eſt donc ſans doute que le Roy, ou pluû̂
        <lb rend="¬" break="no"/>roſt la Reyne Regente, pour ceder à la neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſité du temps qui eſt bien ſouuent la loy des
        <lb/>Souuerains, ſe vit obligée de conſentir à̀ la
        <lb/>Declaration dont il s’agit, &amp; qu’on ignore pas
        <lb/>auoir meſme eſté dreſſee par Meſſieurs du Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement dans les termes qu’il leur plut.
        <lb/>Mais outre que c’a eſté par vne conduite ſage
        <lb/>&amp; ſalutaire, que leurs Majeſtez voulurent en ce.
        <lb/>la condeſcendre à la paſſion des ennemis de ſon
        <lb/>Eminence, qui autrement ſur le declin de la mi
        <lb rend="¬" break="no"/>norité, &amp; ſur l’accroiſſement des nouueauxtrou
        <lb rend="¬" break="no"/>bles domeſtiques, auroient pû prendre des reſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lutions d’vne conſequence dangereuſe, &amp; ſur
        <lb/>rtout au milieu d’vne grande ville, où leurs Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>E iij
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>l1
        <lb/>4t
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>i
        <lb/>1 <pb n="50"/>
        <lb/>
        <lb/>1l
        <lb/>o jeſtez meſimes, peu de mois auparauant, n’auoient
        <lb/>pas ioüy de la liberté de leurs perſonnes.
        <lb/>La loy fondamentale de la Souueraineté́ ne
        <lb/>veut-elle pas que les Roys &amp; les Monarques ne
        <lb/>sS’engagent pas ſi eſtroitement à l’obſeruation
        <lb/>des loix qu’ils font ſur des occaſions particu
        <lb rend="¬" break="no"/>lieres, qu’ils ne s’en puiſſent diſpenſer legiti
        <lb rend="¬" break="no"/>mement eux-meſmes, ſelon que le demande le
        <lb/>bien de leur Eſtat &amp; de leur ſeruice; &amp; princi
        <lb rend="¬" break="no"/>palement s’ils accordent vne choſe qui de ſa na
        <lb rend="¬" break="no"/>ture ne peut eſtre que forcée, comme quand
        <lb/>ils renoncent aux droits eſſentiels &amp; attachez
        <lb/>inſeparablement à leur Couronne, entre leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quels vn des plus ſacrez, &amp; des plus inuiolables,
        <lb/>eſt ſans contredit, la libert́ de choiſir eux
        <lb rend="¬" break="no"/>meſmes les Mininiſtres, dont ils compoſent leurs
        <lb/>Conſeils, &amp; aà la fidelité deſquels ils commet
        <lb rend="¬" break="no"/>tent le ſecret des affaires publiques?
        <lb/>Et aprés tout, le Parlement dans les arreſts
        <lb/>donnez pour la liberté́ des Princes &amp; pour l’éloi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnement du Cardinal ayant employé cette clau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe expreſſe &amp; remarquable, en comſequence de l
        <lb rend="¬" break="no"/>volonté du Roy, n’a-t’il pas dés-là témoigné de
        <lb/>reconnoiſtre, que tous les arreſts &amp; tous les ju
        <lb rend="¬" break="no"/>gemens n’auoient de force, qu’autant qu’il plai
        <lb rend="¬" break="no"/>roit à̀ ſa Majeſté de leur en donner; &amp; que le
        <lb/>Souuerain ayant changé de reſolution &amp; de
        <lb/>volonté, ceux qui n’auoient agy que pour o
        <lb rend="¬" break="no"/>beyr à ſon intention &amp; aà̀ ſa volonté, en de
        <lb rend="¬" break="no"/>uroient changer en meſme temps que luy; les
        <lb/>y. <pb n="51"/>
        <lb/>.
        <lb/>le le
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>n
        <lb rend="¬" break="no"/>md
        <lb/>ez
        <lb/>eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>les,
        <lb/>u
        <lb rend="¬" break="no"/>u1S
        <lb/>et
        <lb rend="¬" break="no"/>tl
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>u
        <lb/> ls
        <lb/>de
        <lb/>u
        <lb rend="¬" break="no"/>ai
        <lb rend="¬" break="no"/>le
        <lb/>d
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>ls
        <lb/>loix des inferieurs auſſi toſt qu’elles reſiſtent; 4e3
        <lb/>la loy du Prince, n’eſtans pas cenſées vn com
        <lb rend="¬" break="no"/>mandement, mais vne rebellion, ny des ordon
        <lb rend="¬" break="no"/>nances, mais des parjures.
        <lb/>Ainſi l’injuſtice de la proſcription du Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal, n’eſt pas moins claire ny moins indubi
        <lb rend="¬" break="no"/>table, qu’il eſt infallible &amp; indubitable que l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorité des Iuges qui l’ont condamné, s’efface
        <lb/>&amp; ſe deſtruir dés l’inſtant qu’elle s’oppoſe à cel
        <lb rend="¬" break="no"/>le du Monarque, comme il eſt viſible qu’elle
        <lb/>la combat directement dans la violence &amp; dans
        <lb/>la perſecution furieuſe qu’elle fait ſouffrir à l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>nocence de ce mal-heureux Prelat.
        <lb/>Car en ce qui le touche, il n’eſt pas beſoin
        <lb/>à mon auis de remonter plus haut que la pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſente diſpoſition des choſes, ny de renouueller
        <lb/>ou de rappeller odieuſement le ſouuenir de toute
        <lb/>ſa conduire, quoy que pure &amp; ſans reproche,
        <lb/>dans le maniement des affaires de l’Eſtat: le Roy
        <lb/>entend que chacun joü̈yſſe inuiolablement des
        <lb/>aduantages des derniers traitez, &amp; qu’en vertu
        <lb/>de celuy de Paris en 1649. vn entier oubly de
        <lb/>tout le paſſ́ aſſeure la conſcience de ceux, qui
        <lb/>ſans cela pourroient eſtre recherchez. Auſſ
        <lb/>Meſſieurs du Parlement dans ce qu’ils ont fait
        <lb/>ou entrepris depuis peu de plus violent contre
        <lb/>le Cardinal, ſe ſont àbſtenus tres-ſagement de
        <lb/>réueiller les anciennes plaintes contre luy, pour
        <lb/>ne pas donner lieu à la colere du Roy, de les
        <lb/>réueiller à l’égard de quelques autres, &amp; de rou
        <lb rend="¬" break="no"/> ,
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>i
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l¬ <pb n="52"/>
        <lb/>!
        <lb/>l
        <lb/>-e
        <lb rend="¬" break="no"/>aaaaad
        <lb/>40
        <lb/> o urir des playes, qui ne s’eſtoient fermées, que par
        <lb/>vne bonté extraordinarre de ſa Majeſté.
        <lb/>L’inocene du Mais quand l’aueuglement &amp; l’opiniâtreté des
        <lb/>linlll aduerſaires du Cardinal Mazarin, pourroient
        <lb/>Stifiés par ſes
        <lb/>nous reduire à la neceſſité de faire vne reueuë &amp;
        <lb/>propres aduer
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaires.
        <lb/>vne recherche tres-exacte de toutes les parties de
        <lb/>ſon adminiſtration publique, quelle raiſon,
        <lb/>quelle authorité alleguera-t’on, pour le con
        <lb rend="¬" break="no"/>uaincre? Combien de temps y a-t’il que l’on
        <lb/>inuectiue, que l’on declame contre luy, qu’on
        <lb/>le charge de tous les crimes, &amp; qu’on n’en prou
        <lb rend="¬" break="no"/>ue aucun? &amp; parmy tant de cris, de plaintes,
        <lb/>de ſatyres populaires, folles &amp; inſenſées, vne
        <lb/>preuue tres-indubitable de ſon innocence, n’eſt
        <lb rend="¬" break="no"/>ce pas de voir qu’on peut la juſtifier, par le té
        <lb rend="¬" break="no"/>moignage ſeul des accuſateurs qui s’efforcent de
        <lb/>la noircir?
        <lb/>Pour eſtre perſuadeé de cette verité, il ne faut
        <lb/>que regarder à la naiſſance de l’orage qui com
        <lb rend="¬" break="no"/>bat &amp; qui tourmente ſi cruellement ceét infor
        <lb rend="¬" break="no"/>tuné Miniſtre. On auoit desja veu durant cinq
        <lb/>années vne tranquilité &amp; vne paix profonde re
        <lb rend="¬" break="no"/>gner en l’eſtenduë de ce grand Royaume, les ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes du Roy vaincre &amp; triompher de tous coſtez,
        <lb/>la repuration &amp; la gloire de la France s’éleuer
        <lb/>de jour en jour, par le miracle de tant de pro
        <lb rend="¬" break="no"/>grez en villes priſes, &amp; en batailles gagnées.
        <lb/>Dans l’heureux ſuccez de ſi hautes entrepriſes,
        <lb/>la minorité du Roy par vn rare exemple, n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtant remarquée que par la foibleſſe de ſon
        <lb/>àge,
        <lb/> r ¬¬¬¬ ,¬¬ ¬¬¬ 2¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſ ,
        <lb/>1 1
        <lb/>.. <pb n="53"/>
        <lb/>pat
        <lb/>d
        <lb/>n
        <lb/>o
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>tes,
        <lb/>vne
        <lb/>e.
        <lb/>del
        <lb/>aut
        <lb/>n
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>e,
        <lb/>u
        <lb/>10
        <lb rend="¬" break="no"/>n,
        <lb/>n
        <lb/>41
        <lb/>ãge, &amp; non par celle de ſon regne. Lors qu’vn 4
        <lb/>mauuais demon de cette Monarchie, conſpi
        <lb rend="¬" break="no"/>rant ſa ruine &amp; ſa deſolation, fait naiſtre tout
        <lb/>à coup au Sur-intendant des Finances du Roy,
        <lb/>vne penſee tout aà fait funeſte au bon-heur de
        <lb/>cét Eſtat. Les treſors du Roy eſtant épuiſez par
        <lb/>vne longue guerre auec des ennemis irrecon
        <lb rend="¬" break="no"/>ciliables &amp; tres-puiſſans, pour faire entrerles
        <lb/>riches en partage des contributions des pauures,
        <lb/>qui n’en pouuoient plus, &amp; ſe voyoient reduits à̀
        <lb/>vne pitoyable extremité, on s’auiſa entre autres
        <lb/>moyens de faire porter aux officiers des Cours
        <lb/>fouueraines, vne partie de ce peſant faix, par
        <lb/>le retranchement d’vne portion legere des ga
        <lb rend="¬" break="no"/>ges ordinaires de leurs charges. Mais ces Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>lieurs, qui iuſques alors auoient enduré paiſi
        <lb rend="¬" break="no"/>blement, &amp; vû ſans murmure les ſouffrances
        <lb/>du peuple, tout le temps qu’ils n’en auoient eſté́
        <lb/>que ſimples ſpectateurs, commencerent à les
        <lb/>lentir &amp; à en faire plainte dés l’inſtant qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>les paſſerent juſques à leurs perſonnes, &amp; à leurs
        <lb/>Compagnies. Le’ dépit ou le déplaiſir de vois
        <lb/>qu’on entreprit de porter la main &amp; de les tou
        <lb rend="¬" break="no"/>cher, à l’endroit qui leur eſtoit le plus ſenſible,
        <lb/>les emeut, les trouble, les irrite, &amp; leur inſpi
        <lb rend="¬" break="no"/>re la hardieſſe de prendre connoiſſance de l’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>miniſtration &amp; du gouuernement politique du
        <lb/>Royaume.
        <lb/>Ce fut alors que le Candinal, qui dans la pla
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’il tenoit auprés du Roy &amp; de la Reyne
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1 <pb n="54"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>46e
        <lb/>4
        <lb/>Regente, dont la pieté &amp; la vertu ſont au deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſus de la médiſance la plus effrontée, n’eſtoit
        <lb/>obligé que de s’appliquer à la direction &amp; à la
        <lb/>conduite des affaires generalos, commettant le
        <lb/>ſoin des partieulieres aux miniſtres ſubalter
        <lb rend="¬" break="no"/>nes, dont les excez par confe quent, &amp; les mal
        <lb rend="¬" break="no"/>uerſations, s’ils en auoient commis,ne pouuoient
        <lb/>point raiſonnablement luy eſtre imputées; de
        <lb rend="¬" break="no"/>uint l’objet neantmoins de l’auerſion, de l’ani
        <lb rend="¬" break="no"/>moſité, &amp; de la perſecution de ces perſonnes
        <lb/>nouuellement bleſſées &amp; vlcerées dans leurs in
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſts partiliers.
        <lb/>Mais ſi les manquemens, ou les deſordres du
        <lb/>premier Miniſtre, comme on a voulu le faire
        <lb/>croire, eſtoient ſi viſibles, pourquoy les a-t’on ſi
        <lb/>long temps ſoufferts, ou diſſimulez? Et pour
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy ceux qui en ont forme les premieres plain
        <lb rend="¬" break="no"/>tes, attendoient-ils que la conſideration de
        <lb/>leur bien particulier, les fiſt reſoudre aà̀ la de
        <lb rend="¬" break="no"/>fenſe du public? D’où vient que ces hommes
        <lb/>ſi ſubtils &amp; ſi clairuoyans pour remarquer les
        <lb/>déreglemens de la police du Royaume, n’ont
        <lb/>ouuert les yeux que lors que l’on a parleé de leur
        <lb/>faire ouurir leurs coffres, &amp; leurs treſors, pour
        <lb/>y trouuer dequoy ſubuenir aux necefſitez pu
        <lb rend="¬" break="no"/>bliques; qu’ils n’ont commencé d’imputer au
        <lb/>Cardinal les fautes de l’Eſtat, que lors qu’il a
        <lb/>ſouffert qu’on leur impoſaſt vne partie des
        <lb/>charges de l’Eſtat; &amp; que par vn bruit inopi
        <lb rend="¬" break="no"/>né ils ont attaqué ſa fidelité &amp; ſon innocence,
        <lb/> ſ’,a,,,,,,,,,s,,,,,aa aa-
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/> a1 <pb n="55"/>
        <lb/> le
        <lb/>l.
        <lb/>en
        <lb/>de.
        <lb/>ni
        <lb rend="¬" break="no"/>es
        <lb/>in
        <lb rend="¬" break="no"/> d
        <lb/>aire
        <lb/>nſi
        <lb/>ur.
        <lb/>in
        <lb rend="¬" break="no"/>de
        <lb/>le.
        <lb/>nes
        <lb/>les
        <lb/>n
        <lb/>ur
        <lb/>ur
        <lb/>u
        <lb rend="¬" break="no"/>al
        <lb/>ils
        <lb/>ds
        <lb/>i
        <lb rend="¬" break="no"/>,
        <lb/>3.
        <lb/> 4 6
        <lb/>qu’ils venoient de juſtifier par vn ſilence de plu
        <lb/>ſieurs années?
        <lb/>C’eſt le deſtin de ee Cardinal, comme j’ay
        <lb/>dés-jà dit, d’auoir ſes Iuges pour ſes defenſeurs,
        <lb/>&amp; ſes accuſateurs les plus paſſionnez pour ſes ga
        <lb rend="¬" break="no"/>Fands, ſoit qu’on les cherche dans les palais des
        <lb/>Magiſtrats publics, ou dans les Cour de, Pin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces duſang Royal. Et en effet, pendant le dernier
        <lb/>ſiege de cetre grande ville, n’auons nous pas
        <lb/>vû ſon Alteſſe Royale &amp; Monſeigneur le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>e armez &amp; conjurez tres-eſtroitement pour la
        <lb/>conſeruation de ce Prelat, paree qu’ils eſtimoient
        <lb/>que le proteger &amp; le defendre, ce n’eſtoit rien
        <lb/>moins que defendre &amp; proteger l’aurhorité du
        <lb/>oy, qu’ils ſouſtenoient alors eſtre ſur le poinct
        <lb/>de receuoir vne playe mortelle par le flane dece
        <lb/>Miniſtre, ſi on venoit ̀ le chaſſer: &amp; cepen
        <lb/>dant s’il m’eſt permis icy, non de propoſer vn
        <lb/>ſimple doute, ou vne ſimple conjeure, nmais
        <lb/>de publier vne verité, qui eſt expoſée aux yeux
        <lb/>de tout le monde; les meſmes Princes chan
        <lb/>ge &amp; deuenus tout d’vn coup tout autres qu’ils
        <lb/>n’eſtoient auparauant, embraſſent des deſſecins &amp;
        <lb/>des ſentimens entierement contraires aux pre.
        <lb/>miers En vn temps ils penſent que l’eſloigne
        <lb/>ment du Cardinal eſ la perre du Royaume; &amp;
        <lb/>les voiey qui croyent quecen eſt le ſalut: quand
        <lb/>on aſliege Paris, ils proreſtent, qu’on perd tour
        <lb/>ſ on chiaſſe ce Minſtre &amp; apres ce ſiege, ls
        <lb/>aſſeurent au contraire, que ſi on le ſouſr
        <lb/>F ij
        <lb/>l
        <lb/>
        <lb/>J
        <lb/>i
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>i ¬.
        <lb/>i
        <lb/>3
        <lb/>i
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>p
        <lb/>l
        <lb/>33
        <lb/>1
        <lb/>e
        <lb/>11
        <lb/>¬ <pb n="56"/>
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>60
        <lb/>44
        <lb/>tout eſt ruiné, tout eſt en deſordre &amp; en con
        <lb rend="¬" break="no"/>fuſion.
        <lb/>Mais qu’a donc fait ou entrepris ce Cardinal
        <lb/>de ſi pernicieux, ou de ſi deteſtable, depuis que
        <lb/>ces deux Princes demeuroient vnis, &amp; ſe mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtroient ſi ardens pour le defendre? A-t’il trahy
        <lb/>le Roy, vendu l’Eſtat, &amp; liuré́ à l’Eſpagnol lee
        <lb/>forces de la FranceOu eſt-ce peut-eſtre, qu’ayant
        <lb/>reépandu les charges, les honneurs, les finances
        <lb/>du Royaume, en liberalitez &amp; en largeſſes con
        <lb rend="¬" break="no"/>tinuelles enuers ces Princes, pour les attacher
        <lb/>plus eſtroitement à l’intereſt du Roy, &amp; ne leur
        <lb/>laiſſer aucun pretexte de ſe plaindre, ils l’ont
        <lb/>abandonné, quand ils ont jugé qu’il ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit plus leur eſtre veile, &amp; ont reſolu de luy
        <lb/>declarer la guerre, non pour auoir commencé
        <lb/>à leur procurer du mal, mais pour auoir ceſſé́
        <lb/>de leur bien faire? Car il arriue tres-ſouuent aux
        <lb/>hommes de n’auoir de la reconnoiſſance des
        <lb/>anciens bien-faits, que par l’eſperance d’en re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceuoir encore de nouueaux. Ils ont couſtume
        <lb/>d’oublier les dons qu’on leur a faits, auſſi toſt
        <lb/>qu’ils en voyent la ſource tarie &amp; conſumeée.
        <lb/>Et comme la vie ne ſubſiſte que par vn vſage
        <lb/>perpetuel des alimens, qui la peuuent conſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uer; auſſi la gratitude en cerraines ames, ne
        <lb/>s’entretient que par vne ſuite continuelle de
        <lb/>faueurs, &amp; ne dure qu’autant que durent les gra
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, dont elle a tireé ſon origine.
        <lb/>C’eſt-là le ſeul &amp; l’vnique changement que
        <lb/>--a,a¬ ,222¬.....¬¬...,......
        <lb/>,¬ ,,,,., ,, -qg
        <lb/>3¬ <pb n="57"/>
        <lb/>l
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>ly
        <lb/>ts
        <lb/>n
        <lb rend="¬" break="no"/>er
        <lb/>eur
        <lb/>ou
        <lb/>u
        <lb rend="¬" break="no"/>uy
        <lb/>ſe
        <lb/>ux
        <lb/>es
        <lb/>re
        <lb rend="¬" break="no"/>me
        <lb/>t
        <lb/>e.
        <lb/>eI
        <lb rend="¬" break="no"/>n
        <lb/>ie
        <lb/>d
        <lb rend="¬" break="no"/>ue
        <lb/>45
        <lb/>l’on remarque dans le cardinal, c’eſt en quoy le
        <lb/>ſeulement il eſt deuenu different de luy-meſme,
        <lb/>depuis que ces grands Princes ont paru ſi ab
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoſument contraires à eux-meſmes, &amp; qu’il a per
        <lb rend="¬" break="no"/>du l’amitié, &amp; la protection, dont ils l’hono
        <lb rend="¬" break="no"/>roient auparauant. Ils l’ont aymé &amp; appuyé de
        <lb/>toutes leurs forces, quand il a eu dequoy les
        <lb/>rendre riches &amp; puiſſans, &amp; il eſt tombé dans
        <lb/>leur diſgrace, quand il eſt tombe dans l’im
        <lb rend="¬" break="no"/>puiſſance de les enrichir encore, &amp; de les cſle
        <lb rend="¬" break="no"/>uer camme on a vû qu’il a fait peut-eſtre aucc
        <lb/>excez; ayant comble Monſeigneur le Prince de
        <lb/>gratifications immenſes, dont nous auons mar
        <lb rend="¬" break="no"/>qué cy-deſſus les principales, &amp; entre autres ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uantages, fait pouruoir ſon Alceſſe Royale de
        <lb/>l’vn des plus grands, &amp; des plus conſiderables
        <lb/>Gouuernemens du Royaume, contre les maxi
        <lb rend="¬" break="no"/>mes les plus aſſeurées de la bonne Politique, qui
        <lb/>ne permettent gueres que l’on abandonne aux
        <lb/>Enfans de France &amp; aux autres Princes du ſang
        <lb/>Royal, qui n’ont dés-ja que trop d’authorité pat
        <lb/>l’éclat de leur naiſſance, les places, les prouin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, &amp; les frontieres de l’Eſtat. Et ainſi l’on
        <lb/>peut dire auec juſtice, que la meilleure excuſe
        <lb/>que puiſſent alleguer ceux qui luy font du mal,
        <lb/>eſt qu’ils ont raiſon maintenant de le punir de
        <lb/>la faute qu’il a faite, pour leur auoir trop fait
        <lb/>de bien.
        <lb/>Mais pour continuer à le defendre, &amp; à le
        <lb/>juſtifier par la bouche meſme de ſes ennemis,
        <lb/> ii
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>l
        <lb/>1l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>À
        <lb/>1 <pb n="58"/>
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>v¬s,.¬¬2
        <lb rend="¬" break="no"/>l70
        <lb/>46
        <lb/>&amp; de ſes perſecuteurs: L’accuſera-t’on de la re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolution qu’on prit il y a deux ans d’arreſter
        <lb/>Monſeigneur le Prince? Mais cette aceuſation
        <lb/>n’attaque pas moins directement Monſeigneur
        <lb/>le Duc d’Orleans, que ce Miniſtre; ſon AIteſſe
        <lb/>Royale ayant eu comme l’on ſçait la principa
        <lb rend="¬" break="no"/>le part à ce haut deſſein; &amp; ſans en rechercher
        <lb/>plus curieuſement les cauſes, ſi on en fait vn
        <lb/>erime au Cardinal, il aura pour defenſeur le
        <lb/>Duc d’Orleans, qui ayant approuué &amp; autho
        <lb rend="¬" break="no"/>riſeé cette entrepriſe comme luy en eſt coupable,
        <lb/>ſi elle fut injuſte, &amp; en doit répondre auſſi
        <lb/>bien que luy.
        <lb/>Et de vray, ſi l’on n’euſt point transferé
        <lb/>Monſieur le Prince du Bois de Vincennes, où̀ il
        <lb/>fut mis d’abord, au Haure de grace, place for
        <lb rend="¬" break="no"/>te &amp; aſſeurée à leurs Majeſtez, Monſeigneur le
        <lb/>Duc d’Orleans ne ſe ſeroit peut-eſtre pas ſi toſt
        <lb/>mis en peine de le faire deliurer; &amp; beaucoup
        <lb/>penſent qu’il n’a ſouhaiteé de le voir libre, que
        <lb/>depuis qu’il a vû qu’il n’en eſtoit plus le mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre, &amp; qu’il ne s’eſt plus imaginé d’auoir à ſon
        <lb/>choix ou de le retenir en priſon, ou de l’en
        <lb/>retirer, comme quand il eſtoit au Chaſteau de
        <lb/>Vincennes à la veuë &amp; aux portes de Paris: Oze
        <lb rend="¬" break="no"/>ra-t’on tejetter ſur luy le blaſme du ſiege de
        <lb/>Paris? Son Alteſſe Royale &amp; Monſeigneur le
        <lb/>Prince qui eſtoient diuiſez &amp; contraires l’vn à
        <lb/>lautre pour le juſtifier ſur la det ention de l’vn
        <lb/>des deux, s’accorderont à l’heure meſme, &amp; ſe <pb n="59"/>
        <lb/>e
        <lb/>i
        <lb/>re
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>le!
        <lb/>t
        <lb/>p l
        <lb/>ue
        <lb/>l
        <lb rend="¬" break="no"/>n
        <lb/>n
        <lb/>le
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>le
        <lb/>le
        <lb/>1l
        <lb/>47
        <lb/>renirone pour le defendre, &amp; ſouſtiendront en l
        <lb/>ſa faueur la juſtiee de ee ſiege memorable, qu’ils
        <lb/>ont fait eux-meſmes &amp; pourſuiuy auec tant de
        <lb/>zele &amp; de vigueur. Les Cours ſouueraines luy
        <lb/>imputeront-elles les deſordres de l’Eſtat, qui
        <lb/>ont precedé le mécontentement qu’elles ont re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceu en leur partieulier, par le deſſein qu’on auoit
        <lb/>pris de retrancher les gages de leurs charges? Ou
        <lb/>elles ſe ſont teuës quand il falloit parler, ou el
        <lb rend="¬" break="no"/>les ont parlé quand il falloit ſe taire: &amp; il eſt
        <lb/>viſible que des remonſtrances, des plaintes &amp;
        <lb/>des clameurs qui n’ont pour principe que le
        <lb/>bien partieulier de ceux qui les excitent, por
        <lb rend="¬" break="no"/>tent leur reproche en elles-meſimes, &amp; ne meri
        <lb rend="¬" break="no"/>tent en faç̧on du monde d’eſtre conſideré́es par
        <lb/>des perſonnes ſages &amp; dégageées de toute pre
        <lb rend="¬" break="no"/>uention d’intereſt &amp; de paſſion. C’eſt ainſi donc
        <lb/>que le Cardinal quoy qu’agiré de tant de diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>graces, ſe trouue neantmoins dans vn eſtat ſi
        <lb/>aduantageux, que de pouuoir plaider impuné
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ſa cauſe deuant ſes ennemis, &amp; les ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre les témoins de ſon innocence, en meſme
        <lb/>temps qu’ils voudront eſtre ſes Iuges, &amp; qu’ils
        <lb/>entreprendront le plus ardemment de le con
        <lb rend="¬" break="no"/>danner ou de le perſecuter; ce qu’ils n’ont preſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que jamais fait, que lors qu’iſs ont dû recon
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſtre ſes trauaux &amp; luy decerner des couron
        <lb rend="¬" break="no"/>nes &amp; des triomphes, pour les grands ſeruices
        <lb/>qu’il venoit de rendre au Roy &amp; à l’Eſtat.
        <lb/>A-t’il donné la paix à la capitale du Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>1.!
        <lb/>l1
        <lb/>4
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1!
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>1!
        <lb/>i
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="60"/>
        <lb/>1
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>2
        <lb/>48
        <lb/>me &amp; à tout le Royaume en meſme temps? Vne
        <lb/>faction puiſſante s’eſleue contre luy, aigrit &amp;
        <lb/>fortifie les premiers dégouſts de Monſeigneur
        <lb/>le Prince qu’elle veut s’acquerir, &amp; donr elle
        <lb/>s’efforce par mille artifices de corrompre la fi
        <lb rend="¬" break="no"/>delité. Apres la detention de ce Prince, a-t’il
        <lb/>reduit auec vne incroyable diligence les places
        <lb/>de Normandie &amp; de Bourgogne dans les rigueurs
        <lb/>extremes de l’hyuer, puis ſecouru Guiſe, dom
        <lb rend="¬" break="no"/>pté Bourdeaux, appaiſé touarte la Guyenne,
        <lb/>dans les chaleurs extrémes de l’eſté? pour tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te recompenſe de ſi grands ſeruices, on redou
        <lb rend="¬" break="no"/>ble contre luy les eforts de la cabale, &amp; de l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>trigue, au meſme temps qu’on les pouuoit
        <lb/>croire eſteintes &amp; eſtouffées.
        <lb/>Cependant le Cardinal baru d’vn ſi vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lent orage s’en eſloigne, ou pour l’appaiſer, ou
        <lb/>pour le faire fondre ſur les ennemis; au eœur
        <lb/>de l’hyuer il les attaque, il les chaſſe de Rethel,
        <lb/>il les défait en bataille rangeée, où il taille en
        <lb/>pieces leurs meilleures troupes, &amp; s’en reuient
        <lb/>chargé de trophées &amp; plein de gloire à la Cour
        <lb/>du Roy.
        <lb/>Pour de ſi admirables ſuccez, il ſe deuoit
        <lb/>bien promettre l’applaudiſſement public, &amp; il
        <lb/>pouuoit bien conſiderer tant. d’ennemis vain
        <lb rend="¬" break="no"/>cus comme autant de victimes capables d’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>paiſer le reſſentiment de ſes aduerſaires; mais
        <lb/>au contraire plus il eſt glorieux, &amp; plus on
        <lb/>veut qu’il ſoit mal-heureux; mieux il ſert
        <lb/>l’Eſtat,
        <lb/> o <pb n="61"/>
        <lb/>u1
        <lb/>le
        <lb/>i
        <lb rend="¬" break="no"/>l
        <lb/>s
        <lb/>u1
        <lb/>m
        <lb rend="¬" break="no"/>u
        <lb rend="¬" break="no"/>ou
        <lb/>ur
        <lb/>el,
        <lb/>en
        <lb/>nt !
        <lb/>urJ
        <lb/>it
        <lb/>il
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>y
        <lb rend="¬" break="no"/>1t
        <lb/>43
        <lb/>l’Eſtat, &amp; plus on l’accuſe de le troubler. Enfin
        <lb/>de ce vainqueur, on reſout d’en faire vn pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnier &amp; vn coupable à la veuë du Roy, &amp; au
        <lb/>milieu de la ville capitale de la France. Ainſi on
        <lb/>voit que ce n’eſt pas à ſes fautes qu’on en veut,
        <lb/>mais à ſa puiſſance, qui s’accroiſt auec ſon bon
        <lb rend="¬" break="no"/>heur, &amp; auec ſes merites; &amp; l’on ne doute point
        <lb/>que ceux qui taſchent de nous faire croire que
        <lb/>ſes crimes ont augmenteé auec ſes ſeruices,
        <lb/>n’ayent pris pour rebellion les effets de ſon de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir, &amp; ſes ſeruices pour des crimes; &amp; il eſt
        <lb/>infallible, que ſi cét exilé reuenoit en France
        <lb/>moins accompagné, &amp; moins en eſtat de ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre victorieuſes les armes du Roy, par le ren
        <lb rend="¬" break="no"/>fort &amp; par la jonction des ſiennes, on n’auroit
        <lb/>pas dépeint ſon retour ſi pernicieux, que l’on
        <lb/>a fait, &amp; peut-eſtre meſme que la haine de ſes
        <lb/>condamnateurs ne ſeroit pas venuë à vn excez
        <lb/>ſi épouuentable, que de mettre à prix ſa teſte
        <lb/>lacrée, &amp; de la ſacnifier à la fureur des aſſaſſins
        <lb/>les plus deſeſperez.
        <lb/>Ce ſont là les cauſes veritables qui allument
        <lb/>la vengeance de ſes condamnateurs, &amp; qui
        <lb/>font joüer maintenant tous les reſſorts de tant
        <lb/>d’artifices, qu’on a employez pour ſurprendre
        <lb/>la bonté de l’vn des plus humains &amp; des plus
        <lb/>doux Princes que l’on vit jamais, &amp; l’engager à̀ ſe
        <lb/>rendre le miniſtre de l’animoſité de peude mal
        <lb rend="¬" break="no"/>contens par vne guerre domeſtique, &amp; vne
        <lb/>combuſtion generale de la France, quoy que le
        <lb/>G
        <lb/>4
        <lb/>!
        <lb/>1i
        <lb/>le
        <lb/> 4l
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1.
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="62"/>
        <lb/>1
        <lb/>¬ --p
        <lb/>5o
        <lb/>D4 plus celebre &amp; le plus éclairé des infidelles ait pû
        <lb/>Pate apa eis nous enſeigner cette belle verité́, Qu’vn homme
        <lb/>e de bien ne doit jamais entreprendre dans l’Eſtat
        <lb/>l llinE, quoy que ce ſoit, qu’aurant qu’il eſt capable de
        <lb/>probare ruis ciui¬,l
        <lb/>bas poſis vim ne le perſuader par la raiſon, &amp; qu’on ne doit ja
        <lb rend="¬" break="no"/>que parenti, neque
        <lb/>ſ p mais employer la forcé contre ſes parens &amp;
        <lb/>portere.
        <lb/>contre ſa parrie, &amp; par conſequent beaucoup
        <lb/>moins contre le Roy, qui nous tient lieu tout
        <lb/>enſemble de parons &amp; de patrie. Et c’eſt enfin
        <lb/>ce qui fait que preſque vnſeul Cardinal eſt de
        <lb rend="¬" break="no"/>uenu l’objet de la juſtice criminelle, pendant
        <lb/>que les violences &amp; les peculats d’vn ſi grand
        <lb/>nombre de particuliers, demeurent impunies
        <lb/>aà la faueur de leur amitieé &amp; de leurs alliances
        <lb/>auec les Iuges qui ſont obligez de les chaſtier,
        <lb/>comme ils ſont obligez de ſe chaſtier, &amp; de ſe
        <lb/>reformer eux-meſmes; ce qu’ils ont toutesfois
        <lb/>negligé de faire, auſſi bien que de pouruoir à̀ vn
        <lb/>reglement exact du détail de la police, &amp; ſur
        <lb/>tout du debit &amp; de la vente des denrées dont le
        <lb/>prix eſt deuenu tout à fait exceſſif &amp; inſuppor
        <lb rend="¬" break="no"/>table à la neceſſité du peuple: mais tout va bien,
        <lb/>tout eſt permis, tout eſt dans l’ordre, pourueu
        <lb/>qu’on accable vn ſeul Cardinal Mazarin, com
        <lb rend="¬" break="no"/>Pemoſ oynps. me autrefoisvn grand homme reprochoit aux
        <lb/>Qnat d falſa ne: Atheniens de negliger leurs propres affaires, &amp;
        <lb/>gt.
        <lb/>de laiſſer tous les coupables impunis, pour la
        <lb/>paſſion de ſe venger d’vn ſeul Philippe Roy de
        <lb/>Macedoine; quoy que ce Philippe eſtant l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemy irreconciliable de ces Grecs, ils fuſſent <pb n="63"/>
        <lb/>t
        <lb/> de
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp;
        <lb/>nt
        <lb/>and
        <lb/>s
        <lb/>cts
        <lb/>e1,
        <lb/>ele
        <lb/>ois
        <lb/>n
        <lb/>lel
        <lb/>or.
        <lb/>,l
        <lb/>u
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>t
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>n1
        <lb/>bien plus excufables de le prendre pour objet 15
        <lb/>vnique de leur haine, que ne ſont ceux qui
        <lb/>n’ont dans l’eſprit que le deſſein d’opprimer ce
        <lb/>Cardinal, dont ils deuroient pluſtoſt defendre
        <lb/>l’innocence pour les grands ſeruices qu’il a ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dus à leur patrie.
        <lb/>Ie ſç̧ay bien que ceux qui s’oppoſent au rap
        <lb rend="¬" break="no"/>pel &amp; au reſtabliſſement de ce Prelat illuſtre,
        <lb/>quoy que depuis peu il ait renoncé publique
        <lb rend="¬" break="no"/>ment au miniſtere de l’Eſtat, alleguent à̀ tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te heure, que c’eſt vne entrepriſe qui ne peut
        <lb/>apporter que de grands troubles dans la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce: mais s’il eſt veritable que ceux qui appre
        <lb rend="¬" break="no"/>hendent tous ces maux &amp; tous ces deſordres,
        <lb/>font les ſeuls qui les peunent faire naiftre, de
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy ſe plaignent-ils, &amp; qu’apprehendent-ils?
        <lb/>ils craignent des miſeres, dont ils peuuent ſeuls
        <lb/>eſtre les autheurs, il eſt donc facile de les con
        <lb rend="¬" break="no"/>uaincre &amp; de les deſarmer de ce vain pretexte;
        <lb/>qu’ils demeurent en repos, qu’ils ne faſſent
        <lb/>point de mal, &amp; il n’y en aura point.
        <lb/> Ie laiſſe à part que la maniere dont on a
        <lb/>chaſſé le Cardinal, en y forçant le Roy par le
        <lb/>tumulte de tant de factions &amp; de menaces, peut
        <lb/>paſſer pour vne raiſon, &amp; vne neceſſité de le
        <lb/>rappeller, rien n’eftant ſi contraire à l’autho
        <lb rend="¬" break="no"/>rité Royale, que de luy arracher par la voye
        <lb/>de la force ce qu’on n’en doit obtenir que par
        <lb/>celle des prieres, ny rien de ſi propre à̀ ſouſte
        <lb rend="¬" break="no"/>nir la majeſté du Prince, que d’agir auec li
        <lb rend="¬" break="no"/>G ij
        <lb/>1
        <lb/>?
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>n
        <lb/>l
        <lb/>1l
        <lb/>l
        <lb/>ll
        <lb/> ll
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1I
        <lb/>1 ¬A <pb n="64"/>
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>5
        <lb/> rm¬¬¬¬.
        <lb/>ſii
        <lb/>76
        <lb/>32
        <lb/>berteé, &amp; de paroiſtre toû̂jours inflexible à a
        <lb/>violence que luy auroient voulu faire ceux qui
        <lb/>luy doiuent obeyr.
        <lb/>Ie ſouſtiens ſeulement qu’en cette occaſion
        <lb/>la volonté du Roy ne pouuant eſtre comba
        <lb rend="¬" break="no"/>tue, que par vn deſordre, vne confuſion, &amp;
        <lb/>vn embraſement de toure la France, tout hom
        <lb rend="¬" break="no"/>me de bien &amp; rout veritable &amp; bon Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ç̧ois eſt obligé, ſelon ſon pouuoir d’éloigner
        <lb/>la cauſe d’vn mal ſi deplorable, &amp; d’é́clairer l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>ueuglement des peuples, en leur faiſant voir
        <lb/>que cette image affreuſe, qu’on leur a dépein
        <lb rend="¬" break="no"/>te depuis quelque temps du Cardinal Mazarin,
        <lb/>eſt vn fantoſme qu’on leur preſente &amp; qu’on
        <lb/>leur met perpetuellement deuant la veuë pour
        <lb/>les effrayer, &amp; pour les engager par vne epou
        <lb rend="¬" break="no"/>uante folle &amp; inſenſee, dans vne lplus folle &amp;
        <lb/>plus inſenſée rebellion, &amp; par la crainte d’vne
        <lb/>perte chimerique &amp; imaginaire, les precipiter
        <lb/>dans l’abiſme d’vne ruine veritable &amp; infallible.
        <lb/>Quel reproche donc, ou quel chaſtiment ne
        <lb/>meritent point ceux qui negligent en cette
        <lb/>rencontre, de leuer le voile qu’on a mis deuant
        <lb/>les yeux de certe deplorable multitude, pour la
        <lb/>détourner de la voye Royale, &amp; la conduire au
        <lb/>precipice? Et qui pourroit juſtement ſe diſpen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer de luy faire entendre qu’on la trompe mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heureuſement, quand on luy repreſente com
        <lb rend="¬" break="no"/>me vn criminel abominable, vn tres-fidelle &amp;
        <lb/>irreprehenſible ſeruiteur du Roy &amp; de l’Eſtat,
        <lb/>1 <pb n="65"/>
        <lb/>on
        <lb/>a
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp;
        <lb/>net
        <lb/>a
        <lb rend="¬" break="no"/>o11
        <lb/>1n
        <lb rend="¬" break="no"/>n,
        <lb/>’on
        <lb/>ou1
        <lb/>ou
        <lb/>&amp;
        <lb/>ne
        <lb/>ter
        <lb/>ole.
        <lb/>: ne
        <lb/>ette
        <lb/>lant
        <lb/>rla
        <lb/> u
        <lb/>en
        <lb rend="¬" break="no"/>nal
        <lb rend="¬" break="no"/>84
        <lb/>i1,
        <lb/>313
        <lb/>&amp; quand on veut que nous jugions de l’enor¬ 7
        <lb/>miré de ſes excez par la rigueur des peines
        <lb/>qu’on luy impoſe, au lieu qu’au contraire nous
        <lb/>deuons juger par ſon innocence de la cruauté́
        <lb/>du ſupplice qu’on luy ordonne ſi extraordi
        <lb rend="¬" break="no"/>naire, &amp; ſi inoüy, que la plus eurieuſe recher
        <lb rend="¬" break="no"/>che de l’Hiſtoire n’en ſçauroit produire vn ſeul
        <lb/>exemple.
        <lb/>Car alleguer que la Cour autrefois a fait vn
        <lb/>ſemblable traitement à l’Admiral de Chaſtillon,
        <lb/>mettant ſa vie à prix, &amp; promettant à qui l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>roit tué impunité &amp; recompenſe: outre l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>ceruitude de ce faict partieulier que l’on ne ju
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtifie nulle part, qu’a-t’il de commun je vous
        <lb/>pre auec le faict dont il s’agit? Cét Admiral
        <lb/>eſtoit chef d’vne faction rebelle, qui a remply
        <lb/>la France de ſang &amp; de carnage, abbatu les
        <lb/>temples, maſſacré les preſtres, yiolé les ſepulcres
        <lb/>des Roys morts, &amp; preſque eſteint la Religion
        <lb/>venerable de nos peres. Et on ozera neantmoins
        <lb/>comparer cét ennemy furieux, &amp; implacable de
        <lb/>l’Egliſe Romaine, auec vn Cardinal de l’Egliſe
        <lb/>Romaine: ce demon de l’hereſie, auec ce pro
        <lb rend="¬" break="no"/>eteur de la Foy diuine: ce rebelle impugna
        <lb/>teur de l’authorité du Roy, auec ce fidelle defen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeur de l’authorité Royale: ce ſubjet armé contre
        <lb/>ſon Roy, auee celuy-cy armé pour le defendre:
        <lb/>enfin ce coupable auec cét innocent.
        <lb/>Mais quand meſmes on verroit quelque pro
        <lb rend="¬" break="no"/>portion, ce qui eſt horrible à dire, ou quelque:
        <lb/>G iij
        <lb/>l
        <lb/>ll
        <lb/>l
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>8
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>f
        <lb/>1
        <lb/>il
        <lb/>E
        <lb/>i
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>4
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>
        <pb n="66"/>
        <lb/>¬ -¬.¬..
        <lb/>4p0
        <lb/>54
        <lb/>reſſemblance de merites entre cét Admiral &amp;
        <lb/>ce Cardinal, verroit-on pour cela quelque reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemblance ou quelque proportion d’authorité
        <lb/>entre les Iuges qui les ont condamnez; le pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mier ayant eſté jugé par vn commandement &amp;
        <lb/>par vn oracle ſouuerain de la majeſté́ du Prince;
        <lb/>&amp; le dernier n’eſtant condamné que par vn ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſt d’vne ſimple Cour de Parlement, &amp; par
        <lb/>vne ſentence manifeſtement renduë ( ſans par
        <lb rend="¬" break="no"/>ler de tant d’aurres defauts que nous auons mar
        <lb rend="¬" break="no"/>quez) contre l’ordre, l’inteneion &amp; l’expreſſe
        <lb/>volonté du Roy?
        <lb/>Mais ce qui nous doit le plus eſtonner en ce
        <lb/>ſujet, eſt, que ceux qui veulent defendre par
        <lb/>exemples vne entrepriſe ſans exemple, ne s’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>perçoiuent pas, que celuy qu’ils alleguent ſe
        <lb/>deſtruit &amp; ſe refute par luy-meſme. Car en
        <lb/>mettant vn prix ſur la vie criminelle de l’Admi
        <lb rend="¬" break="no"/>ral de Chaſtillon, ſoit que ce faict ſoit faux ou
        <lb/>veritable; oza-t’on eſtendre la rigueur de ce
        <lb/>jugement à la perſonne du Cardinal de meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me nom, &amp; aſſujettir ſa teſte aux meſmes pei
        <lb rend="¬" break="no"/>nes, que celle de ſon frere, quoy que par l’hor
        <lb rend="¬" break="no"/>reur de ſon apoſtaſie qui le fit cout enſemble
        <lb/>deuenir rebelle du Roy &amp; de l’Egliſe, il eut dés
        <lb rend="¬" break="no"/>ja merité d’eſtre priué, comme il fut auſſi, de
        <lb/>la dignité de Cardinal, qu’il auoit violée au
        <lb/>premier chef, &amp; de la communion Romaine,
        <lb/>qu’il auoit poſtpoſée à celle de Caluin. Et ainſi
        <lb/> pour juſtifier la profanation eſtrange, qu’on a
        <lb/>1
        <lb/>11¬¬ <pb n="67"/>
        <lb/>311
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>el
        <lb/>1 Ce
        <lb/>pa1l
        <lb/>en
        <lb/>11
        <lb rend="¬" break="no"/>u
        <lb/>1
        <lb/>ei
        <lb rend="¬" break="no"/>S
        <lb rend="¬" break="no"/>de
        <lb/>1u
        <lb/>1i
        <lb/>1
        <lb/>5
        <lb/> 7
        <lb/>faice de cette dignité toute Apoſtolique, on
        <lb/>allegne vn exemple qui nous fait connoiſtre,
        <lb/>qu’on l’a reuerée dans ceux meſmes qui l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient perdue, par le plus grand des crimes,
        <lb/>ou pour dire mieux, qu’on a voulu la reſpecter
        <lb/>juſques dans les moindres impreſſions, qui pa
        <lb rend="¬" break="no"/>roiſſoient en eſtre reſté́es dans vn apoſtat, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me les lieux ſacrez ſe font honorer aprés leur
        <lb/>cheute, &amp; ſonr toûjours adorables dans leurs
        <lb/>uines.
        <lb/>Mais pour le Cardinal Mazarin, il ne ſuffit
        <lb/>pas de le traiter plus inhumainement qu’vn
        <lb/>apoſtat, &amp; vn deſerteur de la Foy Romaine, &amp;
        <lb/>de proſtituer ou de vendre ſimplement ſa vie,
        <lb/>à la rage des meurtriers: il falloit l’achepter
        <lb/>auec ſes biens, deſtruire &amp; diſſiper ce treſor
        <lb/>incomparable de volumes &amp; de liures anciens,
        <lb/>qu’il auoit conſacré à l’vtilité publique, &amp; ex
        <lb rend="¬" break="no"/>poſer en vente ce que l’Antiquité nous a laiſſé
        <lb/>de plus memorable, &amp; de plus riche, pour
        <lb/>payer vn parricide, dont elle ne vit jamais d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>xemple.
        <lb/>Seroit-il donc poſſible qu’on viſt parmy nous
        <lb/>des ames ſi barbares ou ſi aueuglées, que de pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir prendre, contre l’intention de ſes autheurs,
        <lb/>vn jugement ſi precipité, ſi injuſte, ſi contraire
        <lb/>aux immunitez inuiolables de l’Egliſe, ou pour
        <lb/>prerexte, ou pour fondement d’vne guerre ci
        <lb rend="¬" break="no"/>uile, qui ſans doute acheueroit de nous ruiner,
        <lb/>ou d’vne rebellion armee contre le Souuerain,
        <lb/>11
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>3
        <lb/>l
        <lb/>11
        <lb/> l
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>4 <pb n="68"/>
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>80
        <lb/>Selon la da étri
        <lb rend="¬" break="no"/>ne des ſaincts
        <lb/>Peres on ne ſ
        <lb/>peut diſpen
        <lb rend="¬" break="no"/>56
        <lb/>qu’au ſentiment des Peres, nulle conſideration,
        <lb/>nulle cauſe, nulle neceſſité d’attaquer ou de ſe
        <lb/>defendre ne peuuent excuſer?
        <lb/>Et c’eſt ce qui a fait dire à vn des grands
        <lb/>hommes que l’Egliſe ait jamais veus, que l’on
        <lb/>peut bien reſiſter aux Empereurs, pour obeyr
        <lb/>ſer d’obeyr au
        <lb/>,’ à Dieu; mais qu’on ne leur peut reſiſter que par
        <lb/>ur ſaa pary la patience du martyre, &amp; non par l’intrigue des
        <lb/>pour quelque
        <lb/>factions, &amp; par la cruauté des armes; d’où vient
        <lb/>Caeſe qme ce ſoit.
        <lb/>que du temps de ce ſç̧auant Pere, quoy que
        <lb/>les Ceſars &amp; leurs miniſtres fuſſent en tous lieux
        <lb/>les perſecuteurs du nom Chreſtien, il ne ſe trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ua neantmoins aucun Chreſtien du party con
        <lb rend="¬" break="no"/>dseapalampau- traire aà celuy des Ceſars. Vous nous décriez, dit
        <lb rend="¬" break="no"/>il, comme ſi nous eſtions ennemis de la majeſé ds l’Em¬.
        <lb/>l poſt initiu.,
        <lb/>pereur, &amp; toutes fois l’on n’a pû trouuer encore de Chre.
        <lb/>ſtiens dans le party ny d’Albin, ny de Niger, ny de
        <lb/>Caßius; mais ceux là meſme qui le jour d’auparauant
        <lb/>auoient juré́ par le genie des Ceſars, qui auoient pour
        <lb/>leur ſalut immolé des hoſties, qui auoient ſouuent con
        <lb rend="¬" break="no"/>damné les Chreſtiens à mort, ont eſté découuerts enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis des Ceſars. Pour ce qui eſt des Chreſtiens, ils ne
        <lb/>ſont ennemis de perſonne, beaucoup moins le ſont-ils
        <lb/>de l’Emperenr. Et ſçachant que c’eſt leur Dieu qui l’a
        <lb/>eſtably, ils ſe croyent neceſſairement obligez de l’aymer,
        <lb/>de l’honorer, de le reuerer, de le ſouhaiter heureux,
        <lb/>auec tout l’Empire omain autant que le monde durera.
        <lb/>Nous ſeruons donc l’Empereur en la maniere qui noaus eſt
        <lb/>licite, &amp; qui luy eſt aduantageuſe, le ſeruant comme vn
        <lb/>homme qui n’a que Dieu au deſſus de luy, qui tient de
        <lb/>Dieu <pb n="69"/>
        <lb/>o,
        <lb/>e ſe
        <lb/>ndsJ
        <lb/>nJ
        <lb/>p
        <lb/>qut
        <lb/>x
        <lb/>u
        <lb rend="¬" break="no"/>on
        <lb rend="¬" break="no"/>m.
        <lb/>.
        <lb/> de
        <lb/>nt
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1?
        <lb/>s
        <lb/>.
        <lb/>.
        <lb/>en
        <lb/>d
        <lb/>u
        <lb/>1
        <lb/>Dieu tout ce qu’il poſſede, &amp; qui n’eſt inferieur qu’à
        <lb/>Dieu.
        <lb/>Et le meſme Pere nous découure la cauſe ve
        <lb rend="¬" break="no"/>ritable d’vne obeiſſance, &amp; d’vne fidelité ſi con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtante, quand il dit en vn autre lieu, Si nous vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lions, je ne dis pas nous reſſentir par de ſecretes vengean
        <lb rend="¬" break="no"/>cCes, mais nous declarer vos ennemis ouuertement, ma n
        <lb rend="¬" break="no"/>querions nous d’hommes l de forces? Et vn peu plus
        <lb/>bas il adjouſte; Il y a bien peu de temps que nous
        <lb/>ſommes parmy vous, &amp; on nous voit désja repandus,
        <lb/>en toute l’eſtendaeë de voſtre Empire, dans les viles,
        <lb/>dans les iſles, dans les chaſteaux, dans les bourga- qpolce ep
        <lb rend="¬" break="no"/>des, dans les aſſemblées, au milieu des camps &amp; des
        <lb/>armées, dans les quartiers y dans les decuries, dans la
        <lb/>Cour, dans le Senat, dans le barreau: il ny a que les
        <lb/>temples que nous vous laiſſons. Neſt-il pas viſible, que
        <lb/>quand meſme nous n’aurions pas eu tant de legions, el
        <lb/>tant d’armées que vous, il n’y auroit point de guerre,
        <lb/>que nous n’eußions eſteé capables d’entreprendre, &amp; de
        <lb/>ſoîtenir, &amp; où nous n’eußons eu de grands aduantages
        <lb/>à eſperer, nous qui nous laiſſons tuer ſi franchement?
        <lb/>Et qu’y a-t’il qui nous ait retenus, que noſtre Religion,
        <lb/>qui nous apprend, qu’il nous eſt pluſtoſt permis d’endu
        <lb rend="¬" break="no"/>rer la mort, que de faire mourir les autres.
        <lb/>Et cette ſaincte doctrine eſtant venuë par
        <lb/>vne fidelle tradition des maiſtres aux diſciples:
        <lb/>Sainct Cyprien é́crit ſuiuant les traces de ſon Epiſlola ad Den
        <lb rend="¬" break="no"/>maiſtre Tertulien, Perſonne de nous quand il eſ!
        <lb/> rier.
        <lb/>pris ne ſe defenad, &amp; nul de nous ne ſe reſſent de voſtre
        <lb/>injuſte violence, quoy que noſtre peuple ſoit extraordi
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/> E
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>12
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>i1
        <lb/>3
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>8
        <lb/>i
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>5
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>4
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/> i <pb n="70"/>
        <lb/>J
        <lb/> O
        <lb rend="¬" break="no"/> nairement nombreux,; l’a ſſeurance que nous auons, que
        <lb/>Dieu doit toſt ou tard eſtre noſtre vengeur, nous fai?
        <lb/>iB. 2. de Ci uit
        <lb/>ſouffrir, &amp; prendre en patience le mal que nous ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>frons. Et c’eſt ainſi que les innocens cedent aux
        <lb/>coupables.
        <lb/>Et le plus grand diſciple de fſainct Cyprien,
        <lb/>ou pour mieux dire le plus grand maiſtre des
        <lb/>fidelles aprés les Apoſtres, le merueilleux ſaint
        <lb/>Auguſtin, parle en cette ſorte dans l’vn de ſes
        <lb/>plus pieux, &amp; de ſes plus ſçauans ouurages.
        <lb/>Au premier ige de l’Egliſe, dit-il, quoy que la Ci
        <lb/>de leſus- Chriſt fuſt eſtrangere encore dans la terre, !
        <lb/>qu’elle continſt vn ſi grand nombre de troupes &amp; de
        <lb/>peuples, toutesfois on ne voit pas qu’elle air combatu
        <lb/>pour la defenſe de ſa vie temporelle, contre ſes perſecu
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs idolatres &amp; impies; mais au contraire, elle ce.¬.
        <lb/>dé́ ſans auicune reſiſtance, pour jouyr vn jour de l’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ternité d’vne vie plus heureuſe. On chargeois de chaiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>nes les premiers Chreſtiens, on les empriſonnoit, on les
        <lb/>frapoit cruelement, on les mettoit à la geſne, on les
        <lb/>bruſloit, on les déchiroit, on les egorgeoit, &amp; ils ne laiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoient pas auec tout cela de ſe multiplier l de s’acco
        <lb rend="¬" break="no"/>tre; ils ne combatoient pour leur ſalut, qu’autant qu’ils
        <lb/>meſpriſoient cette vie temporelle, pour acquerir celle de
        <lb/>l’eternité.
        <lb/>Et voulons nous encore oüyr ce Pere des Pe
        <lb rend="¬" break="no"/>res, s’expliquer à tous les Chreſtiens, &amp; à la
        <lb/>face de Dieu meſme, ſur ce premir deuoir,
        <lb/>qui nous oblige d’obeyr aux loix &amp; aux volon
        <lb rend="¬" break="no"/>tez du Souuerain? Eſcoutons-le qui dit, ſelon
        <lb/>-ELLLae,aL-aLL¬. <pb n="71"/>
        <lb/>a
        <lb/>4
        <lb/>ſai
        <lb/>uſ.
        <lb/>aux
        <lb/>en,
        <lb/>es
        <lb/>int
        <lb/>e ſe
        <lb/>ges.
        <lb/>Cne
        <lb/> de
        <lb/>oauu
        <lb/>8.
        <lb/>ce..
        <lb/>le
        <lb rend="¬" break="no"/>aiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>nle
        <lb/> l
        <lb/>laiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>roi
        <lb rend="¬" break="no"/>ls
        <lb/> de
        <lb/>pe
        <lb rend="¬" break="no"/>i,
        <lb/>o1
        <lb/>52
        <lb/>49
        <lb/>ſa maniere toûjours inimitable, Si le Seigneur du a Pſaln. 124
        <lb/>Ciel &amp; de la terre, par qui toutes choſes ont eſté́ fai
        <lb rend="¬" break="no"/>tes, a bien voulu ſe rendre ſeruiteur de perſonnes indi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnes infames, s’il a prié pour ceux qui le crucifioiens
        <lb/> le faiſoient mourir auec vne haine &amp; vne fureur
        <lb/>extéme, &amp; s’il eſt venu dans le monde, pour leur ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uir de medecin, puis que les medecins quoy qu’ils
        <lb/>vaillenmt mieux que les malades qu’ils traittent, &amp; qu’ils
        <lb/>ayent plus de ſuffſance &amp; de ſanté qu’eux, ne laiſſen
        <lb/>paes auec tout ceda d’eſtre conſiderez, comme leurs ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>enrs;combien plus vn homne ne doit-il pas dédaignmer,
        <lb/>de ſe ſouſmettre de toute ſon ame, de toute l’affetion
        <lb/>la plus ardente deſon cœur, &amp; de toute l’eſtenduë de
        <lb/>ſa chrité, à bn maauais maiſfre, pour ſeuere &amp; ri
        <lb rend="¬" break="no"/>goureux qu’il ſoit Voila comme pour vn temps les gens
        <lb/>de bien ſeruent les meſchans, &amp; ce que j’ay dit du ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre &amp;l du ſeruiteur, je le dis außi des Puiſſanmces &amp; des
        <lb/>Roys, &amp; de tous ceux qui ſont eſleuez aux dignitez
        <lb/>ſouueraines de ce fiecle; car il y a des Princes qui ſonr
        <lb/>bons &amp; qui craignent Dieu, &amp;l il y en a qui ne le
        <lb/>raignent point. Julien n’eſtoit-il pas vn Empereur in
        <lb rend="¬" break="no"/>fidelle vn apoſtat, vn meſchant, vn idolatre’ Les ſol
        <lb rend="¬" break="no"/>dats Chreſtiens alors fſeruoient vn Empereur payen:
        <lb/>quand il s’agiſoi de ce qu’ils deuoient à ſeſus-Chriſt,
        <lb/>ils ne reconnoiſſoient point d’aure maiſtre, que celuy qui
        <lb/>eſt dans le Ciel. Quand il vouloit qu’ils ſlecſſent le
        <lb/>genoüil deuant les idoles, &amp; qu’ils leur donnaſſent de
        <lb/>l’encens, ils preferoient le commandement de Dieu au
        <lb/>ſen; mais quand il leur diſoit, mettez vous en batail
        <lb rend="¬" break="no"/>d, allez faire la guerre à cette nation, ils ne manquoient
        <lb/>H ij
        <lb/>;
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>!l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>8
        <lb/>1
        <lb/>4
        <lb/>l <pb n="72"/>
        <lb/> 94
        <lb/>ſilton
        <lb/>60
        <lb/> pas auſſi toſt de luy obeyr. Is ſçauoient bien met
        <lb rend="¬" break="no"/>tre de la differenee, entre le maiſtre eternmel, &amp; le
        <lb/>maiſtre temporel, &amp;y toutesfois pour l’amour du nmai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre eternel, ils demeuroient ſoûmis au maiſtre tem
        <lb rend="¬" break="no"/>porel.
        <lb/>Que ſi dans la penſée de ſaint Auguſtin, il n’y
        <lb/>a ny vice, ny infidelité, ny apoſtaſie, ny ſeueri
        <lb rend="¬" break="no"/>té de gouuernement, qui nous puiſſe diſpenſer
        <lb/>de la fidelité ou de l’obeyſſance, que nous auons
        <lb/>promiſe à nos legitimes Souuerains; combien
        <lb/>plus eſtroitement le deuons nous rendre à vn
        <lb/>jeune Roy que Dieu nous a donne, comme par
        <lb/>miracle, qui porte &amp; fait voir vne viue image
        <lb/>des graces de ſon ame dans celles de ſon corps,
        <lb/>&amp; en qui la perfection &amp; la maturité de toutes
        <lb/>les vertus, de la ſageſſe, de la pieté, de la cle
        <lb rend="¬" break="no"/>mence, de la force &amp; du courage, ont deuan
        <lb rend="¬" break="no"/>cé l’âge, &amp; ſurmonté nos eſperances?
        <lb/>Enfin le témoignage de ce grand Docteur,
        <lb/>ſur le ſujet de la puiſſance des Monarques, eſt ſi
        <lb/>cxprés, &amp; ſi inuincible, que le plus impudent,
        <lb/>&amp; le plus artificieux Apologiſte du plus noir
        <lb/>de rous les parricides, dont la nation Angloiſe
        <lb/>vient de ſe ſoüiller en la perſonne de ſon Roy,
        <lb/>eſtant conuaincu par la elarté des paroles de ce
        <lb/>Pere, a eſté contraint de le deſauoü̈er, &amp; de ré́
        <lb rend="¬" break="no"/>pondre inſolemment, qu’en ce qui regarde
        <lb/>l’authorité des Roys, &amp; l’obligatio indiſpen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſable de leur obeyr, Auguſtin aduance des ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ximes, qu’il n’auoit point appriſes dans l’eſcoG
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬¬¬¬¬.¬¬¬ ..¬¬¬¬¬¬¬ <pb n="73"/>
        <lb/>ne
        <lb/>l.
        <lb/>ai.
        <lb/>m
        <lb rend="¬" break="no"/>l
        <lb/>eri.
        <lb/>nſer
        <lb/>on
        <lb/>ien
        <lb/> vn
        <lb/>par
        <lb/>lage
        <lb/>1ps,l
        <lb/>utes J
        <lb/>le
        <lb rend="¬" break="no"/>an
        <lb rend="¬" break="no"/>eur,
        <lb/>ſtſ
        <lb/>nt,
        <lb/>oir
        <lb/>iſe!
        <lb/>oy,
        <lb/>ece
        <lb/>ré
        <lb rend="¬" break="no"/>ude
        <lb/>n
        <lb rend="¬" break="no"/>â
        <lb rend="¬" break="no"/>6
        <lb rend="¬" break="no"/>61
        <lb/>le de Ieſus-Chriſt, ny dans celle des Apo?s
        <lb/>ſtres.
        <lb/>Mais quelque ſainct &amp; quelque inuiolable TPar le eom
        <lb rend="¬" break="no"/>mandee de;
        <lb/>que puiſſe eſtre ſelon la tradition &amp; les ora-r
        <lb/>eles des ſaincts Peres, le deusoir qui nous atta¬ coeiee..
        <lb/>che inſeparablement aux intereſts, aux ordres, eſeielius ſn
        <lb/>au ſeruice, au party du Roy: combien peu iae e,.
        <lb/>voit-on de perſonnes Eccleſiaſtiques, de pa- anenrir f
        <lb rend="¬" break="no"/>delle au Roy.
        <lb/>ſteurs, de preſtres, de predicateurs de l’Euan ,
        <lb/>gile, qui trauaillent à répandre cette doct rine riſer eeue qu
        <lb/>ſe rebellent con
        <lb rend="¬" break="no"/>oue potolique dans les peuples, a les ine l ien
        <lb/>ſtruire exactement &amp; fidellement de leurs o
        <lb rend="¬" break="no"/>bligations, ſur vn ſujet de cette importance,
        <lb/>&amp; à les exhorcer puiſſamment de s’en acqui
        <lb rend="¬" break="no"/>ter, non ſeulement par crainte, mais auſſi par
        <lb/>conſcience, comme nous l’enſeigne le grand
        <lb/>Apoſtre, &amp; de toute leur ame, de toute l’af
        <lb rend="¬" break="no"/>fection la plus ardente de leur cœur, &amp; de tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te l’eſtenduë de leur charité, comme nous y
        <lb/>conuie le grand ſaint Auguſtin? car exhorter
        <lb/>ſimplement les peuples comme font pluſieurs,
        <lb/>à deſirer la paix, &amp; à la demander à Dieu en
        <lb/>leurs prieres, c’eſt bien ſatisfaire apparemment
        <lb/>au miniſtere Euangelique, mais c’eſt en trahir
        <lb/>en effet la meilleure partie.
        <lb/>Ce n’eſt pas aſſez de conuier les peuples à
        <lb/>ſouhaiter la paix, &amp; à implorer le ſecours de
        <lb/>Dieu pour l’obtenir: il faut de plus les porter
        <lb/>inceſſamment à s’eſloigner de toutes factions,
        <lb/>de toutes intrigues, &amp; de toutes cabales, &amp; à
        <lb/>H iij
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>5
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>3
        <lb/>1 <pb n="74"/>
        <lb/>i
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>j
        <lb/>a
        <lb rend="¬" break="no"/>62
        <lb/>A demander inteſſamment à̀ Dieu l’eſprit de ſouû
        <lb rend="¬" break="no"/>mniſſion &amp; de fidelit́ enuers le Roy, eſtant
        <lb/>inutile de rechercher la paix, &amp; de la deman
        <lb rend="¬" break="no"/>der à Dieu, ſi on trahit le Roy, &amp; ſi on luy dé
        <lb rend="¬" break="no"/>nie l’obeyſſance, qui eſt le fondement vnique
        <lb/>de la paix, &amp; le ſeul moyen de nous la pro
        <lb rend="¬" break="no"/>CuTer.
        <lb/>Que ſi les docteurs, les preſtres, leos paſteurs,
        <lb/>&amp; tous les ſaincts miniſtres de l’Egliſe, appel
        <lb rend="¬" break="no"/>lent de mon jugement, &amp; ne m’eſtiment pas di
        <lb rend="¬" break="no"/>gne de creance, pour mon peu d’authorité; au
        <lb/>moins qu’ils ecoutent &amp; qu’ils tremblent en
        <lb/>ecoutant la voix &amp; le tonnerre du Siege Apo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtolique, en la perſonne de l’vn des grands Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>pes qui l’ayent jamais remply.
        <lb/>Quelques Eueſques ayant ſuiuy Louis Roy
        <lb/>de Bauiere, contre Charles Empereur &amp; Roy
        <lb/> de France leur ſouuerain Seigneur; le Pape
        <lb/>Iean VIII. qui alors eſtoit aſſis dans la chai
        <lb rend="¬" break="no"/>re de ſainct Pierre, ne leur reproche pas ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment d’auoir manqué de fidelité à leur Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneur, &amp; imité en cette perfidie celle de Iu
        <lb rend="¬" break="no"/>das; mais leur reproche auſſi de n’auoir pas re
        <lb rend="¬" break="no"/>tenu le peuple en ſon deuoir, en l’y conuiant,
        <lb/>&amp; par leur exemple, &amp; par leurs inſtructions.
        <lb/>Voicy comme il leur parle dans vne lettre qui
        <lb/>fut depuis leueë au Concile de Ponthieu, en
        <lb/> l preſence du Roy &amp; des Legats du Pape O mal
        <lb rend="¬" break="no"/>gij Remenſis. ’ide
        <lb/>’ elei olu heur extréme, comment ſe peut-il faire que vous ſoyez
        <lb/>pas ombez dans vn ſi grand crime, &amp; qe par rvoſtre <pb n="75"/>
        <lb/>1u
        <lb/>n
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>12
        <lb rend="¬" break="no"/>y
        <lb/>vV
        <lb/>e
        <lb/>1
        <lb/>63
        <lb/>felonie, vous ayez laißé à tout le monde vn exenm
        <lb/>ple deteſtable d’vne trahiſon pareille à celle de Iudas?
        <lb/>quelle mation ou quel Royaume entendant cela ne
        <lb/>vous aura pas en haine, &amp; en horreur, puis que les
        <lb/>peuples meſmes qui n’ont point la connoiſſance de Dieu
        <lb/>tiendroient à deshonneur, de s’eſtre engagez dans vne
        <lb/>injuſtice ſi effrable? D’où vient que par l’esperance
        <lb/>de quelques auantages temporels, ou par la crainte de;
        <lb/>menaces, vous n’auez pas apprehendé de vous joindre
        <lb/>anx ennemis de ceux, dont le ſalut ne vous deuoit pas
        <lb/>eſtre moins cher, que le voſtre propre, &amp; que vous
        <lb/>eſtiez obligez de proteger par vn comſentement, &amp;
        <lb/>par vne conſpiration vnanime de vos forces, &amp;l de
        <lb/>vos corages Et ceres le Seignear ayant dit, que nul
        <lb/>ne peut auoir vn plus grand amour que de mourir pour
        <lb/>ſes amis, il paroiſt bien que vous n’auez pas eu cetre
        <lb/>foy ſincere, qui git par la carité, ſans laquelle ile
        <lb/>
        <lb/>impoſßible de plaire à Dieu, &amp; de laquelle nous ſ̧auons
        <lb/>que dé́pend toute la loy &amp; les Prophetes; mais qu’au con
        <lb rend="¬" break="no"/>traire vous auez eu pluſtoſt dans l’eſprit la malice de
        <lb/>Cain, le meurtrier impie de ſon frere. Quoy? par le
        <lb/>témoignage de la verié meſme, n’eſtes-vous pas la lu
        <lb rend="¬" break="no"/>miere du monde, g le ſel de la erre? &amp; ne deuez
        <lb/>vous ps, comme des flambeaux en terre éclairer tous
        <lb/>les hommes, vous employer auec vn ſoin particulier,
        <lb/>̀ aſſaiſonnmer les ames afadies &amp; inſipides, auec le ſel
        <lb/>de la ſageſſe celeſte? Le ſainct Eſprit ne vous a-’il
        <lb/>pas eſtablis Euoſques, pour conduire l’Egliſe de Dieu,
        <lb/>qu’il a acquiſe par ſon ſang? N’eſtoit-ce pas ̀ vous
        <lb/>pluſtoſt d’informe le peuple de ſon deuoir e cette ren
        <lb rend="¬" break="no"/>ſ
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>4
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>. <pb n="76"/>
        <lb/>i
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>es
        <lb rend="¬" break="no"/>96
        <lb/>64
        <lb/>contre, &amp; non pas adherer ou conſentir à ſes mauuais
        <lb/> deſſeins, en des choſes ſi infames ſi peruerſes? Nous
        <lb/>ſommes donc aſſligez pour vous, comme pour des men
        <lb rend="¬" break="no"/>bres du corps de Ieſus-Chriſt, &amp; nous diſons auec le
        <lb/>Prophete; L’excez de la douleur me deſchire les entrail
        <lb rend="¬" break="no"/>les, &amp; tous les ſenrimens de mon ame ſont troublez &amp;
        <lb/>confondus; &amp; nous nous écrions encore, comme fait
        <lb/>ailleurs le meſme Prophete, Qui changera ma teſte &amp;
        <lb/>mes yeux en vne fontaine ineſpuiſable de larmes, afin
        <lb/>que je pleure les maux de ce peuple jour l nuit? Et
        <lb/>c’eſt pourquoy nous vous aduertiſſons, nous vous ex
        <lb rend="¬" break="no"/>hortons, &amp; pour le bien du ſalut de voſtre ame, nous
        <lb/>vous conſeillons de tout noſtre pouuoir, de ne differer
        <lb/>pas à vous reconnoiſtre, d’abandonner au pluſtoſt celuy
        <lb/>qui vous a fait commettre vne ſi grande iniquité, &amp;
        <lb/>de rentrer pour jamais de tout voſtre cœur, &amp; par
        <lb/>vne affection veritablement fidelle dans l’obe yſſance,
        <lb/>que vous deuez à l’Empereur Auguſte, bien-aymé de
        <lb/>Dieu, voſtre ſouuerain Seigneur. Puis que c’eſtoit
        <lb/>vous de preſcher la paix aux domeſtiques. &amp; aux
        <lb/>eſtrangers ſelon ces paroles diuines :Monte au ſommet
        <lb/>d’vne haute montagne, ne ceſſe de crier, &amp; qu’on en
        <lb rend="¬" break="no"/>tende retentir, comme vne trompette le ſon de ta voix.
        <lb/>C’eftoit à vous d’annoncer au peuple ſes pechez &amp; ſes
        <lb/>deébauches, de peur que Dieu ne vous demandaſt com
        <lb rend="¬" break="no"/>pte de ſon ſang, &amp; non pas les imiter, &amp; vouss y
        <lb/> laiſſer aller vous meſmes, comme j’ay dés-ja dit. Et eeſt
        <lb/>pour cela que vous eſtes deuenus ſoïllez &amp;? corrompus,
        <lb/>ſelon cét oracle du Prophete: Mal-heur à moy, parce
        <lb/>que je me ſuis tu, &amp; je demeure au milieu d’vn peuple,
        <lb/>qui <pb n="77"/>
        <lb/>l 1
        <lb/>l
        <lb rend="¬" break="no"/>7
        <lb/>7
        <lb/>!
        <lb/>E
        <lb/>ou
        <lb/>r7
        <lb/>dy
        <lb/>r
        <lb/>1
        <lb/>65
        <lb/>qui a les leures pollué̈s &amp; empoiſonnées; &amp;l ainſi vous
        <lb/>vrs ſes rendus d’auant plus dignes de reproche &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>de blaſme, que vous auez de par à leurs offenſes, l
        <lb/>à leurs euures ſteriles &amp; mal-heureuſes: touefou
        <lb/>pis que nous ſçauons tres-certainement, que les en
        <lb rend="¬" break="no"/>railles de la bonté de Dieu nous ſont toïjours ou
        <lb rend="¬" break="no"/>uertes, reuenez, l n’entretenez plus de commerce à̀
        <lb/>l’aduenir auec les infidelles, ne vous rendez plus imi
        <lb rend="¬" break="no"/>tteurs de ceux qui violent les traitez de la ſaint
        <lb/>paix, qui déchirent l’vnité, &amp; qui ont l’audace de
        <lb/>ſemer l’yuroie dans le champ du Seigneur, pour leur
        <lb/>popre onfuſion. Reuemez, embraſſez des conſeils,
        <lb/>&amp; rehercheZ des dons plus ſalutaires, &amp; ne vous
        <lb/>Aaiſſez plus ſurprendre auxe ariſices &amp; aux embuſches
        <lb/>de l’ancien ennemy des bhomomes; mais comme doiuent
        <lb/>faire des Miniſtres de Dieu, qui font profeſion de
        <lb/>luy obeyr, eſſayez deſormais de demeurer vnis &amp; ſoü
        <lb rend="¬" break="no"/>s .
        <lb/>mis en toutes choſes à voſtre Empereur noſtre tres-che
        <lb rend="¬" break="no"/>fils. Car autrement, ſi vous eſtiez ſi temeraires, que
        <lb/>de ſuiure plus long temps le Roy de Dauiere, ou quel
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’vn de ſes enfans, ou de leur preſter aßiſtance, au
        <lb/>prejadice, &amp; du repos public, &amp; du bien du Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>mne, ou pluſtoſt ſi vous ne rentrez promptement dans
        <lb/>le ſeruice de noſtre cheyr fils le meſme Empereur, &amp;l ne
        <lb/>le ſecourez de tout voſtre pouuoir, ſçachez, que nos
        <lb/>Legats ont commandement de vous retrancher de l
        <lb/>communion de l’Egliſe, &amp; de vous frapper d’anathe
        <lb rend="¬" break="no"/>e.
        <lb/>Que ſe pouuoit-il dire ou de plus memora
        <lb rend="¬" break="no"/>ble &amp; de plus fort pour l’affermiſſement de la
        <lb/>?
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="78"/>
        <lb/>1
        <lb/>66
        <lb/>4 o
        <lb/>6 couronne des Princes? ou de plus formidable
        <lb/>pour la condamnation de leurs rebelles, ou en
        <lb rend="¬" break="no"/>fin de plus digne de la ſaincteté du Siege Apo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtolique, que Dieu a mis en terre pour eſtre
        <lb/>le ſouſtien, le aœud, le centre de la paix ge
        <lb rend="¬" break="no"/>nerale des hommes, par vne obeyſſance &amp; vne
        <lb/>ſouû̂miſſion inuiolable des ſubjets à leurs Sou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerains.
        <lb/>Pour les Prelats de ce Royaume. De deux le
        <lb rend="¬" break="no"/>çons excellentes que ce Pape leur vient de fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re, l’vne de garder fidelité au Roy, &amp; l’autre
        <lb/>d’exhorter au meſme deuoir ceux qui ſont ſous
        <lb/>leur charge: Ie veux bien croire que dans cét
        <lb/>ordré venerable, on n’en verra point de ſi mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heureux, ou de ſi negligens, que de manquer
        <lb/>à la premiere, en aſſiſtant ou de leur conſeil,
        <lb/>ou de leur credit, les ennemis de ſa Majeſté.
        <lb/>Mais, puis qu’il faut l’auoü̈er, je ne ſçaurois
        <lb/>m’empeſcher de craindre, qu’ils n’apportent pas
        <lb/>le meſme ſoin pour s’acquiter de la ſeconde,
        <lb/>&amp; qu’ils n’employent pas dans cette rencon
        <lb rend="¬" break="no"/>tre toute la vigueur Epiſcopale &amp; Apoſtoli
        <lb rend="¬" break="no"/>que neceſſaire pour tenir en bride les eſprits
        <lb/>legers &amp; remuans, ou pour les ramener dans la
        <lb/>bonne voye, ſoit par les inſtructions &amp; par les
        <lb/>exhortations publiques, ſoit par les cenſures
        <lb/>&amp; par les anathemes, dont les Papes autresfois
        <lb/>n’ont pas apprehendeé de menacer les Eueſques
        <lb/>meſmes en ſemblables occafions.
        <lb/>Et auſſi de venger par le glaiue ſpirituel,
        <lb/>a¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/> gr¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬.. <pb n="79"/>
        <lb/>db.
        <lb/> tn.
        <lb/>p.
        <lb/>eſtr
        <lb/> ge
        <lb rend="¬" break="no"/>ne
        <lb/>ou
        <lb/>uxle.
        <lb/>e fa
        <lb rend="¬" break="no"/>utre
        <lb/>ſous
        <lb/>s ce
        <lb/>ml.
        <lb/>que
        <lb/>ſel,
        <lb/>eſte.
        <lb/>rois
        <lb/>tps
        <lb/>nde,
        <lb/>con
        <lb rend="¬" break="no"/>loh
        <lb rend="¬" break="no"/>pnits
        <lb/>ns la
        <lb/>r les
        <lb/>ſurs
        <lb/>os
        <lb/>qus
        <lb/>el,
        <lb/>G7
        <lb/>les infidelitez &amp; les trahiſons commiſes contre eſ
        <lb/>Ie Roy &amp; l’oingt du Seigneur, c’eſt vn vſage &amp;
        <lb/>vn ſentiment ſi naturel à tous les Eueſques, &amp;
        <lb/>particulierement à ceux de France, que dans la
        <lb/>cauſe meſme de deux de leurs confreres accu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez, entre autres choſes, d’auoir trahy le Roy,
        <lb/>In Coe. Cabilon.
        <lb/>ils declarerent ſolemnellement, que les meur-¬, ; a
        <lb/>tres &amp; les adulreres pouuoient bien eſtre expiez &amp; s Taron i.
        <lb/>. cap. 2S.
        <lb/>par le remede de la penitence; mais que le cri
        <lb rend="¬" break="no"/>me de leze-Majeſté, ne le pouuoit eſtre que
        <lb/>par la rigueur d’vn anatheme perpetuel &amp; in
        <lb rend="¬" break="no"/>diſpenſable.
        <lb/>Mais toy Paris, maiſtreſſe &amp; capitale de tou
        <lb rend="¬" break="no"/>res les villes de ce grand Eſtat, je ne veux point
        <lb/>chercher hors de toy les interpreres &amp; les té
        <lb rend="¬" break="no"/>moins de ton deuoir en cette conjoncture; je
        <lb/>ueux ſeulement te conduire dans vne aſſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blée generale de tes anciens Peres, te faire pa
        <lb rend="¬" break="no"/>roiſtre en leur preſence, &amp; te prier en meſine
        <lb/>temps de les conſiderer, non fragiles &amp; mor
        <lb rend="¬" break="no"/>tels, comme ils ont eſté pendant leur voyage
        <lb/>ſur la terre, mais incorruptibles &amp; glorieux,
        <lb/>comme ils ſont dans le Ciel; &amp; ils te pronon
        <lb rend="¬" break="no"/>ceront pour Ia ſeconde fois vne loy ſacrée,
        <lb/>qu’ils ont faite &amp; pubhiée au milieu de toy,
        <lb/>depuis huict ſiecles, &amp; te commanderont
        <lb/>res-ſeuerement de l’obſeruer, ſur peine de leur
        <lb/>haine, &amp; de leurs cenſures les plus redousa
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>il
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>bles.
        <lb/>Concil. I. Par. a. 2
        <lb rend="¬" break="no"/>Il eſt ertain, di le ſixieme Concile de Paris, u.
        <lb/>1 i <pb n="80"/>
        <lb/>i1
        <lb/>a
        <lb/>68
        <lb/> que la puiſſance Royale eſt eſtablie pour le bien, &amp;
        <lb/>pour l’aduantage de tous cenx qui luy ſont ſoumis,
        <lb/>Indiſſimulaute
        <lb/>atque inetracta
        <lb rend="¬" break="no"/>biliter ſolatium
        <lb/>opportunum de
        <lb rend="¬" break="no"/>bent exhibere.
        <lb/>Math. 22. 21.
        <lb/>t. Petr. 2. 13
        <lb/>qu’elle eſt obligée de le procurer, ſelon les loix de l’e
        <lb rend="¬" break="no"/>quité: c’eſt außi pour cela que tous ceux qui luy
        <lb/>ſont ſubjets, doiuent luy obeyr &amp;l la ſeruir auec fideli
        <lb rend="¬" break="no"/>té́, dautant que celuy qui reſiſte aà̀ vne Puiſſance or
        <lb rend="¬" break="no"/>donnée de Dieu, ainſi que l’Apoſtre nous l’enſeigne,
        <lb/>re ſiſte en meſme temps à lſ’ordre de Dieu rcar comme
        <lb/>les ſubjets deſirent, que le Roy les conſerue &amp; les
        <lb/>proiege ſelon la juſtice &amp; la pieté; de meſme ils ſont
        <lb/>obligez de leur part de ſecourir le Roy en route fran
        <lb rend="¬" break="no"/>chiſe, &amp; ſans prerendre de s’en pouuoir diſpenſer, ſous
        <lb/>aucun pretexte, &amp; par aucune excuſe que ce ſoit:
        <lb/> ils y ſont obligeZ, en premier lieu pour le ſalut de
        <lb/>leur ame; d en ſecond lieu pour contribuer à ce qui
        <lb/>regarde l bienſance, &amp;l l’vtilité publique du Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, ſuiuant la volonté de Dieu; en s’acquitant de
        <lb/>ee deuoir on ne peut point douter, qu’ils ne ſatisfaſſent
        <lb/>tout enſemble au commandement de Dieu, à la fi
        <lb rend="¬" break="no"/>deliteé qu’ils doiuent au Roy. Et en effet que les ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>jets ſoient tenus de rendre ce ſeruice à la Majeſté Roya
        <lb rend="¬" break="no"/>le, les preceptes de la loy nous le témoignent ouuerte
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, &amp; le Seigneur nous l’apprend luy meſe en l’E.
        <lb/>uangile, quand il dit, Rendez à Ceſar ce qui
        <lb/>appartient à Ceſar, &amp; à Dieu ce qui eſt à
        <lb/>Dieu. Et ſaint Pierre dit außi, Soyez obeyſſans
        <lb/>à toutes ſortes de perſonnes, pour l’amour de
        <lb/>Dieu, ſoit au Roy, comme à celuy qui tient
        <lb/>le premier rang; ſoit à ſes miniſtres, en con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiderant que c’eſt luy qui les enuoye, &amp; qui <pb n="81"/>
        <lb/>3
        <lb/>3
        <lb/>7
        <lb/>l
        <lb rend="¬" break="no"/>1..
        <lb/>n1
        <lb/>..
        <lb/>u
        <lb/>t:
        <lb/>ui
        <lb/>1t
        <lb/>.
        <lb/>b
        <lb rend="¬" break="no"/>6
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>̀
        <lb/>5
        <lb/>le
        <lb/>t
        <lb/>69
        <lb/>leur donme authorité. Et vn peu aprés il dit, Crai 99
        <lb/>gneZ Dieu, honorez le Roy. Et l’Apoſtre S. Paul dit . 1.
        <lb/>au meſme ſens, Que toute perſonne ſoit ſoûmi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe aux Puiſſances ſuperieures, car il n’y a point
        <lb/>de puiſſance, qui ne vienne de Dieu, &amp; celles
        <lb/>qui ſont eſtablies dans le monde, ſont eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>blies de Dieu meſme: &amp; ainſi celuy qui reſiſte
        <lb/>ae quelque puiſſance, reſiſte en meſme temps à
        <lb/>la diſpoſition de Dieu, &amp; le reſte; ou l’Apoſtre
        <lb/>continuë bien au long de nous inſtruire ſur cette ma
        <lb rend="¬" break="no"/>tiere. Et le mefme außi eſriuant à Tite dit, Aduer-Tie,.
        <lb/>tiſſez-les bien de ſe rendre obeyſſans aux Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces &amp; aux Puiſſances. Et dans ſa letre à Ti-. Tn. 21
        <lb/>mothée, il nous fait voir à quel poinct luy eſtoit pre
        <lb/>cieux le ſalut du Roy, pardant de cete ſorte: Ie vous
        <lb/>ſupplie &amp; vous recommande qu’auant toutes
        <lb/>choſes l’on faſſe des prieres, des ſupplications,
        <lb/>&amp; des actions de graces, pour tous les hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, pour les Roys, &amp; pour tous ceux qui ſont
        <lb/>eſleuez en dignité, afin que nous menions vne
        <lb/>vie tranquille &amp; paiſible en toute pieté &amp; pu
        <lb rend="¬" break="no"/>reté. car c’eſt vne choſe bonne &amp; agreable
        <lb/>deuant Dieu noſtre Sauueur, qui veut que tous
        <lb/>les hommes ſoient ſauuez, &amp; qu’ils paruien
        <lb rend="¬" break="no"/>nent à la connoiſſance de la verité. Car c’et
        <lb/>ainſi que Hlieremie le diuin Prophete exhorte de prier mar.
        <lb/>pour la vie du Roy Nabuchodo noſor, quoy que ce Roy
        <lb/>fuſt idolatre. Combien plus donc toute ſorte de perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes, doiuent-ils implorer auec humilité le ſecours de
        <lb/>ieus, pour la conſeruation, l pour le ſalut des Roys
        <lb/>I iij <pb n="82"/>
        <lb/>4
        <lb/>Chreſtis? Or ces ténmoigaagas diains peuuant ſafſ
        <lb rend="¬" break="no"/>re pour monſtrer en peu de paroles comme il faut obeyr
        <lb/> à la puiſſance Royale, &amp; anoir ſoin du ſalut du Roy.
        <lb/>E c’eſt pourquoy il eſt necœſſaire que tout fidelle, pour
        <lb/>le bien de ſou ſalut, &amp; pour la gloire de l’Eſtau, ſelon
        <lb/>qu’il plaiſt à Dieus, ſoit diſpoſé de donnen au Roy vne
        <lb/>aſſſtance raiſonnable, eomae doiuent faire les mem
        <lb rend="¬" break="no"/>bres au chef, &amp; qu’il recherche pluſfoſt l’auancement,
        <lb/>l’vtilué́ y la gloire du Royaume, qu ls aduanages
        <lb/>du ſiecde, afin que le Roy &amp;: ſes ſubjets, conſpirant éga
        <lb rend="¬" break="no"/>lement à s’entra yder par vn ſecours mtuel &amp; ſaltai
        <lb rend="¬" break="no"/>re, ils meritent enſemble de jouyr vn jour de la ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>licité du Royaume eternel.
        <lb/>Ce ſont les conſeils &amp; les loix de tes pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pres Peres, ô Paris t aſſemblez chez toy, qui te
        <lb/>parlent &amp; t’inſtruiſent par les diuins oracles;,
        <lb/>de ce que tu dois à̀ la Majeſteé de uon jeane Roy,
        <lb/>&amp; qui ſemblent maintenant deſcendus du Ciel,
        <lb/>pour te fauuer des embuſches dangereuſes des
        <lb/>broüillons, qui re voudnoient ſeduire &amp; t’a
        <lb rend="¬" break="no"/>cheuer de perdre, en t’inſpirant le deſſein im
        <lb rend="¬" break="no"/>pie d’vne rebellion infane, &amp; en te plongeant
        <lb/>dans les miſeres infinaies d’vne guerre ciuile, &amp;
        <lb/>d’vne guerre eſtrangere tout enſemble. Mais
        <lb/>fſur tout au meſme tenmps &amp; ſous le mefme Louis
        <lb/>Empereur &amp; Roy de France, les Eueſques aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>femblez par l’ordre de ce Roy, pour la refor
        <lb rend="¬" break="no"/>mation de l’Egliſe de Dieu, ne nous enſeignent
        <lb rend="¬" break="no"/>ils pas à deteſter generalement toute ſorte de
        <lb/>reuolte, &amp; d’engagement dans vn party rebel
        <lb rend="¬" break="no"/> t-2 <pb n="83"/>
        <lb/>a
        <lb/>1
        <lb/>o
        <lb/>r
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>n
        <lb/>n
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>o
        <lb rend="¬" break="no"/>1te
        <lb/>les,
        <lb/>el,
        <lb/>les
        <lb/>a
        <lb rend="¬" break="no"/>m
        <lb rend="¬" break="no"/>n1
        <lb/>&amp;
        <lb/>1s
        <lb/>uis
        <lb/>le
        <lb/>le, quand ils veulent &amp; ordonnent par vn Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>non expreé́s, que ceux qui auront ſuiuy ou fauo
        <lb rend="¬" break="no"/>riſé qui que ce ſoit contre le Roy, ſeront dé
        <lb rend="¬" break="no"/>poſez de leurs miniſteres, s’ils ſont Eccleſiaſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ques, ou excommuniez s’ils ſont laicques &amp; ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>Culiers?
        <lb/>49
        <lb/>Jl eſt ſans donte, dit le ſainct Synode, que qui¬ caae quiera
        <lb rend="¬" break="no"/>pe- onque reſiſte à vne uiſſance eſtablie de Dieu, ſelon li a i e
        <lb rend="¬" break="no"/> Ae, ſ oom
        <lb/>ene y la marime de ſaint Paul, reſile à tordre de Dieu ſe
        <lb/>meſme. Et partant nous ordonnons d’vn commun ¬Aaae a2.
        <lb rend="¬" break="no"/>aele ea¬.
        <lb/>aduis, que ſi vn Eueſque, ou quelque autre d’vn ordre
        <lb/>infarieur dans l’eſtat Eccleſiaſtique, ſoit par crainte,
        <lb/>on par auarice, ou par quelque autre motif que ce ſoit,
        <lb/>abandonne noſtre maiſtre &amp; Empereur Catholique
        <lb/>Louis, ou viode de ſerment de fideliteé, qu’il ly a pro
        <lb rend="¬" break="no"/>mis, &amp; par vn pernicieux de ſſein vient à ſe joindre
        <lb/>comnent que ce puiſſe eſtre, auec les ennemis de ſa
        <lb/>Majeſté, il ſoit priué de ſa dignité́ &amp;l de ſon miniſte
        <lb rend="¬" break="no"/>re, par vne ſentence Canonique &amp; Synodale. Et ſi
        <lb/>quelque laicque ſe trouue coupable d’vn pareil atten
        <lb rend="¬" break="no"/>at, qu’il s’aſſeure auſſi qu’il ſera frappé́ d’excommuni
        <lb rend="¬" break="no"/>cation &amp; d’anatheme par tous les Ordres de l’Egliſe.
        <lb/>Et apreés cela nous mé́priſerons cette fou
        <lb rend="¬" break="no"/>dre ſpirituelle dont nos anciens Peres nous me
        <lb rend="¬" break="no"/>nacent, &amp; nos Eueſques ne paroiſtront pas au
        <lb rend="¬" break="no"/>jourd’huy les ſucceſſeurs du zele Apoſtolique
        <lb/>de ces venerables Peres, auſſi bien que de leur
        <lb/>throſne, pour defendre l’authorité Royale, &amp;
        <lb/>terraſſer par leurs anathemes, tous ceux qui la
        <lb/>combatent? <pb n="84"/>
        <lb/> ¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>4 En effet on l’attaque temerairement, on ea
        <lb rend="¬" break="no"/>bale, on remue, on ſolicite de tous coſtez la
        <lb/>fidelité des ſubjets du Roy, on traite, on li
        <lb rend="¬" break="no"/>gue auec les eſtrangers, on les introduit dãns
        <lb/>le Royaume, ſans autre pretexte que d’vn mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtre rappellé pour le ſeruice de ſon Prince,
        <lb/>&amp; non chargé de crimes comme on taſche
        <lb/>vainement de le faire croire, mais de gloire,
        <lb rend="¬" break="no"/>de merites, &amp; mal-greé la plus noire &amp; la plus
        <lb rend="¬" break="no"/>furieuſe enuie, de triomphes, remportez ſur
        <lb/>les ennemis de la Couronne. Et les gens de
        <lb/>bien, les vrais ſubijets du Roy, les vrais ama
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs de leur patrie, les Prelats, les preſtres,
        <lb/>tous les miniſtres de la parole de Dieu demeu
        <lb rend="¬" break="no"/>reront muets, froids, &amp; inſenſibles, dans vn
        <lb/>mal ſi deplorable? Que ſi les Eueſques, ces he
        <lb rend="¬" break="no"/>ritiers auguſtes des Apoſtres, ne ſont point tou
        <lb rend="¬" break="no"/>chez, ce qu’à Dieu ne plaiſe, du mal-heur pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blic, &amp; du déchet de ’authorite Royale, qui
        <lb/>leur a toû̂jours eſté ſi chere, &amp; ſi precieuſe:
        <lb/>S’ils ne veulent pas conſiderer, que s’il eſtoit per
        <lb rend="¬" break="no"/>mis d’oppoſer les armes à la volonté du Roy,
        <lb/>les ames impatientes de la domination ne
        <lb/>manqueroient jamais de couleur pour l’entre
        <lb rend="¬" break="no"/>prendre; qu’on ne ceſſeroit jamais de control
        <lb rend="¬" break="no"/>ler l’authorit́ Royale, ſous pretexte de la mo
        <lb rend="¬" break="no"/>derer, &amp; enfin qu’à force de la combatre, pour
        <lb/>la temperer, ou pour l’adoucir, on la deſtrui
        <lb rend="¬" break="no"/>roit entierement: S’ils ne veulent pas conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>derer, que ſi le Roy ne pouuoit choiſir qu’a
        <lb/>gré
        <lb/>¬¬¬¬¬....¬¬¬¬-ra¬¬¬¬---oae¬¬¬--¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬ <pb n="85"/>
        <lb/>l
        <lb/>he
        <lb/>re,
        <lb/>plus
        <lb/>de
        <lb/>1a2
        <lb rend="¬" break="no"/>es,
        <lb/>u.
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>u
        <lb rend="¬" break="no"/>qi
        <lb/>ſe:
        <lb/>er
        <lb rend="¬" break="no"/>oy,
        <lb/>ne
        <lb/>re
        <lb rend="¬" break="no"/>ol
        <lb rend="¬" break="no"/>0
        <lb rend="¬" break="no"/>i
        <lb rend="¬" break="no"/>au
        <lb/>73
        <lb/>gré des Princes les miniſtres de ſon Eſtat, les 4y
        <lb/>miniſtres de l’Eſtat feroient aux Princes, &amp; non
        <lb/>pas au Roy, &amp; ne le conſeilleroient jamais ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>lon le bien de ſon ſeruice, mais ſelon l’inte
        <lb rend="¬" break="no"/>reſt de ceux qui pourroient quand bon leur
        <lb/>ſembleroit les maintenir ou les chaſſer: S’ils ne
        <lb/>veulent pas auoir deuant les yeux, que ceux
        <lb/>qui exeitent, ou qui taſchent d’exciter vne guer
        <lb rend="¬" break="no"/>re ciuile, empeſchent abſolument le bien tant
        <lb/>ſouhaité de la paix vniuerſelle; nos deſordres
        <lb/>inteſtins faiſant eſperer de ſi grands aduanta
        <lb rend="¬" break="no"/>ges à̀ nos ennemis dans la continuation de la
        <lb/>guerre; &amp; la paix domeſtique eſtant la ſeule voye
        <lb/>qui nous peut conduire à l’eſtrangere: S’ils ne
        <lb/>veulent pas, dis-je, deuenir ſenſibles à tcant de
        <lb/>juſtes confiderations, à l’aduantage, à la gloire,
        <lb/>au ſalut, ou de leur Roy ou de leur patrie; Au
        <lb/>moins, qu’ils ſe laiſſent touher aà̀ leur propre
        <lb/>honneur, &amp; à l’excellence de leur propre ca
        <lb rend="¬" break="no"/>ractere, qu’on profane &amp; bleoſſe mortellement
        <lb/>en la perſonne d’vn Cardinal de l’Egliſe de
        <lb/>Rome.
        <lb/>Autresfois vn Eueſque de France, quoy qu’in¬ne raren .
        <lb/>fane &amp; conmaineu manifeſtement dui crime er te ei
        <lb/>1o. cap. t9 de Egid.
        <lb/>itremifſible de lee- Majeſté, ayant eſté traité
        <lb/>auee quelque ſorte de rigueur, par le Roy
        <lb/>meſme qu’il auoit rrahy, les autres Eueſques
        <lb/>aſſemblez pour le condamner ne laiſſerent pas
        <lb/>de ſe plaindre au ſoy du traitement peu reſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>tueux, que leur collegue auoit receu, &amp; ne
        <lb/>R
        <lb/>l
        <lb/>5
        <lb/>1 <pb n="86"/>
        <lb/>1
        <lb/>aaaea-aaaaaa
        <lb/>ga-qs
        <lb/>74
        <lb/>As eia puient pes die ’ puoires de lu ſees
        <lb/>vne ſeuere reprirhande. Et le parrieide ordonné,
        <lb/>non par vn Roy, mais par vn ſimpleParlement,
        <lb/>ontre la perſonne d’vn illuſtre Cardinal, ne
        <lb/>ſera point capable d’allumer le zele &amp; l’indi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnation ſainte des Eueſques de ce temps? Et
        <lb/>ne comprennent-ils pas, ne voyent-ils pas
        <lb/>qu’ils ſont proſcrits en quelque ſorte auec ce
        <lb/>relat, &amp; expoſe auec luy à l’impieté, &amp; à
        <lb/>la eruauré des ames les plus deſeſperées; que
        <lb/>tous les couſteaux qui pendent ſur la teſte du
        <lb/>Catdinal, pendent ſur leur teſte, &amp; que la li
        <lb rend="¬" break="no"/>cence de le tuer eſt vne porte ouuerte à la li
        <lb rend="¬" break="no"/>eence, &amp; aà l’impunité́ des aſſaſſinats les plus
        <lb/>abominables ? Qu’ils penſent done ſerieuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment à ſe reſſentr de l’outrage fait à la ſain
        <lb rend="¬" break="no"/>ctete de leur ordre auguſte &amp; inuiolable, à̀ ſoû
        <lb rend="¬" break="no"/>tenir la cauſe de leur dignité ſacrée, &amp; Apo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtolique, à proteger courageuſement vn acu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe qui a’pour témoins de ſon innocence ſes
        <lb/>propres aceuſateurs; qui ayant eſté ſi long
        <lb/>temps ſans charges, ſans gouuernemens, ſans
        <lb/>places, ſans alliances, &amp; deſtitué de tout au
        <lb rend="¬" break="no"/>tre appuy que celuy de leurs Majeſtez, n’a
        <lb/>point voulu qu’elles euſſent d’autre oſtage de
        <lb/>la idelité, que la facilité de le défaire quand
        <lb/>elles voudroient; dont l’eſloignement forcé &amp;
        <lb/>tumultuaire a empiré viſiblement, &amp; non pas
        <lb/>amandé comme on pretendoit, la condition
        <lb/>des affaires publiques; que l’on n’a jamais plus
        <lb/>t7
        <lb/>
        <lb/> a¬¬ <pb n="87"/>
        <lb/>violemment perſecuré, que lors qu’il falloit le 99
        <lb/>couronner pour la grandeur &amp; pour le bon
        <lb rend="¬" break="no"/>heur de ſes ſeruices; contre la teſte duquel on
        <lb/>ordonne que les mains de tous les hommes
        <lb/>ſoient armées, pendant qu’il eſt armé pour la
        <lb/>defenſe de ſon Roy; &amp; que les veritables gens
        <lb/>de bien auoüient ingenument auoir eſté jugé,
        <lb/>proſcrit, &amp; condamné d’vne maniere ſi cruecl
        <lb rend="¬" break="no"/>le, ſans cauſe, ſans forme, ſans pouuoir; l’Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſt qui le condamne contre la volonteé du Roy,
        <lb/>ayant fi peu de force, qu’il paroiſt pluſtoſt
        <lb/>vne vengeance d’ennemis irritez, que la re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolution d’vn Senat conſtant, ſage, magnani
        <lb rend="¬" break="no"/>me, &amp; inebranſlable dans l’amour de la Iuſti
        <lb rend="¬" break="no"/> ce: Vt magis iratorum hominum ſtudium, quam Siee l pit.
        <lb/>ep. . d Letaeli.
        <lb/>conſtantis Senatus conſilium eſſe videatur,
        <lb/> O. 8-Oau .a4¬.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
