<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3626_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le secret de la paix à la reine.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=inZKAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Secret (le) de la paix à la reine.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="viaf:7148449524815690520" xml:id="IL_HameauHyerome.xml">
            <persName>
              <forename>Hyérôme</forename>
              <surname>Hameau</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-03">Permission d'imprimer du 26 mars 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="16" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3626. Secret (le) de la paix à la reine. Paris, Hyérôme lit Hameau, 1649,
          16 pages. U y en a mie autre édition sur l'imprimé à Paris , etc. La permission d'imprimer
          est du 26 mars. En outre, Hyérôme Hameau l'a publié lui-même une seconde</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_17" source="Moreau">
          <p>Entrée de l’armée de l’archiduc Léopold en France</p>
          <date when="1649-03-22">1649-03-22</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-13" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>LE
        <lb/>SECRET
        <lb/>DE
        <lb/>LA PAIX.
        <lb/>A LA REYNE. <figure type="decoration"/>
        <lb/>Sur l’imprimé
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Che HIEROSME HAMEAV, ruë S.Iean de Lantran,
        <lb/>proche le College des trois Eueſques.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permiſſion.</imprimatur>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>LE SECRET DE LA PAIX.
        <lb/>A LA REYNE.
        <lb/>MADAME,
        <lb/>N auons experimemté ces iours paſſez deux mouue
        <lb rend="¬" break="no"/>mens exeraordinairesà la Nature, &amp; incroyables à la Philo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſophie: vn deſir axtſme de la Paix, &amp; ne tres-gtande
        <lb/>crainte de l’auoir: Ou ne peut pas nier que nous ae l’ayons
        <lb/>ſouhaittée ardemnent, parce qu’elle n’eſt plus vne ſeule
        <lb/>complaiſance, mais vne neceſſité d’affalres aur deux Partis.
        <lb/>Toutesfois lors que l’on nous a annonéqu’elle venoit dans
        <lb/>Paris ſans le Roy &amp; la Royne, e’eſt choſe eſtrange, que ce
        <lb/>pauure Peuple qui trombloit encore ſous le fer des Babares,
        <lb/>&amp; ſous les furies de la faim, demandoit la Guere qui luy de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit prolonger l’vn &amp; l’autre tourment, pluſtoſt que de luy
        <lb/>veoir ariuer la Paix ſans vos Maieſtez.
        <lb/>Pardonnez, MAD AME, à la plus innocente des paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions, qui ne vient que d’vn excés d’amour &amp; de reſpet qu’o
        <lb/> pour vos Maieſtez, &amp; qui fait que les choſes les plus vtiles
        <lb/>&amp; les plus agreables nous ſemblent deſaduantageuſes &amp; fu,
        <lb/>neſtes, ſi elles ne ſont honorées par voſtre Preſence Nous
        <lb/>voulons veoir dans la ſrenié, ce viſage qui s’eſt couuert de
        <lb/> nuages ſur nous, nous voulons veoir cette main que l’igno
        <lb rend="¬" break="no"/>rance &amp; le malheur ont armée de fleaux contre nous, toute
        <lb/>perſecutante qu’elle eſt nous l’aymons, &amp; nous iugeons qe
        <lb/>L’vnIQE SEcrRET DE LA PAiX que Voſtre Majeé
        <lb/>A ij <pb n="8"/>
        <lb/>Trtul
        <lb rend="¬" break="no"/>2
        <lb/>2
        <lb/>coéuse à o Peuple, e’eſt de prẽdre les aiſes de l’igſe pour
        <lb rend="¬" break="no"/>retouener dans Paris, &amp; ramener le Roy. Toutes les raiſons.
        <lb/>diuies &amp; hnmaines non ſeulemét vous conuient, mais vous
        <lb/>forcet d’vnedouce violence à prendre cette reſolution.
        <lb/> Premierement, MAD A ME, il n’y a point d’apparence
        <lb/>de faireetrer la Paix comme vne incoonueë ans Paris, Elle
        <lb/>qui eſt la Fille du Ciel, le nœud de la tres-Auguſte Trinité,
        <lb/>qui fait le monde par ſes accords, &amp; le Paradis par ſes re
        <lb rend="¬" break="no"/>Qgards: Voftr Majeſté qui eſt ſi pieuſe, ſçait comme on a
        <lb/>eraitté de tout temps les Reliques en l’Egliſe, &amp; comme on
        <lb/> Iianus dée
        <lb rend="¬" break="no"/>dieitia.
        <lb/>les a fait entrer dans les Villes portées en triomphe ſur les
        <lb/>eſpaules des Pontifes ſacrez, &amp; ſuiuies des Roys &amp; des Rey.
        <lb rend="¬" break="no"/>nes, auec toutes les Pompes, &amp; toutes les magnificences poſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fibles. La Paix,MADAME, c’eſt la Relique de Ie sSvs
        <lb rend="¬" break="no"/>CHiST, qu’il nous a laiſ́e, &amp; conſignée auee ſon Sang
        <lb/>an detnier de ſes iours; C’et le Fruict de ſa Paſſion, la Con
        <lb rend="¬" break="no"/>quefte de ſon mour, &amp; l’Ornemens de ſa loire ; :&amp; vous la
        <lb/>vauadrlez faireœtrer dans les portes de voſtre ville Capitale
        <lb/>aormme vae captiue, qui auroit honte de ſe montrer, &amp; de ſe:
        <lb/>produire au iour qu’elle penſeroit n’eſtre fait que poueſclai
        <lb rend="¬" break="no"/>rer ſa honce. Elle eſt de trop bon lleu pour ſupporter ce meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>peis, elle a xrop de merite pouar tiser ſi peu de reſpect: Vous ne
        <lb/>ouaszpas ignorer que cét adorable Saeremant à qui voſtre
        <lb/>Pieté a iurévn commerce inſepatable s’appelle L A P A 1X
        <lb/>elou l’vſage des anciçns Peres de l’Egliſe, &amp; vous ſçauez en
        <lb/>quel appareil on leporte par nos ruës à cette haute ſolemni.
        <lb/>té, qui fait que toutes les Villes de la Chreſtienté ſemblent
        <lb/>autaat d’Iſles celeſtes ou le Paradis eſt deſcedu pour ce iout
        <lb/>là: La Pai eſt la ſœur de l’Euchariſtie, qui porte ſon nom
        <lb/>&amp;ſeseéfes, ſans qui elle ne ſeroit nullement ce qu’elle eſt;
        <lb/> Ee vot Majeſté la voudroit faire marcher comme vne Ro
        <lb rend="¬" break="no"/>eariese, à peti bruit, &amp; à petit train, ce qui feroit croire,
        ou
        <lb/>que vous ne la iugerlez pas faite,ou que vous aurlez quelque
        <lb/>repeontance de l’auoir accardée.
        <lb/>La ville de Paris vous oſe dire franchement ce que la Su
        <lb rend="¬" break="no"/> Reg ll namite dit au Peophete Elizée, qui ſe contentoit de luy en
        <lb rend="¬" break="no"/> cap uaoyer ſon baſton par ſon Serviteur Giezi,pour reſſuſciter ſon
        <lb/>fils. <pb n="9"/>
        <lb/>97
        <lb/>5
        <lb/>l. Viue Dieu, &amp; viuevoſtre Ame, ié ne vous quaitteray
        <lb/>point, mais vous viendrez en perſonne en ma maiſon. Ie n’ay
        <lb/>plus que faire de Conferenees, ie ne m’arreſte point aux De
        <lb rend="¬" break="no"/>putez qui portent les marques de voſtre authorité, i’en ſuis
        <lb/>au mourir, &amp; il n’y a point d’eſperance de vie pour moy, ſ
        <lb/>vous ne venez pour me la rendre; le veux veoir mon oy,
        <lb/>mon Dieu-donoé, ie veuxouyr encore retentir dans l’encein
        <lb/>te de mes murailles cét aymable nom d’Anne, qui doit faire
        <lb/>mes ioyes comme ila fait mes deſplaiſirs; venez vous meſme,
        <lb/>venez, &amp; tout eſt fait.
        <lb/>La vraye Paix de Dieu conſiſte en l’vnion, &amp; on ne s’ima.
        <lb/>ginera iamais qu’elle ſoit faite, tant que V. M. s’eſloignera
        <lb/>du ſeiour deParis qui eſt celuy de nos Roys, &amp; ſe deſ-vnira de
        <lb/>la preſence de ſon Peuple pa desfuittes eſtudiées, &amp; des deſ.
        <lb/>ſeins precipitez, qui ſont inſupportables a ceux qui ayment;
        <lb/>nous ſoupçonnerons laGuerre iuſques dans le Sacrement d6
        <lb/>Paix,ſi voſtre chere preſence ne nous confirme les aſſeuran4
        <lb/>ces de ſa bonté. Nous croirons touſiours qu’en conſcienee
        <lb/>elle ne peut s’approcher de la face de Dieu, ſi elle nous ban.
        <lb/>nit de la ſienne. Le bien, dit ſainct Deuys, na vient point d’v
        <lb rend="¬" break="no"/>ne demie cauſe: auſſi ne doi-il pas eſtre faict a demy par vns
        <lb/>grande Reyne a qui il appartient d’imiter Dieu de qui les
        <lb/>auures ſont parfaictes. Vous auez oté les Regimens qui
        <lb/>nous cauſoient la faim, oſtez-nous- les obſtacles qui nous
        <lb rend="¬" break="no"/>cauſent voſlre abſence..
        <lb/>Et pour dire vray, s’il vous plaiſt de conſiderer les raiſons
        <lb/>humaines apres les diuines, vous ne pouuez nos priuer plus
        <lb/>long-te mps de la preſence du oy , ſans comimettre quelque
        <lb/>ſorte d’injuſtice, Excuſez, MADAME, vne ſaincte ialouſis
        <lb/>qui n’a point d’autre otigine que l’amour qu’on vous porte
        <lb/>dans Paris. Nous ne pouuons nous perſuader que vous ſoyez
        <lb/>ſeule la Mere de ceres-aymable Prince que nous vous de.
        <lb/>maodonsc’eſt le Fils de nos ſouhaits,c’eſt le Fils de nos prie
        <lb rend="¬" break="no"/>es de nos latmies, c’oſt le Fils des cpnſeils de vos bons Ser,
        <lb/>uiteurs, nous auons diſputé plus de vingt-ans auec le Ciel
        <lb/>lux l’obtenirnous l’aansaforcé pat s deuotiods conti
        <lb rend="¬" break="no"/>aualles a vouale dner, &amp; voas auriea le ceur de nous le <pb
          n="10"/>
        <lb/> -e
        <lb/> 6
        <lb/>Fauit eén vn funeſte moment qui enſedeliroit outes noGs
        <lb/>oyes.
        <lb/> Pleut a Dieu que vous euſſiez maintenant deuant les yeux
        <lb/>tout ce qui ſe paſſa dans Paris, à cét auguſte iour qui vous fit
        <lb/>la Mere d’vn Dauphin; Perſonne ne s’eſtimoit alors mal-heu
        <lb rend="¬" break="no"/>reux apres auoir veu naiſtre la Felicité, &amp; perſonne aufſi ne
        <lb/>vouloit eſtre heureux que par ſa naiſſance. Paris diſſipa ce
        <lb/>iour là toutes les furies de la Guerre, &amp; arbora par tout les
        <lb/>eſtandars dela Paix, il ouurit autant de bouches qu’il y auoit
        <lb/>par tout de feux de ioyes, &amp; il alluma autanat de flammes qu’il
        <lb/>y auoit d’Eſtoilles au Ciel.
        <lb/> O Louys le luſte, diſoit-il, Fauory du Tout-puiſſant, qui
        <lb/>ne dira que vous eſtes nay pour la ſeconde fois à ce iour au
        <lb rend="¬" break="no"/>quel vous nous auec doõné ce pourtrait animé de vs vertus.
        <lb/>O Anne d’Auſtriche, quoy que vous ſoyez accouchée ſur le
        <lb/>tard, vous ne laiſſez pas d’eſtre vne mere tres-heureuſe d’vn
        <lb/>Enfant, qui n’eſt pas tant nay pour vous, que poar le ſalut d̀
        <lb/>cette MonarchieO France ce nouuel Iſaac eſpaoùiira ton
        <lb/>cœut, &amp; tu receuras des conſolations de celuy dont tu ne
        <lb/>peux encore receuoir des paroles! O combie de chaiſnes
        <lb/>ſes delicates mains briſeront, combien ouuriront-elles de
        <lb/>priſons, combien finiront elles de banniſſemens, combien
        <lb/>de cachots ſes petits yeux eſelaireront, &amp; combien de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres ſeront eſcraſe loubs les pieds de tét Enfant, Taiſez
        <lb/> vous flots, taiſez-vous tempeſtes, &amp; rendez-vous dociles au
        <lb rend="¬" break="no"/>pres du berceau de ce ſacré Dauphin: Puiſſances celeſtes he
        <lb/>nous l’enuiez pas de long-temps, preſtez-nons pour vn ſiecle
        <lb/>teluy que vous nous auez donné apres tant d’annes de prie
        <lb rend="¬" break="no"/>res. Qu’il aille au delà des proieſſes de ſés Ayeux, &amp; quoy
        <lb/>que nay a condiilon de mourir, qu’il ne trauaille iaais que
        <lb/>pour l’immrtalité. Qu’il ſouhaitte d’eſtre aymé,qu’il ctaigne
        <lb/>d’eſtre craint, que les iniuſtes le reſſentent comme vehgeur,
        <lb/>es opprimez comms vn liberateur, les enhemis comme v
        <lb/>cœur Martial, &amp; lesdubjets come va oy’ doPaltd
        <lb/>heuoilles.
        <lb/>3
        <lb/> Voila, M A DA ME, ce quiſedifi poqur lordànse
        <lb rend="¬" break="no"/>risoilaquelseftoien les ſetimies de vos leillaurs ſnbjos,
        <lb/>aa
        <lb/>2 <pb n="11"/>
        <lb/>1
        <lb/>7
        <lb rend="¬" break="no"/>A
        <lb/>ye 6
        <lb/>aposquoy l faut auoüe quéc’eſt vn anar creue-ccœur, e
        <lb/>nous veoir ſeparez d’vn objet ſi delicieux, dans lequl ger
        <lb rend="¬" break="no"/>nenttoutes nos eſperances, &amp; ient tgures nos vies.
        <lb/>Vous nous traittez comms Dieu iuſtement irrite traitte les
        <lb/>damoez, vous nous afftigez de la peine du Dam, que les Theo
        <lb rend="¬" break="no"/>logtens appellent la pire des Enfers. Voqus faittes éclipſer ſu;
        <lb/>nous e bel eil dont nous puiſome nos clartez &amp; nos-ioyes,
        <lb/>vous nous rendez la vie odieuſequ nousae deſirons conſer.
        <lb/>uer que pour luy. L’Eſeriture vous a pû apprendre qu’Abſa
        <lb rend="¬" break="no"/> lon fils de Dauid, eſtant reconcilié auecſon Pere apres vne
        <lb/>horible offence, a telle condition au’il ne verroit pas le Roy
        <lb/>pour quelque emps, s’affligea tellement de ce delay, qu’il
        <lb/>eſſaya par tous moyens de traicter ſon eniere reconciliation
        <lb/>aucc loab qui eſtoit tres-puiſſant ſur l’oeſprit de Dauid. Mais
        <lb/>comme il differoit de l’aller veois, il fit mettre le feu à ſes
        <lb/>bleds, ce qui fit que loab, ardent comme ſon bled meſme,
        <lb/>vint a luy pour luy reprocher ſon ingratitude; Mais Abſalon
        <lb/> luy dit, il n’eſt pas queſſion de cela maintenant, il n’y a qu’vn
        <lb/> mot, o të -aaoy? os me fais voir le Roy nonPeré ? Si ce Filss, Reg
        <lb/>deſ naturé portoit auee tant d’impatience la priuation du vi
        <lb rend="¬" break="no"/>age paternel, combien penſe-vous, MA D A ME, que
        <lb/>vos vrays &amp; naturels ſubjets Iouffrent da tourment pour ſ4
        <lb/>veoir eſloigner des yeux de vos Majeſtez. Les iours uou
        <lb/>ſemblent ſans clarte, &amp; les nuicts ſans repos, les diuertiſſe.
        <lb rend="¬" break="no"/>mens ſans plaiſir, &amp; les affatres ſans ſatis-faction, tout ce
        que
        <lb/>nous voyons nous ſemble porter les marques de noſtre mal.
        <lb/>heur, tant que nous ſommes priuez de noſtre Dieu-donné, &amp;
        <lb/>de vos qui l’auez produit pour nous, &amp; qui eſte; obligé4 d
        <lb/>nous lerndt.
        <lb/>Si on, ſe contentoit de nos mal-heurs ſns y adjoſte des
        <lb/>crimes, nous uûrios encoromoins de ſuiet de nous plaipdre,
        <lb/> mais qu’on publlaa la faca du Cjel &amp; de la Terre que ppus
        <lb/>exporietons rudes çfatimespour punir nqſtre rebel;
        <lb/>lipn, e’eſt ce que ous e pouons ſouffrir ſans d’horrible
        <lb/>conulſiasde douleur. Si nus Sommes rebelles c’et l3
        <lb/>ſaim dpoas nu’aus pû ſuporel’empirp Sit nos,ſo
        <lb/>erebelles, ç’et au fet des Allemuns, &amp; dcs Polonpjsqu8
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>.2 <pb n="12"/>
        <lb/>-¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>s
        <lb/>3
        <lb/>sous n’auons pas vuh receuoit ahsns entrailles. Quele
        <lb/>rebelles qui prient inceſſamment pour’leur Roy, qui l’appel
        <lb rend="¬" break="no"/>lent auec des deſirs imptiens, quiluy ouurent to utes leurs
        <lb/>portes, qui luy vouẽnt &amp; peomettent des obeiſſances imor
        <lb rend="¬" break="no"/>telles, &amp; qui demandent ſeulement qu’on ne ſe ſerue point de
        <lb/>ſon nom &amp; de ſon innocécce, podr oxpoſar leur bien au pillage
        <lb/>&amp; leur vie aux maſſaeres: Nous auons ſupporté prés de trente
        <lb/>ans la peſanteur d’vn ioug que d’autres Peuples n’euſſaent pas
        <lb/>ſouffert trente iours, pour ne contrariet pas en auecune façon
        <lb/>l’authorité du Roy, &amp; éuiter l’ombre meſme de la eebellions
        <lb/>Mais comme les pernicieux conſeils de ceux qui vouloient
        <lb/>aiuoir les detnieres’deſpoüilles de la France, ſe ſont portez à
        <lb/>des extremitez qui n’auoient point d’exemples dans les ſie
        <lb rend="¬" break="no"/>cles paſſez, &amp; qui’doneront de l’horreur à tous ceux qui ſont
        <lb/>à venir: Les Compagnies Souueraines ſe ſont-oppoſé́os ſelon
        <lb/>les formes, ſans autre crime que d’auoir fait trop tard, ce que
        <lb/>lLa conſcience les obligeoit de faire pluſtoſt: C’eſt pour ce la
        <lb/>qu’on a formétant d’ombrages en voſtre eſprit contre le Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement, &amp; qu’on a remué Ciel &amp; Terre pour accabler de
        <lb/>ons Seruiteurs qui ſe ſacrifioié̈t pout le bien de l’Eſtat, pour
        <lb/>laconſeruation du demaine du Roy voſtre Fils, pour l’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur de voſtre conduitte, &amp; pour la teputat ion de voſtre Re
        <lb rend="¬" break="no"/>gence. Il ̂ſt tres-ayſé de difcerner ceux qui ſont plus a vous,
        <lb/>ou ceux qui ne ſuiuent le Roy que pour de deſpoüiller, qui
        <lb/> dorent les lambris ds leurs mailons de ſon Or, qi font cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ler les canau de leurs lardins du ſang de ſes Peuples, qui
        <lb/>nourriſſent vn luxe proigieux de ſa ſubſtance, &amp; font des
        <lb/>fortunes d’art magique, qui changent leur; pallle en des dia
        <lb rend="¬" break="no"/>mans: ou bien ceux qui viuent tres-frugalenaent ſelon l’an
        <lb rend="¬" break="no"/>tienne dſcipline, &amp; qui apres ttente &amp; quatante ans de
        ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>ces neutent pauures, ſi le bien ne leur vient de patrimoine;
        <lb/> Dans tousces troubles ils ot expoſé leut bien pour conſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uefr le voſtre, &amp; n’ont tiré autre- proffit que la gloire de
        leur
        <lb/>ſeruice. Certes ilſeroit ſouhaiettable qu’il y eubdn nombre
        <lb/>de ces gens-la, &amp; monsds &amp;es fauoris, de ces efpits obſe
        <lb/>eues des Grands, qui apres uioiteſté leurs lIlolatres ſe fone
        <lb/>eur Idole pour vſurpet le ſactfite de leu bien, de leurhon!
        <lb/>ueur, <pb n="13"/>
        <lb/> s
        <lb/>aeur, &amp; de leur raiſon. Ce ſeroit donc a tort, MADAME
        <lb/>que vous les priueriez plus long temps de la preſence du
        <lb/>Roy, n’ayant rien de plus. odieux,ny moins merité que le
        <lb/>non de rebelles..
        <lb/>Mals ſans regarder ce qui nous touche, voyez &amp; conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>rez vos propres intereſts, &amp; vous trouuerez qu’il n’y a lieu
        <lb/>õu vous ſoyez auec plus d’honneur ny de ſeureté́ que dans
        <lb/>Paris: Il eſt certain que voſtre Perſonne y eſt aymée &amp; reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pectée, que ſi le malheur des temps &amp; la rigueur des impo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſitions, a quelquefois arraché de la bouche du petit peuple
        <lb/>des plaintes &amp; des murmures moins ſeans à voſtre bonté, il
        <lb/>faut excuſer l’excez de la douleur, &amp; la-neceſſité qui n’a
        <lb/>point de Loy. Dans ce grand desbordement de libelles qui
        <lb/>ne ceſſent de couridans Paris, les plus ſanglants efpargneht
        <lb/>touſiours voſtre Nom. Voſtre Maieſté n’aura pas pluſtoſt
        <lb/>paru auec ce viſage auguſte qui a fait tant de fois nos beaux
        <lb/>iours, elle n’aura pas pluſtoſt commenc à donner-la clartée
        <lb/>aux affaires tenebreuſes, &amp;de l’ordre aux confuſes, à remet.
        <lb/>tre d’vne main ſacrée les membres diſloquez de l’Eſtat, à
        <lb/>faite la Paix, &amp; donner l’abondance des biens, qu’elle fera
        <lb/>teflorir toutes les affections àſon ſaruice..
        <lb/>Où iroit voſtre Maieſté pour trouuer mieux que Paris?
        <lb/>Toute la France eſt en trouble, &amp; il n’y a Ville, ny Prouince,
        <lb/>ou vous n’experimentez de grandes difficultez, faute de les
        <lb/>auoir preuenuës par vn remede neceſſaire. Ce n’eſt pas ſans
        <lb/>raiſon que ces anciens diſoient, qu’il y auoit des Genies atta
        <lb rend="¬" break="no"/> chez à la terre de certaines villes, qui faiſoient leur bonne
        <lb/>fortune, &amp; qu’on ne pouuoit changer de lieu ſans changer le
        <lb/>bon heur des habitans: C’eſt pour cela que Rome eſtant
        <lb/>ruynée &amp; deſolee par ſept fois, a eſteé touſiours rebaſtie en la
        <lb/>meſme place, ſans que les fortes oppoſttions de ceux qui la
        <lb/>vouloient tranſporter ailleurs preualuſſent cõtre l’antiquieé.
        <lb/>Dans cette veuë ie voy fermemét que Paris a vn grand Ange
        <lb/>tutelaire, que Dieu a determiné à ce lieu-cy, que les Roys ne
        <lb/> peuuent abandõner ſans ſe priuer de cetre haute protection.
        <lb/>Le Roy eit nay homme à Sainct Germain, mais il eſt nay
        <lb/>plus proprement, Roy à Paris, lors qu’il a eſté reconnu daus. <pb n="14"/>
        <lb/>0
        <lb/>ſon Patlenment, s’il aoit à viure é homme partilctilie, 1
        <lb/>pourroit demeurer parmy les Grottes, les Bois, &amp; les Fonta!.
        <lb/>nesyd’vn lieu ſi delicieu; Mais ’il veue vinuta en Roy, il faute
        <lb/>Que ce ſoit à Paris, où ſont les hommes &amp; les afaires,ls Arte
        <lb/>&amp; les Empires.
        <lb/>Quand l’Empereur Tibere quitea ome pour allet de
        <lb rend="¬" break="no"/>meurer à Capri, il commencçaà perdre plus que ianais as
        <lb/>mout de ſes ſujets, &amp; deuin ſemblabl à vn vieux Hibou, qui
        <lb/>fuioit le iour &amp; les hommes, pour ronger ſon cœut dans vne
        <lb/>maligne ſolitude. Nos Rois n’ont que faite de cetee metho
        <lb rend="¬" break="no"/>de, ils ne ſont pas faits pour eſtre cache, mals pout ſe faire
        <lb/>veoir à toute heure, parmy les applaudiſſemes de leurs ujets.
        <lb/>Tant plus vous differez de vous tranſportetr à Paris, d’au.
        <lb/>tant plus trauaillez-vous à laruyne de vaſtre Eſtat, les Cà
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnes pleurent, les Villes ſouſpirene, toutes les affaires ceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent, tout commerce eſt interrompu, il n’y a plus dequoy
        <lb/>faire des tributs, les peuples s’accouſtunent à ne rien paye
        <lb/>&amp; deſaprennent la Monarchie. Le l’arty qui a commencé
        <lb/>auec aſſez de ſincerité ſe peut alterer, &amp; on ne peut pas ref
        <lb/>pondre qu’il n’y puiſſe auoir auec le temps des mineurs qui
        <lb/>trauailleront ſous terre, &amp; qui chercheront la terre ſous vu
        <lb/>voile de couleur celeſte;, Voſtre abſcence sourrit toutes leurs
        <lb/>eſperances, &amp; voſtte arriuée eſt capable de les deſtruire.
        <lb/>Pendant que vous differez, les enuieux s’eſueillent, &amp; les
        <lb/>ennemis ne dorment pas dans ces diſſenſions: Ceux-la me.
        <lb rend="¬" break="no"/>me qui eſtoient aſſez gens de bien, deuiénnent quelquefois
        <lb/>neſchanis, pour auoir trop d’occaſion de mal faire. Venez,
        <lb/>monſtrez-vous, montez ſur le Troſne de Paris, &amp; diſſipez
        <lb/>toutes les factions, on punit aſfez ſouuent les eſprits remuans
        <lb/>en leur accordant le pretexte pour lequel ils ont remué.
        <lb/> En venant à Paris voſtre Maieſté fait vne Paix aſſeurée, en
        <lb/>vous en tenant eſloignée, vous declarez la Guerre que vous
        <lb/>ne pouuez faire en conſcience à vne ville qui vous tend les
        <lb/>bras, &amp; que vous ne pouuez entretenir dã̃s ce manquement
        <lb/>de finances que par la permiſſion des crimes, &amp; par vn delu
        <lb rend="¬" break="no"/>ge de pechez qui ſont indignes de voſtre Vertu, pernicieux
        <lb/>à voſtre ſalut, &amp; outrageux à voſtrereputation laqulle doit
        <lb/>1 <pb n="15"/>
        <lb/>1
        <lb/> &amp;
        <lb/>regarder l’immortalité. Les ſages Polit iques diſent, que ſiva
        <lb/>Roy miteur troaue la Guerre, il la doit au pluſtoſt finir, &amp;
        <lb/>’il rencontre la Paix ll fait tres-bien de la conlſeruer ſoi
        <lb rend="¬" break="no"/>gneuſement, ſon eſpé́e eſtant mieux dans le fourreau que
        <lb/>dans toutc autre main: les Armes ſont naturellemene licen
        <lb rend="¬" break="no"/>tieuſes &amp; entreprenantes, qui ſe mettent aiſé́ment dans les
        <lb/>mains &amp; s’en retirent difficilement dans les ſucce incertainse
        <lb/>elles ſont ſuiuies d’vne diſſipation de biens certaine, elles
        <lb/>vous couſteront ce que vous aue &amp; ce que vous n’auez pas:
        <lb/>Mais la Paix ne vous couſtera q’vne bonne volonteé́. Enfin
        <lb/>les maladies ſe gurtſſſent par le retranchement de leurs cau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes, d’ò il ſuit que tout le trouble eſtant arriueé par l’enleue
        <lb rend="¬" break="no"/>ment du oy, il doit eſtre appaiſé́ par ſonrpours.
        <lb/> Si Voſtre Maicſté́ prend cette reſoluuion d venir incon
        <lb rend="¬" break="no"/>tinent à Paris, la geuereuſ confiance quevous teſmaoignere
        <lb/>a vos Peuples gaignera infalllblerment tous les cœurs, &amp;
        <lb/>vous fara Reyne du plus haut Empire du monde,qui eſt ca
        <lb rend="¬" break="no"/>oy des Eſprits: C’eſt ainſi que les plus illuſtres hommes de
        <lb/>la terr on ont vſé. Daid s’abandonna vn lour entre les; eg.
        <lb/>mains de Saul ſon peeſeauteur, qui rauy de cette action l’e. *
        <lb/>braſſa en pleurant, &amp; luy predie qu’il ſeroit Roy apres luy:
        <lb/>Auguſte ſe mit a la diſcretion de Cinna qui auoit conluré ſa oe!
        <lb/>mnort, &amp; en fita l’inftant l’vn de ſes meilleurs amis, Poaue. ¬.
        <lb/>guſt,
        <lb/> vous refuſer a vos fdelles ſtruiteues ce que ceux-cy par e
        <lb rend="¬" break="no"/>cez de gene roſitté́ ont accoedé a leurs ennemis; L’Inocente
        <lb/>du Roy voftre HFils, &amp; de Monſieur, vous feroiene trouuer
        <lb/>de la ſeureté parmy les Lyons, &amp; vous douterez qu’il n’y aie
        <lb/>de la veneratiou pour vous parmy des ſuiets ſi reſpectueux
        <lb/>&amp; ſi dociles?
        <lb/>Quant a Monſieur le Cardinal Maarin, Voſtre Maieſtd
        <lb/>cherit trop ſes merites pour luy donner la peine decavoyage
        <lb/>ou il n’y auroit ny honneur, ny aſſeurance pour luy,il eſt uſſi
        <lb/>trop auiſeé pour s’y comettre, il ſçait l’ve &amp; l’autre fortune,
        <lb/>il connoiſt l’umeur des Peuples dont il eſt mal-yſé de fet
        <lb rend="¬" break="no"/>cer les volontez Quand il entreroit dans Paris tout enuton
        <lb rend="¬" break="no"/>né de legions de feu, &amp; qu’il ſeroit muny de tous tofte de
        <lb/>remparts de fer &amp; de bronze, quel plaiſir prendroit ilde ſe <pb n="16"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>12
        <lb/>Faire place au cœur des Pariſiens a coups de Canon: Iln’ig
        <lb rend="¬" break="no"/>nore pas que-les Loix de ce Roy aume portent l’excluſion
        <lb/>des Miniſtres Eſtrangers, ſelon qu’il fuordonné́ &amp; pratiqué
        <lb/>en la minorité de Charles VIII. Les François ne s’inquiet
        <lb rend="¬" break="no"/>rent plus de ce qu’on ne les fait poinr Papes de ome, auſſi
        <lb/>les Italiens ne ſe doiuent point faſcher s’ils ne ſont pas admis
        <lb/>a gouuerner l’eſtat de France.
        <lb/>Vous dlrez, MA D A ME, que le feu Roy vous l’auoi
        <lb/>donné, mais ce preſent lay venoi de la main d’vn Miniſtre
        <lb/>violent, qui tout du long de Ion Miniſtere a tenu les Loix a la
        <lb/>chaiſne, &amp; ſes paſfions au gouuernail, qui n’auoit autre but
        <lb/>que de faire dominer ſen eſprie en ſon ſueceſſeur, pour nous
        <lb/>tourmenterencore apres ſa mort; Voſtreaieſté n’as pas creu
        <lb/>que le feu Roy l’ait vouluobliger-au choix des Miniſtres, ou
        <lb/>elle n’a pas craintde le deſ-obliger, quand de-ces ſept Anges
        <lb/>du Conſeil, elle en a congedieé vn, &amp; empriſonné- l’autre, Les
        <lb/>Miniſtres ſont ambulatoires &amp; ſe changente ſelon-lesoccur
        <lb/>rences, mais noſtre -peupleeſt touſiours a vous, &amp;’compſe
        <lb/>lecorps de voſtre Etat ; Voſtre prudence n’a garde de faire le
        <lb rend="¬" break="no"/>principal de ſa vie, de ce qui n'eſt-qu’vn acceſſoire: Auſſ?
        <lb/>Monſieur le Cardinal ayme trople bien de voſtre Eſtat pour
        <lb/>ſe vouloir conſeruer par ſa ruine, il ne doit pas eſtre moins
        <lb/>genereux que S. Gregoire Nazianae, qui voyant vne grandei
        <lb/>tempeſte eſleuée a Conſtantinople pour le priuer de ſadigni
        <lb rend="¬" break="no"/>teé, quoy qu’il euſt aſſez de moyens de ſe bien deffendte, il ay
        <lb/>ma mieux ceder, &amp; dire en partante ſi ie ſuis le Ionas de ce
        <lb/>ſiecle, &amp; quela bouraſque s’eſt eſleueée pour moy, &amp; que par
        <lb/>moy elle doit eſtre appaiſée en me iettant dans la nmier, ie
        <lb/>m’offre de bon cœur pour le ſalut de mes freres:, ſçachant
        <lb/>bien qu’en faiſant cecy- pour Dieu, ie ne ſeray point abandon
        <lb rend="¬" break="no"/>né de ſa protection.
        <lb/>C’eſt ainſi que les grands courages ſe conduiſent, c’eſt
        <lb/>ainſi qu’ils font vaoir les hautes qualitez qui repoſent au fõ̃ds
        <lb/>de leur Ame: En ſe retirant de la France pour appaifer nos
        <lb/>diuiſions, ilfera ce que fit la bonne Mere du Iugement de Sa
        <lb rend="¬" break="no"/>Aag-lomon, qui ayma mieux quiter l’Enfant que de le veoir par
        <lb rend="¬" break="no"/> tager ll rendra çehbon office a noſtre Monarchie, pour les
        <lb/>grandes
        <lb/>, <pb n="17"/>
        <lb/>4
        <lb/>grandes éhéatidns qu’il ens areouës, &amp;b il ee fera loüé́ deuat l
        <lb/>Diu deauant lshommes; Ant tdment sl’il- opinlaſtroit ſa
        <lb/>demeure, il y auroit à craindre quequde accident ſiniſtre que
        <lb/>nous n’oſons. penſer ,&amp; quepous ſohittols pltoſt eltre
        <lb/>diuerty pat ſonbon-her.
        <lb/> Mais vous, M A D-AME , permetd dl veité àvrnoœd
        <lb/> quit eſt pafſionn pour lareputation de vofſtre Regehice. ans
        <lb/>vne grandeVille comme Paris qui eſt hée lihre, les lagnes
        <lb/>ne peuuent eſtre captiues:. Si vous contiiez à vouloir ſi
        <lb/>fortement ce qui eſt ſi prejudiciable à voſtre preputation &amp;
        <lb/>à voſtre Eſtat hacunide vô̂smeilleurs Soruiters dià; Ie
        <lb/>croy que la Reine a l’ame bonne, mals elle n’e poinr telle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment Reioe qu’elle s’oublie d’eſtre femme, apres tuués les
        <lb/>deuotions elle veut uoir ſoncompte,il ſemble qu’ellelaime
        <lb/>mieux voir tous perdu que de perdre la ſasisfactiond’unie voa
        <lb/>lonté: l’Eſprlt de Dieu n’eſt pas là, puis qu’il ſe plaiſtdans le
        <lb/>deſtaohemnt, a haute Vertu nieſt pas laà,pais qu’elileé ne
        <lb/>tient tien àſoy que çequ’elleoſte à̀ l’appstit Ce nieſbpoiut
        <lb/>la coſeruationde l’authaorité Royal le qui- l’oblige, à das
        <lb/>aions ſi violentes,en la vaulant conſeroar par ces moyen
        <lb/>elle fait tout ce que luy conſeilleroit vn capital enn
        <lb/>pour la ruiner. Le ſalut du Peuple, diſnt les Bolitaiques eſt
        <lb/>la premiere Loy de l’Eſtat, &amp; qulenque.a’ſlgne d c8
        <lb/>principemet tout anconfuſio. Ie ue ſçay cosmsoadlaéo
        <lb/>moſlera sette affaire duant Dieu, mais ellea eſt emdanger d̀
        <lb/>ſe rendre mal-heureuſe, ſi elle ne prend conſeibdb ſa raiſoh,
        <lb/>pluſtoſt que de ſon pouuoi..
        <lb/> F ai l2..2.
        <lb/> Dieu deſtoura ,iA D’A ME, ees penſéee, loeea mo
        <lb/>ures, qui neſeroiens que tropſpanoslda tatela Fran
        <lb/>ce, &amp; vousinſpire des ſentimpscontralses àlcus quoelh
        <lb/>auec ſuiui juſquas içy. Si vous coadeſcepde s às uos popl
        <lb/>par cette bonté qui vous a eſté autres-fois ſordiaaie;
        <lb/>vous etounz pcompteeofe, à Pei aſſeure laPaa;
        <lb/>&amp; pportela joye&amp; la ſaotéà tus llastalaes des l’Esſtass
        <lb/>ous ſeez receuë çomme yn. Apge de El iſtnipſem
        <lb/>ſera honnorée, voſtre Veuen bone dou, &amp; vrftae M
        <lb/>oireeu benedlin. aonou n i
        <lb/>D <pb n="18"/>
        <lb/>4
        <lb/>oat alors qu’o dir, roye cete grandé Peicee, e
        <lb/>admiirea én llel image de lajuinits: : Eûle a eaifon des
        <lb/>reperir ailquotéms le Cardindl au maiement des afaaioes
        <lb/>deſoni Efhad ; Le fea Roi luy aoait donné, eſleſe trouuoit
        <lb/>bien de ſon Miniſtere, elle jugeoit qu’il’eſtoit oname capa
        <lb rend="¬" break="no"/>ble&amp;affoàtionoé hubdemdela Fahe Madepuis qu’lle
        <lb/>a pedetré lejugemeu desrplus Sages, &amp; recoua le neſ
        <lb/>tenteaeat vriuerſel deſes ſubjecs, elle s’en at defalte, te
        <lb/>qu’elle eaſt fait de meilleur heure fi les mauuals oonſeils
        <lb/> luy euſſent trop eſpatgné la vetité, elle ’a ueaaoyé́,
        <lb/>pour aonſtrer qu’el le riei tenoit qu’à ieu par les raines
        <lb/>d’vne vtray Pieté! ele ceſſé de polmetler Sur lé pointd
        <lb/>l’ailaorité, elle a enfinrout- poſtpoſé aui intereſts de ſofi
        <lb/>pouple, el lenes’eſt pointſouuenuë qu’elleeftoit ferme pou
        <lb/>ſeeſſentir des injaces ;elle-ne s’eſt point ſouenuë qu’elle
        <lb/>oſtoit Reiue pour s’e uvongeor, elle polnt onſideré
        <lb/>qu’lle auoi les regimens &amp; les radolàſes coſtplouri ſe
        <lb/>faire-beyr: el lea cedé non a hapuiſſaçe, mais pave
        <lb/>au eſlo ne aanquoit pas e ’heologiensaeeurs-metl
        <lb/>anaite qui luay elasgiſſoient la conſcience, &amp; luy vou
        <lb rend="¬" break="no"/>oient fairs proios qu’elle pouuolt faite tout le mal que
        <lb/>hous auous veuſanspehé: elle ne mahqoit pas dt grarMds
        <lb/>de aidesaCapitaiau qullluprmetloondé eitret
        <lb/>aapdnlaeſielle euloi yi Naahoselle eſt antredan8
        <lb/>ſoy-mofmae, &amp; lenſt ſorte qu pout ieehboeſe es peu
        <lb/>ples auad des entrallosde Charlé olea condamné les fi
        <lb/>ctions de la fauſe Theologie; lle repeoau l’atdeus del
        <lb/>aemes ciules .elle taſié,eleôſt enuôJel leénis
        <lb/>tout enleſtat. Quolepaclequelle aditaûion’l quelers
        <lb/>oerdjoye-l da voe ’une Rae tdeas de ſey-tbfme
        <lb/>qbi oſt moaé au4ourd’p pt deétſu tos eDiadeſes4
        <lb/> O ſout ces peti eœs- qui fe ’picque’ibeonilible4
        <lb/>paen ài lanoidt lnire aé -paeu’istaotdla
        <lb/>mauëlobſi ha laoj &amp;q aoeA - ſole reconië
        <lb/>canams: la niſîteſféi de ’pus hautasve-dans’aàs
        <lb/>Cleftlen&amp; Voba, AAE e qàl ſe di partou5,
        <lb/>&amp; Dieu en recompenſe vous donnot nlll fauers Ji <pb n="19"/>
        <lb/>4.
        <lb/>T4
        <lb/>,
        <lb/>pae geneſe le fera os v,rtengofetfeea ſ
        <lb/>iuſre eiſe, a Iiee efoli ,i r afhpaie ſetemet
        <lb rend="¬" break="no"/>tra auec le temps, le commerce ſe reſtablira, &amp; tous les biens
        <lb/>nous reuiendront auec la Paixs; l’éducation meſme du Roy
        <lb/>s’en portera beaucoup mieux, &amp; cettedeçon de bonté &amp; de
        <lb/>clemeace que vpus donnerez auior fuy,ſera ve eens
        <lb rend="¬" break="no"/>aioaqai u éolrdgnlia nüsl
        <lb/>s e
        <lb/>eonduitte,
        <lb/>Tous vosbons Srueuis diſon aee es tranſports d’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prit &amp; d’affection, venez. Venez donc, MADA ME, ſans
        <lb/>Feranderaiet, ôoraneto ledy,oihaffoquelspr4
        <lb/>fonces de ves Majeſe ét te s ii&amp; de’jeyes ſéetete
        <lb/>&amp; dulnes dns toe tuſe puuig, &amp;tle8el puu5p
        <lb rend="¬" break="no"/>221
        <lb/>roiſtte plus odair, les Ates plu benis, ’Air pjus dqu
        <lb/>tous les Eleaens plus brolisableseiue,, etofeanai
        <lb/>ſtre les oiolettes ſous ras pass, dos ſliatſeauadtnpga
        <lb/>les Palmes pour vous couronner: Venea, &amp; les montaignes
        <lb/>&amp; collines ſauteront d’allegeeſſe dans tous les enuirons de
        <lb/>Patis, les maiſons meſme deſolées ſe repareront pour vous
        <lb/>receuoir; Vene, &amp; nous baiſerons les pas que vous aurez
        <lb/>imprimez ſur la terre en ce voyage: Venez, &amp; nous ſanti
        <lb rend="¬" break="no"/>fierons le iour qui nous -aura ramené vos Majeſtez, nous le
        <lb/>marquerons d’Or &amp; d’Azur dans nos Faſtes, &amp; le tiendrons
        <lb/>deſormais comme la fin de nos maux &amp; le commencement
        <lb/>de nos felicitez.
        <lb/>Si Voſtre Majeſté ne met point en conſideration toutes
        <lb/>ces raiſons, pourt le moins ie la ſupplie de ſe ſouuenir de ce
        <lb/>qu’a dit vn ancien Pere de ’Egliſe, qu’il y a des aſlaires, ou
        <lb/>ſi l’on regardoit bien les commencemens on n’en viendroit
        <lb/>jamais à la fin; &amp; qu’il y a auſſi des temps ou ſi l’on ne veut
        <lb/>pas ce que l’on peut, on ne peut pas apres ce que l’on veut;
        <lb/>Vous marchez ſur les pas d’vne Reine auſſi haute que vous,
        <lb/> qui par vs ſorel oſoataire &amp; precipitée s’eſt fermé les
        <lb/>portes de la ’es aſgues à la mort: Si vous auiez des en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis ils nl6
        <lb/>Meroient pas mieux que de vous uoir pre
        <lb rend="¬" break="no"/> uenir leurs ſbthaits en cette afaire; mais nous qui deſirons
        <lb/>la gloire de roſtre Regence &amp; le bien de voſtre Etat, nous <pb n="20"/>
        <lb/>H6
        <lb/>fohs Dieu qu’ilougyonue des penſes dignesde-vos bon
        <lb/>tez, &amp; ſortables ai repos de touee cette Monarchie
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/>EI N
        <lb/>22
        <lb/>i.
        <lb/>ueâtoûaîg
        <lb/> Peralſfion de la Caar..
        <lb/>. o as porasà Hierofme Hamdad’iprier, o faireimpi
        <lb rend="¬" break="no"/> met, uendre &amp; diſtribaarle geſene Diſeours iniulé́,le Seçret
        ds
        <lb/>la Paix,àla Reime. Et deffeſees Tont faises à toutes ſorts de peſon.
        <lb/> nes de l’imprimee, vendré, ou diſtribuet, ſans le conſentement dudit
        <lb/>Hlameau, on de ceux qui uront droi&amp;t de luy, à̀ peine de confiſeation.
        <lb/>des etemplaires oatrefts, decene liares d’amende, &amp; de tous dom
        <lb rend="¬" break="no"/>age, &amp; iuenaſls Fait i PareaaéhMaaios, </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
