<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3635_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les secrets de conscience d'une âme dévote déclarés à son
          confesseur touchant les affaires du temps.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=X84tYs5WvlQC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Secrets (les) de conscience d'une âme dévote déclarés à son
            confesseur touchant les affaires du temps.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000060006122" xml:id="IL_GuilleryJacques.xml">
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Guillery</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:3176959">Florence</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale centrale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3635 Secrets (les) de conscience d'une âme dévote dé clarés à son
          confesseur touchant les affaires du temps. Paris, Jacques Guillery, 1649, 7 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_16" source="Moreau">
          <p>Le parlement accepte le traité de Ruel</p>
          <date when="1649-03-15">1649-03-15</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-13" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES SECRETS
        <lb/>DE CONSCIENCE
        <lb/>D’VNE AME DEVOTE
        <lb/>DECLAREZ A SON CONFESSEVR,
        <lb/>Touchant les affaires du Temps. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez IACQVES GVILLERY, ruë des Sept
        <lb rend="¬" break="no"/>Voyes, deuant le College de Fortet,
        <lb/>proche Mont-Aigu.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>LES SECRETS
        <lb/>DE CONSCIENCE
        <lb/>D’VNE AME DEVOTE
        <lb/> DECLAREZ A SON CONFESSEVR,
        <lb/> Touchant les affaires du Temps.
        <lb/>pee Ne Ame es deuore &amp; tres innocente,
        <lb/>oe diſe ele e noue e eri
        <lb/> yeux, les ſouſpirs en la bouehe, &amp; le
        <lb/>eeie ln duna erur e ue npoelee d le
        <lb/>eres temes &amp; les calamitez eſtranges qui mena
        <lb rend="¬" break="no"/>cent la France de ruine, qui la mertent ſu le
        <lb/>dn funeſte precipiee &amp; la pouſſent auee iolenee
        <lb/>lans l peome de toures ſortei de nral eus ppe
        <lb/>eut dabord vne lumiere &amp;elatante qui repandi
        <lb/>dansſon oraroire des rayons d’vne clare eras.
        <lb/>naire, &amp; au milieu de cetre lumiere, n ieune hor <pb n="4"/>
        <lb/>me enuironné de ſplendeurs, qui portoit ſur ſon front
        <lb/> la majeſté &amp; la crainte, &amp; qui dans la beaute de ſon
        <lb/>viſage, dans la grauité de ſon port, dans la richeſſe
        <lb/>de ſes veſt:mens lans la douceur de ſes paroles, luy
        <lb/>fit aſſez connoiſtre qu’il n’eſtoir pas Citoyen de ce
        <lb/>monde. Ie vous laiſe à penſer ſi cette Ame fut ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>priſe, puis que c’eſt la couſtume des Vierges d’appre
        <lb rend="¬" break="no"/>hender meſme la conuerſation des Anges, quand ils
        <lb/>ſont deguiſez en homes, &amp; ſi cét objet ne luy cauſa
        <lb/>pas de grands troubles dans l’eſprit: Neantmoins
        <lb/>eſtant vn peu remiſe de cette eémorion l’Archange
        <lb/>Michäl qui ſans doute eſt ſon AngeGardien luy par
        <lb rend="¬" break="no"/>la en ces termes. Ma fille, vous auez trop de connoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance de la Religion que vous profeſſez, &amp; trop de
        <lb/>ſentimens de la Vertu d’humilité, que vous pratiquez
        <lb/>pour ne pas ſçauoir que Dieu ne reuele point ſes ſe
        <lb/>crets, non plus qu’il ne deſcouure point ſes myſteres
        <lb/>à rout lemonde. Ce ſont des faueurs reſeruées pour
        <lb/>les Ames choiſies. Ce ſont des graces que pluſieurs
        <lb/>ne merirentaucunement, &amp; des auantages qui ne ſont
        <lb/>deubs qu’à vne pureté tres parfaitte, ſç̧achez donc,
        <lb/>Ma fil le, que le Ciel eſt extremement irriteé contre les
        <lb/>mortels aà̀ cauſe de leurs debordemens, mais particu
        <lb rend="¬" break="no"/>lierement contre les François, puis qu’il permet qu’ils
        <lb/>ſoient rongez de guerre iuſques dans la milice du
        <lb/>eeur, &amp; que la plus floriſſante ville du monde en
        <lb/>pieté, en ſcience, en probité, en vertu, en richeſſe ſoit
        <lb/>1
        <lb/>en eſtat d’eſtre perduc̈, &amp; en ſuitte d’elle, le reſte de la
        <lb/>France. Dieu eſtant en colere contre Dauid, il luy
        <lb/>donna le choix de trois flcaux à ſçauoir la peſte, la fa
        <lb/>mine, &amp; la guerre qu’il luy vouloit enuoyer pour le
        <lb/>punir. Ce Prince auſſi ſage que reſolu aux volontez du
        <lb/>11
        <lb/>.
        <lb/>Ciel, choiſit la peſte comme le plus ſupportable &amp; le
        <lb/>plus leger de rcus: ſç̧achant que la famine n’eſpargne
        <lb/>perlonne <pb n="5"/>
        <lb/>.
        <lb/>l
        <lb/>perſonne, la où la peſte ne s’attaque ordinairement
        <lb/>qu’aux pauures gens. Et que la guerre traiſne infailli
        <lb rend="¬" break="no"/>blement apres ſoy, les deux aurres flcaux. Auſſ qand
        <lb/>le Fils de Dieu naſquiſt dedans la terre, l’Hiſtoire ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>crée remarque que tout le monde eſtoit en paix, &amp;
        <lb/> que les hommes ne deuoient plus auoir de dffcrents
        <lb/>enſemble, puiſque le Monarque des Cieux rous ve
        <lb rend="¬" break="no"/>noit reconcilier par ſa mort &amp; ſon ſang au Pere crer
        <lb rend="¬" break="no"/>nel.
        <lb/>Ma Fille ne iugez-vous pas bien que cette guerre
        <lb/>inteſtine &amp; mal-heureuſc, cauſera des maladics con
        <lb rend="¬" break="no"/>tagieuſes, &amp; des diſttes eſtranges puiſque l’on void
        <lb/>dés-jales elemens reuoltez, &amp; les ſaiſons renuerſées,
        <lb/>des inondations eſpouuantables &amp; des froids qui em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſchent le deſſein des moiſſons? Nous en ſommes à
        <lb/>la veille tous les iours, &amp; nous regardons auec larmes
        <lb/>les pauures mourir de fanm, &amp; langnir malades dans
        <lb/>les hoſpitaux. Ma fille, les pechez des hommes ſont
        <lb/>la cauſe de ces mal-heurs &amp; les blaſphemes que vo
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſent leurs bouches infames contre le Cicl, la ſour¬.
        <lb/>ce &amp; l’origine de toutes ces diſgraces. Peut- eſtre que
        <lb/>le diſcours que ie m’en vais vous faire eſtonncra vne
        <lb/>ame qui n’eſt accouſtumeée qu’aux melodies des An
        <lb rend="¬" break="no"/>ges, qui n’entend volontiers que la voix de ſon Epoux
        <lb/>celeſte, qui n’a des oreilles que pour les veritez eter
        <lb rend="¬" break="no"/>nelles, &amp; qui n’en a point pour les malices de la terre,
        <lb/>Qu’vn Prince eſleuë parmy la congregation la plus
        <lb/>ſage, &amp; la plus vertueuſe de Paris, ſoit deuenu imipe
        <lb rend="¬" break="no"/>rieux iuſques à ce poinct que de s’attaquer aà Dieu
        <lb/>meſme &amp; le vouloir deſtruire s’il pouuoit. Croyriez
        <lb/>vous bien qu’il euſt aſſez d’inſolence pour outrager
        <lb/>ſes Saincts, &amp; condamner leur vie d’extrauagance ou
        <lb/>d’impoſture? pourriez-vous, vous perſuader qu’il
        <lb/>euſt permis à ſes ſoldats, la liberté de tous les crimes,
        <lb/>. <pb n="6"/>
        <lb/>d violer les ſemmes &amp; les filles, d’exercer mille vio.
        <lb/>lences ſur leurs biens, ſur leurs perſonnes &amp; ſur leurs
        <lb/>vics?
        <lb/> En effet l’on void les Temples prophanez par leursl
        <lb/>impudicitez, les Aurels ebhatu l’Auguſte Sacrement
        <lb/> foillé aux pieds, les biens de l’ gliſe enleuez, les Pre
        <lb rend="¬" break="no"/>lie le es nie le eiereſe i ei ie ne enpeneu
        <lb/>les cecremonies de la Reliion meſpriſeées. Peut-eſtre
        <lb/>onene nn le enee li ne e e ei ne eueel
        <lb/>qui noircit la blancheur des plus ſainctes actions, que
        <lb/>c’eſt vne ſcience qui ne doirt pas eſtre écoutée, &amp; qui
        <lb/>ne pouſſe la douceur contagieuſe de la voix, qu’à deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſcin de tur nos ames, &amp; les perdre. Le Verhe eternel
        <lb/>a eu des perſecuteurs &amp; des bourreaux, &amp; biẽ qu’il fut
        <lb/>tres-innocent, meſine dans l’impoſilité de pouuoir
        <lb/>pecher, ayã̃t pris toutes nos infirmite, excepté l’igno
        <lb rend="¬" break="no"/>rance &amp; le peche, neantmoins les ennemis de ſa gloi¬.
        <lb/>re n’ont pas laiſſe de condamner ſes Mirac’es d’impo.
        <lb/>ſture, ſes actions de malice, &amp; ſes Oracles de menſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ge. Auſſi deffend-il abſoiument de iuger dans ſon
        <lb/>Euangile. Et il proteſte en pluſieur, que les hommes
        <lb/>addonnez aux vice de la mediſance, ſeront meſurez de
        <lb/>meſme meſure qu’ils auront meſure leur prochain,
        <lb/>Anciennement dans les Republiques les mieux po
        <lb rend="¬" break="no"/>licées, les médiſans eſtoient punis de mort comme les
        <lb/>meurtriers; &amp; dans la penſée de ſes Anciens, ce n’e.
        <lb/>ſtoit pas vn moindre crime de rauir l’honneur à̀ vn
        <lb/>homme que de luy oſter la vie, Et certes les Francois
        <lb/>paſſent pour laſches dã̃s l’eſpri des Nations voifines,
        <lb/>en ce qu’ils mediſent égallement des vns &amp;des autres,
        <lb/>&amp; d’eux meſmes. Sçachez donc, ma fille, que Dieu a
        <lb/>ce vice en abomination, que c’eſt luy qui luy met les
        <lb/>foudres dans les mains, &amp; qui excite les tépeſtes &amp; les <pb n="7"/>
        <lb/>.
        <lb/>7
        <lb/>orages qui menacent la France d’vn funeſte naufra
        <lb rend="¬" break="no"/>ge. Pourtant, ma fille, Dieu m’a commande de vous
        <lb/>dire que l’on deſracinera ce crime des curs i l’on
        <lb/>deſiroit auoir la paix, &amp; doreſrauant l’on parlcra des
        <lb/>Princes auecbeaucoup de reſpect quand meſme leurs
        <lb/>actions ne ſeroient pas Sainctes. Dieu les a eſtably ſur
        <lb/>nous, rendons à leur grandeur nos deuoirs, &amp; s’ils ne
        <lb/>ſont pas comme ils deuroient eſtre, prons le Ciel qu’il
        <lb/>les change. C’eſt l’vnique moyen d’appaiſer bien- toſt
        <lb/>ſes coleres &amp; de luy arracher les carreaux des mains.
        <lb/>Ouy, ma fille, aſſeurez vous que Dieu touchc de com
        <lb rend="¬" break="no"/>paſſion, mettra fin en bref à rant de calamitez. Cét
        <lb/>Auguſte Senat compoſeé de tant de gens de bien, de
        <lb/>perſonnes ſi pieuſes, ſi ſainctes, ſi iudicieuſes, qui ob
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruent ſi exactement les loix de la Iuſtice, ſera enfin
        <lb/>victorieux. Et Dieu qui void la ſincerité de ſes inten
        <lb/>tions, le rendra glorieux &amp; triomphanr parmy toutes
        <lb/>les nations de la terre. Fauoriſez, Ma fille, ſes deſſeins
        <lb/>&amp; ſes armes de vos prieres: &amp; faictes en ſorte que tou
        <lb rend="¬" break="no"/>res les ſainctes Ames ioignent leurs vœux à̀ vos larmes
        <lb/>pour ſon eternelle proſperité.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
