<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3633_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le secret nécessaire de savoir, envoyé à monsieur le
          Prince.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=MxZBZ-84XPEC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Secret (le) nécessaire de savoir, envoyé à monsieur le
            Prince.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau">Sans Date</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">310801</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3633. Secret (le) nécessaire de savoir, envoyé à mon sieur le Prince. (S.
          1. n. d.), 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-13" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>SECRET
        <lb/>Neceſsaire deſçauoir.
        <lb/>Enuoyé à MONSEIGNEVR LE PRINCE.
        <lb/>COMME entre toutes les affe
        <lb rend="¬" break="no"/>ctions il n’y en a point de plus
        <lb/> legiime que celle que nous
        <lb/>&amp; auons pour noſtre Patrie; Il n’y
        <lb/>ANes
        <lb/> a point auſſi de haine plus juſte,
        <lb/>4 que cele que nous portons à
        <lb/>ceux qui troublent ſon repos, &amp;
        <lb/>qui cauſent ſa ruine. On ne peut douter mainte
        <lb rend="¬" break="no"/>nant que le Cardinal Mazarin ne ſoit l’Aurheur
        <lb/>des guerres qui affligent cet Eſtat; on peut dire de
        <lb/>luy ce que l’on a dit aut refois du fils de Priam, Qu’il
        <lb/>fnt le funeſte flambeau qui cauſa l’embrazement
        <lb/>de ſa Patrie. Qu’on ne s’eſtonne donc pas ſi tant
        <lb/>deSsaty res ſe ſont faites contre luy, ſi l’on prend les
        <lb/>armes pour ſe deffendre de ſes violences, &amp; ſi les
        <lb/>Princes du ang,à qui aprrient le ſoin du Royau
        <lb/>me, s’oppoſent &amp; à fon Miniſtere, qui el tout plein
        <lb/>de fourberies &amp; d’1gnorance;, &amp; aux malheureu
        <lb/>A
        <lb/>3S50 <pb n="2"/>
        <lb/>deſſeins qu’il a de perdre tous les Peuples. Il faut
        <lb/>aduoü̈er qu’en cette occaſion le ſilence ſeroit vn
        <lb/>crime, &amp; qu’il faut que la langue, &amp; que la plûme
        <lb/>agiſſent au deffaut du fer, en ceux qui par leur pro
        <lb rend="¬" break="no"/>fſſion ſont obligez de mener vne vie tranquille &amp;
        <lb/>ſedentaire. On ne peut excitei trop d’animoſité
        <lb/>dans les cœurs des Peuples, contre le plus perfide
        <lb/>de tous les hommes, qui par ſes artifices &amp; par ſes
        <lb/>crimes à̀ fait plus de maux en la France que les Gots
        <lb/>&amp; les Vandales n’en ont fait dans les lieux où la
        <lb/>rage les a portez. Et ce pendant noſtre deſtinée
        <lb/>eſ telle qu’il ſe treuue des Ames aſſez laſches qui
        <lb/>ſe rendent partiſanes de les volontez &amp; de ſes ac
        <lb rend="¬" break="no"/>tions. On luy a dedié des Lures, on a fait ſon
        <lb/>portrait ſur la tolle &amp; ſur le cuivre; quelques
        <lb rend="¬" break="no"/>vns en font l’ornement de leurs Cabinets, on a
        <lb/>com poſe des Apologies en ſa faueur;, en fin on peut
        <lb/>dire de luy qu’il a des Sacrificateurs comme le dieu
        <lb/>de la Chaire perſée en eut jadis chez les Anciens.
        <lb/>Mais quoy que l’on rencontre parmy les Pran
        <lb rend="¬" break="no"/>çois des Ames baſſes, qui donnent au vice ce qui
        <lb/>n’eſt deu qu’à la Vertu, qui logent les infames de
        <lb rend="¬" break="no"/>dans le Ciel, comme on y place ies Heros; il eſt
        <lb/>tres-certain qu’il y en a encore parmy nous qui
        <lb/>n’ont garde d’adorer l’Idole, quoy qu’elle ſoir tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te d’or. ll n’y a jamais eu de Siecle où̀ la Vertu ai;
        <lb/>eu moins de ſuiuans que le noſtre, &amp; c’eſt che
        <lb/>nous que la Fortune a fait voir les marques de ſon <pb n="3"/>
        <lb/>aueuglement. Combien de Financiers, qui au
        <lb rend="¬" break="no"/>trefois ont porté les liurées, ſont maintenant logez
        <lb/>comme des Roys, &amp; ſeruis comme des Dieux?
        <lb/>C’eſt vne verité qui eſt aſſez connuë, &amp; qui doit
        <lb/>faire rougir de honte la pluſpart des Fanç̧ois Ne
        <lb/>ſont-ce pas auſſi tous ces Laquais déguilez qi
        <lb/>font la Cour au Mazarin leur Maiſtre, &amp; qui luy
        <lb/>doment des Eloges concerrez, &amp; qui gagent des
        <lb/>Poëtes &amp; des Orateurs a la fourche, afin qu’on eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>criue ſes loü̈anges? Malheureuſe Cabale, qui ſe
        <lb/>diſſipera, &amp; qui ſera confonduë par les ſoins &amp; par
        <lb/>la generoſité des veritables François. Cette trou
        <lb/>pe de Laſches, a eſté ſecondée par des Moines qui
        <lb/>aſpiroient à la Mître, &amp; qui ont eſleé́ recompenſez
        <lb/>pour auoir prefché́ a la mode de la Cour. Voila
        <lb/>juſques où la corruption de ceét âge a paſſeé́, les
        <lb/>Cloiſtres en ont eſté infectez, &amp; le plus coulpable
        <lb/>de tous les hommes. a treuueé des protecteurs de
        <lb/>ſes crimes aux pieds des Autels, &amp; parmy les Sa
        <lb rend="¬" break="no"/>crificateurs du Dieu viuant. Il ne faut pas qu’vn ¬i
        <lb/>pernicieux exemple nous ent raine, il ſe faut munir
        <lb/>du preſeruatif en ce rencontre. ll faut ſe ſouuenir
        <lb/>que l’ldole tombera quelque jour, &amp; que ſes Ado
        <lb rend="¬" break="no"/>rateurs fouleront ce qu’ils ont ſi religieuſement re
        <lb rend="¬" break="no"/>ueré.
        <lb/>La Verité ſera reconnü, l’Idole tombera le Co
        <lb rend="¬" break="no"/>loſſe dont la grandeur enorme a donne tant d’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>miration, ſera le joü̈et des enfans, &amp; ſe verra cou¬ <pb n="4"/>
        <lb/>uert de fange &amp; d’opprobres. Le Souuerain de qui
        <lb/>les Monarques ſont les Subjers &amp; les Creatures ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mera, ’il en eſt beſoin, les Elemens &amp; toute la Na
        <lb rend="¬" break="no"/>ture, pour deſtruire le Mazarin Les vœux que tous
        <lb/>les Peuples font pour la perte de ce Perturbateur,
        <lb/>ſeront exaucez, puis qu’il y va de la juſtice, &amp; que
        <lb/>Themis a prononce ſes Arreſts contre le plus
        <lb/>cruel &amp; le plus ignorant de tous ceux qui viuent.
        <lb/>Puis que les P’rinces du Sang arment contre ce Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtre inſolent qui prctend par la malice de ſes con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeils oprimer &amp; les plus grands &amp; les plus petits
        <lb/>de ce Royaume, par ſon retour plein d’audace, &amp;
        <lb/>qui traiſne à ſa ſuite vne multitude effroyable de
        <lb/>Voleurs. Ill faur confeſſer ingenuëment que ceét
        <lb/>inſigne fou rbe, qui ſe regle ſur les dangereuſes ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ximes de Machiaucl, eſt peu inſtruit en celles qui
        <lb/>ſont du Chritianſme, puis qu’il ne reſpire que
        <lb/>des deſſeins de vengeance, &amp; qu’il croit que le
        <lb/>Trone eſt plus fortement appuyé par la cruauteé
        <lb/>que par la clemence. Il croit, (auſſi bien que ce
        <lb/>mechant Politique) qu’il eſt plus avantageux au
        <lb/>Pince d’eſtre craint, que d’eſtre aymé. C’eſt chez
        <lb/>les Tutcs &amp; auec les Barbares, &amp; non pas chez les
        <lb/>François, que ces malheureuſes maximes doiuent
        <lb/>eſtre admiſes: on ne ſçait que trop quel eſt l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>mour que nous auons pour nos Roys, &amp; que nous
        <lb/>mettons toute noſtre gloire an l’obeyſſance, &amp; en
        <lb/>la ſoûmiſlion. Il eſt bien vray que depuis quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques <pb n="5"/>
        <lb/>ques années les Peuples ſe ſont armez; mais il faut
        <lb/>examiner, &amp; quelle eſt la cauſe de leurarmement,
        <lb/>&amp; qui eſt celuy contre qui ils arment. C’eſt vn Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>tranger qui abuſant du nom du Prince, ruine l’Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>tat par ſon ignorance, par ſa malice, &amp; par le com
        <lb rend="¬" break="no"/>merce infame qu’il a auec les Financiers. Pour en
        <lb/>accommoder vne douzaine, il en a deſpoü̈ileé des
        <lb/>millions. Si ce Miniſtre de baile, que les Naudés &amp;
        <lb/>les Silhons ont voulu deffendre, euſt eu vn’grain
        <lb/>de ſens commun, auroit-il pas conſideré que la
        <lb/>France eſt vn Corps tout couuert de playes, &amp; par
        <lb rend="¬" break="no"/>rant qu’il le ’faut manier de licatemen? Ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit-il pas bien croire que ſa ſeule qualite d’Eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>ger le rendroit odieux à tout ce qu il y a d’honne
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes Gens en ce Royaume, n’ayant rien en ſa per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſanne d’aſſez conſiderable poutr reparer ce def
        <lb rend="¬" break="no"/>faut? ll penſoit peut-eſtre, par ſa bonne mine don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner dans les y eux de tout le monde, où ſes fourbe
        <lb rend="¬" break="no"/>ries paſſeroient pour des vertus en l’eſprit de tous
        <lb/>les Sages de ce Royaume. Que l’on me diſe ou
        <lb/>ſont les marques de ſa pieté, où ſont les marques de
        <lb/>ſon eſprit en l’adminiſtration? Que l’on me diſe où
        <lb/>ſont les marques de ſa magnificence enuers les
        <lb/>DoCtes? on n’en voit point; Mais nous n’en auons
        <lb/>que trop de ſes impietez, de ſes artifices honteux &amp;
        <lb/>de ſon ignorance. Nous n’en auons dy-je quetrop
        <lb/>de ſes auarices &amp; de ſes commerces infames. Pleuſt
        <lb/>à Dieu que nous fuſſions en peine de produire les
        <lb/>B
        <lb/>¬.
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>¬.¬ <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>témoignages de ſes crimes, &amp; que nos plaintes
        <lb/>fuſſent injuſtes &amp; deſraiſonnables. Mais nos maux
        <lb/>ſont trop viſibles &amp; les ’euples qui habitent les
        <lb/>Terres les plus eſloignées de ce climat, ſont inſtrui
        <lb rend="¬" break="no"/>tes de ce que nous ſouffrons ſous le Miniſtere de ce
        <lb/>Coquin
        <lb/>On ſç̧ait par tout ou le Soleil porte ſa lumiere,
        <lb/>que le Mazarin eſt le ſeul objet de noſtre haine &amp;
        <lb/>de nos armes, comme il eſt le ſeul Auteur de nos
        <lb/>douleurs &amp; de nos larmes. On ſçait par tout qu’el.
        <lb rend="¬" break="no"/>le ell la veneration que nous auons pour nos Roys,
        <lb/>&amp; particulierement pour celuy qui regne à pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent, puis que nous reuerons en luy vn dora que le
        <lb/> Ciel nous a fait par vne eſpece de miracle. Nous
        <lb/>eſperons que le Ciel nous conſeruera long-temps
        <lb/>le prelent qu’il nous a fait, &amp; que le cours de nos
        <lb/>maux doit finir bien-toſt; puis que les vœux que
        <lb/>nous faiſons ſont pleins de reſpect &amp; de juſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ce. Mais apres tout, quelles Eloges donnerons
        <lb rend="¬" break="no"/>nous à l’Illuſtre &amp; genereuſe Princeſſe, qui fait re
        <lb rend="¬" break="no"/>viure en elle ſeule toute la gloire des Amazones,
        <lb/>en prodigant auec zele tout ce qu’elle a de treſors
        <lb/>pour chaſſer le Perturbateur du Repos public, ſi
        <lb/>ce n’eſt que noſtre Siecle faſſe ſon Panegyrique
        <lb/>plus élegamment que toutes nos paroles? Ie me
        <lb/>prepare pour rendre dans vn autre Ouurage l’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur que l’on doit aà̀ Mademoiſelle.
        <lb/>Souuenons nous que leC. Mazarin eſt le plus
        <lb/> e <pb n="7"/>
        <lb/>Criminel de tous les hommes, &amp; qu’il ne medite
        <lb/>rien moins que la totale perte de ce Royaume,
        <lb/>quelques railons que l’on allogue, au contraire. Ie
        <lb/>treuue des ames faciles à ſurprendre. à qui l’eclas de
        <lb/>la Pourpre donne dans les yeux, auſſi bien que ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy de la grande fortune. Cependant il faur que
        <lb/>l’on ſe perſuade qu’il n’y a point de verité plus au
        <lb rend="¬" break="no"/>hentique que celles- cy dont nous ſommes rede
        <lb rend="¬" break="no"/>uables au grand Seneque, Que les choſes qui ſont
        <lb/>belles par le dehors, ſont difforme au dedans, &amp;
        <lb/>qu’il faut chercher ce qui eſt le plus heau, en la
        <lb/>partie la plus ſecrette. Pour donner quelque cou
        <lb rend="¬" break="no"/>leur au retour du Maarin, On obiette des raiſons
        <lb/>quin’ont rien de ſolide, &amp; qui ſont auſſi groſſieres,
        <lb/>que l’eſprit de ce Miniſtre de bâ̂le, mon deſſein eſt.
        <lb/>de les refurer quelque iour. Et cependant ’oxhor
        <lb rend="¬" break="no"/>te les veritables Prançois à teſmoigner leur zele
        <lb/>pour le bien de la Parrie, puis que c’eſt à̀ preſent,
        <lb/>plus queiamais, qu’il s’agit de lon ſalut. Ne ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>frons point qu’vn Eſtranger ſe ſeruant du nom du
        <lb/>Priuce, abuſe de fa bonté, &amp; de ſon authorite pour
        <lb/>opprimer les Princes du Sang, &amp; pour fouler les
        <lb/>Peuples qui languiſſent ſous la cruauté́ de ſon ad
        <lb rend="¬" break="no"/>miſtration. Ne ſouffrons pas qu’on nous repro
        <lb rend="¬" break="no"/>che vn iour, d’auoir abandonné Monſieur le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, puis que ce genereux Conquerant n’a pris les
        <lb/>armes que pour nous vanger de la tyrannie du Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ain,; &amp; pour renuoyer ce perfide aux lieux d’où il
        <lb/>¬. a¬¬ <pb n="8"/>
        <lb/>¬-,
        <lb/>8
        <lb/>eſt venu. Portons-nous auec ardeur au ſecours d
        <lb/>la France. Nos Lys vont perdre leur fraicheur, &amp;
        <lb/>leur eclat, ſi nous n’auons ſoin de les cultiuer, &amp; ſi
        <lb/>noſtre d’eſtinée permer, qu’il ſe rencontre parmy
        <lb/>nous des perſonnes, qui abuſées par les artifices du
        <lb/>Mazarin, il faut que l’amour de la Patrie les detrom.
        <lb/>pe, &amp; diſſipe les ruſes du Perturbateur de noſtre
        <lb/>repos. Il s’agit auioud’huy du ſalur de tout le mon
        <lb rend="¬" break="no"/>de, de ſorte que tout le monde doit trauailler au
        <lb/>bon-heur de la France, qui ſoufſre depuis ſi long
        <lb/>temps la mauuaiſe conduite d’vn meſchant, d’vn
        <lb/>auare, &amp; d’vn ignorant.
        <lb/>Quoy que le Ciel ait touſiours eu ſoin du Trône
        <lb/>des Franç̧ois, Nous deuons cependant employer
        <lb/>toutes nos forces pour l’affermir contre les iniuſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ces du Mazarin, &amp; continuer l’amour que nous
        <lb/>auons pour noſtre Souuerain. Croyons que ſon
        <lb/>innocence nous ſeruira de bouclier en cette ren
        <lb rend="¬" break="no"/>contre, où nous ſommes obligez de paroiſtre veéri
        <lb rend="¬" break="no"/>tables François, en redoublant noſtre tendreſſe
        <lb/>pour la Parrie qui nous tend les bras, &amp; qui nous
        <lb/>appelle à ſon ſecours.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
