<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3685_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Sommaire des articles de la paix générale entre l'Empire
          et la France (traité de Munster).</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=U0dKAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Sommaire des articles de la paix générale entre l'Empire et la
            France (traité de Munster).</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000123698534" xml:id="IL_ImprimerieRoyale.xml">
            <orgName>Imprimeurs et libraires ordinaires du roi</orgName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1648">1648</date>
          <extent>
            <measure quantity="20" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3685. Sommaire des articles de la paix générale entre VtJt . rV . X 35 .
          l'Empire et la France (traite de Munster). Paris, par les imprimeurs et libraires
          ordinaires du roi , 1648, 20 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">articles</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_1" source="Moreau">
          <p>Avril 1648</p>
          <date when="1648-04">1648-04</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-07" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>SOMMAIRE DES
        <lb/>ARTICLES
        <lb/>DE LA
        <lb/>PAIX GENERALE
        <lb/>-entre l’Empire &amp; la France. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Par les Imprimeurs &amp; Libraires ordinaires
        <lb/>du Roy.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Priuilege de ſa Majeſté.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <lb/>SOMMAAIRE DV TRAPTE ET DES
        <lb/> e E
        <lb/>Articles de la Paix generale, entre l Empereur l le Roy
        <lb/>Tres-Chreſtien, &amp; leurs dlliez.
        <lb/>AV NOM DE LA TRESSAINCTEET
        <lb/>Di v IDVe TRINI* E.
        <lb/>NE faſcheuſe guerre s’eſtane allumée premie
        <lb rend="¬" break="no"/>rement entre l’Empereur defunct Ferdinand l I.
        <lb/>&amp; le defunct Roy Louis le Iuſte, &amp; apres leur
        <lb/>mort, entre Ferdinand III. auſſi Empereur, &amp; le
        <lb/>Roy Tres-Chreſtien, à preſen regnans, &amp; leurs
        <lb/>Alliez, qui a cauſé vne grande effuſion de ſang
        <lb/>Chreſtien, auec la deſolation de pluſieuts Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uinces: En fin l’an i64. le 25. Decembre, ſtyle nouueau, il fut ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſté à Hambourg, que l’Aſſembl̃e generole, pour terminer ces
        <lb/>differents par l’entremaiſe de la Republique de Veniſe, commaence
        <lb rend="¬" break="no"/>roit le premier Iuilleu, ûyle viejl, de l’an 4;, à Munſter &amp; à
        Oſ
        <lb rend="¬" break="no"/>nabru en Vveſtphalie s Où ſe tdouaerent peu apres, pour l’Empe
        <lb rend="¬" break="no"/>reur, le Comte de Trautmanſdorf&amp; quelques autres, auoc leſquels
        <lb/>Ie Traité a eſté conclu depuis la rerraite de ce Comte: comme
        <lb/>pour le Roy, y ont auſfſi eſte le Du de Longueuille, &amp; les Comtes
        <lb/>d’Auaux &amp; de Seruien, auec lequel ſeul, depuis le recour des autres
        <lb/>Plenipotentiaires de France, apres l’incarion du ſecours Diuin,
        <lb/>&amp; l’eſchange des pouuoirs de tons les Plenipotentiaires: tous les
        <lb/>preſens y ayans donné leurs ſufftages, &amp; tous les Electeurs, Princes
        <lb/>&amp; Eſtats de l’Empire conſenty-, pour la gloire de Dieu &amp; le ſalut de
        <lb/>la Chreſtienté, a eſteé arreſté ce qui s’enſuit:
        <lb/>1 QV’iLy ai vne Paix, chreſtienne, vniuerſelle &amp; perpetuelle, &amp;
        <lb/>vne raye &amp; ſincereamitié entre leurs Majeſtez Imperiale &amp; Tres
        <lb rend="¬" break="no"/>Chreſtienne, cous &amp; chaeun les Alliez &amp; adherans de ſadite
        Maje
        <lb rend="¬" break="no"/>ſté Irrpetiale, la Maiſon d’Auſtriche, lers heritjers &amp;
        ſueſſeurs,
        <lb/> principalement les Electeurs, Princes &amp; Eſtats de l’Empire, d’vne
        <lb/> part: &amp; tous &amp; chacun des Confederez de ſad. Majeſté Tres-Chre¬.
        <lb/> ſtienne, leurs heritiers &amp; ſucceſeurs, principalement la Sereniſſime
        <lb/>Reyne &amp; le Royaume de Suede, &amp; reſpectiuemẽt leſdits Electeurs,
        <lb/>Princes &amp; Eſtats de l’mpire, &amp; leus heiies, d’aure prt: de
        <lb/> A <pb n="7"/>
        <lb/>1
        <lb/>ſorte qus les dux parties s’employent de tout leur pouuoir à procu
        <lb rend="¬" break="no"/>ret le bien &amp; l’honaeur l’vne de l’autre, &amp; que l’Empire
        &amp; la France
        <lb/>culeiun d&amp; facent tefleurir cette amitié &amp; bon yoiſinage.
        <lb/>2. Il y aura vn oubly &amp; amniſtie perpetruelle de toutes hoſtilitez
        <lb/>&amp; iniures dites ou faites depuis le commencement de cette guer
        <lb rend="¬" break="no"/>re: tellement que ſous ce preexte ou autre, ne pourra eſtre ou
        <lb/>ſouffere eſte fait diretement ou indirectement dedans ou dehors
        <lb/>l’Empire, nonobſtant tous autres accords contraises, aucun ate
        <lb/>d’oſtilité.
        <lb/>; Que les vns ne pourront aſiſter ſous aucun tiltre ou pretexte,
        <lb/>querelles, diferents &amp; guerres que ce ſoit, ceux qui ſont ennemis
        <lb/>desautres, ou qui le ſeront à l’aduenir, d’armes, d’argent, d’hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mies, de munitios, ou d’aucone autre choſe, uy les receuoir, ou
        <lb/>leur donner place d’armes &amp; paſſage ſur leurs terres, ſauf l’article
        <lb/>d’aſſeuraace cy-deſſous.
        <lb/>4. Apres la pacification qu’on eſpere entre la Franee &amp; l’Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>gne, le Cercle de la Bourgogne demourera nmembre de l’Empire,
        <lb/>ſats que outofois l’Empereur, ny aucun Eſtat de l’Empire, ſe puiſſe
        <lb/>cependant meſlor de la guerre qui s’y fait. Et ſi à l’aduenir il naiſt
        <lb/>de naouueau differonts entre aes deux Royaumes là, la neaeſſité de
        <lb/>la ſuſdira obligaipn roiproque denmeur era toûjours impoſée entre
        <lb/>tout l’Empire, &amp; les Roys Royaume de France, de ne pouuoir
        <lb/>aidor auconemient les ennemis l’vn de l’autre. Il ſera neantmoins
        <lb/>libee auſdits Eſtats, de ſecourit l’vn ou l’autre Royaume hors les
        <lb/>limites de l’Enpire, non toutefois autremant que confornémen
        <lb/>u Conſtituions lImperiales..
        <lb/>5. Le differend de la Lorraine ſera remis à des Arbitres dont les
        <lb/>partieés cnnuiendront, ou sompoſé par le trairé d’entre la France &amp;
        <lb/>l’Eſpagne: &amp; l’Empeceur, les P’rinces &amp; Eſtats de l’Empite ne s’en
        <lb/>poutront meſler que par voye amiable, &amp; non par celle des armes,
        <lb/>6. Tous les Electeurs, Princes &amp; Eſtats, meſme la Nobleſſe rele
        <lb rend="¬" break="no"/>uant immediatement de l’Empire, &amp; leurs Vaſfaux; Subjets &amp;
        au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres qui ont receu quelque dommage à cauſe des mouuemens de
        <lb/>la Bohieme &amp; de l’Alemagne, ou des Alliances faites de part &amp;
        <lb/>d’aure, ſeront par le benefice de cette Paix pleinement renis &amp;
        <lb/>reſtieuez en leurs biens, dignitez &amp; droits, ſacrez &amp; profanes, qu’ils
        <lb/>poſſedoient ou auoient droib de poſſeder auanc leus deſtitucion:
        <lb/>tout ce qui a eſté fait au coneraire demeurant annulle.
        <lb/>. Si ceux qui poſſedent à preſent ce qu’il faut reſtituer, alleguent
        <lb/>quelques excepions pour s’en defendre, elles ne l’empeſcheront
        <lb/>pas, ſaufl’examen qui eu ſera fait deuant lges conapetans.
        <lb/> 2.-.¬.
        <lb/>A ij <pb n="8"/>
        <lb/>4
        <lb/>3 Particulierement l’arreſt &amp; le ſequeſtre fait à la requeſte de
        <lb/>l’Empeeur &amp; autres, ſur les meubles- &amp; immeubles de l’Electeur de
        <lb/>Treues, demeurera leué, &amp; les biens tant Electoraux que patri
        <lb rend="¬" break="no"/>moniaux arreſtez &amp; ſequeſtrez, nonobſtant tout ce qu a eſté
        faie à
        <lb/>lencontre;ſeront eatierement remis en la iouiſſance de cet Ele.
        <lb/>Cteur, auec les fuits en prouenans: ceux qui les auoientimpetrez
        <lb/>eſtas renuoyez deuant les luges dudit Electeur pour la conſerua
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de leurs droicts.
        <lb/>9. Les garniſons miſes par l’Empereur dans les fortereſſes d’Er
        <lb/>breiſtein &amp; Hamerſtein, en ſeront oſtees, &amp; d’autres eſtablies par
        <lb/>l’Electeur &amp; ſon Chapitre, auſquels ces Places ſeront renduës : de
        <lb/>bien que les noms des perſonnes auſquelles-les autres teſtitutions
        <lb/>douent eſtre faites par la diſpoſition-generale, ne ſoient icy expri
        <lb rend="¬" break="no"/>mez, cette obmiſſion ne leur prejudiciea point.
        <lb/>1o.La dignité Electorale que les Electeuts Palarins ont ey
        <lb rend="¬" break="no"/>deuant euë, enſemble tout le haue Palatinat &amp; la Comté de Cham,
        <lb/>auec tous les droits yannexez, demeurerontau uc de Bauiere &amp;
        <lb/>à ſes enfans en toute la ligne maſculine des Guillaumes, tant qu’elle
        <lb/>aura dos maſles: Moyenant quoy, ce Duc renoneera luy &amp;e les
        <lb/>ſiens à la débrte de treize millions &amp; à toutes ſes pretentions ſur la
        <lb/>haute Auſtriche, dont incontinent apres la Paix publiée, il rendra
        <lb/>les tiltres à l’Empereur pout eſtre laaerez..
        <lb/>11. Il ſera eſtably vn huictéme Eletorat dont iouïra Chatles
        <lb/>Lu douic, Comte Palatin du Rhin, &amp; les ſiens de la ligne de Rudo
        <lb/>phe, ſuiuant l’ordre de ſucceder porté par la Bulle d’or, ſans que luy
        <lb/>ny les ſiens y puiſſent toutefois pretendre autre droict que l’inuefti
        <lb rend="¬" break="no"/>ture ſimultaniee.
        <lb/>1. Tout le bas Palatinat auec tous ſes biens &amp; droicts Eocleſia
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtques &amp; ſeculiers, dont les Princes &amp; Electeurs Palatins
        iouiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoient auanr les mouuemens de la Boheme, &amp; tous leurs tiltres,
        leur
        <lb/>ſeront reſtituez, &amp; les utres qui y ſons contraires; annullez pet
        <lb/>l’authorité Impetiale, fans que le Roy d’Eſpagae, ny autres qui en
        <lb/>tiennent quelque choſe, s’ypuiſſentoppoſet.
        <lb/>13. Les Prefectures dite Strade motane, appartenant ancienne
        <lb rend="¬" break="no"/>men à l’Electeur de Mayence, &amp; engagées l’an 146;. à l’Eleéteur
        <lb/>Palatin, auec clauſe de-retrait perpetuel, luy demeureronc &amp; à ſes
        <lb/>ſucceſſeurs, en-payoant cormpant le prt dô. l’eongagement par luy;
        <lb/>offert dans le cemps de’execution de la Pai, &amp;ſatis faiſant aux au¬
        <lb rend="¬" break="no"/>tes clauſes du Contrat pignoraif, ſans-oſter à l’Electeur de Tre
        <lb rend="¬" break="no"/>ues, comme Eueſque de Spire, &amp; à celuy de V vormes, leurs
        prete¬:
        <lb/>tiens ſur quelques ens Eccloſiaſtiques du bas Palatinat.
        <lb/>14. La <pb n="9"/>
        <lb/>14, La ligne’maſculine des Guillaumes venant à manquer, celle des
        <lb/>Palatins Rudolfes leur ſurvivant, ſuccédera au haut Palatinat, &amp;
        <lb/>à la dignité Electorale, le huitiéme Electorat demeurant lors ſupri
        <lb rend="¬" break="no"/>mé: ſans préjudice es actions &amp; desbenefices appartenans de
        droit
        <lb/>aux heritiers allodiaux du Duc de Baviére: ny des fiefs de la Maiſon
        <lb/>de Iuliers qui ſe trouveront ouveres, &amp; des accords faits entre les
        <lb/>Maiſons d’Heidelberg &amp; de Neubourg, ſur la ſucceſſion Electo
        <lb rend="¬" break="no"/>rale, confirmez par les Ermpereurs, ni des droits de la ligne des
        <lb/>Rudolfes, en tant qu’ils ne contreviennent point à la preſente diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>poſition.
        <lb/>15, Il ſera payé pour l’appannage des freres dudit Palatin Charles
        <lb/>Ludouie, quatre cent mille richedales dans quatre ans, à comman
        <lb rend="¬" break="no"/>cer du premier iour de l’an 1649. à ſç̧auoir par chacun an cent
        mille,
        <lb/>avec l’intereſt de cinq pour cent. Toute la Maiſon Palarine les
        <lb/>ſiens, meſme les exilez, ioyront auſſi de l’Amniſtie generale ſuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dite &amp; de l’efet du preſent Traité: Ledit Prince Palatin &amp;
        ſes fre
        <lb rend="¬" break="no"/>res preſteront ſerment de fidelité à l’Empire, comme les autres
        <lb/>Eleéteurs, &amp; renonceront pour eux &amp; leurs heritiers au haut Pa.
        <lb/>latinat, iuſques à ce que la ligne maſle &amp; legitime des Guillaumes
        <lb/>ſoit finie.
        <lb/>16, L’Empereur payera à la mere dudit Prince Palatin vinge mille
        <lb/>richedales, vne ſeule fois, pour ſa ſubſiſtance, &amp; dix mille à cha
        <lb/>cune de ſes ſœurs lors qu’elles ſeront mariées: leur frere ſatisfaiſant
        <lb/>au reſte
        <lb/>17, Ledit Prince Palauin Charles Ludovic &amp; ſes ſucceſſeurs, ne
        <lb/>pourront troubler en aucune façon les Comtes de Leiningen&amp;
        <lb/>d’Axburg, aux anciens droirs qu’ils ont dans le bas Palatinar: non
        <lb/>plus que la Nobleſſe libre de l’Empire &amp; de la Franconie, Süéve &amp;
        <lb/>ſur le Rhin, leurs dé́troits: &amp; les fiefs conferez par l’Empereurau
        <lb/>Baron Gerhard de valdenburg, dit Schenclhern, au ſieur Nicolas
        <lb/>Georges Reigerſberg Chancellier de Mayence, &amp; à Henry Bromb
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer Baron de Rudesheim, ſubſiſteront:comme auſſi l’ Electeur de Ba
        <lb rend="¬" break="no"/>viére ne pourra troubles le S. Meterniec: tous relé vans neantmoins
        <lb/>dudit Electeur Palatin Charles, &amp; luy iurans fidelité. &amp; à ſes ſuc
        <lb/>ceſſeurs.
        <lb/>1S, On laiſſera à tous ceux de la Confeſſion d’Auſbourg, leurs
        <lb/>Temples &amp; l’exercice libre de leurt Religionen meſme eſtat qu’en
        <lb/>l’année 1624
        <lb rend="¬" break="no"/>19, Les Paragraphes, Princeps Ladovicas Pbhilippus, &amp;c.
        Princeps Frede
        <lb rend="¬" break="no"/>rirus, &amp;c. &amp; Princeps Lcopol’us Ldovicaus, &amp;c.ſont icy
        ſous-entendus,
        <lb/>employez comme dans le Traite d’entre l’Empire &amp; la Suéde. <pb n="10"/>
        <lb/>s, .
        <lb/>e eeeeess paseseeasgp uee d
        <lb/> o eplpp e apops ee péà ôep ee o s e e e
        <lb/> e o,
        <lb/>e’EFFFFee E:
        <lb/> D
        <lb/> E
        <lb/>SOMMAIRE DV TRAITE’ ET DES
        <lb/>Articles de la Paix generale, entre l’Empereur le Roy
        <lb/>Tres- Chreſtien, &amp; leurs Alliez.
        <lb/>AV NOM DE LA TRESSAINCTEET
        <lb/>a
        <lb/>A
        <lb/>nDv IDVE TRIITE’.
        <lb/>NE faſcheuſe guerre s’eſtans allumée premie
        <lb rend="¬" break="no"/>rement entre l’Empereus defunct Ferdinand l I.
        <lb/>&amp; le defunct Roy Louis le Iuſte, &amp; apres leus
        <lb/>mort, entre Ferdinand IlI. auſſt Empereur, &amp; le
        <lb/>Roy Tres-Chreſtien, à preſent regnans, &amp; leurs
        <lb/>Alliez, qui a cauſé vne grande effuſion de ſang
        <lb/>Chreſtien, auec la deſolation de pluſieuts Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uinces: En fin l’an 164. le 5 Decembre, ſtyle nouueau, il fut ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſté à Hambourg, que l’Aſſemblé́e generole, pour terminer ces
        <lb/>differents par l’entre miſe de la R epublique de Veniſe, comnmaence
        <lb rend="¬" break="no"/>roit le premier Iuillet, ſtyle vieil, de l’an ié43 à Munſter &amp;
        à Oſ
        <lb rend="¬" break="no"/>nabrul en Vveſtphalie O-ſe tdouuerent peu apres, pour l’Empe
        <lb rend="¬" break="no"/>reur, le Comte de Trautmanſdorf&amp; quelques autres, auoc leſquels
        <lb/>le Traité a eſté conclu depuis la retraie de ce Comte; comme
        <lb/>pour le Roy, y ont aufſi eſte ls Duc de Longueuille, &amp; les Comtes
        <lb/>d’Auaux &amp; de Seruien, auec lequel ſeul, depuis le recour des autres
        <lb/>Plenipotentiaires de Frauce, apres l’inũcation du ſecours Diuin,
        <lb/>&amp; l’eſchange des pouuoirs de tous les Plenipotentiaires: tous les
        <lb/>preſens y ayans donne leurs ſuffrages, &amp; tous les Electeurs, Princes
        <lb/>&amp; Eſtats de l’Empire conſenty, pour la gloire de Dien &amp; le ſalut de
        <lb/>la Chreſtiente, a eſté arreſté ce qui s’enſuit:
        <lb/>1. QV’ILyait vne Paix, chreſtienne, vniuerſelle &amp; perpetuelle, &amp;
        <lb/>vne raye &amp; ſincere amitie entre leurs Majeſtez Irperiale &amp; Tres
        <lb rend="¬" break="no"/>Chreſtienne, tous &amp; chaeun les Alliez &amp; adherans de ſadite
        Maje
        <lb rend="¬" break="no"/>ſté lrmrperiale, la Maifon d’Auftriche, lers heritiers &amp;
        ſueaeſſeurs,
        <lb/> principalement les Electeurs, Princes &amp; Eſtats de l’Empire, d’vne
        <lb/> part: &amp; tous &amp; chacun des Confederez de ſad. Majeſté Tres-Chre
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtienne, leurs heritiers &amp; ſucceſſeurs, principalement la
        Sereniſſime
        <lb/>Reyne &amp; le Royaume de Suede, &amp; reſpectiuemẽt leſdits Electeurs,
        <lb/>Princes &amp; Eſtats de l’Enpire, &amp; lurs heies, d’autre prt: de
        <lb/>l <pb n="11"/>
        <lb/>ſort que les dux parties s’employent de tout leur pouuoir à procu
        <lb rend="¬" break="no"/>rer le bijen &amp; l’honaenr l’vne de l’autre, &amp; que l’Empire
        &amp; la France
        <lb/>culeiuene &amp; facent tefleurir cette amitié &amp; bon voiſinage.
        <lb/>2. Il y aura vn oubly &amp; amniſtie perpetuelle de toutes hoſtilitez
        <lb/>&amp;e iniures dites ou faites depuis le commencement de cette guer
        <lb rend="¬" break="no"/>re: tellement que ſous ce prerexte ou autre, ne pourra eſtre ou
        <lb/>ſouffert eſte fait directement ou indirectement dedans ou dehors
        <lb/>l’Empire, nonobſtant tous autres accords contraires, aucun acte
        <lb/>d’hoſtilicé.
        <lb/>3. Que les vus ne pourront aſſiſter ſous aucun tiltre ou pretexte,
        <lb/>querelles, differents &amp; guerres que ce ſoit, ceux qui ſont ennemis
        <lb/>dsautres, ou qui le ſeront à l’aduenir, d’armes, d’argent, d’hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, de munitioas, ou d’aucune autre choſe, uy les receuoir, ou
        <lb/>leur donner place d’armas &amp; paſſage ſur leurs terres, ſauf l’atticle
        <lb/>d’aſſeurance ocy-deſſous.
        <lb/>4. pres la paciſication qu’on eſpere entre la Franee &amp; l’Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>gne, l Cercſe de la Bourgogne demourera membre de l’Empire,
        <lb/>ſans que coautefois l’Empereur, ny aucun Eſtat de l’Empire, ſe puiſſe
        <lb/>cependant meſlor de la guetrre qui s’y fait. Et ſi à l’aduenir il naiſt
        <lb/>de nouueux differents encre es deux Royaumes là, la neaeſſité de
        <lb/>la ſuſdire obligasipn roaiproque demeurera toûjours impoſée entre
        <lb/>tout l’Empire, &amp; les Roys &amp; Royaume de France, de ne pouuoir
        <lb/>aidor aucunemient les ennemis l’vn de l’autre. Il ſera neantmoins
        <lb/>libe auſdits Eſtats, de ſecourir l’vn ou l’autre Royaume hors les
        <lb/>limites de l’Enpire, non toutefois autremant que conformémene
        <lb/>aux Conſtitusions lmperiales..
        <lb/>5. Le differend de la Lorraine ſera remis à des Atbitses dont les
        <lb/>parties cnuiendront, ou compoſépars le rrairé d’entre la France &amp;
        <lb/>l’Eſpagne: &amp; l’Empereur, les Princes &amp; Eſtats de l’Empire ne s’en
        <lb/>pourron meſler ques par voye amiable, &amp; non par celle des armes.
        <lb/>6. Tous les Eleteurs, Princes &amp; Eſtats, meſme la Nobleſſe rele
        <lb rend="¬" break="no"/>uant immediatemsnt de l’Empire, &amp; leurs Vaſſaux,; Subjets &amp;
        au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres qui ont receu quelque dommage à cauſe des mouuemens de
        <lb/>lIa Boheme &amp; de l’Alemagne, ou des Alliances faites de part &amp;
        <lb/>d’autre, ſeront par le benefice de cetre Paix pleinement remis &amp;
        <lb/>reſtieuez en leurs biens, dignitez &amp; droits, ſacrez &amp; profanes, qu’ils
        <lb/>poſſedoient ou auoient droit de poſſeder auanc leuar deſtitution:
        <lb/>tout ce qui a eſté fait au coneraire demeurant annullé.
        <lb/>y. Si ceux qui poſſedent à preſent ce qu’il fſaut reſtituer, alleguent
        <lb/>quelques exceptions pour s’en defendre, elles ne l’empeſcherone
        <lb/>pas, ſaufl’eamen qui en ſera fais deuaat Iuges conapetans.
        <lb/>A ij <pb n="12"/>
        <lb/>4
        <lb/>3 Particulierement l’arreſt &amp; le ſequeſtre fait à la requeſte de
        <lb/>l’Enpeeur &amp; autres, ſur les meubles &amp; immeubles de l’Electeur da
        <lb/>Treues, demeurera leué, &amp; les biens tant Electoraux que patri
        <lb rend="¬" break="no"/>moniaux arreſtez &amp; ſequeſtrez, nonobſtant tout ce qui a eſté́
        faie à
        <lb/>lencontre ; ſeront entierement remis en la iouiſſance de cee Ele.
        <lb/>cteur, auec les fruicts en prouenans: ceux qui les auoientimpetrez
        <lb/>eſtas ronuoyez deuant les luges dudit Electeur pour la conſerua
        <lb rend="¬" break="no"/>rion de leurs droicts.
        <lb/>9. Les garniſons miſes par l’Empereur dans les fortereſſes d’Era
        <lb rend="¬" break="no"/>breiſtein &amp; Hamerſtein, en ſeront oſtees, &amp; d’autres
        eſtablies par
        <lb/>l’Electeur &amp; ſon Chapitre, auſquels ces Places ſeront renduës : de
        <lb/>bien que ls noms des perſonnes auſquelles les autres teſtitutions
        <lb/>douent eſtre faites par la diſpoſitiongenerale, ne ſoient icy expri
        <lb rend="¬" break="no"/>ez, cette obmiſſion ne loeur prejudiciea point.
        <lb/>10. La dignité Electorale que les Electeurs Palarins ont cy
        <lb rend="¬" break="no"/>deuant euë, enſemble tout le haue Palatinat &amp; la Comté de Cham,
        <lb/>anec tous les droits yannexez, demeureront au uc de Bauiere
        <lb/>à ſes enfans en toute la ligne maſculine des Guillaumes, tant qu’elle
        <lb/>aura dos maſles:-Moyenant quoy, ce Duc renoneera luy &amp; les
        <lb/>ſiens à la ’débte de treize millions &amp; à rtoutes ſes pretentions ſuar la
        <lb/>haute Auſtriche, donrt incontinent apres la Paix publiee, il rendra
        <lb/>les tiltres à l’Empereur pour eſtre laoerez.
        <lb/>11. Il ſera eſtably vn hûictiémne Electorat dont iouîra Charles
        <lb/>Ludouic, Comte Palatin du Rhin, &amp; les ſiens de la ligne de Rudo
        <lb rend="¬" break="no"/>phe, ſuiuant l’ordre de ſuceeder porté par la Bulle d’or, ſans que
        luy
        <lb/>ny les ſiens y puiſſent toutefois pretendre autre droict que l’inuefti
        <lb rend="¬" break="no"/>ure ſumaultahnee.
        <lb/>12. Tout le bas Palatinat auec tous ſes biens &amp; droits Eocleſia
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtques &amp; ſeculiers, dont les Princes &amp; Electeurs Palasins
        iouiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoient auanr les mouuemens de la Boheme, &amp; tous leurs tiltres,
        leut
        <lb/>ſeront reſtituez, &amp; les dutres qui y ſons contraires, annullez pat
        <lb/>l’authorité I mpetriale, fans que le Roy d’Eſpagae, ay autres qui en
        <lb/>tiennent quelque choſe, s’y-puiſſentoppoſer.
        <lb/>13. Les Prefectures dites Strade montane, appartenant aneienne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment à l’Eleéteur de Mayence, &amp; engagées l’an 146;. à
        l’Eleéteur
        <lb/>Palatin, auec clauſe de-rettait perpetuel, luy demeuteronc &amp; à ſes
        <lb/>ſucceſſeurs, en-payant-compantt le pr d l’ongagement par luy
        <lb/>offert dans le cemps del’execuuion de la Paix, &amp;ſatisfaiſancaux au
        <lb rend="¬" break="no"/>tes clauſes du Contract pignoratif, ſans oſter à l’Electeur de Tre
        <lb rend="¬" break="no"/>ues, comme Eueſque de Spire, &amp; à celuy de Vvormes, leurs preteu
        <lb rend="¬" break="no"/>uins lur quelques ens Eccloſiaſtques du bas Palatinat.
        <lb/>14. La <pb n="13"/>
        <lb/>14, La ligne’maſculine des Guillanmes venant à manquer, celle des
        <lb/>Palatins Rudolfes leur ſurvivant, ſuccédera au haut Palatinat, &amp;
        <lb/>à la dignité Electorale, le huitiéme Electorat demeurant lors ſupri
        <lb rend="¬" break="no"/>mé: ſans pré́judice des actions &amp; des benefices appartenans de
        droit
        <lb/>aux heritiers allodiaux du Duc de Baviére: ny des fiefs de la Maiſon
        <lb/>de Iuliers qui ſe trouveront ouverts, &amp; des accards faits entre les
        <lb/>Maiſons d’Heidelberg &amp; de Neubourg, ſur la ſueceſion Electo
        <lb rend="¬" break="no"/>rale, confirmez par les Empereurs, ni des droits de la Iigne des
        <lb/>Rudolfes, en tant qu’ils ne contreviennent point à la preſente diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>poſition.
        <lb/>15, Il ſera payé pour l’appannage des freres dudit Palatin Charles
        <lb/>Ludovic, quatre cent mille richedales dans quatre ans, à comman
        <lb rend="¬" break="no"/>cer du premier iour de l’an is49. à ſçauoir par chacun an cent
        mille,
        <lb/>avec l’intereſt de cinq pour cent. Toute la Maiſon Palatine &amp; fes
        <lb/>ſiens, meſme les exilez, ioüyront auſſi de l’Amniſtie generale ſuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dite &amp; de l’effet du preſent Traité: Ledit Prince Palatin &amp;
        ſes fre
        <lb rend="¬" break="no"/>res preſteront ſerment de fidelité à l’Empire, comme les autres
        <lb/>Electeurs, &amp; renonceront pour eux &amp; leurs heritiers au haut Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>latinat, iuſques à ce que la ligne maſle &amp; legitime des
        Guillaumes
        <lb/>ſoit finie.
        <lb/>16, L’Empereur payera à la mere dudit Prince Palatin vinge mille
        <lb/>richedales, vne ſeule fois, pour ſa ſubſiſtance, &amp; dix mille à cha
        <lb rend="¬" break="no"/>cune de ſes ſœurs lors qu’elles ſeront mariées: leur frere
        ſatisfaiſant
        <lb/>au reſte
        <lb/>17, Ledit Prince Palain Charles Ludovic &amp; ſes ſucceſſeurs, ne
        <lb/>pourront troubler en aucune facçon les Comtes de Leiningen&amp;
        <lb/>d’Axburg, aux anciens droits qu’ils ont dans le bas Palatinat: non
        <lb/>plus que la Nobleſſe libre de l’Empire &amp; de la Franconie, Sueve &amp;
        <lb/>ſur le Rhin, leurs détroits: &amp; les fiefs conferez par l’Empereur au
        <lb/>Baron Gerhard de valdenburg, dit Schenclhern, au ſieur Nicolas
        <lb/>Georges Reigerſberg Chancellier de Mayence, &amp; à Henry Bromb
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer Baron de Rudesheim, ſubſiſterontecomme auſſi l’Eleéteur de Ba
        <lb rend="¬" break="no"/>viére ne pourra troubler le S. Meternic: rous relévans neantmoins
        <lb/>dudit Electeur Palatin Char les, &amp; luy iurans fidelité &amp; à ſes ſuc
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſeurs.
        <lb/>18, On laiſſera à tous ceux de la Confeſſion d’Auſhourg, leurs
        <lb/>Temples &amp; l’exercice libre de leur Religion en meſme eſtat qu’en
        <lb/>l’année 1624.
        <lb/>19, Les Paragraphes, Princeps Ladovicas Philippus, c. Princeps Frede
        <lb rend="¬" break="no"/>rirus, e. &amp; Princeps Leopol us Ldovicus, &amp;c.ſont icy
        ſous-entendus,
        <lb/>employez comme dans le Traite d’entre l’Empire &amp; la Suéde. <pb n="14"/>
        <lb/>a2o, On vuidera dans deux ans à l’amiable le different d’entre
        <lb/>les Eveſques de Bamberg &amp; irtſbourg reſpectivement, &amp; les
        <lb/>Marquis de Brandebourg, Culmbach &amp; Onolſbach, touchant
        <lb/>les chaſteau, ville, préfeéture &amp; Monaſtere de itzingen en Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>conie ſur le Main, à peine contre celuy qui vſera de
        tergiverſations
        <lb/>d’eſtre deſcheu de ſes prétentions: On reſtituëra cependant à ce
        <lb/>Marquis, le fot de Viltſbourg au meſae eſtat qu’il eſtoit lors qu’il
        <lb/>fut livré.
        <lb/>21, L’accord touchant les alimens de Chriſtian Guillaume Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>quis de Brandebourg ſera icy eſtimé repeté comme il eſt au quatrié
        <lb rend="¬" break="no"/>me article du Traité d’entré l’Empire &amp; la Suede.
        <lb/>22,. La France reſtieuë̈ra au Duc de üirtemberg les villes &amp; forts
        <lb/>d’Hoheniel, Scorendorf, Tubingen, &amp; tous leurs autres lieux.
        <lb/>Au reſte, le paragraphe, Donmus Virrhbembergaca, c. du Traité d’en
        <lb rend="¬" break="no"/>tre l’E mpereur &amp; la Suede ſera icy obſervé.
        <lb/>23, Il ſera auſſi reſtitué aux Princes de vurtemberg de la ligne de
        <lb/>Montbelliard toutes leurs Seigneuries dans l’Alſace &amp; ailleurs, no
        <lb rend="¬" break="no"/>tamment leurs deux fiefs en la Bourgogne, de Cler al &amp;
        Paſſavant:
        <lb/>&amp; ſeront remis de part &amp; d’autre en tous les droits &amp; prérogatives,
        <lb/>dont ils iouüiſſoient avant le commancement de ces gucrres.
        <lb/> 24, Freéderic Marquis de Baden &amp; d Hochbergen, &amp; ſes fils &amp; he
        <lb rend="¬" break="no"/>ritiers, avec leurs ſerviteurs ioüiiront auſſi de l’Amniſtie, &amp;
        ſeront en
        <lb/>vertu d’icelle remis au meſme eſtat dans les choſes ſacrées &amp; profa
        <lb rend="¬" break="no"/>nes, qu’eſtoir avant les mouvemens de la Boheéme, George Fréde
        <lb rend="¬" break="no"/>ric Marquis de Baden &amp; Hochbergen, au regard du petit Marqui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſat de Baden, dit Baden Durlach, comme auſſi dudit Marquiſat
        <lb/>d’Hochbergen &amp; des Seigneuries de Rottelen, Badenveiler &amp; Sau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenberg, nonobſtant toutes innovations au contraire, qui demeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rent annullées. Les Préfeétures de Stein &amp; Remchinen ſeront en
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuite renduës au Marquis Fréderic, ſans qu’il ſoit tenu aux debtes
        <lb/>du Marquis Guillaume, &amp;c. la penſion annüelle, que le petit Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>quiſat a couſtume de payor au grand, demeurant annullee. La pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeance &amp; ſeance dans les aſſemblées &amp; Cercle de Sueve,
        &amp; autres
        <lb/>aſſemblées de l’Empire, ſeront cy apres alternatives entre le grand
        <lb/>&amp; pett Marquiſat de Baden &amp; autres: Toutefois, cette préſeance
        <lb/>demeurera au Marquis Fréderic ſa vie durant. Si la Princeſſe de Ba
        <lb rend="¬" break="no"/>den inſtifie ſes droits en la Baronie d’Hohen Gerolzecle, la
        reſtitu
        <lb rend="¬" break="no"/>tion luy en ſera faite à l’inſtant de la ſentence qui en ſera
        renduë
        <lb/>dans deuans au plus tard.
        <lb/>25, Les Paragraphes, Dux de Croy, &amp;c. Qod cotroaerſfans Naſſa
        <lb/>Sieg, c. Comaubas Naſu Sarepontanis, . Domas anuica, &amp;e¬ <pb n="15"/>
        <lb/>oannes Alberus Coes Solmaeuſſs, &amp;c. Itemque reſituatur Donmus de
        <lb/>Solms ohenſolms, &amp;c. Comires de ſembarg, &amp;c. Rheingrauij, &amp;c. idoa
        <lb/>Dmini Erneſfti Comitis Sainenſs, &amp;c. Caſtrm &amp; Comatus Fal. enſfein,
        <lb/>&amp;c. Reſfitaur eria Domus Valdecé, éc. Ioannes Erneſfas Comes oe
        <lb rend="¬" break="no"/>ingenſs, &amp;c. Items Domus ohenloica, &amp;c, Fridericaus
        Ladovics, c.
        <lb/>Ferdinanlus Caolus Dms Erbacenſs, &amp;c. ’idua &amp; eredes Coniis
        <lb/>̀ Branmdeſfein, &amp;c. Raro Paulus Rvenhaler, &amp;c. ſoient eſtimez eſtre
        <lb/>ici employez comme ils ſont audit traite d’entre l’Empire &amp; la
        <lb/>Sueéde.
        <lb/>26, Les contrats, eſchanges, tranſactions, obligations, &amp; autres
        <lb/>titres obligaroires illicitement exigez par force ou crainte, des com
        <lb rend="¬" break="no"/>munautezou des particuliers, comme les ceſſions &amp; ventes
        d’ations
        <lb/>préſcrites, ſeront nuls &amp; on n’en pourra intenter action: &amp; ſi les dé
        <lb rend="¬" break="no"/>biteurs ont oſté par forceou crainte, des obligation aux
        creanciers,
        <lb/>les partes ſeront remiſes en leurs premiers droits &amp; actions: &amp; s’il y
        <lb/>a des procez intentez pour violence alleguée, en ce cas ou autres pa
        <lb rend="¬" break="no"/>reils, ils demeureront nulss’ils ne ſont terminez dans deux ans,
        &amp;
        <lb/>on n’adjugera point cependanr de proviſion contre ceux qui alle
        <lb rend="¬" break="no"/>gueront ladite force ou violence, ſans préiudicier aux payemens
        <lb/>qui ont eſté faits à bonne intention pout d’autres pendant la cha
        <lb rend="¬" break="no"/>leur de la guerre, afin de détourner de plus grands maux &amp;
        perils
        <lb/>qui les menaçoient.
        <lb/>27, Les Iugemens rendus durant ces guerres ne ſeront poinr exe
        <lb rend="¬" break="no"/>cutoires iuſques à ce que les luges Imperiaux en ayent connu: ce
        <lb/>que la partie complaignante ſera tenuë faire dans ſix mois.
        <lb/> 28, On ne pourra imputer le defaut d’avoir acquitté les droits
        <lb/>féodaux &amp; royaux depuis l’an 16i 8. mais ils commanceront ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment à ſe compter du iour de cette paix.
        <lb/>29, En fin, tous les Officiers tant de guerre que de Iuſtice &amp; Po
        <lb rend="¬" break="no"/>lice, Eccleſiaſtiques &amp; Seculiers, Capitaines ou Soldats,
        Maiſtres
        <lb/>ou Valets, femmes ou enfans, &amp; autres de quelque condition qu’ils
        <lb/>ſoient, &amp; leurs heritiers qui auront ſerui du conſeil ou de la main, à
        <lb/>l’vn ou à l’autre des partis, ſeront reſtituez de part &amp; d’autre quant à
        <lb/>leurs perſonnes &amp; leuis biens, au meſme eſtat &amp; condition, hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur, conſcience, hberté, droits &amp; privileges, dont ils ont
        ioui ou
        <lb/>deu iouir avant ces mouvemens, ſans qu’on puiſſe faire aucun tort
        <lb/>à leurſdtes perſonnes &amp; biens, ni intenter contr’eux aucune action
        <lb/>ou accuſation,beaucoup moinsexercer aucune punitionſur eux, ou
        <lb/>les faires reſponſables du dommage ſous quelque pretexte que ce
        <lb/>ſoit: ce qui s’entendra ſeulement de tous ceux qui ne ſont pas ſujets
        <lb/>&amp; vaſſaux de l’Empéreur &amp; de la Maiſon d’Auſtriche. Mais quant à <pb n="16"/>
        <lb/>3
        <lb/>ceux qui ſont ſes vaſſaux heréditaires &amp; de ladite Maiſon, ils joüi
        <lb rend="¬" break="no"/>ront de la meſme Amniſtie, &amp; ſeront reſtituez au meſme eſtat à
        <lb/>l’égard de leurs perſonnes, de leurs vies, renommée, &amp; honneur,
        <lb/>&amp; pourront retourner en toute ſeurete dans leur patrie, à condi
        <lb rend="¬" break="no"/>tion qu’ils s’accommoderont aux Loix du pais: &amp; à l’égard de
        leurs
        <lb/>biens, s’ils ont eſté confiſquez avant qu’ils ſe ſoyent rangez au party
        <lb/>de France &amp; de Sué de, ilsſeront perdus pour eux, &amp; demeureront
        <lb/>aux modernes poſſoſſeurs Mais ſi leſdits biens leur ont eſté oſtez
        <lb/>depuis qu’ils ſont au ſeruice de France &amp; de Suéde, ils leurs ſeront
        <lb/>rendus en l’eſtat qu’ls ſont, ſans qu’ils puiſſent neantmoins pre
        <lb rend="¬" break="no"/>tendre la joüſſance des fruits precedens, ni aucuns dommages &amp;
        <lb/>intereſts.
        <lb/>3o. On excepte toutesfois; de cette reſtirution generale ce qui ne
        <lb/>peut eſtre rendu, les meubles &amp; choſes qu ſe meuvent,les fruits per
        <lb rend="¬" break="no"/>ceus par l’authorité de l vn ou l’autre des partis en armes: tant
        les
        <lb/>choſes détruites que celles qui pour la ſeurté́ publique ont eſté chã
        <lb rend="¬" break="no"/>gées en autres vſages, édifices publics &amp; priuez, ſacrez ou
        profanes,
        <lb/>les depoſts publics ou particuliers, ce qui aura eſté hoſtlement con
        <lb rend="¬" break="no"/>fifqué, legitimement ven du, ou donné volontairement.
        <lb/>31, Il ſera rendu meſme juſtice dans la Bohéme &amp; autres provinces
        <lb/>hereditaires de l’Empereur, à ceux de la Confeſfion d’Auſbourg, &amp;
        <lb/>à leurs creanciers ou heritiers, pour leurs pretentions particulieres,
        <lb/>qu’aux Catholiques,
        <lb/>32, Et parce que le procez pour la ſucceſſion de Iuliers pourroit
        <lb/>quelque iour émouvoir de grands troubles dans l’Empire, s’ils n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoienc prévenus: l’on a à cette fin arreſté qu’apres la paix
        faite, il ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ra vuidé par la voye ordnare devant ſa Majeſté lmperiale, ou ter
        <lb rend="¬" break="no"/>miné par amiable compoſition ou quelque autre legitime &amp; prom
        <lb rend="¬" break="no"/>pte voye.
        <lb/>33 L’accommodement qui a eſté fait entre l’Empire, &amp; les Ple
        <lb rend="¬" break="no"/>niporentiaires Suédois touchant les biens Eccleſiaſtiques, &amp; la
        li
        <lb rend="¬" break="no"/>berté de l’exercice de la Religion, eſt ici confirmé, comme s’il y
        <lb/>eſtoit couché de mot à mot.
        <lb/>34. La Maiſon de Heſſe-Caſſel &amp; tous les fiens, joüiront de l’ef
        <lb rend="¬" break="no"/>fet de l’amniſtie, ſur tout la Dame Amélie Elizabeth Landgrave
        <lb/>de Heſſe, le Seigneur Guillaume ſon fils &amp; leurs heritiers, ſervi
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs, Oſficiers, Vaſſaux, Sujets &amp; Soldats, ſans exception
        d’aucun,
        <lb/>depois le commancement de la guerre de Bohéme &amp; des reſtitu
        <lb rend="¬" break="no"/>tions ſuſdites, nonobſtant toutes preſcriptions &amp; choſes
        quelcon
        <lb rend="¬" break="no"/>ues, qui demeureront nulles, excepté les biens &amp; vaſſaux héredi
        <lb rend="¬" break="no"/>caires de l’Empereur &amp; Maiſon d’Auſtriche: au regard deſquels
        <lb/>s’obſeruera <pb n="17"/>
        <lb/>s’obſeruera ce qui eſt dit au Para graphe de ceT’raité, qui commence,
        <lb/>Tadems omnes, &amp;c. Et jouyront du meſme droit que tous les autres
        <lb/>Eſtats, ſelon qu’il eſt porté au Paragraphe de ce meſme Traité, qui
        <lb/>commence, aamimi, &amp;c.
        <lb/>35. L’Abaye d’Hirsfeld demeurera à la maiſon de Heſſe- Caſſel,
        <lb/>tant en ſes appartenances ſeculieres qu’Eccleſiaſtiques, tant das
        <lb/>ſon territoire que dehors, comme eſt Gelinguen: &amp; elle on deman
        <lb rend="¬" break="no"/>dera l’inueſtiture à l’Empereur quand elle voudra, ſauf les anciens
        <lb/>droicts de celle de Saxe, comme auſſi la Preſecture deSchaumbourg,
        <lb/>Bucembourg, Saxen-Hagen &amp; Statthagen, cy-deuant ajugé à l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ueſcheé de Minden, &amp; appartenant auiourd’huy ſans contradiction
        <lb/>audit Landgraue de Heſſe, ſauf la tranſaction faire entre Chriſtian
        <lb/>Ludouic Duc de Brunſvvic-Lunebourg, &amp; le Landgraue Philippes
        <lb/>Comte de la Lippe: la conuention d’entre ladite Landgrauc &amp; ce
        <lb/>Comte ſubſiſtant.
        <lb/>36. Les Archeueſchez de Mayence &amp; Cologne, les Eueſchez de
        <lb/>Paderborne &amp; Munſter, &amp; l’ Abbaye de Fulde, pour la reſtitution des
        <lb/>lieux occupez durant cette guerre, payeront à la Landgrau de Heſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe tutrice &amp; à ſon fils le Landgraue, &amp; à les fucceſfeurs
        Princes de
        <lb/>Heſſe, ſix cent mille richedales dans neuf mois apres cette Paix rati
        <lb rend="¬" break="no"/>fiée, ſans aucune exceprion &amp; ſans diminution de ladite ſomme :
        &amp;
        <lb/>cependant elle rctiendra Neus, Coesfeld &amp; Nevvhaus: où elle ne
        <lb/>pourra neantmoins mettre en garniſon plus de douze cent hiommes
        <lb/>de pied &amp; ioo. Cheuaux en tout, outre les Officicrs &amp; autres pecrſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes neceſſaires aux garniſons, qui en ſortiront aà meſure que cette
        <lb/>fſomme ſera payee, ſelon qu’il eſt dit plus particulicrement par ce
        <lb/>Traité.
        <lb/>,. L’accord fait entre ladite Maiſon de Heſſe Caſſel, &amp; Heſe
        <lb rend="¬" break="no"/>Darmſtad, pour la ſucceſſion de Marpourg, le4. Auril dernier,
        <lb/>eſt ratifié en ce preſen Traiteé, &amp; le droict d’aineſſe ſcra gar
        <lb rend="¬" break="no"/>deé en ces deux Maiſons: comme auſſi demeurera la tranſaction
        <lb/>faite l’.Auril i6 3y entre le deffunt Landgraue de HeſſeGuillaume,
        <lb/>&amp; les Comtes de Valdex Et pource que la Chambre Imperiale a
        <lb/>rendu quelquefois des Decrets executoires contte la ville de Baſle,
        <lb/>&amp; les Cantons des Suiſſes dont ilsont fait plainte, il a eſté déclaré
        <lb/>qu’eux &amp; leurs ſujets ſont en poſſeſfion d’vne preſque plainé li
        <lb/>berté &amp; exemption de l’Empire, &amp; que ces Decrets ſeroient de nul
        <lb/>effet.
        <lb/>38. Pour empeſches qu’il ne naiſſe ecy-apres des diffbrenas: en
        <lb/>I’Eſtat Politique, tous &amp; chacun des Electeurs, Prinpces &amp; Eſtatsds
        <lb/>l’Empire omaiu demeureront couſtamment eſtablis en verues <pb n="18"/>
        <lb/>il4
        <lb/>preſentës en la poſſeſſion de tous leurs anciens dcoicts, prerogatftaes,
        <lb/>liberte2, priuileges, libre exercice du droict de leur territoire, tant
        <lb/>en matiere Eccleſiaſtique que Politique, &amp; autres droicts Royaux
        <lb/>&amp; de Seigneurie: De ſorte qu’ils ne pourront ny ne deburont
        <lb/>iamais eſtre troublez par aucun, ny ſous quelque pretexte que ce
        <lb/>ſoit.
        <lb/>39. Qu’ils jouyſſent auſſi ſans contredict, du droict de donner
        <lb rend="¬" break="no"/>leur ſuffrage en tontes déliberation ſur les affaires de
        l’Empire;prin
        <lb rend="¬" break="no"/>cipalement lors qu’il ſera queſtion d’eſtablir des loix, de les
        interpre
        <lb rend="¬" break="no"/>ter, de déclarer la guerre, d’ordonner des impoſts, de faire des le
        <lb rend="¬" break="no"/>uées &amp; logemens de ſoldats, de conſtruire de nouuelles
        fortereſſes
        <lb/>dans les Seigneuries des Eſtats au nom dus pubhic, ou d’aſſeurer les
        <lb/>anciennes par des garniſons: comme auſſi quand il ſera queſtion de
        <lb/>faire la paix, des alliances &amp; autres telles choſes: Aucune deſquelles
        <lb/>ny autres ſemblables, ne ſe pourront faire ny ne ſe ſouffriront point
        <lb/>cy-apres, ſinondu libre conſentement donné́ en vne Diete, &amp; par
        <lb/>les ſuffrages de tous les Eſtats de l’Empire. Principalement qu’il ſoit
        <lb/>à jamais libre à̀ tous leſdirs Eſtats de faire des Alliances &amp; confede
        <lb rend="¬" break="no"/>rations entr’eux, &amp; auec les eſtrangers pour leur conſeruation
        &amp; la
        <lb/>ſeureté d’vn chacun: en telle ſorte toutefois, que ces Alliances ne
        <lb/>ſoieu point contre l’Empereur, l’Empire, la paix publique &amp; le pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent Traité.
        <lb/>4. Il ſe tiendra vne Diete Irmperiale dans ſix mois apres la rati
        <lb rend="¬" break="no"/>fication de la paix, &amp; enſuite toutes les fois que l’vtilité
        publique, ou
        <lb/>la neceſſité le requerra: Et dans la premiere, du commun conſente
        <lb rend="¬" break="no"/>ment des Eſtats, l’on corrigera en premier lieu les defauts des Die
        <lb rend="¬" break="no"/>tes precedentes, &amp; par meſme moyen l’on traitera &amp;
        ordonnera de
        <lb/>l’Election des Roys des Romains, on conceura en certains termes in
        <lb rend="¬" break="no"/>uariables vne capitulation Ceſarée, qui contiendra la façon &amp;
        l’or
        <lb rend="¬" break="no"/>dre qu’on obſeruera pour mettre au ban Imperial quelque Eſtat du
        <lb rend="¬" break="no"/>dit Empire, outre celuy qui a eſté autrefois décrit dans les
        Conſtitu
        <lb rend="¬" break="no"/>tions de l’Empire. On y traitera auſſi du reſtabliſſement des Cer
        <lb rend="¬" break="no"/>cles, du renouuellement de la Matricule Imperiale &amp; du vray nom
        <lb rend="¬" break="no"/>bre de ſes Eſtats, deduction faite de ceux qui en ont eſté oſtez,
        de
        <lb/>la moderation &amp; remiſe de l’Empire;, de la diminution des
        <lb/>Collectes, reformation de la Police &amp; Iuſtice, &amp; de la taxe des
        <lb/>eſpices és jugemens rendus en la Chambre Imperiale: des moyens
        <lb/>d’obliger les Députez ordinaires, à s’accommoder à la façon &amp; à
        <lb/>l’vtilité d la Republique, du deuoir legitime des directeurs dans les
        <lb/>Coldeges de ’Empire, &amp; ſemblables affaires qui n’ont p eſtre icy
        <lb/>eapediées.
        <lb/>3. <pb n="19"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>.
        <lb/>1
        <lb/>5
        <lb/>41. Les villes libres &amp; autres Eſtats de ’Empire retieudroe leut
        <lb/>voix deciſiue tant dans les Dietes vniuerſellés queartitculicres, &amp;
        <lb/>on ne pourra toucher à leurs regales, impoſts, reuenus, libertez,
        <lb/>priuileges de onfiſquer, de faire collectes &amp; autres droits par
        <lb/>eux legitimenent obtenus de l’Emperenr &amp; de l’Empire, ou
        <lb/>qu’ils ont poſſedez par long vſage deuant ces troubles, auec coute
        <lb/>juriſdition: tous actes faits &amp; obtenus au contraire durant Ia
        <lb/>guerre iuſques à ce iour, par voye indirecte, dmeurans caſſez &amp;
        <lb/>annullez, comme tous les autres qui ſe pourroyent ci-apre ob.
        <lb/>tenir hors les formes de droit: On reſtablira auſſi toutes les’loiia
        <lb rend="¬" break="no"/>bles couſtumes &amp; loix fondamentales dua ſacre Empire Romain:
        <lb/>aboliſſant les mauuaiſes, &amp; en oſtant la confuſion.
        <lb/>42. En attendant par quelque moyen plauſible le ſoulagement
        <lb/>des debiteurs que la guerre &amp; les vſures ont rendus impuiſſans
        <lb/>de ſatisfaire à leurs creanciers, les Iuges nmiettront ordre qu’ils
        <lb/>ne ſoyent vexez par les executions rigoureuſes &amp; autres vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lences.
        <lb/>43. Pour l’intereſt public &amp; faire refleurir le commerce, on caſſe
        <lb/>&amp; annulle tous les actes paſſez au prciudice d’icelny &amp; qui ont eſté
        <lb/>obtenus contre les droits &amp; priuileges, &amp; ſans le conſenternent de
        <lb/>l’Empereur ou das Electeurs de l’Empire,comme ſont les impoſitions
        <lb/>&amp; abus de la Bulle de Brabaat, les frais des Poſtes &amp; autres char
        <lb rend="¬" break="no"/>ges immoderé́es qui deteriorent ledit commerce: leſquels abus
        <lb/>eſtans corrigez, il ſera plus libre d’ores-en-auant par toutes les
        <lb/>Prouinces, ports &amp; fleuues, en ſe contentant des anciers droits &amp;
        <lb/>peages, entre leſquels ſont ceux accordez au Comte d’Oldenburg:
        <lb/>à quoy tous Iuges &amp; Magiſtrats tiendnont la main.
        <lb/>44. La ſouueraine puiſſance ſur les Eueſchez de Mets,
        <lb/>Toul &amp; Verdun, les villes de meſme nom &amp; leurs detroits, nom
        <lb rend="¬" break="no"/>mement ſur Moyenvic, appartiendra deſormais à la Couronne
        <lb/>de France &amp; luy ſera incorporée à perpetuité &amp; irreuocable
        <lb rend="¬" break="no"/>ment en la meſme façon que iuſques à preſent elle auoit ap
        <lb rend="¬" break="no"/>partennu à l’Empire Romain, conſeruant le droit Metropolitain de
        <lb/>l’Archeueſché de Treues.
        <lb/>45. Le Due Francois de Loraine ſera reſtitué en la poſſeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion de l’Eueſché de Verdun comme ſon legitime Eueſque, pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uant deſormais l’adminiſtrer en paix &amp; en jouir conmme de ſes
        Ab
        <lb rend="¬" break="no"/>bayes &amp; de tous les dtoits y anncxez(ſauf ceux du Roy &amp; des
        par
        <lb rend="¬" break="no"/>ticuliers) comme aaſſi de ſes autes biens patrimoniaux en quelque
        <lb/>lieu qu’ils ſoyen ſituez, en tant qu’ils ne repugnent point à ces
        <lb/>preſentes: preſtant au prealable le ſorment de fidelité au Roy Tre
        <lb rend="¬" break="no"/>C ij <pb n="20"/>
        <lb/>16.
        <lb/>Chreſtien, &amp; n’enteprenant rien contre ſon ſeruice.
        <lb/> 46. L’Empereur &amp; l’Empire cedent &amp; tranſportent audit Roy
        <lb/>Tres- Chreſtien &amp; à ſes ſucceſſeurs le droict direct de ſeigneurie,
        <lb/>Souucraincté &amp; tous autres droits que Sa Majeſté Impcriale &amp; le
        <lb/>facré́ Empirc Romain pouuoyent auoir ſur Pignerol.
        <lb/>47. Sa Majeſté́ Impcriale tant pour ſoy que pour toute Ia Mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon d’Auſteiche &amp; l’Empire,„ renoncent à tous les droits de pro
        <lb rend="¬" break="no"/>prieté, ſeigncnrie, poſſeſſion &amp; juriſdiction, quils auoicnt
        en la vil
        <lb rend="¬" break="no"/>le de Briſac, au Landgrauiat de la haute &amp; baſſe Alſace,
        Suntgavv,
        <lb/>&amp; en la Prefeccture prouinciale des dix vilbles Emperiales, ſiſes en
        <lb/>l’Alſace: fçauoir, Hagenavv, Colmar, Scleſtat, VVeiſenburg
        <lb/>Landavv, Oberenhaim, Roſshaim, Munſter en la valée Sainct Gre
        <lb rend="¬" break="no"/>goire, aiſerſberg, Turiuchaim, &amp; en tous les villages qui en
        <lb/>dependent, qu’ils tranſportent au Roy Tres-Chreſtien &amp; à ſon
        <lb/>Royaume, comme la ſuſdite ville de Briſac, auec celles d’Hoc
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtatt Niderrimbſing, Harten &amp; Acharren, appartenans à la com
        <lb rend="¬" break="no"/>munauté de Briſac, auec ſon ancien territoire: ſans preiudicier tou
        <lb rend="¬" break="no"/>esfois aux priuileges &amp; immunitez cy-deuant accordez à
        laditevil.
        <lb/>le par la Maiſon d’Auſtriche.
        <lb/>48. Pareillement, ledit Landgrauiat de l’vne &amp; I’autre Alſace &amp;
        <lb/>Suntgavv, comme auſſi la Prefecture prouinciale ſur ces dix villes &amp;
        <lb/>lieux en dépendans, tous les vaſſaux, ſujets, hommes, villes, cha
        <lb rend="¬" break="no"/>ſteaux, fortereſſes, bois, foreſts, mines d’or d’argent, &amp;
        d’autres mé
        <lb rend="¬" break="no"/>taux, riuieres, prairies &amp; tous leurs autres droits o aux &amp;
        apparte
        <lb rend="¬" break="no"/>nances, ſans aucune reſerue, ec toute juriſdiction &amp; ſouueraine
        <lb/>puiſſance, appartiennent dés à preſent &amp; pour touſiours au Roy
        <lb/>Tres-Chreſtien &amp; à la Couronne de France, &amp; luy demeurent in
        <lb rend="¬" break="no"/>corporez: ſans contradiction de la maiſon d’Auſtriche ny de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que aure que ce puiſſe eſtre, Sa Majeſté Tres-Chreſtienne ayant
        <lb/>promis de remettre les choſes, touchant la Religion, au meſme eſtar
        <lb/>qu’elles eſtoient deuant la guerre.
        <lb/>49. Le Roy Tres- Chreſtien aura droit de tenir perpetuelle
        <lb/>garnifon dans la fortereſſe de Philipsbourg pour ſa deffenſe, d’vn
        <lb/>nombre de ſoldats non ſuſpcct au voiſinage, &amp; qui ſera entreteu
        <lb/>aux deſpehs de la Frane: laquelle aura auſſi tous paſſages libres dans
        <lb/>lEmpire, tant par eau que par terre pour ſes ſoldats, viures-&amp; toutes
        <lb/>autres choſestoutesfois &amp; quantes que ſa Majeſté Tres-Chreſtienne
        <lb/>en aura beſoin: la propriete de ladite fortereſſe, fa juriſdiction, ſes
        <lb/>euenus, fujets, vaſſaux &amp; tousſes deoits demeurans comne par le
        <lb/>paſſe, àl’Eueſque &amp; Chapitre de Spire, &amp; le droict de protetion, de
        <lb/>paſſage, &amp; d’y tenit garniſon, à la Couronne de France.
        <lb/>3o0. L’Em¬ <pb n="21"/>
        <lb/>’yo, lEmpeleur,lEnpro&amp; l’Arhdoe d’lnſpux Fordnand Cn
        <lb/>les, quittent &amp; diſpenſeat les Ordres, Magitrats , Oiciers &amp; ſuiets
        <lb/>des fuſdits lieux &amp; ſeigneuries, de la ſervitude &amp; des ſerments, par
        <lb/>leſquels iuſques à ce iour ils leur auoy ent eſté obligez &amp; ſuiets &amp; à la
        <lb/>Maiſon d’Auſtriche, &amp; les remettent &amp; obligent à la ſuietion, obeiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance &amp; fidelité du Roy de France: &amp; ainſi eſtabliſſent
        cette Couron
        <lb rend="¬" break="no"/>ne en vne plaine &amp; iuſte Souueraineté, propriété &amp;
        poſſeſſon d’i
        <lb rend="¬" break="no"/>ceux, renonçans à perpetuité pour eux &amp; les leurs à tcus les
        droits &amp;
        <lb/>prétentions qu’ils y auoyent: s’obligeans d’y faire auſſi renoncer le
        <lb/>Roy d’Eſpagne, &amp; d’en délvrer telles patentes que la Frante déſi
        <lb rend="¬" break="no"/>rera.
        <lb/>51, Pour donner plus de force aux ſuſdites ceſſions &amp; aliénations,
        <lb/>l’Empereur &amp; l’Empire dérogent expreſſément en vertu des preſen
        <lb rend="¬" break="no"/>tes, à tous les Decrets &amp; Conſtitutions de leurs prédeceſſeurs:
        qu’ils
        <lb/>ont meſme promis par ſerment d’entretert; notament à la Capi
        <lb rend="¬" break="no"/>tulation Céſarienne, qui défend ces alié́nations totales des biens
        &amp;!
        <lb/>droits de l’Empire: quiſeront pour cét effet d’abondant confirmées
        <lb/>dans la prochaine Diéte, ou ce quiſe fera au contraire ne pourra nuire
        <lb/>à ces préſentes :Et ſeront leſd. lieux oſtez de la matricule de l’Empire.
        <lb/>52, Incontinent apres la reſtitution de Benfeld, on raſera toutes ſes
        <lb/>ſortific ations, &amp; celles du prochain fort de- Rhinavv, comme celuy de
        <lb/>Saverne en l’Alſace, &amp; des chaſteaux d’Hohenbar &amp; Neubourg ſur
        <lb/>le Rhin:-&amp; l’on ne pourra tenir dans les ſuſdits lieux aucune garniſon.
        <lb/>53, Les Magiſtrats &amp; habians de ladire ville de Saverne garderont
        <lb/>ſoigneuſement la neutraliteé, &amp; donheront paſſage libre &amp; ſeur aux
        <lb/>ſoldats du Roy touteslesfois qu’ils en ſeront requis.
        <lb/>y4, On re pourra conſtraire aucun fort ſur le Rhin au delà de Ia ri
        <lb rend="¬" break="no"/>viere, c’eſt à dire du coſté del’Alemagne,depuis Baſle iuſques à
        Phi
        <lb rend="¬" break="no"/>hpabourg ni deſtourner ou aucunement changerle lict de ce fleuve.
        <lb/>55. Quant aux debtes dont la Chambre d’Enſis heim eſt chargée,
        <lb/>l’Archiduc Ferdinand Charles en aquitera a trofiéme partie ſans di
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtin ction, enreceuant cette partie de la prouince que le Roy
        Tres..
        <lb/>Chreſiien luy doit reſtituer, en cas que ces debtes ayent hypotéque
        <lb/>r les Provihcepquil faudra ceder oreſtituer, qu’elles ſoient authen
        <lb rend="¬" break="no"/>iaues &amp; bien iuſtifiees pas eſcrit avoir eflé creées avant l’an
        16;y.
        <lb/>Quant à celles quiſe touveront deuës aux Collé ges par conventions
        <lb/>des Princes de la Maiſon d’Auflriche, paſſéesdans les Diétes proin
        <lb rend="¬" break="no"/> iales ou contracté́es par les Comunes, elles feront acquittées en
        <lb/>partie parles habiahs deslieuxqui ſeronit reſtituez à Sa MaieſftéTres
        <lb rend="¬" break="no"/>Chreſtiennae, en partie par ceu qui demeureront ſous la domnatio.
        <lb/>de la aiſon. d’Auſtriche ſelon la liquidaiõ̃ qui enſera faite entr’ez. <pb n="22"/>
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>14
        <lb/> -oy Tres. Chation ceiuëra &amp; la Mîſon: d’Autricne e
        <lb/>pastiulirement au ſuldit Archiduc Ferdinand Chables, fils aiſné de
        <lb/>l’Archiduc Léopold, les quatre villes Foreſlieres de Rheinfeld, Sec
        <lb rend="¬" break="no"/>llngen, Lauffenberg &amp; Vvaldshut avec outes leuss appartenances
        &amp;
        <lb/>dépendances au decà &amp; delà du Rhi. comme auſſi la Comté de
        <lb/>Ha enſtein, la freſt Noire &amp; tout le haut &amp; bas Briſga &amp; les vil
        <lb rend="¬" break="no"/>les ſizes en iceluy, apartnant d’anciendrois à la Miſon
        d’Auſtriche;
        <lb/>à ſçavoir N eubourg, Freibourg, Endingen, entzmngen, Vvaltslcirch,
        <lb/>Villingen, Breunlingen, avec toutes leurs eſtenduës: enſemble tous
        <lb/>les Monaſtéres. Abbayes, Prevoſtez, Commanderies, Bailliages,
        <lb/>Baronnies, Chaſteaux &amp; Fortereſſes, &amp; genéralement tout ce qui ap
        <lb rend="¬" break="no"/>partenoit à ladite Maifon en cét endroit-laà, &amp; tout l’Ortnavv
        avec les
        <lb/>villes lmpériales d’Offenburg, Gengenbach &amp; Cella am Ammers
        <lb rend="¬" break="no"/>bach en tant qu’elles dépendent de la Préfeéture d’Ortnavv: Deſorte
        <lb/>que le Roy Tres Chreſtien ne poſſedera plus rien aux lieux ſuſdits,
        <lb/>ſans que toutes-fois par cette reftitution les Princes d’Auſtriche s’a
        <lb rend="¬" break="no"/>quiérent aucun nouueau droit. Letrafic &amp; les paſſages ſeront
        libres
        <lb/>entre les habitans de l’vn &amp; l’aatre coſté du Rhin &amp; des Provinces ad
        <lb rend="¬" break="no"/>jacentes: principalemens la navlgation ſur cette riviére, n’y
        reſtant
        <lb/>que la viſite accouſtuuée, pour faire payer aux marhands les droits
        <lb/>anciens &amp; péages ordinaires ſeulement qui ſe percevoyent avant ces
        <lb/>guerres ſous le gouvernement d’Auſtriche.
        <lb/>5, Tous ceux qu eſtoyent au deçà &amp; delà du Rhin ſuiets de la Mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon d’Auſtriche &amp; les autres qui relevoyent immédatement del’Em
        <lb rend="¬" break="no"/>pire, rontreront en’la ioüiiſſance de tous leurs mmeubles, ſans
        reſti
        <lb rend="¬" break="no"/>tution des fruits, des meubles ni frais, nonobſtant toute
        confiſcation,
        <lb/>tranſportou donnation fate par quelques Capirtaines ou Chefs des
        <lb/>armées Suédoiſes ou Cõféderées depuis qu’ils ont occupé la provin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce. fuſt-elle ratifiée par le Roy Tres-Chreſtien: lequel
        reſtabliſſement.
        <lb/>ſera fait ſans exception. Et quant aux tonfiſcations des choſes conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtant en poids, nombre &amp; meſure, concuſſions &amp; aucres
        violences
        <lb/>exercées pendant la guerre, pour éviter à procez, il ne s’en pourra in
        <lb rend="¬" break="no"/>tenter aucune action.
        <lb/>58, Le Roy Tres Chreſtien, n’empeſchera point que les Eveſques
        <lb/>de Strasbourg &amp; de Baſe, la ville de Strasbourg, les Abbez de
        <lb/>Murbach &amp; Luders, l’Abefſe d’Andlavie, le Monaſtere de l’Ordre
        <lb/>da S. Benoiſt qui eſt dans la vallée de S. Gregoire, les Palatins de
        <lb/>Lutzelſtain, les Comtes &amp; Barons de Hanav, Flecxenſtain, Ober
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtain, la Nobleſſe de toute labaſſe Alſace, &amp; loes dix eitez
        mpé
        <lb rend="¬" break="no"/>iales ſuſdites, qui teconnoiſſoient la pcéfeture d’Haguen ne de
        <lb rend="¬" break="no"/>meurent dans la liberté &amp; poſſeſſion immédiate dont ilsont ibüi
        iu
        <lb rend="¬" break="no"/>!
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/> d
        <lb/>1
        <lb/>&amp; <pb n="23"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>15
        <lb/>quaà pieſeie à légar de l’Rmapire: Sã Majeſté ſe tontenede
        <lb/>dros qui apartenoyent à la Maiſon d’Auſtiche, &amp; ſont eédez patl ce
        <lb/>Trairé àla Courone de Ptance.
        <lb/>59 Ledit RoyTres-Chreftien, pour récompenſe des choſes à lui
        <lb/>cédées, fera payer audit Archiduc Ferdinand Charles trois fſſjons
        <lb/>de livres toutnois das les erois ahnées prochaines 1649, jo &amp; 5,
        <lb/>auiour Sainct Iean Baptiſte par chacun an: Outre laquelle ſomhe
        <lb/>Sa Majeſté Tres-Chreſtienne prendra ſut ſoy les de tiers es deb
        <lb rend="¬" break="no"/>tes authentiques comme deſſus, de la chamtbre d’Enſiheim, &amp;
        fera
        <lb/>auſſi rendre audit Archidue, ſans aueun delay tous les titres, conce
        <lb rend="¬" break="no"/>nans les terres qut lui doivent eſtre reſtitüées.
        <lb/>6o, Pour aſſoupir entiérement les differans d’entre les Ducs de Sa
        <lb rend="¬" break="no"/>voye &amp; de Mantouë, à raiſon du Montfſerrat, &amp; prévenmit Ie
        malquils
        <lb/>pourroyent vn iour cauſer, leur traité de Cheraſque du ſixicme A
        <lb rend="¬" break="no"/>vril i6;1. &amp; l’exécution qui s’en eſt enſuivie,; derleuxeront
        fetnes &amp;
        <lb/>ſtables à iamais en tous leurs points &amp; articles, excepé en ceſuy de
        <lb/>Pignerol: ladite place &amp; ſes dépendances ayant eſté dequſes u Roy
        <lb/>Tres-Chreſtien par traitez particuliers faits avec le Duc de Savoye,
        <lb/>qui avoyent la meſme ſorce &amp; gueut que celuy de Cheraſque: Que
        <lb/>ſi neantmoins dans leſdits traitez particuliers, il y auoit queſque cho.
        <lb/>ſe qui puſt troubler la paix de l’Empire, ou exciter de nouveaux trou
        <lb rend="¬" break="no"/>bles dans l’Italie, aprés que ceux d’apreſent feront apaifez, elle
        s’en
        <lb rend="¬" break="no"/>tendra eſtre reuoquée &amp; de nul effet: Lequel traité d Cheraſque
        <lb/>en toute autre choſe, Leurs Maieſtez Impériale &amp; Tres-Chreſtle
        <lb rend="¬" break="no"/>ae promettent entretenir &amp; ſpeécialement pour ce qui regarde
        Alve
        <lb/>&amp; Trin, l eurs territoires &amp; autres lieux, en la poſſeſſion deſquels Sa
        <lb/>Maieſté Tres-Chreſtienne a déclaré vouloir maintenir le Duc de Sa
        <lb rend="¬" break="no"/>voye contre tous ſes ennemis.
        <lb/>6r, Pour eſtoufer toutes les ſemences de diuiſion entre ces meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes Ducs, Sa Maieſté Tres-Chreſtienne, ſe charge de ſatis faire le
        <lb/>uc de Mantouë des quatre cent nonante &amp; quarre mille eſcus que le
        <lb/>Roy Tres-Chreſtien Louis XIII d’heureuſe mémoire, avoit promis
        <lb/>de luy payer à la deſcharge du Duc de Savoye.
        <lb/>, Sa Maiefſté Impériale concédera audit Duc de Savoye, avec
        <lb/>l’inueſticure deſdits ancients fiefs &amp; Eſtats, telle que Ferdinand II. l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>voit aceordée’au Due de Savoye Victor Amédée, celle auſſi des
        lieux,
        <lb/>Seigneuries, Eſtats, &amp; detous autres droits du Montferrat, avec ſes
        <lb/>dépéẽdances a u remifes en vertu du Traié de Cheraſquie &amp; exé
        <lb rend="¬" break="no"/>cution d ieelui, eſembſe des fiefs nentlonnez dans le contract d’ac
        <lb/>quiſition qu’en a fait ledit Vittor Amtdee le trolſiéme Octobre 6,
        <lb/>&amp; la confirmation de tos des priuiléges quiotteſté uſqués icy accor¬ <pb n="24"/>
        <lb/>1.
        <lb/>de aux Dues de Savoye, ſi-toſt qu’il la damandara à Sadite Malefsé
        <lb rend="¬" break="no"/>Impériale.
        <lb/>;, Elle ne troublera en aucune façon ledit Duc ’de Savoye ni les
        <lb/>ſiens au droit de Sou veraineté qu’ils ont aux fiefs de Rocheueran, Ol
        <lb rend="¬" break="no"/>me &amp; Céſol, auec leurs appartenances comme dutout indépendans
        <lb/>de l’Empire Romain: mais caſſanttous les ates de donnation &amp; d’in
        <lb rend="¬" break="no"/>veſtiture de ces fiefs là, l’y maintiendra &amp; reéintégrea s’il
        eſt beſoin &amp;
        <lb/>pour la meſme raifon le Comte de Verue vaſſal de ce Duc, fera plei
        <lb rend="¬" break="no"/>nement reſtabli auſdits fiefs d’Olme &amp; Ceéſol &amp; au quart de
        Roche
        <lb rend="¬" break="no"/>veran a vec reſtiution des fruits.
        <lb/>64, Sadite Maieſté Impériale fera pareillement reſtituer arx Co.
        <lb rend="¬" break="no"/>tes Clément &amp; lean fils &amp; aux petits fils d’Octauian, du
        Cõte Char
        <lb rend="¬" break="no"/>les Cacheran, le fief entier de la Roche d’Arazauec toutes ſes dé
        <lb rend="¬" break="no"/>pendances.
        <lb/> 65, l’Empereur déclareraſemblablement qu’en I’inueſtirure du Du
        <lb rend="¬" break="no"/>cheé de Mantoüie ſont compris les Chaſt eaux de Reggiolo &amp;
        Luzzara
        <lb/>auec leurs appartenances, que le Duc de Guaſtale ſera tenu de reſti
        <lb rend="¬" break="no"/>tuer au Duc de Mantoue, ſauf fon droit des ſix mille eſcus qu’il
        pre
        <lb rend="¬" break="no"/>tend luy eſtre annuellement deu, pour raiſon deſquels il pourra ſe
        <lb/>pouruoir deuant Sa Maieſté Imperiale à l’encontre de ce Duc.
        <lb/> 66, Toute hoſtilité ceſſera du iour que les préſentesſeront ſignées
        <lb/>des Plénipotentiaires &amp; Ambaſſadeurs, &amp; tout ce quia eſté cy- deſſus
        <lb/>accordé de part &amp; d’autre fera promptemet execuré: Et pour cer
        <lb/>efſet, le iout ſuiuant la ſignature, la publication de l paix ſera faite
        <lb/>en la maniére accouſtumée par les carre. fours des villes de Munſter
        <lb/>&amp; d’Oſnabrule, apres la nouvelle receuë de la ſouſcription faite en l’v
        <lb/>&amp; en l’autre lieu: Et s’il s’y tat quelque contravention. qu’elle ſoit
        <lb/>auſſi- toſt reparée.
        <lb/>67, Les Plepipotentiaires de l’vn &amp; I’autre pati conviendront auſſi
        <lb/>dans le temps de la coneluſion &amp; rarification de la paix, des moyens
        <lb rend="¬" break="no"/>dutemps, &amp; de la ſeureté de la reſtxution des lieux ci-deſſus,
        &amp; d
        <lb/>Iicenciement des troupes.
        <lb/>68, En premier Iieu l’Empereur fera publier par tout l Empire,&amp;
        <lb/>mandera ſoigneuſement à ccux qui par cette pacificatione ſont obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gez à ſaire ou reſtituer quelque choſe, de l’executer dans le temps
        or
        <lb rend="¬" break="no"/>donné ſans aueune fraude ny tergiuerſation: enioignant aux Dire¬,
        <lb/>cteurs à Auſſchreibcnden Furſtein, &amp; aux Chefs de la milice Cicu
        <lb rend="¬" break="no"/>Iaire de Craiſſobriſten d’y tenir la main: &amp; au cas que ceux cy
        ne
        <lb/>foient iugez deuioir executer des choſes qui concernent leur fait pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pre, &amp; que les Cefs de la Milice Circulaire refuſent la
        commiſſion
        <lb/>direte, les Cercles voiſins ſuppleeront à leus defaus.
        <lb/>9. S
        <lb/>d
        <lb/>re <pb n="25"/>
        <lb/>1
        <lb/> ry
        <lb/>69. Si quelqu’vn eſtime les Commiſaires de Sa Majeſté Impériale
        <lb/>néceſſaires à l’acte de quelque reſtitution ou exécution, ils luy ſe
        <lb rend="¬" break="no"/> ront accordez ſans aucun delay: auquel cas il ſera permis tant à
        céux
        <lb/>qui reſtituëront qu’aux autres à qui l’on reſtituëra, immédiatement
        <lb/>apres cette Paix ſignée, de nommer deux ou trois Commiſſaires de
        <lb/>part &amp; d’auitre: l’vn deſquels, &amp; tous deux en cas de négligence des
        <lb/>parties, ſera choiſi par l’Empereur du coſte de celui qui doit eſtrere
        <lb rend="¬" break="no"/>ftitué, &amp; vn autre pour celui qui doit reſtituer: en telle
        ſorte toute
        <lb rend="¬" break="no"/>fois qu’ils ſoyent égaux en nombre, &amp; de chacune des deux Reli
        <lb rend="¬" break="no"/>gions eauſquels il ſera enjoint de faire exécuterce Traité ſans
        retar
        <lb rend="¬" break="no"/>dement, quelque excepton &amp; oppoſition que l’on y puiſſe
        alléguer
        <lb/>ou faire: &amp; afin que nul n’en prétende cauſe d’ignorance, ceux auſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quels on doitreſtituër ſignifieront ce preéſent Traité à ceux qui
        leut
        <lb/>doivent faire reſtitution.
        <lb/>7o. Bref, tous Eſtats, Communautez &amp; particuliers, Clercs ou.
        <lb/>feculiersſont obligez incõtinent apres la publicationde ce Traité d’
        <lb/>obéir ſans delay, oppoſition ou condition generale des particaliers
        <lb/>&amp; ſans fraude: au defaut dequoi il ſera permis aux Commiſſaires
        <lb/>d’employer leurs forces, &amp; celles de ceux à qui l’on doit reſtituer.
        <lb/>71. Il eſt accordé ou le ſera, que tous &amp; chacun les priſonniers dẽ
        <lb/>l’vn &amp; de l’autre parti ſans diſtinction de l’épée ou de la robe, ſerone
        <lb/>mis en liberté.
        <lb/>72. Les ratifications faites &amp; eſchangées, les reſtitutions ordon
        <lb rend="¬" break="no"/>nées par les chefs de l’Anniſtie &amp; des griefs eſtans faites,
        &amp; les pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonniers délivrez apres leſdites ratifications &amp; eſchanges
        d’icelles,
        <lb/>toutes les garniſons de part &amp; d’autre, ſoit de l’Empereur, du Roy
        <lb/>Tres-Chreſtien, de la Landgrave de Heſſe ou de leurs Allieoz ouad
        <lb rend="¬" break="no"/>herans, ou en quelque autre faç̧on qu’elles ayent eſté eſtablies,
        ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>tiront de meſme pas de toutes les villes de l’Empire qui
        doiuenteſtre
        <lb/>renduës ſansexception, retardement ni dommage.
        <lb/>737. Les lieux occupez de part &amp; d’autre, tant dans la Bohéme &amp;
        <lb/>Ies autres terres de l’Empereur &amp; de la Maiſon d’Auſtriche, que dans
        <lb/>les autres Cercles de l’Empire, ſoyentrendus à leurs premiers &amp; lé
        <lb rend="¬" break="no"/>gitimes poſſeſſeurs &amp; Seigneurs, tant Eecléſiaſtiques que
        ſeculiers,
        <lb/>fans aucun retardement, nonobſtant quelconque donation, &amp; inféo
        <lb rend="¬" break="no"/>dation, ſi elles n’ont eſté ou ne ſont volontairement accordées par
        <lb/>quelque Eſtat à vn autre bien que ces donations ayent eſté faites
        <lb/>pour racheter des priſonniers &amp; empeſcher le pillage &amp; incendie,
        <lb/>toutes les exceptions ſuſdites &amp; autres refus eſtanc reputez nuls: ſau
        <lb/>ce qui doit demeuret à Sa Majeſté́ Tres- Chreſtienne pour ſa ſatisfa
        <lb rend="¬" break="no"/>uon &amp; ce qui a eſté autrement accordé ci-deſſus pour quelque
          <pb n="26"/>
        <lb/>8
        <lb/>Eleteur, Prince &amp; Eſtat de l’Empire: &amp; la mention du ue de
        <lb/>Lorraine dans l’inſtrument de paix d’entre l’Empereur &amp; la Stéde,
        <lb/>non plus que la qualité de Landgrave d’AIſace priſe par l’Empereur
        <lb/>pour cette fois ſeulement dans ce Traité, ne pourra apporter aucun
        <lb/>préjudice au Roy Tres-Chreſtien: Comme auſſi ce quia eſté accor
        <lb rend="¬" break="no"/>dé pour la ſatisfaction de la milice Suédoiſe, n’aura aucun efet à
        l’eé
        <lb rend="¬" break="no"/>gard des Eſtats qui ont eſte cédez à Sa Majeſte Tres-Chreſtienne.
        <lb/>74. Onreſtitiera pareillement de bonne foy de part &amp; d’autre les
        <lb/>Archives, Lettres, titres &amp; autres meubles, comme auſſi les canons
        <lb/>qui eſtoyent auſdits lieux à reſtitüer au temps qu’ils ont eſté occupez
        <lb/>&amp; quis’y trouueront encore : Mais pour ceux qui ont eſtémis dans
        <lb/>leſdites places apres leur priſe, ils en pourront eſtre retirez avec les
        <lb/>autres appareils de guerre.
        <lb/>75. Les ſujets de chaque lieu ſeront tenus de fournir gratüite
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, ſur leur territoire ſeulement, aux garnſons qui en ſortiront,
        <lb/>des charettes, chevaux, vaiſſeaux &amp; vivres ſuffiſans pour leur voya
        <lb rend="¬" break="no"/>ge: leſquels chariots, chevaux &amp; vaiſſeaux leur ſeront
        reitituez de
        <lb/>bonne foy, &amp; on leur en donnera des oſtages.
        <lb/>76. Toutes les troupes qui font preſentement la guerre dans l’Em
        <lb rend="¬" break="no"/>pire, ſeront licenciées à lareſerve de ce que chaque parti roira de
        <lb rend="¬" break="no"/>voir conſerver pour ſa propre ſeureté.
        <lb/>77. Les deux partis promettent d’entretenir la paix ſous ces con
        <lb rend="¬" break="no"/>ditions là, &amp; d’en preſenter &amp; délivrer à Munſter les
        ratifications
        <lb/>dans deux mois, à compter du iour de la ſignarure.
        <lb/>78. Pour vne plus grande fermeté &amp; ſeurecé de toutes &amp; chacune
        <lb/>de ces conventions, cette tranſaction ſera vne Loy perpétüelle &amp;
        <lb/>Pragmatique-Sanction de l’Empire, de meſme force à l’avenir que
        <lb/>ſes autres Loix &amp; Conſtittions fondamentales: qui doit eſtre nom
        <lb rend="¬" break="no"/>mément inſérée dans la premiere Diéte de l’Empire éentre les capi
        <lb rend="¬" break="no"/>tulatiõs Impeériales, n’obligeant pas moins les abſens que les
        préſens,
        <lb/>les Eceléſiaſtiques que les Politiques, Eſtats de l’Empire ounon, &amp;
        <lb/>ſervir de régle preſcrite aux Conſeillers d’Eſtat, Officiers, Iuges &amp;
        <lb/>Aſſeſſeurs dudit Empire, pour eſtre à iamais ſuivie.
        <lb/>79. Si quelqu’vn enfraint ce Traité, l’offenſé en pourſuivra la re
        <lb rend="¬" break="no"/>paration amiablement, ou par voye de juſtice: Mais ſi le tort n’eſt
        <lb/> point reparé de façon ni d’autre dans trois années, tous ceux quiont
        <lb/>eu part en ce Traité, ſeront tenus ſans différence de Religion, d’aſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſter la partie lezée, de leur conſeil &amp; d’y joindre leurs
        forces pour la
        <lb/>maintenir en ſon droit par les armes. On réintégrera les Cercles, &amp;
        <lb/>s’il arrive quelque trouble, on obſervera du coſté qu’il commencera
        <lb/>les Conſtituions Inpériales faites pour la confirmation de la paix. <pb n="27"/>
        <lb/>4
        <lb/>19
        <lb/>8o. Qu’il n’y ayeaucun droit Canonique ni Ciuil, Deeret de Con
        <lb rend="¬" break="no"/>cile genéral ou particulier, Privilege, Indult, Edict, Commiſſion,
        <lb/>défence, mandement, ordonnance, reſcription, litiſpendance, ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>tonce, jugement, capitulation Impeériale, tegle d’ordre Religieux,
        <lb/>exemption du temps paſſé ou avenir, proteſtation, contredit, ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pellation, inveſtiture, tranſaction, ſerment, renonciation,
        paction,
        <lb/>beaucoup moins l’Edit de l’an i6z9. la trãſaction de Pragues avec ſes
        <lb/>appendices, concordat avec les Papes, lnreri de l’année 15a8. ou
        <lb/>autte ſtatut Politique ou Eccléfiaſtique, dmiſpenſation, abſolution,
        <lb/>ou auore exception ſous queſque nom ou prétexte que ce ſoit qui
        <lb/>puiſſent eſtre alleguées &amp; moins receuës en quelque lieu que ce ſoit
        <lb/>dans le Petirtoire ou Poſſeſſoire contre cette tranſaction, ou aucun
        <lb/>article ou clauſe d’icelle.
        <lb/>8. Quiconque y contrevien dra encourra la peine deuë aux infra
        <lb rend="¬" break="no"/>cteurs de la Paix &amp; perturbateurs du repos public.
        <lb/>82. Le paſſage des gens de guerre ſur les terres d’autrui ſe feraſans
        <lb/>y cauſer aucun dommage, aux deſpens de celui à qui les troupes ap
        <lb rend="¬" break="no"/>partiennent.
        <lb/>8,. Tous ceux que l’vn ou l’autre des partis voudra nommer reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pectivement entre ci &amp; la rarification donnée, &amp; ſix mois
        apres, ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ront employez dans cet inſtrument de paix: dans lequel cependant
        <lb/>eſt compriſe l République de Veniſe, comme Médiatrice de ce
        <lb/>Traité.
        <lb/>84. On ne pourra faire aucun préjudice aux Ducs de Savoye &amp;
        <lb/>de Modeéne, ſous preétexte de la guerre qu’ils ont faite ou font en
        <lb/>Italie pour lHa Couronne de France.
        <lb/>En teſmoignage dequoy, &amp; pour plus grande force, le préſent
        <lb/>Traité conclu le i;. Octobre dernier, a eſté ainſi ſigné à Munſter le
        <lb/>24. du mois, par les Plénipotentiaires de Leurs Majeſtez Imperiale
        <lb/>&amp; Tres- Chreſtienne: lean Louïs Comre de Naſſa, Servient, lſaac
        <lb/>olmar, &amp; ſeellé du Seau de leurs armes, comme auſſi de celuy du
        <lb/> Chancelier de Mayence: Lequel Traité́ a eſté auſſi ſous-ſigné des
        <lb/>Princes &amp; Eſtats dudit Empire: les coppies des Lettres patentes de
        <lb/>leur plein pouvoir ayantc eſté inſerées au pied dudit Traiceé, à ſçavoir
        <lb/>celles des Plénipotentiaires de l’Empereur, données à Lincs, le4.
        <lb/>d’Octobre i645. le 9. de ſon régne des Romains, le vingtieéme de
        <lb/>celui de Hongrie &amp; le r8. de celui de Bohéme, ſignées Ferdinadas:
        <lb/>Ferdinandus Comes Curtzios, A andatam ſacre Ceſare Mjeſfatis
        <lb/>prprium: Ioannes Valderode: &amp; ſcellées du grand ſeau de cire rou
        <lb rend="¬" break="no"/>ge remplies des noms des Comtes de Trautmanſdorff&amp; de Naſſa
        <lb/>&amp; du Docteur volmar: Et deux des Plénipotentiaires du Roy Tres¬ <pb n="28"/>
        <lb/>26
        <lb/>Chreſtien, en François, données, les premieres, le 2o. Septembre
        <lb/>1645. le r. du régne de S. M. Signées Lovrs, &amp; ſur le repli, Par le
        <lb/>Roy, la Reine Régente Sa Mére preſente: De Loménie: &amp; ſeellées
        <lb/>du grand Seau de cire jaune: nommans à meſme fin, Henry d’Or
        <lb rend="¬" break="no"/>leans Duc de Longueville &amp; d’Eſtouteville, Duc &amp; Pait de
        France,
        <lb/>Prince &amp; Comte ſouverain de Neufchaſtel, Comte de Dunois &amp; de
        <lb/>Tancarville, Conneſtable héreditaire de Normandie, Gouverneur
        <lb/>&amp; Lieutenant géneéral pour Sadite Majeſté audit pais, Capitaine de
        <lb/>cent hommes d’armes de ſes Ordonnances, Chevalier deſes Ordres.
        <lb/>&amp; l’vn de ſes Miniſtres d’Eſtat; le fieur Claude de Meſmes, Comte
        <lb/>d’Avaux, Commandeur des fuſdits Ordres, Sur-ntendant des Fi
        <lb rend="¬" break="no"/>nances de France, auſſi Miniſtre d’Eſtat; &amp; le ſieur Abel
        Servient
        <lb/>Comte de la Roche- des-Aubiers, Conſeiller du Roy en tous ſes
        <lb/>Conſeils; &amp; les derniéres en datte du o. Mars i648. le cinquieſme
        <lb/> du régne de Sa Majeſteé, ſignees, contre-ſignées &amp; ſeellées com
        <lb rend="¬" break="no"/>me les preécedantes, remplies ſeulemẽt du nom dudit Comte de Ser
        <lb rend="¬" break="no"/>vient, pendant le temps qu’il demeurera ſeul audit lieu de Munſter.
        <lb/>Voicy les noms des Députez qui ont ſigné: Au nom de l’Electeur de Mayence,
        <lb/> Nicolas George de Reigerſperg: Au nomde l’Electeur de Bauiére, Iean Adolphe
        <lb/>tebs: Au nom de l’Electeur de Brandebourg, lean Comte de Sain &amp; Vvirtgen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtein: Au nom de la Maiſon d’Auſtriche, George Vlric Comte de
        volclenſtein,
        <lb/>&amp; Rodnege: Au nom de l’Eveſque de Bamberg, Cornelius Gobelius: Au nom
        <lb/>de l’Eveſque de vrirſbourg Due de Franconie, Sebaſtien rilhelm Meel: Au
        <lb/>nom dudit Duc de Baviére, Iean Erneſt I. C. Au nom du Duc de Saxe, de la ligne
        <lb/>d’Aldenbourg, vvolftgangus Conrad aà Thumbhirn, &amp; Auguſte Carpzovius, Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeillers d’Aldenbourg &amp; Cobourg: Au nom du Marquis de
        Brandebourg-Culm
        <lb rend="¬" break="no"/>bac, Matthieu veſembecius: Au nom du Marquis de Brandebourg-
        Onolſbac;
        <lb/>Iean Fromholdt: Au nom des Ducs de Brunſic Lunebourg, de Sellen, Gru
        <lb rend="¬" break="no"/>penhagen: &amp; au nom des autres Ducs de Brunſic, de Poméranie
        &amp; de vriirtem
        <lb rend="¬" break="no"/>berg, Henri Langenbecle, Iacques Lampadius, Chtyſfoſtome Coler,
        Abraham
        <lb/>ayſer &amp; ledit lean Fromhold Conrad arnbuller Conſeillers &amp; I. C. Au nom
        <lb/>de la Landgrave de Heſſe-Caſſel veuve, Adolphe vrilhelm de Croſieg : Au nonm
        <lb/>du Landgrave de Heſfe-Darrmſtad, Iean lacob volffi Todenart: Aui nom des
        <lb/>Marquis de Baden, Iean Georges de Merclchelbach &amp; lean Iacques Dattis
        <lb/>Dieffenau: Au nom du Duc de Saxe- Lavenbourg, David Gloxinius: Au
        <lb/>nom du Comte de Montbelliard, ledi varnbuller: Au nom des Contes &amp;
        <lb/>Barons de Scamn en Vétéravie, Matthieu veſenbecius: Au nom des Com
        <lb rend="¬" break="no"/>tes &amp; Barons de Scamn en Franconie, ledit varnbuller: Au nom de
        la Répu¬,
        <lb/>blique de Strasſbourg, de la ville de Spire, de reiſſemburg ſur le Rhin, &amp; de
        <lb/>Landa, Marc Otto: Au nom de la République de Ratiſbonne, Iean Iacob
        <lb/>yolff, aà Todenvart: Au nom de la République de Lubec &amp; des villes de Goſlaz
        <lb/>&amp; Nordhaus, ledit Gloxinius Au no de la République de Norimberg &amp; des
        <lb/>villes de vinshein &amp; Scheinfurt, Criſtophle de reſſenſtein: Au nom des au
        <lb rend="¬" break="no"/>res villes lihres de l’Empire, Iean Balaar Schneider, ledit Oto,
        George
        <lb/>umpſthof &amp; Valentnus leider, Conſeillers, Syndics, &amp; Iuriſcouſules. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
