<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3632_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le secret important à messieurs les colonels de Paris
          pour rendre la paix immortelle, après leur députation auprès du roi.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=UwQW5u4dcRgC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Secret (le) important à messieurs les colonels de Paris pour rendre
            la paix immortelle, après leur députation auprès du roi.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">318067</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3632. Secret (le) important à messieurs les colonels de Paris pour rendre
          la paix immortelle , après leur dé- putation auprès du roi. Paris, 1652, 7 pages. Rare.
          L'auteur prétend que le maire de Mantes, qui avait contribué à livrer passage aux troupes
          du duc de Nemours , fut arrêté malgré l'amnistie.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_102" source="Moreau">
          <p>Les colonels de la milice s’assemblent pour convenir d’une députation au roi</p>
          <date when="1652-10-06">1652-10-06</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-13" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>SECRET
        <lb/>IMPORTANT
        <lb/>A MESSIEVRS
        <lb/>LES COLONELS
        <lb/>DE PARIS
        <lb/>POVR RENDRE
        <lb/>LA PAIX IMMORTELLE.
        <lb/>APRES LEVR DEPVTATION
        <lb/>auprés du Roy.
        <lb/>TOVCHANT LA VRAYE AMNISTIE.
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>LE SECRET IMPORTANT.
        <lb/>A Meſſieurs les Colonels pour rendre
        <lb/>la Paix immortelle.
        <lb/>, ESSIEVRS,’ C’eſt tout de bon vn Se
        <lb rend="¬" break="no"/>ſé5 cret Important qu’vn cœur veritablement
        <lb/>Z Prançois, &amp; rout à fait Pariſien, preſente au
        <lb/> aiſonnement des Sages &amp; des Politiques:
        <lb/>Et puiſque les Vœux d’vn chac un ne ont qu’a la Paix,
        <lb/>comme le ſeul remede pour établir &amp; le particulier
        <lb/>&amp;t le public 1l eſt bien à propos pour affermir cette
        <lb/>Paix, &amp; en rendre la felicité pls durable qu’elle n’a
        <lb/>eſté cy-deuant, &amp; depuis nos premiers mouuemens, de
        <lb/>vous éoniurer unom de toute la Erance c’eſt à dire,
        <lb/>de vos Fortunes, de ves Enfans; de vos Femmes, de
        <lb/>voſtre ſang; &amp; enfin au nom des Autels, de bien faire
        <lb/>reflexion ſur les Moyens de la Paix, &amp; dene plus vous
        <lb/>lIaiſſer abuſer de lesTraitez en peinture, qui promet
        <lb rend="¬" break="no"/>tent tant de tranquilit́, &amp; qui daas l’exe cusion &amp; par
        <lb/>aprés n’ônt eu que du’venin &amp; de la deſolarion. Nos
        <lb/>premiers mouuemens des Barricades furent aſſoupis
        <lb/>par vne De claration la plus belle &amp; la plus fauorable
        <lb/>qu’oneuſt peu eſperer pour la pacification des choſes:
        <lb/>ais cette Declaration n’eſt pas ſ-toſt verifiée, que le
        <lb/>Crdinal Mazarin inſpiré à la Cour de reuoquer cette
        <lb/>paole ſi ſolennellemen donnée en plain Parlement <pb n="4"/>
        <lb/>par le Roy, &amp; nous vient ſieger en execution de la De
        <lb rend="¬" break="no"/>clarai on de 68. Le Blocus. eſt-il finy, on conſpire
        <lb/>contre la vie de Monſieur de Beaufort, &amp; de beaucoup
        <lb/>d’autres. Peu de temps apres cette infidelité tou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiours agiſſante du Cardinal Mazarin, fit arreſtes
        <lb/>des Princes à qui la France deuoit toute ſa gloire.
        <lb/>Vous ſcauez, Meſſieufs, commne le Ciel ſauua ces
        <lb/>Illuſtres Priſonniers parmy la yrannie &amp; es vfo
        <lb rend="¬" break="no"/> lences où̀ le poiſon ne fut pas meſme êpagé; Et
        <lb/>que l’Autheur de cé́t attentat ueyynt pas dans les
        <lb/>remords de ſa conſcience de ſeurete pour luy, ſe retira
        <lb/>hors de France: Perſonne n’euſt pû croire apres cét
        <lb/>eloignement confirmeé pa le oy; comne il it en.
        <lb/>plain Parlement, que toutes choſes n’euſſent eſté
        <lb/>dans le calme, &amp; que Monſieur le Prince ne deuſt
        <lb/>prendre toute confiance en la Cour: Neantmoins.
        <lb/>comme le genie de ceét Ilnfidele &amp; de ce variabie Poli
        <lb rend="¬" break="no"/>tique animoit touſiours le Conſeil: Il ordonne de Co
        <lb rend="¬" break="no"/>logne de ſe ſaiſir derechef de Mr le Prince. Le coup
        <lb/> eſtant manqué, pour piege, on verifie dans l’Aſſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blée la plus- auguſte que nos Roys ayent iamais in
        <lb rend="¬" break="no"/>uenté la condemnation du Cadinal; Et. l’on fair dire.
        <lb/>au Roy, ſans en préuoir les conſequences, qu’i
        <lb rend="¬" break="no"/>n’eſt pas plus vray qu’il oſt Maieur, que le Cardinal
        <lb/>eſt Criminel, &amp; que la France ſera déliurée eter
        <lb rend="¬" break="no"/>nellement de cette petſonne ſi farale à ſon repos ;
        <lb/>au preiudice de la parole d’vn Roy, dont la Foy fai; la
        <lb rend="¬" break="no"/>venerarion que les Sujets en ont, incontinent apres,
        <lb/>on fit reuenir le Cardinal: Et comme toute la France
        <lb/>s’en plaint pour en difſiper l’vnion, &amp; pour mieux ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>prendre les Peuples, il s’abſente, touſiours dans la re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerue de reuenir.
        <lb/>Que fait-on apres ce départ pour aous eſgorger dans
        <lb/>Paris, en diuiſaut les ſimples d’auec les gens d’eſprit ;
        <lb/> On <pb n="5"/>
        <lb/>.
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>51
        <lb/>Onous preſente vne Declariojdela Cpur portan
        <lb/> Amniſtje. Il n’y en a poiuit d’entre vous autres Meſ,
        <lb/>ſieurs qui n’ayent creu dans la publicaion de ce diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cours, paſſe, dans la forme de la vetification du Par
        <lb rend="¬" break="no"/>Iement Potoiſe, que tout ne fut pardonne: tla
        <lb/>pluſpaif qnt ejçu que l’intereſt particuſieyde cuxqui
        <lb/>appuyant çeluy de la libete Francoiſe hous, empeſ
        <lb rend="¬" break="no"/> choit la Paix, apres la creance qu’on deuoit auoi
        <lb/>pour cette Declarapion.. Neantmoins, Meſſiars,
        <lb/>il faut vous puurir les yeux, &amp; vous donner aduj
        <lb/>que les fourberies inuincibles du Cardinal ſi ſouue
        <lb/>expeiimenŕes, en ſont les ſeuls obſtacls. Quelle con
        <lb/>fiané, aprés tout ce que ie viens de remarquer, peu
        <lb rend="¬" break="no"/>on prendre pour Paris en ce quir ſe promet de cette
        <lb/>e
        <lb/>part? Et où en eſtions nous, Meſſieurs, ſi les Princes
        <lb/>neuſſent pas demadé plus , de ſeureé pour tout le
        <lb/>Monde, apies cctre Amniſtie, puis quen conſequence
        <lb/>dé cette Declaraion, le Maijre de anfe acuſe d’auoi;
        <lb/>contribué au paſſage des Troupes de, Monfieur de
        <lb/>Nemours, s’eſtant jette aux pieds du Parlement de
        <lb/>Potoiſe; pour ſe ſeruir du parqn pronoace de la boue
        <lb/>ché duRoy, &amp; verifié en ce ljeu, eſt arreſte; &amp; quon
        <lb/>Ie oerlecute en ſa perſonne, en ſés aiens, &amp;qu’ileſi
        <lb/>à’ la veille de laiſſer à la poſterité, par l’eemple de ſa
        <lb/>orr, vne preuue hien Verifé́e du peu de fidelit é qu’il y
        <lb/>a dans les aſſeurances &amp; les paroles pubſioques de c
        <lb/>Regnet Cécte affaire, Meſfieurs, ſt ouse, faiſche, &amp;
        <lb/>vous doit toucher, puiſque voſtre Cauſe et pareille
        <lb/>a ûiene. La Cour dit dans ſa Declafapio que le Roy
        <lb/>ne deande autre choſe, ſinon que tous ſes Sujes
        <lb/>r’entrent de bonne foy, &amp; ſans qu’il ſoi; beſoin de
        <lb/>preſtr aucvn ſerment npuueu de fidelite, ny aucun
        <lb/>’acte e Declaration, que lqnentre au ſeruice de fa
        <lb/>Maiet; é Mairte; dont ieyoyjay a,dans la ons <pb n="6"/>
        <lb/>,
        <lb/>1
        <lb/>8
        <lb/>fiancedela Parole d’vn Roy, ne ſe eontente pas d’auoir
        <lb/>dans le fonds de la conſcience les veritables paſſions
        <lb/>pour-les intereſts de ſon Roy, &amp; d’auoir la fidelité &amp;
        <lb/>la ſinicerité dans le cœur aux termes de la Declara
        <lb/>oni Il paſſe plus auant dans cette confiance de la pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ole d’vn toy;Et pour hmleux merirer l’oubly de l’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>clſàtion qui luy auoie ’eſté Faite, il inuiplre ſaClé
        <lb rend="¬" break="no"/>mence aux pieds de ce Parlement que fa’Majeſté a
        <lb/>choiſi, &amp; qu’eſle a voulu faſre le ſeu! Depoſitaire de
        <lb/>favolonté, ouchant l’Amniſtje. Neantmoins,Meſ!
        <lb/>eurs, ſoit que la Cour ne croyé pas legltié la ve
        <lb rend="¬" break="no"/>rifitation dePAminiſtie faite e ce Paſ lemedt’, ou
        <lb/>qu’elle ladye concertée pour abuſe es ſiuiples; ce
        <lb/>Maire de Mante ſcûpire dans l’oppreſſion, &amp; eſt peur
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtre, contre la parole du Rtoy, d’ou dépend la ſeule
        <lb/>ſeureé publi que, ans ’vn eſtat qué tut Paiis doit
        <lb/>apprehendet. Et ccmme, Me ſfieurs, ct exemple et a
        <lb/>derniere detouites’es nfratrbns de paoe de la pt
        <lb/>de la Cour, faites y re fle ion, &amp; qu’elle vous ouche
        <lb/>pour vos proptes inteteſts: Et ne croyes pas apré́s
        <lb/> cetteeperience, authpriſe’pa cent aurres que ce
        <lb/>diſeours d’Amiſtie e cacné e e’iin que lofs cohot
        <lb/>contre vous, &amp; qu’i ehpeſehié lad ’Hoſctipion des ns,
        <lb/>la ſeruitude des autres, l’ppreſlon de’àA taniſlé de
        <lb/>cellcy &amp; le poiſoh preparé pour cet arte. La Paix
        <lb/>ſe diſpoſe, ie le croy, mais faiſos en fot e pour ne
        <lb/>polnt faïre-e-eeBeuteseans nos miſeés que ce ſoit
        <lb/>vneé pPi ſoide &amp; tonſtah’e, &amp; e ous’laiſfons polt
        <lb/> buſer de ſcourbs. Mais ’pourlprendre mbs ſeurétés
        <lb/>enieres, point de Paix que l’Amne eſoit vérifié
        <lb/> à Paris. La Cour e ſouhaireta que trop de fpr’etexe
        <lb/>pout reuoquer toutes es’beſſes pteſſes ſprd,
        <lb/>&amp; nous luy e arniſſhs fl’trioſpetiepdr
        <lb rend="¬" break="no"/> cer le foudre de ſ clee Iu dos etes, Hhtd́ ’As <pb n="7"/>
        <lb/>le1
        <lb/>1t.
        <lb/>u.
        <lb/>3
        <lb/>contentons de l’mniſtie verifiée en ce Parlement
        <lb/>qu’elle improuue, puiſque par l’exemple que ie vous
        <lb/>ay remarqué, ces meſmes Iuges qui l’ont v rifié́e ſans
        <lb/>s’arreſter à l’immutabilité de leurs Arreſts, s’ils ſont ve.
        <lb/>ritablement Parlement, ils font le procez a cét Accu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſé que ie vous ay nommé. Ainſi, Meſſieurs, encore
        <lb/>vne fois au nom de voſtre ſang &amp; du mien, point de
        <lb rend="¬" break="no"/>paix que deux choſes ne ſoient faites, que l’Amniſtie
        <lb/>premierement ne ſoit enuoyé́e en bonne forme, &amp;
        <lb/>qu’elle ne ſoit miſe dans le dépoſt ſacré, ’eſt à dire, das
        <lb/>ce lieu d’où les verirables Traité́s d’Eſtat ont tiré tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes leurs ſeureté́s, &amp; où l’honneur &amp; l’vtilité de Paris e
        ſt
        <lb/>artachée. Et en ſuitte point de paix que les choſes ne
        <lb/>ſoient diſpoſées de remercier le Roy de ſes bontes
        <lb/>dans cette Ville, afin que la preſence de ſa lRoyale
        <lb/>Perſonne nous ſerue de gage pour oppoſer au mn
        <lb rend="¬" break="no"/>quement de foy du Car dinal: C’eſt la ſeule fermet é
        <lb/>pour la Paix.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
