<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3656_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les sentiments du public touchant la doctrine prêchée par
          le père Favre .</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=TkhCAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
          <author ref="isni:0000000122809183">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Faure</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Sentiments (les) du public touchant la doctrine prêchée par le père
            Favre (sic).</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000109284925" xml:id="IL_BesongneCardin.xml">
            <persName>
              <forename>Cardin</forename>
              <surname>Besongne</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" notBefore="1649-03-30">permission du 30 mars 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="15" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'État de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3656. Sentiments (les) du public touchant la doctrine 193 fo-%) prêchée
          par le père Favre («c). Paris, Cardin Be- songne , 1649 , 1 5 pages. La permission
          d'imprimer est du 30 mars.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_18" source="Moreau">
          <p>Paix de Saint-Germain</p>
          <date when="1649-03-30">1649-03-30</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-09" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES
        <lb/>SENTIMENS
        <lb/>DV PVBLIC.
        <lb/>TOVCHANT LA DOCTRINE
        <lb/>preſchée, par le Pere Favre. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez CARDIN BESONGNE, ruë
        <lb/>d’Eſcoſſe pres S. Hilaire.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <lb/> AV LECTEVR.
        <lb/>Q ſOn cher Lecteur, en dreſſat ce petit ouurage, ie me
        <lb/> ſais promis deux choſes de ta bonté́, ſans leſquelles ie
        <lb/>’auurous pas mus la main à la plume. La promiere, que tu ſuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pendras ton iugement contre le Pere Faure, iuſques ad̀ ce qu’il
        <lb/>e ſoit expliqué la-meſme, n’y ayant pas grande apparence,
        <lb/>qu’ vn Religiemx ait auanceé́ vne ſi dangereuſe doctrine; Et
        <lb/>quoy qu’il en arriue, que tus n’auras point d’auerſion pour ſà
        <lb/>peſonne, moais pour ſes maumaiſes maximes. La ſeconde,
        <lb/>que dans quelques ſentimens qu’il ſoit, cela ne fera point de
        <lb/>preiugeé en ton eſprit contre les utres Religionx, y ne dimi
        <lb rend="¬" break="no"/>auëra rien de la cbarité Chreſtienne, que tu dois auoir paur
        <lb/>leurs perſonnes &amp; pour leur profeßion. C’eſt ce que ie te de
        <lb rend="¬" break="no"/>manmde de tout mon cur, &amp; que tu prie Dieu pour le oy,
        <lb/>qu’il le conſerue ; pour la eine, qu’il la beniſſe; pour le Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>hal, qu’il le conuertiſſes pour le peuple, qu’il le conſole; &amp;
        pour
        <lb/>moy, qu’il me faſſe miſricorde. <pb n="3"/>
        <lb/>LES
        <lb/>SENTIMENS
        <lb/>DV PVBLIC,
        <lb/>TOVCHANT LA DOCTRINE
        <lb/>preſché́e, par le Pere Faure.
        <lb/>O TRES-REVEREND PERE,
        <lb/> 1 y-a plus de deux mois que ie conſulte
        <lb/>amoy nſne, ſi e ous eſerny , nais onau rurmour que
        <lb/>i’ay pour la Religion, &amp; pour voſtre Reuerence, ne me per
        <lb rend="¬" break="no"/>met pas de demeurer dauantage dans le ſilence; Et ie ſuis con
        <lb rend="¬" break="no"/>traint malgré moy de vous donner aduis de ce qui ſe paſſe dans
        <lb/>Paris, où auec voſtre honneur &amp; voſtre conſcience, le reposi
        <lb/>de tout vn peuple, &amp; de tous nos freres particulierement, ſe
        <lb/>trouuent engagez. Ie ne doute point que vous n’en ayez ouy
        <lb/>parler, &amp; ſi le Prouebe eſt vray, que vous n’entendiez in
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſamment du murmure dans vos oreilles, ny ayant perſonne
        <lb/>qui ne parle de vous, &amp; dans les entretiens ordinaires, le Pere <pb n="4"/>
        <lb/>FPaure eſt maintenant plus ſouuent ſur le tapis, que le Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal Mazarin. Nous ne ſçaurions plus aller par les rues, que
        <lb/>l’on ne nous en faſſe des -rteproches: Tous les Religieux qui paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent, on demande ſi ce n’eſt pas vous: Et depuis huit iours en
        <lb/>plus de vingt endroits allant à la queſte, au lieu de me donner
        <lb/>commae on auoit de couſtume, on m’a refuſé auec colere, di
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant. Allez en demander à voſtre beau pere Faure, qui dit à
        <lb/>la Reine, qu’elle n’offence pas venielement, dans toutes les
        <lb/>cruautez qu’elle fait ſoufrir au pauurs peuple, ſans eſpargner
        <lb/>les enfans, les Religieuſes, ny les Egliſes. Vrayment il na
        <lb/>faut pas s’eſtonner, ſi nous ſommes mangoz, &amp; du Mazarin,
        <lb/>&amp; de ſes Adherans, &amp; des Maltotiers, puis qu’il ſe trouue des,
        <lb/>perſonnes qui les flatent ainſi dans leurs meſchancetez; ne
        <lb/>voyla pas de belles lecons, poux vn Docteur, &amp; vn Religieux
        <lb/>de ſainét François ? Voyla noſtre Maiſtte, les aumoſnes qu’on
        <lb/>nous donne à preſent, bien maigres certes, comme vous ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uez, pour la ſubſiſtance des Nouices &amp; des Eſtudians,
        &amp;-auſ¬.
        <lb/>quelles on adioute quantité d’aurres chaoſes, que ie n’oſe vous
        <lb/>dire parce qu’elles uvous ſont exremement deſ-auantageuſes,
        <lb/>&amp; cauſeroient vn tres-grand ſcandale à toute la Religion, l
        <lb/>elles eſtoient diuulguées. Ie me contenteray ſeulement de vous
        <lb rend="¬" break="no"/>rapporter ce que l’on diſoit, touchant çette matiere, il y-a en
        <lb rend="¬" break="no"/>uiron quinze iours, dans vne maiſon de qualité, en vne conm
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnie de pluſieurs perſonnes de condition, parmy leſquels il
        <lb/>y auoit des Religieux tres-ſçauans, &amp; qui enſeigent la Theo
        <lb rend="¬" break="no"/>logie dans leurs maiſons.
        <lb/>PEMIEREIEnNT, Que cette propoſition eftoit ſi eſtra
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, que non ſeulement elle choquot la raiſon, mais encore le
        <lb/>ſens commun: Et que ſi les animaux les plus cruels &amp; les plus
        <lb/>farouches, pouuoient faire reflexion ſur leur imaginatiue, ils
        <lb/>l’auroient en horreur &amp; en abominatio. Que les peuples les
        <lb/>plus barbares, &amp; qui ſe mangent les vns les autres, ſeroient
        <lb/>d’aduis contraire au voſtre, s’ils en eſtoient interrogez: Car deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>lors qu’il s’agit de meurtre &amp;e de carnage, dont on ſe peut diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>penſer, la nature y reſiite auec tant de vilence, dont nous
        <lb/>auons l’exemple en Cain, qu’il faut parmy des Chreſtiens, auoir
        <lb/>moins de ſentiment naturel qu’vn Canibale, pour oſer dire à la
        <lb/>Reine <pb n="5"/>
        <lb/>-¬. 2¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>¬2 A.¬..¬...
        <lb rend="¬" break="no"/>Reine qu’elle peut ſans peché &amp; en bonne eorſcience, raair la
        vie
        <lb/>à tanc d’innocents &amp; la pudicicé à ant de Vierges, laquelle elle
        <lb/>peut conſeruer ſi elleveut ſans bleſſer ſon honneur,ſa conſcienee,
        <lb/>ny ſon deuoir.
        <lb/>11.
        <lb/> Qu’elle eſtoit contraire à coute ſorte de droicét, Naturel, Diuin,
        <lb/>&amp;t Humain. Au Naturel qui nous oblige à la conſeruation de no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre ſemblable, &amp; qui eſt tout compris en abregé dans cette
        gran
        <lb rend="¬" break="no"/>de Maxime, de faire à aurtruy ce que nous voudrions qu’on fiſt à
        <lb/>nmous meſimes; Suiuant laquelle ſi le Pere Faure, diſoient-ils, eſtoit
        <lb/>elargé de famille, d’enfans &amp; de domeſtiques, &amp; qu’apres auoit
        <lb/>eſté eſpuiſe durant quinze ou vingt années de ſes faeultez, &amp; à la
        <lb/>veille de ſa ruyne totale, il ſe vit encore perſecuté par le fer &amp; par
        <lb/>la faim, ſans doute il ne diroit pas que cela fuſt licitce en bonne
        <lb/>oonſcience: La Nature luy donneroit d’autres Sentiments quand
        <lb/>meſme il n’en voudroit pas auoir de Chreſtiens. Pour ce qui con
        <lb rend="¬" break="no"/>cerne le droit Diuin &amp; Humain, coutes les obligarions des peres
        <lb/>enuers leurs enfans, des Paſteurs à l’endroit de leut troupeau, des
        <lb/>Maiſtres à l’endroit de leurs domeſtiques; Tout ce que Dieu
        <lb/>ordonne par les regles de la Charité, l’Euangile par celes de la
        <lb/>Pai, la Policique par celles du repos des peuples, Et toutes
        <lb/>enſemble-par l’vnion &amp; la condeſcendance qi doit eſtre dans
        <lb/>toutes les parties qui compoſent vn corps d’eſtat, monſtrent bien,
        <lb/>ou que le Pere Faure a pus leu les Romans pour y apprendre la
        <lb/>coqueterie, qu’il n’a pas fait la Bible ou ſon Scot pour y eſtudier
        <lb/>las deuors, non ſeulement d’vn Chreſtien, mais d’vn homme: ou
        <lb/>qu’il n’eſtoit pas en ſon bon ſens, quand il a auancé cetre Maxime;
        <lb/>S’l ne veuts’excuſer en diſant, que pour flater l’eſprit de ſaMaje
        <lb rend="¬" break="no"/>té, il a parleé auec cette hyperbole ſi eſtrange, qu’il ſûy eſtoit
        auſſi
        <lb/>facile d’en connoiſtre l’erreur, comme il le ſeroit, s’il luy auoit
        <lb/>dit, qu’elle pouuoit fouler aux pieds le Corps de ss v s
        <lb rend="¬" break="no"/>Crisr ſans offencer venielment.
        <lb/>11 I.
        <lb/> Que eerte Maxime, ſi barbare que l’oreille ne la peut onten
        <lb rend="¬" break="no"/>dre qu’au meſme temps l’eſprit n’en conçoiue l’horreur, ſemble
        <lb rend="¬" break="no"/>roit tolerable en la bouche de quelquae liberrin adherant du Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal, &amp; pourroit trouuer paſſeport parmy la ſecte des
        Malcotiers <pb n="6"/>
        <lb/> 6
        <lb/>uaunengens decenue uine maien ele d’Dnodeuree pe
        <lb/>E ue e p e aeiun ai eue e us de a n eil ene o enu
        <lb/> eu e iae diuen &amp;t dir ode aes ei nn ounr ui e renene ne
        <lb/>Ee e ore propieie, non ſeulenment en pauioies conme les
        <lb/>rnue len e ouu eneoeten enenales is on rnunu e dus et
        <lb/>ueie dln e oriu irpion de nuſan queniſe enn
        <lb/>aen euſ eu ue en ſie poui erenienreune n ſeulen e de
        <lb/>e ie du cCnſiaiuine aninen our de ele ne ne e n
        <lb/>le eieu ue oe , &amp;e que quiund̀ voun paenie eſe e dlene
        <lb/>nenuen au enie ie uoe pun s eniee e e ſe enlene
        <lb/>e dl ue uſopornole auſiee enie vousne feoe anmuus ſrne pr
        <lb/>ltene conforme ̀ la grandeur des peee, que vous omme
        <lb rend="¬" break="no"/>u purpari dipuition ̀ cauſe de voſtre muuaie doenine.
        <lb/>IV.
        <lb/>Que poue eſablit vn droit dans ſa laieſdte deere !
        <lb/>dni ees r ooune onſeieoe u failoie duppoſes eeeſaie
        <lb/>’le ie erunlueeleu, daerundeus edbeuons e dei deſeuet
        <lb/>eour inues duee inirienua duus eone qei le ſioſioie et e
        <lb/>venrene e eunue dſneoie eue eonreuine li n ee ſe e
        <lb/> arnle u eaennie vauprones rus le ounndlne dne ele ſe
        <lb/> ſte odluminme ſenolt edienre fauſe de oimnele t ie e
        <lb/>eue uneie opie din la r nelooie que e qui eſd peedle ſ
        <lb/> nurte eonn a daine de D eu, ſe uul lesſaeieges dlpne
        <lb/>nunn e de e eſe dindtes d es uanie penies pen e tre
        <lb/>leun qu e ſout re oous lſon ban danl’eſeninre, pue en
        <lb/>e unrnnais a eonuenunioes denllauonennerenl uſaunes ie e e
        <lb/>i namele mai vous ne rouuere iamo quil ajtconm
        <lb/>a de ioier lies Vierges, de voler leas vaſes ſaere, de pe
        <lb/>le eurien dſire pſuns la romnenſenne de ſe ſiee
        <lb/>ln unn eu ei an adre deſqpeuni inie eu eolene e n eoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>Et renmpie eeus qus vemdoieut les coſeadeſuinées pou le
        <lb/>3 etiees c auolt i ſait qonoe een qui lon foult aun pieid
        <lb/> eomnment pouuen-vous ſani toupit, ſoufrir qu’on vonr
        <lb/>ne drauoir peaſuade au eainues qulea pu upeutunlet
        <lb/>e, abominuſionu en boonnoconſeiencen ue droienedauane
        <lb/>e de Tures ou des Hetiques, qui n’ont pbiaedeereaace, o
        <lb rend="¬" break="no"/>deaotre Dieu, ou de nos myſteres? <pb n="7"/>
        <lb/> ¬. AA¬, r
        <lb rend="¬" break="no"/>V.
        <lb/>Que ſuppoſer de la deſobeiſſance &amp; i ebe llion &amp; queique au
        <lb rend="¬" break="no"/>tre crime que ce ſoit de leze-Majeſté, au Parl ment de Pars. c’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoit vne fourbe dont les petits enfans meſmes e ſtoient deſabu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez. Son procee &amp; celuy des Miniſtres ſont trop cogneus à
        <lb/>tout le monde, pour vous donner lieu de tirer vne ſi maudite
        <lb/>conſe quence d’vn ſi faux antecedent. Mais quan d il ſeroit auſſi
        <lb/>ray, comme vous ſçauez vous meſme qu’il eſt imaginaire &amp; in.
        <lb/>uenté, vous n’auriez pas encore ce que vous preendez. Ca
        <lb/>quand le Parlement aurot eſte coupable, ou en tout ou en par
        <lb rend="¬" break="no"/>ie, le peuple nen doit pas ſouffirir la pe mrence. N’y auoit- il
        pas
        <lb/>d’autres moyens en la puiſlance du Roy pour les punir, que par
        <lb/>les ſacrileges,les meurrres &amp; la ruyne des innocet? N’eſt-il pas
        <lb/>le maſtre de la luſtice? n’a-t’il pas les forces en la man? Eſt-ce le
        <lb/>Parlement qui l’a chaſſé de Paris, &amp; quis’eſt ame pour le pour.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiure? N’a-t’il pas deputé Meſſieurs les Procureurs &amp; Aduocats
        <lb/>Generaux, pour dermandet le nom de ceux dont on ſe plaignoi
        <lb/>d’auoir intelligence auec l’Eſtranger, afin de leur faire leur pro
        <lb rend="¬" break="no"/>cez A dire vray, noſtre Maiſtre, cela preſſe; Et pour moy, encore
        <lb/>que ie n’aye pas eſtudié &amp; que ie ne ſois qu’vn pauure Frere,
        <lb/>neantmoins parce que ie ſç̧ay certainemẽt que tout ce la eſt vray,
        <lb/>ie ne ſçay que dire de ce dont on vous blaſme, ſinon que c’eſt vne
        <lb/>charité que l’on vous preſte, &amp; que vous n’auez iamais eſté ſi pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ué de iugement, d’auancer des choſes ſi contraires à voſtre ſcien
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, a voſtre créance &amp; à voſtre profeſſion.
        <lb/>VI.
        <lb/>Que vous donnez à la Reine autant de puiſſance &amp; d’autotité
        <lb/>qu’à Dieu, puis qu’il n’y a que luy qui par vn pouuoir abſolu puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe diſpoſer de la vie &amp; des biens des hommes. Ainſi quand vous
        <lb/>dites, que la Reine peut ſans offencer fare ce qu’elle fait, c’eſt à
        <lb/>dire, expoſer au pillage des ſoldats &amp; des eſtrangers, tantoſt vn
        <lb rend="¬" break="no"/>village, tantoſt vn autre, ſans que ces pauures gens ſoient coul¬.
        <lb/>pables d’ancune offence, n’eſt-ce pas luy donner la meſme au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorité &amp; en pareil degré qu’à Dieu, ſur leurs biens &amp; ſur
        leurs
        <lb/>perſonnes? eclle dis ie, qui n’en a pas meſme aucune temporelle,
        <lb/>n’eſtant que Regete ou Tutrice &amp; non pas Souuecraine. <pb n="8"/>
        <lb/>VII.
        <lb/>Que par cette mauuaiſe &amp; pernicieuſe doctrine, outre les ſuie
        <lb rend="¬" break="no"/>tes mihear uſes qu’elle traiſnoit, vous offenciez in differemẽt
        <lb/>toutes ſortes de perſonnes &amp; de toutes condtions; tous les Corps
        <lb/>&amp; Communaurez, Eccleſiaſtiques, regulieres &amp; Politiques. Pe.
        <lb/>mMI EREMEnT vous offenciez le Parlement de Paris, donr la
        <lb/>Iuſtice &amp; la probité ſont cogneuës de tout le monde. Car di
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant que la Reine peut les traitter auec tant de ſeuerite, qu’à l
        eur
        <lb/>occaſion elle a droit d’oſter le bien, la vie, &amp; l’honneur à tout vn
        <lb/>peuple innocent, qu’eſt ce à dire aucre choſe, ſinon qu’ils ſons
        <lb/>coupables d’vn crime qui ne ſe peut imaginer? loint que les obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gations qu’ils ont de trauailler à̀ la diſtribution de la luſtice,
        &amp; à
        <lb/>Ja conſoruation des ſujets du Roy, principalement durant ſa mi
        <lb rend="¬" break="no"/>norité, les ayant forcez de prononcer contre la mauuaiſe &amp; de
        <lb rend="¬" break="no"/>plorable conduitte pour l’Eſtat, du Cardinal Mazarin, faut- il pas
        <lb/>dire qu’ils ſont ignorans &amp; malicieux au dernier point, ſi voſtre
        <lb/> dotrine eſt verirable?Car ou leurs Arreſts ſont equitables, &amp;alors
        <lb/>vous deuez paſſer pour faulſaire &amp; pour flateus: ou ſi la raiſon eſt
        <lb/>de voſtre coſté, vous pronencez definitiuement contre l’honneur
        <lb/>d’vn ſi grand nombre de ſçauans &amp; de ſages Senateurs.
        <lb/> vV1II
        <lb/>Que par la meſme raiſon vous offencez tout le Clergé́, &amp; irti
        <lb rend="¬" break="no"/>cant les Eueſques les obligez à ne ſouftir iamais que vous faſſiez
        <lb/>aucun exercice ny de predication, ny d’adminiſtration d’aucun
        <lb/>Sacrement dans lesrs Dioceſes: &amp; à former leut oppoſitionen
        <lb/>Cour deRome pour empeſcher que vous ne ſoyez iamais de leur
        <lb/>Corps, en ecas que ſaMajeſté́ pour recompenſer vos flateries, vous
        <lb/>fauoriſaſt de ſa nominarion. Car, diſoient ces Meſſieurs, quelle
        <lb/>apparence de donner la liberté de la Chaire &amp; de la predication
        <lb/>de l’Euangile, à vne bouche qui exhale vn poiſon ſi dangereux!
        <lb/>Quelle ſeureteé pour la conſcience des fide les, de donner ſceance
        <lb/>ſur le Tribunal de la Penitence, à vne perſonne qui enſeigne vne
        <lb/>Morale ſi prodigieuſe? Quels crimes ne changera-il pas en ver
        <lb rend="¬" break="no"/>us, puis qu’il loue les viols &amp; les ſacrileges? Et s’il falloit
        auoir des
        <lb/>Eueſques de cette trempe, où en ſeroit l’Egliſe, &amp; pou ſa Foy &amp;
        <lb/>pout ſes mœurs &amp; pour a con duit e: Dieu blaſme dans l’Eſcrits
        <lb rend="¬" break="no"/>re les Paſteurs qui gatdent le ſiléce au lieu de corriger les
        defauts
        <lb/>d <pb n="9"/>
        <lb/>-. E¬
        <lb rend="¬" break="no"/>,,¬ ¬ aar,,a ar,,aa a,,-,,,,,
        <lb/>leur troupeau, leſquels il appelle chiens muets &amp; qui ne ſçauent
        <lb/>point abboyer: mais s’ils n’auoient point d’autres leçons à faire
        <lb/>que celles que vousfaites en cette rencontre, il ſeroit à ſouhaiters
        <lb/>qu’ils euſſent la langue coupée &amp; qu’ils ne parlaſſent iarmaais. Ain
        <lb rend="¬" break="no"/>ſ quoy qu’il arriue ou de parler ou de ſe taire, le peuple a grand
        <lb/>ſujet de dire: Dieu nous preſerue de tels Eueſques, de tels Predi
        <lb rend="¬" break="no"/>cateurs &amp; de tels Directeurs.
        <lb/>IX.
        <lb/>Que vous faites honte &amp; iniure à tout le Corps de la Sorbone.
        <lb/>Cette fi celebre &amp; ſçauante Comnpagnie, laquelle depuis ſon in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtitution a eſté comme l’arbitre de la dotrine, à laquelle les
        <lb/>Conciles generaux ont eu recours, &amp; tous les iours les Souue
        <lb rend="¬" break="no"/>rains Pontifes pour le diſcernement des fauſſes Maximes d’aueo
        <lb/>les veritables, quel affront ne reçois elle pas, voyant l’vn de ſes
        <lb/>enfans approuuer des pcchez &amp; donner le nom de vertu à des eri
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, dont les plus ſimp les femmelettes recoguoiſſen l’horreur
        <lb/>&amp; la malice? Vous n’ignorez pas la guerre qu’elle faict aux mau
        <lb rend="¬" break="no"/> uaiſes Maximes, qui naiſſent de iour à autre pour la corruptio
        <lb/>des mœurs? Vous auez veu la ſeuerité de ſes cenſures, approu
        <lb rend="¬" break="no"/>uées par celles du Souuerain Pontife, contre des propoſitions
        <lb/>qu’on deur oit canoniſer, ſi les voſtres eſtoient ſeulement tolera
        <lb rend="¬" break="no"/>bles. Et ſi l’on n’a pas peu ſouffrir ſans crier au loup, qu’vn Au
        <lb rend="¬" break="no"/>theur du temps enſeignaſt, que celuy qui auoit prouoqué des
        <lb/>ſoldars à bruſler n’eſtoit pas obligé à la eſtisuioa, quoi que d’ail
        <lb rend="¬" break="no"/>eurs il ne l’exempcaſt point de peché &amp; de peché mortel om
        <lb rend="¬" break="no"/>ment penſiez-vous que l’on vous entédſt dire, que l’on peuauec
        <lb/>ſeureté de conſcience expoſer les villages entiers au pillage, les
        <lb/>femmes au rauiſſement, &amp; les Egliſes à la prophanation &amp; aux ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>rileges, ſans crier e meſme termps au lyon, au demon &amp; à la
        peſte
        <lb/>des ames &amp; des conſciẽces? Eſt ce peut-eſtre parce que vous étiez
        <lb/>e ce corps? Heé ne ſçauez-vous pas qu’en matiere de doctrineilne
        <lb/>reconnoiſt que la verité,&amp; que e’eſt enuers les ſiens qu’il ſe reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>aoigne plus ſeuere, lors qu’ils viennenteà trebucher?
        <lb/>Que la honte &amp; l’iniure que vous faites au Clergé &amp; àha So
        <lb rend="¬" break="no"/>bonne, rejallis fur la face de souas les Religieua qui fe mreftee
          <pb n="10"/>
        <lb/>d’enſeigner, de preſcher, &amp; de confeſſer, &amp; leur fait vn afront plus
        <lb/>ſignal qu’à tous les autres: parce que comme vous ſçauez, lors
        <lb/>qu’vne partie d’vn corps vient à manquer, on en attribuë la faute
        <lb/>au tout. Ainſi lors que l’on entendra parler dans toute la France,
        <lb/>&amp; dans toute l’Europe de ces eſtranges documaents, on ne ſe con
        <lb rend="¬" break="no"/>tentera pas de dire, c’eſt le Pere Faure, ou vn Cordelier qui auoie
        <lb/>enuie d’eſtre Eueſque: mais on adiouſtera, que ce ſont des Mora
        <lb rend="¬" break="no"/>les &amp; des complaiſances o dnnires des Religiux? Ce ſont, dira
        <lb rend="¬" break="no"/>on, les belles conduittres qu’ils enſcignent a ceux qu ſe mett ne
        <lb/>ſous leut direction. Ce ſont les eſolutions dont ils flattent la
        <lb/>moleſſe, &amp; entretiennent la vie peu Chreſtienne de leurs pe ni
        <lb rend="¬" break="no"/>tens. C’eſt de la ſorte qu’ils pacifient ce que leſus-Chriſt a
        declaré
        <lb/>irreconciliable, ſçauoir les delices de la chair, &amp; les vanitez du
        <lb/>monde, auec les amertumes &amp; l’humilité de la Croix. Ainſi on
        <lb/>n’eſcoutera plus les Religieux: on aura de l’auerſion pour leur
        <lb/>conduitte: leut plus ſaine doctrine ſera reuoquée en doute, &amp;
        <lb/>ſoupçonnée de faux, puis que vous auez la hardieſſe de vouloit
        <lb/>faire paſſer pour verirable &amp; Euangelique la plus fauſſe, s’il faut
        <lb/>ainſiparler, de toutes les fauſſes, &amp; la plus barbare que les Barba
        <lb rend="¬" break="no"/>res puiſſent prattiquer. Et pour ne vous rien celer, ily eut vn bon
        <lb/>Religieux qui iuſqu’alors ayant gardé le ſilence ne pût pas s’em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcher de dire, que l’Anatheme que Dieu auoit fulminé par ſon
        <lb/>Prophete, u’auoit iamais touché perſonne, ou que c’eſtoir vous,
        <lb/>lors qu’il auoit crié auec tant de contention, Malheur à ceux qui
        <lb/>eouûént les oreillersſous les coudes, vous ſçauez bien que cela
        <lb/>veut dire.
        <lb/>X I.
        <lb/>Que vous faiſiez vn tort ſignalé, &amp; lequel vous ne pouuex
        <lb/> reparer à tous les Religieux mandiants. Car on ſeulement vous
        <lb/>diuertiſſez le peuple, de la bonne volonté qu’il pourroit auoir de
        <lb/>lenr faire du bien, &amp; dontils n’ont pas peu de beſoin dans les mi
        <lb rend="¬" break="no"/> eres de ce temps ; mais encore vous arrachez de leur cœut l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/> prit de charité que Dieu y a imprimé, &amp; y fnettez en ſa place
        <lb/> celoy de cruauté, pour rauir ſans ſerupule tout ce qu’ils trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueront dans les Canuents qui leur puiſſe eſtre vtuile e quelque
        <lb/>façon que ce ſoit. Car ſi la Reine peut en bonne conſcience, en
        <lb rend="¬" break="no"/>eoe e eune ueu e dlet ne oeue done ue enioe eſer <pb n="11"/>
        <lb/>¬.. -
        <lb/>11
        <lb/>piller ſans exception ny diſtinction tout ce qu’ils rencontrent, au
        <lb/>preiudice de tant de pauures enfans qui en ſouffrent &amp; en meu
        <lb rend="¬" break="no"/>rent de faimn, Pourquoy n’en pourront pas faire le meſme &amp; à
        <lb/> meilleur tiltre, vne infinité de pauures artiſans, chez les Corde
        <lb rend="¬" break="no"/>liers &amp; les autres Religieux mandians, non pas pour l’empor
        <lb rend="¬" break="no"/>ter en vn autre pais comme font les Eſtrangers, mais pour en
        <lb/>mourrir leurs femmes &amp; leurs enfans, durant la perſccurion
        <lb/>qu’ils ſouffrent ſans l’auoir meritée, &amp; que vous apptouuez?
        <lb/>Sera-t’on criminel pour prendre des curioſitez dans la chambre
        <lb/>du Pere Faure &amp; dont il ſe peut bien paſſer, afin d’auoir du pain
        <lb/>pour des enfans qui meurent de fain, cependant que la Rene
        <lb/>eſt innocente en leur rauiſſant le meſme pain, &amp; les mettant
        <lb/>dans vne miſcrable neceſſité de mourir? Ie vous aſſeuremon Pe
        <lb rend="¬" break="no"/>re, que ie ne peux pas m’empeſcher de pleurer entendant ces pa
        <lb rend="¬" break="no"/>roles, &amp; i’eus cette conſolation de n’eſtre pas ſeul.
        <lb/>XI I.
        <lb/>Que vous faites vn tort irreparable à la conſcience &amp; à l’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur de la Reine. Premierement à ſa conſcience, puis que vous
        <lb/>la formez dans vn erreur criminel, &amp; lequel deuant Dieu ne di
        <lb rend="¬" break="no"/>minuë rien de ſon peché, quelque ſcrupule que vous luy oſtiez
        <lb/>du cœur; car n’eſtant pas ſon Paſteur, ſous la direction duqnel
        <lb/>elle peuts s’exeuſer, quelques raiſons que vous luy puiſſiez alle
        <lb rend="¬" break="no"/>guer, elle a obligation de ne voas pas croire, puiſqae vons eſtes
        <lb/>vn ſi mauuais Conſeiller: Ainſi cout ce que vous faites eſt que
        <lb/>la releuant de ſcrupule, elle eommet des vols, des impietez &amp;
        <lb/>des ſacrileges, loirs qu’elle ſe perſuade de bien faire; qu’elſe n’en
        <lb/>eſt point touchée, &amp; n’en fait point de penirence: au contraire
        <lb/>adiouſtant erime ſur crime, par la contiauation &amp; la perſeue
        <lb rend="¬" break="no"/>rance, elle aceroiſt inceſſamment ſa damnation &amp; la voſtre. En
        <lb/>ſecond lieu, vous offencez irreparablement, &amp; mettez vne ta
        <lb rend="¬" break="no"/>che ſur l’honneur de ſa Majeſté́ que vous ne ſçaurez effacer.
        <lb/>Car vous ne doutez pas, que la demeure du Car dinal Mazarin
        <lb/>dans la Cour &amp; dans l’Eſtat, ne ſoit le principe &amp; le premier mo
        <lb rend="¬" break="no"/>bile de tous ces mouuemens irreguliers dont route la France eſt
        <lb/>maintenant agitée? Vous n’ignorez pas les Arreſts de la Cour,.
        <lb/>les Declarations des Princes, Grands Seignenrs. Parlements &amp;
        <lb/>Prouinces vnies pour le bien de l’Eſtat, qui ne demandent que <pb n="12"/>
        <lb/>ſon eſloignement? Si bien que ſi la Reine peut en bonne con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſcience faire exercer tant de rauages autour de Paris, cauſer tant
        <lb/>de dereglements dans les Prouinces, &amp; mettre cout l’Eſtat e¬n
        <lb/>deſordre pour conſeruer vn Eſtranger: Iugez ſi vous auez de la.
        <lb/>raſon, quelles conſequences cortre ſon honneur, &amp; neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins neceſſaires &amp; iafaillibles, on ne peut pas tirer d’vn ſi
        mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heurenx antecedent? Neſt-elle pas obligée par toute ſore de
        <lb/>deuors, de Mere de Sboiette, de Tutrice, de Regente, de con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerner l’Eſtat du Roy ſon fils, ſon Roy &amp; ſon pupile? Et ſeriez
        <lb/>vous bien ſi impudent que d’oſer dire, qu’ily euſt quelque lien
        <lb/>plus fort &amp; plus eſtroit que tous ceux là, entre ſa Majetê &amp; le
        <lb/>Cardinal, par la vertu duquel elle peut en conſcience conſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uer cet homme auec l’effuſion de tant de ſang, la perte de tant
        <lb/>de ves, la ruyne de tant de familles, &amp; le peril de eelle de tout
        <lb/>l’Eſtat? Si vous auiez penſé à toutes ces ſuittes, vous auriez par
        <lb rend="¬" break="no"/>lé tout autrement qe vous n’auez pas fait; Et il eſt bien à crain
        <lb rend="¬" break="no"/>dre pout vous, que ſa Majeſtée ne vous en faſſe faire la penitence
        <lb/>que vous meritez, lors qu’elle en ſera pleinement inſtruite pat
        <lb/>des perſonnes plus ſçauantes &amp; plus pieuſes que vous n’eſtes
        <lb/>pas, encore ſera- ce vn bon-heur pour tous les Religieux ſi vous
        <lb/>en faites ſeul la penitence.
        <lb/>A
        <lb/>Que vous authoriſez par cette doctrine, toutes les moaluerſa.
        <lb/>tions qui ont eſté faires ſur les Fnances du Roy, teues les op
        <lb rend="¬" break="no"/>preſſions des peuples, &amp; iuſtifiez les excez dont ceux meſe
        <lb/>qui les ont commis abhorrent le nom &amp; l’infamie, rougiſſant a
        <lb/>ſeul mot de Maltotier ou Partiſan, comme vn chat pren d la
        <lb/>fuitte lors qu’on l’appelle par ſon nom. Car vous ne ſçauriez ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prouuer le procedé de la Reine, ny iuſtifier, comme vous pre
        <lb rend="¬" break="no"/>tendez de faire, les violences qu’elle fait exercer iaſqu’à la
        <lb/>famine &amp; à la morc, que vous ne blaſmiez quant &amp; quant
        <lb/>comme temeraires, &amp; nec con damn’e comme iniuſtes toutes
        <lb/>les plaintes qu’on auoit faites touchant ces malucrſations, &amp;
        <lb/> l’infraion de la declaration qui s’er eſtoit enſuiuie. Pource
        <lb/>que, ou ces plaintes eſtoient legitimes, fondées ſur la verité de
        <lb/>ces exoez à la ruyne des pauures Subjets du Roy; Et en ce eas
        <lb/>vos <pb n="13"/>
        <lb/>j
        <lb/>vous eſtes eontraint par vne ceoaſequence heceſſadre, de direà
        <lb/>la Reine, qu’elle eft obligée de les eſcouter, &amp; d’y mesteor
        <lb rend="¬" break="no"/>dte, &amp; qu’elle peche mortellements lors qu’au lieu de rauail
        <lb/>lor au ſoulagement, elle ptend les remonſtrances à iiure &amp;
        <lb/>opprime d’vn nouueau poids, &amp; plus peſant, ae lieu de dimi
        <lb rend="¬" break="no"/>uer du precedent. Ou ſi vous voulez qu’elle agiſſeauee ju
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuice, commne vous dittes, il faut que vous diſiez par neceſſiré,
        <lb/>que ça eſté vn crime de ſe plaindre Que le Parlement à peché,
        <lb/>quand il a demandé du ſoulagemens pour le peuple; Que les ex
        <lb rend="¬" break="no"/>torſions commiſes par ceteſete abominable de perſoaes, ſnt
        <lb/>toutes aétions de juſtice, que la Reine à deu non ſeulement
        <lb/>approuuer, mais aintenir en conſcience, iuſqu’à la ruine &amp;
        <lb/>au ſac de tout le Royaume. Gar les plaintes du Parleaent,
        <lb/>ſont celles de toute la France, &amp; ſi elle peut exercer cé feue
        <lb rend="¬" break="no"/>ritez ſur Paris, elle eu peut faire autont en tour l’eſtat, camme
        <lb/>elle a fait à Charanton, au Bourg la Reine, à Paleſeau, &amp; au
        <lb rend="¬" break="no"/>ttes lieux circonuoiſins.
        <lb/>XIV.
        <lb/>Que vous vous rendez vn objeét d’auerſion &amp;t de haine, à
        <lb/>Dieu &amp; à toute la FPrance..A Dieu, qui fulmias naledition,
        <lb/>&amp;e ne promet que des vangeancas à ceux qui ſorantent &amp; en
        <lb rend="¬" break="no"/>tretienuent les diuiſfons, contre les loix de la cbarité Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtiee, les odres de ſa prouidenen A taureda- Fraate, pat
        <lb rend="¬" break="no"/>ce que vous formez eomme vn oppoſition an repos de l’eſtat.,
        <lb/>à la tranquillité des peuples, à l’auorité de la Ioſtice, à-la ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>reté du commerce, &amp; au ſoulagement des iſetables, ſans
        <lb/>parler des intereſts de l’Egliſe &amp; de la Religion. Dautant que:
        <lb/>ſ vous auiez dit aà la Reine qu’elle n’auoit aucun ſujet ny rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon de proceder d’vne maniere ſi axtraordinairte; Que lespeu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples eſtans foulez, comae ils ſone, auoient raſo deſe plaindre;
        <lb/>Que les procedez du Cardinal Maaarin n’eſtoient pas Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>fiens; Que ceux des Partiſans eſtoine barbares; Que le Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement faiſoit vne ation loüalble neritoire, d’intetoſerſo
        <lb/>offiece &amp; ſon deuois, pour eapeſeher le cours de c Torront,
        <lb/>dont l’impetuoſité traiſnoit l’eſtat danslepretipiees Qu’elleeſtois
        <lb/>obligée corame Mere &amp; comme Tutrice, d’y mettte ordre:
        <lb/>Qu’elle pechoit mortellement, &amp; ſaas eſperane de pardan. <pb n="14"/>
        <lb/>i4’
        <lb/>aor reauiueſon de tounes ees vnaionile ui eient un
        <lb/>ore iue uanus oieit on vous uies nnre ones n et
        <lb/> a aeaine, conme vous y eſiea oblise Sa laieſue, qu
        <lb/> eoeleienee imoree e le nuures pors ̀ la bone r uiteait
        <lb/>ilne ſoun inenaeon, quamd i au quele punieenia
        <lb/> uanain eareptuis de qu’edſe a fais ouſi ele auoi comnmené
        <lb rend="¬" break="no"/>aue us pue oauoeari pusi ounne eie ſue diu une e nenuner
        <lb/>ue Dio, imuriſaude à oant de reunles Ple neſrequen
        <lb rend="¬" break="no"/>si ns ſes Saremens, eomme edle ſaie, ſe ſeount eoup
        <lb/>u e unt ae oiſeres, Eule feroit ſon poſſible, pour mee ſ
        <lb/>o deenee n repoa, &amp;e ſon ſalut en ſeurene. Toute la Ftanee
        <lb/>oumueroit duane fa piee de eceue Princeeſe, le tepo dons ellea
        <lb/>eſon, &amp;e que vous luy auiſſez pat vos deteſables manine
        <lb/>n per iuſianar a ſa uene ue lon ur ne doie poinl eſle
        <lb/>ee d’aueun ſerupule pour ce qu’elle fait, n’y ayant rien qui
        <lb/>e ſoit dans les reigles d’vne bonne conſcience
        <lb/>XV.
        <lb/>Que vous n’anez pas apptis vne ſiexecrable Tbeolosie dan
        <lb/>1 Soroonna Eneore moins dans la Regle, la Vie, le Te fta
        <lb rend="¬" break="no"/>nent, let Sermons, les Oopuſeules, &amp; aures ouurages de ſainû
        <lb/>retanpois e que eeſtois de lair de l Couts onr apieout acou
        <lb/>e oſtre proſeſnon, que vous auie reſpire des ſenimenss que
        <lb/> e coatanceroue eé nommor exrauagans. il n’eſtoient pas
        <lb/>ſuiuis, eonmme ils ſont de tant de mal-heurs, &amp; que par vne
        <lb/>ine preompron depnt, vous vous eſſye d’ailet a e
        <lb/>uu de iua ldorle chreſuienoe, p les ſebtilites dne Plo:
        <lb/>ſuae toute prophane, conre le iugement vniuerſel de tous
        <lb/>es ſçauans, &amp; de tous les ſages.
        <lb/>oSapponta pluaſiours auutes raiſons qui neſtoient pas moin
        <lb/>preſanis, que eees que ie vies de vous dite s mis qui ne
        <lb/>Sne eſehapees de la aêmoire, eſtant plus verſe dans le mauie
        <lb rend="¬" break="no"/>Ees de queſe &amp; de beſaee que dans elles de la Tlcoooie
        <lb/>dnt ie ae me repends point, pout eſtreors du perils auquel
        <lb/>ooe apoſet leas Predicaeurs &amp; les Confeſeurs qui caehe
        <lb/>u palient la veae, ſous quelque pretene que ce ſoi.
        <lb/>1e vonus adiray ſeulement., auec voſtre permiſſion. que vous eſtes
        <lb/>ouge de ſatisfaire au publie, pout l’intereſt de voûre conſcien <pb n="15"/>
        <lb/> ce, de voſtre honneur, &amp; pour noſtre reps. Vous auez obli
        <lb rend="¬" break="no"/>garion d’oſter le ſçandale que l’on à pis de ce commun bruic,
        <lb/>&amp; qui ne ceſſera de s’augmenter inceſſamment par voſtre ſilen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce. On dit meſme ( ie ne ſçay s’il eſt vray) que vous pretendex
        <lb/>&amp; faites brigue, pout eſtre le Confeſſeur de la Reine. Iugez
        <lb/>quel ſentiment l’on auroit de vous, lors que l’on vous ſçau
        <lb rend="¬" break="no"/>roit le directeur ſecret de la conſcience de ſa Majeſté, à la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle vous auriez donné des reſolutions ſi pernitieuſes 2 Quo
        <lb/>n’auroit-on pas raiſon de ſe figurer des conſecils cachez, puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que les publics auroient eſté ſi mauuais? Pour moy, qui ay touſ
        <lb rend="¬" break="no"/>iours creu que vous n’auez iamais peaſé à des propoſitions ſi
        <lb/>eſtranges, &amp; que vous eſtiez dans des ſentimens tous contrai
        <lb rend="¬" break="no"/>res: Qui vous ay couſiours recogneu fort huuble, naodeſte, &amp;
        <lb/>de grande edification par voſtre exemple &amp; par voſtre doctrine;
        <lb/>Ie n’ay point de peine à me perſuader, que vous prendrez mes
        <lb/>aduis en bonne part, &amp; que cognoiſſant l’affection que i’ay pour
        <lb/>vous, vous exeuſerez ma ſimplicité en cette renconture, &amp; m’an
        <lb/>eſtimerez dauantage. Voſtre, &amp;c.
        <lb/>PERM ISSION.
        <lb/>La Cour a perrmis à Cardin Beſongne d’imprinser, vendre de
        <lb/>debiter le preſent Liure intitulé, Les ſentimsens da Public, raucha
        <lb/>le doctrin pveſcheée, par le Pore Faure Et deffenſes à tous autres
        <lb/>de l’imprimer, ſur peine de confiſcation des Exemplaires conra;
        <lb/>faits. Fait à Paris le ;o Mars mil ſix cents quaranteeuf. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
