<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Socard58_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Socard">Le maintien de la Preseance de Monsieur le Duc de
          Vandosme, à cause de la Pairie de Vandosmois, contestée par Monsieur le Duc d’Elbeuf,
          aussi Pair de France.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17581"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Pour le maintien de la preseance de monsieur le duc de Vandosme,
            à cause de la pairie de Vandosmois, contestée par monsieur le duc d'Elbeuf, außi pair de
            France.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="23"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49179" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49179"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14149</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Autre édition de composition typographique différente, le titre
          commençant par "Le maintien..." (BM00307). Titre de départ. Affaire plaidée en 1651,
          d'après les autres pièces relatives au procès.</p>
        <p source="Socard">58. Maintien (Le) de la Preseance de Monsieur le Duc de Vandosme, à cause
          de la Pairie de Vandosmois, contestée par Monsieur le Duc d’Elbeuf, aussi Pair de France,
          Sans titre. In-4° de 23 pages. Cette pièce renferme plusieurs chapitres : {° Povr la
          Pairie de Vandosmois: » % Povr la personne; 3° Erection du Comté de Vandosmois en Duché et
          Pairie; 4 Donation entre vifs dyv Duché de Vandosniwis; 5° Lettres-Pa- tentes de
          verification du Don du Duchè de Vandosme ; 6° Première séance de Monsieur le Duc de
          Vandosme au Parlement en quatlité de Puc et Pair de France; ° Exemption dv Dvché de
          Vandosme à la réunion du Domaine; 8 Lettres-Patentes povr le rang et seance de Monsieur le
          Duc de Vandosme, et l’arrest du Parlement d'enregistrement desdites Lettres; 9° Extrmcî
          des Registres du Parlement (pour le même objet).</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Vendôme, César de Bourbon (1594-1665 ; duc de)</term>
          <term type="subject">Lorraine, Charles II de (1596-1657 ; duc d'Elbeuf)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-04" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>POVR LE MAINTIEN DE LA
        <lb/>Preſeance de Monſieur le Duc de Vandoſme, à
        <lb/>cauſe de la Pairie de Vandoſmois, conteſtée par
        <lb/>Monſieur le Duc d'Elbeuf, außi Pair de Fran
        <lb/>¬ce. <pb n="10"/>
        <lb/>petuellement, à Tiltre de Duc &amp; Pair, &amp;. ſans que ledit
        <lb/>Duchéſe puiſſe dire eſteint qu’à defaut d’hoirs maſles.
        <lb/>Depuis, ladite Pairie de Vandoſme a tenu les premiers
        <lb/>rangs ſur toutes les autres; &amp; meſme a eſteé ſubſtituée à la
        <lb/>place des anciennes Pairies reünies à̀ la Couronne. Les Let
        <lb rend="¬" break="no"/>tres Patentes de Henry Il. du 26. Iullet 547j. ordonnent
        <lb/>qu’en ſon Sacre, le Duc de Vandoſme tiendra lieu de Duc de
        <lb/>Normandie ce qui ne ſe fit ny par la conſideration du Sang,
        <lb/>ou par la faueur; ny ſans connoiſſance de cauſe. Mais apres
        <lb/>l’aduis du Parlement, enuoyeé au Royle 6 Iuillet 1647. ſur le
        <lb/>Rang des Pairies de France, dont ſa Maieſté voulut eſtre eclair
        <lb rend="¬" break="no"/>cie auant que faire choix des Pairs qui aſſiſterent à̀ ſon Sacre.
        <lb/>La poſſeſſion a touſiours eſté conſerueée; &amp; quoy qu’il y
        <lb/>euſt eu conteſtation entre la pluſpart de toutes les autres, on
        <lb/>n’a iamais rien debattu contre les Ducs de Vandoſme, les
        <lb/>Regiſtres du Parlement en font foy, &amp; partieulieremeant ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy de 1ss. ſur la preſentation des Roſes.
        <lb/> Mais on pourra dire que la Pairie de Vandoſme s’eſt eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>clipſée par l’aduenement de Henry IV. à la Couronne de
        <lb/>France, pource qu’elle y a eſté reünie; aà quoy l’on reſpond,
        <lb/>que le Domaine priue &amp; particulier du Roy n’eſt point re
        <lb rend="¬" break="no"/>puté vny à la Couronne, s’il n’y a Declaration verifiée, &amp;
        <lb/>ſi les Receueurs n’en ont compteé dix ans à la Chambre. Or
        <lb/>la Declaration pour l’vnion du Domaine particulier de
        <lb/>Henry IV. eſt du mois de Iuillet io7. poſterieure de neuf
        <lb/>années au delaiſſement fait dudit Duché &amp; Pairie de Van
        <lb rend="¬" break="no"/>doſme par Henry lV. en faueur de Monſieur le Duc de Van
        <lb rend="¬" break="no"/>doſme dés l’année 598. &amp; de cette Declaration d’vnion, le
        <lb/>Duché de Vandoſme en eſt expreſſement excepteé par Lettres
        <lb/>verifiées en Parlement; Partant il n’y a point eu d’vnion audit
        <lb/>Ducheé &amp; Pairie à la Couronne; &amp; ainſi le eiltre de Duché &amp;e
        <lb/>Pairie ne ſe peut dire auoir eſté eſteint par ledit aduenement à
        <lb/>la Couronne. <pb n="11"/>
        <lb/> 3
        <lb/>, ,, ,’ ’,
        <lb/>POVR LA PERSONNE.
        <lb/> Enry IV. perit Fils de Chales de Bourbon, en faueur
        <lb/> duquel le Comté de Vandoſme auoit eſté erigé en
        <lb/>ce &amp; Pairie, voulant honnorer Monſieur de Vandoſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me ſon Fils, d’vn Duché &amp; Pairie de l’ancien &amp; particulier
        <lb/>Domaine de ſa Maiſon, luy delaiſſa celuy de Vandoſme par
        <lb/>Contract de donation entre vifs, du 8. Auril i598. confirmé
        <lb/>par Contract de Marage, &amp; en ſuitte par Lettres Patentes,
        <lb/>verifiées au Parlement, en conſequence deſquelles Monſieur
        <lb/>le Duc de Vandoſme fut reçeu au Parlement comme Pair; y
        <lb/>prit rang &amp; ſeance ſelon l’ancienneté de ſa Pairie, laquelle
        <lb/>du depuis, &amp; par Lettres Patentes verifiées en Aouſt 16o7.
        <lb/>ſur l’vnion faite du Domaine de Nauarre, à celuy de la Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>tonne de France, fut declarée exceptée de ladite vnion.
        <lb/>Par les termes de toutes ces Lettres Patentes, &amp; meſmes
        <lb/>de celles accordées à mondit Sieur Duc de Vandoſme pour
        <lb/>ſon Rang &amp; Seance, auſſi verifiées: Il faut neceſſairement
        <lb/>conuenir que Monſieur de Vandoſme tient le Duché à droict
        <lb/>&amp; tiltre de ſucceſſion; &amp; que ces tiltres &amp; ſa naiſſance le de
        <lb rend="¬" break="no"/>clarent ſuffiſamment ſucceſſeur legitime de Henry IV. ſon
        <lb/>Pere, en ce qui regarde le Duché́ de Vandoſmois pour le po¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeder aux meſmes droits, rang &amp; honneurs que les anciens
        <lb/>Ducs de Vandoſme ſes Predeceſſeurs, dont ſa Maieſté vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lut perpetuer le Nom &amp; la Tige aà la Poſterité dudit Sieur
        <lb/>Duc de Vandoſime, qui ainſi n’eſt point vne perſonne
        <lb/>eſtrangere, en laquelle ait finy la Pairie, puis qu’il eſt Fils
        <lb/>legitimeé, &amp; rendu capable de receuoir certe portion que le
        <lb/>feu Roy Henry IV. ſon Pere luy a delaiſſé en ſa ſucceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion.
        <lb/>A ij <pb n="12"/>
        <lb/>Le Parlement l’a ainſi iugé, verifiant les Lettres Paten
        <lb rend="¬" break="no"/>tes de Donation pour ſa Perſonne, &amp; de ſes Enfans maſles,
        <lb/>&amp; ſans modification, que pour les femelles; ce qui ſe refe
        <lb rend="¬" break="no"/>re au Tiltre originaire de la Creation de la Pairie, apres le
        <lb rend="¬" break="no"/>quel mondit Sieur de Vandoſme &amp; ſes Enfans maſles eſtans
        <lb/>reçeus au droict de ſucceder audit Duché &amp; Pairie; c’eſt auoir
        <lb/>iugeé́ la Branche-de la Maiſon de Vandoſme compriſe dans
        <lb/>la clauſe des Lettres de Creation de la Pairie, continué́e à
        <lb/>tous les ſucceſſeurs de Charles de Bourbon: Et il eſt vray de
        <lb/>dire, que ſi le Parlement euſt creû deuoir iuger au contraire;
        <lb/>&amp; que la Pairie euſt deû s’eſteindre, ou par l’aduenement
        <lb/>de Henry IV. à la Couronne, ou parce qu’elle paſſoit de la
        <lb/>Perſonne de Henry IV. aà celle de Monſieur de Vandoſme, la
        <lb/>Cour n’auroit point entré en la verification de ladite Do
        <lb rend="¬" break="no"/>nation, &amp; ne l’auroit point inſtalleé en la place de Pair ſans
        <lb/>Lettres, qui euſſent ou fait reuiure ou creeé de nouueau ladire
        <lb/>Pairie, comme il en a eſté vſédans toutes les Pairies, qui ont
        <lb/>changé de Famille à vne autre &amp; ce que la Cour ne les a
        <lb/>pas creû neceſſaires en la Perſonne de Monſieur de Van
        <lb rend="¬" break="no"/>doſme, eſt la deciſion du differend; &amp; c’eſt auoir iugé
        <lb/>que la Pairie continuë en la Perſonne de Monſieur le Duc
        <lb/>de Vandoſme. Et de fait, la Pairie ne ſe peut dire eſteinte à
        <lb/>toute rigueur par les clauſes meſmes de Lettres de Creation,
        <lb/>tant que la ligne maſculine de Henry IV. ſubſiſtera, comme
        <lb/>elle fait auiourd’huy heureuſement.
        <lb/>Si à tous les Tiltres &amp; raiſons cy deſſus, la poſſeſſion eſt
        <lb/>neceſſaire, il ne faut que voir le Rang &amp; la Seance que le
        <lb/>Parlement donna aà Monſieur le Duc de Vandoſme, apres
        <lb/>auoir reçeu ſon ſerment, de Pair, les Regiſtres du Parlement
        <lb/>iuſtifient qu’il a touſiours precedé Meſſieurs d’Vſez, de Retz,
        <lb/>&amp; de Montbaſon, anciens de Monſieur d’Elbeuf: recours
        <lb/>aux Seances du 9. Mars ii6. &amp;c. Cette poſſeſſion eſt encores <pb n="13"/>
        <lb/>appuyée par la continuation du reſſort &amp; Iuriſdiction, qui au
        <lb rend="¬" break="no"/>roit retourné en ſon premier eſtat, ſi la Pairie euſt eſteé eſtein
        <lb rend="¬" break="no"/>te, puis qu’il n’y a point de Lettres pour la faire reuiure. Or
        <lb/>il n’y a ren eu d’innoué en la Iuriſdiction depuis l’eſtabliſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment; au contraire elle a touiours eſté confirmé́e de temps
        <lb/>en temps par les Arreſts du Parlement.
        <lb/>A tous ces moyens il faut encore adiouſter que ſi la Pairie
        <lb/>a finy en la perſonne de Henry lV. n’y ayant eu encore iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques icy de Lettres pour la faire reuiure, on pourroit tirer
        <lb/>cette conſequence que mondit Sieur de Vandoſime n’eſt
        <lb/>point Pair de France. Or Monſieur d’Elbeuf ne luy diſpute
        <lb/>pas ce Tiltre, au contraire il le reconnoiſt Pair, puis qu’il
        <lb/>conteſte du rang, &amp; partant ſa pretention ne ſe peut ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtenir.
        <lb/>e2s
        <lb/>ateai ceaasboadeefofeo ats abaooaoesotr ouoat
        <lb/>7
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/> e J
        <lb/>ERECTION DV COMTE DE
        <lb/>Vandoſmois en Duché &amp; Pairie.
        <lb/>RNÇOIS PAR LA GRACE DE
        <lb/>ed p e a e n e a ereun
        <lb/> ſaiſon a tous peſens &amp; a venir, Cue nous
        <lb/> duiſant à̀ memoire que nos progeniteurs
        <lb/> ois de France comme touſiours Auguſte, ont
        <lb/>ſubſtitue, augmenteé &amp; eſleué en excellence &amp; tiltte d’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur &amp; dignité, les Maiſons des perſonnes qui leurattou
        <lb rend="¬" break="no"/>chent en degré de Conſanguinité &amp; Lignage, &amp; meſme
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de ceux qui aſſiſtent en leurs Conſeils, &amp; aà̀ l’entour
        <lb/>d’eux, &amp; deſquels les vertus reſplandiſſent, au moyen de
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy retribution leur eſt deueë, dont il ſoit memoire perpe
        <lb rend="¬" break="no"/>tuelle, conſiderans les grands, notables, vertueux &amp; recom
        <lb rend="¬" break="no"/>A iij <pb n="14"/>
        <lb/>mandables ſeruices que noſtre tres cher &amp; tres Amé Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſn Charles de Bourbon, Comte de Vandoſmois, &amp; ſes
        <lb/>Predeceſſeurs, deſcendus en ligne directe de nos predeceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeurs Rois de France, meſmement du Roy Saint Louis, ont
        <lb/>fait par cy deuant aà noſdits Predeceſſeurs; meſme à feu no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre tres cher Sieur &amp; Beau-perele feu Roy Louis derniertré
        <lb rend="¬" break="no"/>paſſe, au fait de ſes guerres, tant delà les Monts au recou
        <lb rend="¬" break="no"/>urement de Gennes, que par deç̧a en pluſieurs &amp; diuers
        <lb/>lieux, où touſiours s’eſt tres vertueuſement &amp; grandement
        <lb/>employeé, &amp; expoſeé ſa Perſonne &amp; biens en grande ſolicitude
        <lb/>&amp; diligence, ſans rien y auoir eſpargné, tant pour la tuition
        <lb/>&amp; deffence de noſtredit Royaume, qu’autres nos Pais &amp; Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneuries, &amp; auſſi en pluſieursautres grandes Charges &amp; af
        <lb rend="¬" break="no"/>fares qu’il a eus de par noſtredit Sieur &amp; Beau-pere, que de
        <lb/>nous, eſquelles nous l’auons employé, &amp; qu’eſperons par cy
        <lb/>apres plus amplement employer, tant à l’entour de noſtre
        <lb/>Perſonne, qu’en nos prncipaux ſecrets Conſeils &amp; Affaires:
        <lb/>POVRCES CAVSEsS, &amp; pour la tres grande, bonne &amp;
        <lb/>parfaite confiance, foy &amp; loyauté que nous auons trouuée
        <lb/>&amp; trouuons auoir enuers nous, &amp; la choſe publique de no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Royaume: Auſſi pour la proximiteé́ &amp; conſanguinité de
        <lb/>Lignage dont il nous attient. Nous auons voulu pour plus
        <lb/>décorer &amp; eſleuer en honneur, dignité &amp; excellence ſadite
        <lb/>Comté &amp; Seigneurie de Vandoſmois, qui eſt moult belle,
        <lb/>ancienne &amp; de grand reuenu &amp; eſtenduë, &amp; de laquelle dé
        <lb rend="¬" break="no"/>pend &amp; ſont tenus pluſieurs beaux &amp; grands Fiefs &amp;
        arrie
        <lb rend="¬" break="no"/>re-Fiefs, Vaſſaux, Subiets, Chaſteaux, Places &amp; Seigneu
        <lb rend="¬" break="no"/>ries, erigé &amp; creeé en Tiltre de Duché, &amp; auſſi de
        dignité de
        <lb/>Pairie, auec ſes appartenances &amp; dependances, comme les
        <lb/>Baronnies &amp; Chaſtellenies de Montdoubleau, Montoire, La
        <lb rend="¬" break="no"/>uerdin, Saint Cales, &amp; autres Chaſtellenies &amp; Seigneu
        <lb rend="¬" break="no"/>ries dépendantes d’icelle Comté, ſous le reſſort de noſtre <pb
          n="15"/>
        <lb/>Cour de Parlement, ainſi que nos autres Pairs de France;
        <lb/>Leſquelles choſes par nous meurement conſideré́es, &amp; qu’à
        <lb/>noſtre Sacre &amp; Couronnement, noſtredit Couſin nous a
        <lb/>ſeruy, comme l’vn de nos Pairs, attendu que pour le pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent nous tenons à noſtre Domaine la pluſpart des Duchez
        <lb/>&amp; Pairies de noſtredit Royaume, &amp; que par l’aduenement
        <lb/>aà la Couronne de noſtredit feu Sieur &amp; Beau-pere le Roy
        <lb/>Louis dernier decedé, &amp; de nous ſemblablement les Pairies
        <lb/>&amp; Duchez d’Orleans &amp; Vallois ſont eſteintes &amp; ſuprimées;
        <lb/>&amp; auſſi celles d’Anjou &amp; de Berry, &amp; du Maine, &amp; pour plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs autres bonnes &amp; grandes conſiderations à̀ ce nous
        <lb/>mouuans. Novs de noſtre propre mouuement, liberalité,
        <lb/>certaine ſcience, grace ſpeciale, pleine puiſſance &amp; aurhori
        <lb rend="¬" break="no"/>té Royalle: Et en ſuitte de l’aduis &amp; deliberation de pluſieurs
        <lb/>Princes, &amp; Seigneurs de noſtre Sang &amp; Lignage. Iceluy
        <lb/>Comté de Vandoſmois, Baronnies, Chaſtellenies &amp; Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneuries deſſuſdits, Auons Creé &amp; erigé, Creons &amp;
        erigeons
        <lb/>par ces Preſentes en dignité, nom &amp; preéminence de Du
        <lb rend="¬" break="no"/>ché &amp; de Pairie: Voulons &amp; nous plaiſt iceluy eſtre dit,
        <lb/>nommeé, &amp; appellé le Duché de Vandoſmois, pour en
        <lb/>iouir &amp; vſer par noſtredit Couſin, ſes hoirs &amp; ſucceſſeurs
        <lb/>maſles, à touſiours perpetuellement aà̀ Tiltre de Duc &amp; de
        <lb/>Pair de France, auee les honneurs, prerogatiues &amp; preemi
        <lb rend="¬" break="no"/>nences appartenant au Duc &amp; Pair, &amp; anſi que nos autres
        <lb/>Pairs iouiſſent; ſoit, tant en Iuſtice, Iuriſdiction, qu’autre
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, &amp; ſous le reſſort de noſtredite Cour de Parlement, en
        <lb/>ce non compris les cas Royaux, dont la connoiſſance appar
        <lb rend="¬" break="no"/>tient aà nos Iuges, pardeuant leſquels nous voulons iceux
        <lb/>reſſortir, comme ils ont accouſtume, &amp; qu’ils ſoient tenus
        <lb/>cenſez, repurez, &amp; appellez Ducs d’icelle Duché de Van
        <lb rend="¬" break="no"/>doſmois, &amp; Pairs de France, &amp; la tiennent de nous &amp; de
        <lb/>la Couronne, à vne ſeule foy &amp; hommage; &amp; de laquelle <pb n="16"/>
        <lb/>1
        <lb/>8
        <lb/>Pairie dés à preſent noſtredit Couſin nous a fait le ſerment
        <lb/>de fidelité: pourueu toutes voyes, qu’en deffaut de hoirs
        <lb/>maſles, ladite dignité de Paire ſera eſteinte &amp; ſuprimée, &amp;
        <lb/>retournera ladite luriſdiction à ſon premier eſtat, tout ainhi
        <lb/>que ſi ladite erection de Pairie n’auoit eſté faite; demeurans
        <lb/>neantmoins icelle Comté en tiltre &amp; dignité de Duché, pour
        <lb/>eſtre l’heritage des heritiers de noſtredit Couſin, venans &amp;
        <lb/>procedans de ligne Feminine, &amp; des ayans cauſe d’eux: S1
        <lb/>D OnOs En m aAnDmenr par ces Preſentes à nos
        <lb/>Amez &amp; Feaux Conſeillers, les Gens tenans &amp; qui tiendront
        <lb/>noſtre Cour de Parlement, les Gens tenans nos Comptes à
        <lb/>Paris, &amp; à tous nos autres Iuſticiers, Officiers &amp; Subies,
        <lb/>ou aà̀ leurs Lieutenans, &amp; à chacun d’eux, ſi comme à luy
        <lb/>appartiendra, que de noſtre preſente creation &amp; erection
        <lb/>dudit Duché &amp; Pairie de Vandoſmois, &amp; de tout le con
        <lb rend="¬" break="no"/>tenu en ces Preſentes, ils faſſent, ſouffrent &amp; laiſſent no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtredit Couſin iouir &amp; vſer pleinement &amp; paiſiblement, en
        <lb rend="¬" break="no"/>tierement &amp; perpetuellement, ſans en ce luy mettre ou don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner, ne foufftrir eſtre fait, mis ou donné, ores ne pour le
        <lb/>temps à venir aucun ennuy, deſtourbier ou empeſchement
        <lb/>au contraire. Et ces Preſentes afin de perpetuelle memoire,
        <lb/>faſſent enregiſtrer en noſtredite Cour de Parlement, Cham
        <lb rend="¬" break="no"/>bre des Comptes à Paris, &amp; par tout ailleurs où il appartien
        <lb rend="¬" break="no"/>dra: C R tel eſt noſtre plaiſir: &amp; aà noſtredi Couſin,
        <lb/>pour les cauſes que deſſus, auons octroyé &amp; oCtroyous de
        <lb/>Grace ſpeciale par ces Preſentes; Et ahin que ce ſoit choſe
        <lb/>ferme &amp; ſtable à touſiours, nous auons fait mettre noſtre
        <lb/>Seel à ceſdites Preſentes. DONnNE à Paris au mois de Fe
        <lb rend="¬" break="no"/>vrier, l’an de Grace mil cinq cens quatorze: Et de noſtre
        <lb/>Regne le premier, Signé par le Roy Vous le Sieur de Poſi
        <lb/>grand Maiſtre de France, &amp; autres preſens RO TET Et
        <lb/>a eoté eſt eſcrit, Leta publicata &amp; regiſtrata Pariſius, in Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lamento0
        <lb/>aa-¬ <pb n="17"/>
        <lb/>lamemto ſexta die Martij arno Dominit milleſimo quingenteſime
        <lb/>decimo quarto, P c on, Lecla ſimiliter publicata &amp; regiſtrata in
        <lb/>amera Compotorum Domini noſtri Regis Pariſius viceſima tertia
        <lb/>die Maij, anno Domini milleſimo quingenteſimo decimo ſexto, Le
        <lb/>BLAN C. Et plus à coſté, Vi ſa contentor, BART HELEMY.
        <lb/>Et Seellé́ du grand Seau de cire verte ſur lacs de ſoye rouge
        <lb/>&amp; verte.
        <lb/>mma-o mm
        <lb rend="¬" break="no"/> T T D L
        <lb/> I¬ 7
        <lb/>DONATION ENTRE VIFS DV
        <lb/>Duaché de Vandoſmois.
        <lb/>E iourd’huy Vendredy troiſieſme iour d’Auril l’an mil
        <lb/> inq cens quatre vingt dix-huit, pardeuant les Notai
        <lb rend="¬" break="no"/>res ſousſignez, &amp; és preſences des Princes, Prelats, Offi
        <lb rend="¬" break="no"/>ciers, &amp; autres Seigneurs cy apres nommez, tres haut, tres
        <lb/>puiſſant &amp; tres magnanime Prnce, Henry par la Garce de
        <lb/>Dieu Roy France &amp; de Nauarre, a dit &amp; declareé, Qu’il a par
        <lb/>ces Lettres patentes du mois de lanuier j9;. verifiées au lPar
        <lb rend="¬" break="no"/>lement &amp; Chambre des Comptes à ’aris, legitime, Ceſar ſon
        <lb/>Fils naturel, pour le rendre capable de receuoirt tous honneurs
        <lb/>&amp; bien-faits de luy des Rois ſes ſucceſſeurs &amp; tous autres, en
        <lb/>intention de le faire ſi bien inſtituer en la crainte de Dieu
        <lb/>&amp; aà la vertu, qu’il puiſſe eſtre connuû̂ à l’aduenir vrayement
        <lb/>iſſu du Sang illuſtre de ſon Pere, &amp; digne du ſoing qu’il
        <lb/>prend pour ſon bien &amp; aduancement: Et a bien voulu ſa,
        <lb/>Maieſté pour la bonne affection qu’elle luy porte, &amp;l’eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rance qu’elle a conceu de ſon bon naturel, preuenir le temps
        <lb/>de ſon merite, &amp; luy donner dés à preſent vn Ducheé &amp; Pai
        <lb rend="¬" break="no"/>rie de l’ancien &amp; particulier Domainede ſa Maiſon, afin que
        <lb/>cette marque d’honneur luy eſleue le courage &amp; enflame
        <lb/>dauantage le deſir de ſeruir à cét. Eſtat quand il ſera en age, <pb n="18"/>
        <lb/>10
        <lb/>pour deuenir émulateur, &amp; enſuiure la vertu des Princes de
        <lb/>la dignité deſquels il ſe trouuera reueſtu, y ayant auſſi eſté
        <lb/>induit à l’occaſon du Mariage de la Fille de Monſieur &amp;
        <lb/>Madame les Due &amp; Ducheſle de Mercœur, auquel elle le
        <lb/>deſtine, auec deſir que ledit Mariage ſoit effectue auſſi toſt
        <lb/>que ſon age le permettra; &amp; neantmoins que ce bien fait
        <lb/>luy demeure quoy qu’il en aduienne: A cEes cAvSES, &amp;
        <lb/>pour ce qu’ainſi luy a plû &amp; plaiſt, ſadite Maieſté a donné
        <lb/>&amp; donne perpetuellement audit Ceſar ſon Fils par donation
        <lb/>entre vifs, pure, parfaite &amp; irreuocable, les Notaires ſous
        <lb rend="¬" break="no"/>ſignez, ſtipulans &amp; acceptans pour luy, ſes Enfans &amp; leurs
        <lb/>deſcendans en ligne directe en quelque degré qu’ils ſoient,
        <lb/>les Maſles preferez aux Filles, &amp; les aſnez aux puiſnez de
        <lb/>degré en degré, le Duché &amp; Pairie de Vandoſme &amp; Pais
        <lb/>Vandoſmois, membres, apartenances &amp; dependances d’i
        <lb rend="¬" break="no"/>celuy en quoy qu’il conſſte, ſoit en Fiefs, Hommages, Sub
        <lb rend="¬" break="no"/>jets, Vaſſaux, droits, Patronage, de pouruoir aux Offices or
        <lb rend="¬" break="no"/>dinaires, &amp; de nommer aux extraordinaires dont les prede
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſeurs Ducs de Vandoſme ont ioüy, Cens, rentes, bBois de
        <lb/>haute fuſtaye, Prez, Terres, &amp; generallement tous autres
        <lb/>droits Seigneuriaux &amp; Domaniaux, ſans en rien reſeruer ny
        <lb/>retenir. Et d’autant que ledit Duche en l’eſtat que le tient
        <lb/>&amp; poſſede à preſent ſadite Maieſté eſt de fort petit reuenu,
        <lb/>la pluſpart des Terres, Seigneuries, &amp; membres en dépen
        <lb rend="¬" break="no"/>dans ayant eſté vendus &amp; allienez, aucuns à faculte de ra
        <lb rend="¬" break="no"/>chapt, les autres à perpetuité. Et outre ce pluſieurs grandes
        <lb/>debtes &amp; hypoteques conſtitueées ſur ledit Duché; au moyen
        <lb/>dequoy la preſente donnation ſeroit du tout infructueuſe au
        <lb rend="¬" break="no"/>dit Ceſar ſon Fils, s’il n’y eſtoit autrement pourueû̂ par luy: A
        <lb/>promis &amp; s’eſt obligée ſadite Maieſteé de luy donner moyen,
        <lb/>ou à̀ Madame la Ducheſſe de Beaufort pourluy, dedans quatre
        <lb/>anné́es, à̀ compter du iour de la preſente donnation, de re¬ <pb n="19"/>
        <lb/>aa
        <lb/>tier toutes leſdites Terres &amp; Seigneuries, engagées, venduës
        <lb/>&amp; allienées, de quelque facon que ce ſoit: luy cedant &amp;
        <lb/>tranſportant à cet effet toutes les actions tant reſcindantes
        <lb/>que reſciſoires qui luy competent &amp; appariennent, pour les
        <lb/>erer en ſon nom, &amp; en faire ſon profit comme bon luy
        <lb/>ſomblera: Et où ils ne pourroient retirer aucuns deſdits
        <lb/>membres &amp; Tertes allienées, pource que les poſſeſſeurs
        <lb/>diceles prerendroient les auoir acquis à perpetuité, ou que
        <lb/>les rachapts en ſoient expirez, &amp; pour aurres cauſes trouuees
        <lb/>raiſonnables en Iuſtice, de luy payer neantmoins dans ledt
        <lb/>temps de quatre ans, le prix à quoy leſdites ventes &amp; allie
        <lb rend="¬" break="no"/>nations dont la retraite n’aura pû eſtre faite, ſe trouueront
        <lb/>monret &amp; reuenir, pour en acquerit autres Teres &amp; Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>gnouries de meſme valeur &amp; bonté, afin que ledit Cedar
        <lb/>on Fls ait touſiours rant en biens &amp;e reuenus que ledi
        <lb/>Duché pouuoit valoir auant que leſdires alienations uſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pnt ete fares Comme encores a promis &amp; s’eſt oolge ſ
        <lb/>dite Maieſté d’aquitter dans le meſme temps toutes les det
        <lb/>&amp; hypoteques creees &amp; conſtiuees ſur ledit Duche &amp; Tere,
        <lb/>qui en dépendent; meſmes ſur celes qui ſeront ainſi rerirée,
        <lb/> are an ſon que ledit Duhe e teouies leſdire, renr,
        <lb/>egneunies &amp; membes luy demeurent &amp; appareienment
        <lb/>ruauedens quines &amp;e detge de toures durpes l upe
        <lb/>heques queleonques, pou luy eſtre ledit Duene r’p,
        <lb/>ainſ reoines&amp;e aemres denoiueau de deniers que ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ete a ponmis ropies &amp; au ſens ecomme eit dir e, dei
        <lb/>duquel Duché, Painie, Teres &amp; Seigmeunes ſadine daiſte
        <lb/>’eſt deutue &amp;e deſaiſie au proſit dudſit Ceſar ſon Euls
        <lb/>qui prenmne deamaintenat le nom, tiltre &amp; qualite de Due d
        <lb/>Vandoſme &amp; Pair de Franee à cauſe dudit Duehe, &amp; ou e
        <lb/>detous le dois, authonret, &amp; pemmnemes antmnoute
        <lb/>A ladite Painie, tout ainſi que les predecedeuns ues de r
        <lb/>B ij <pb n="20"/>
        <lb/>1
        <lb/>doſme en ont ioü̂y; enſemble de tout le reuenu que ſadie
        <lb/>Maieſté tient &amp; poſſede à preſent audit Duché. Et du iu
        <lb rend="¬" break="no"/>plus à meſure que les rachaps n ſeront faits, entend auſf
        <lb/>auoir fait ladite donnation, à condition que ledit Ceſar ſon
        <lb/>Fls, ſes enfans &amp; leurs deſcendans venans tous aà defaillir,
        <lb/>la Fille &amp; les autres Enfans qu’il pourroit auoir cy-apres de
        <lb/>Madame la Ducheſſe de Beaufort, les maſles &amp; aiſnez de
        <lb/>degré n degré y ſuccedent, &amp; ayent vnplain droit par veru
        <lb/>du preſent Trairte &amp; donnation dudit Duché, &amp; ce qui ca
        <lb/>deſpend, auee les autres Terres quiſeront retires ou aquſe
        <lb/>de nouueau, dont entant que beſoing ſeroit ſa Maieſte leur
        <lb/> ait donation en la meſme forme que deſus, A paſſer l
        <lb rend="¬" break="no"/>ehſes ſuſdites eſt entreuenue Tres- haute &amp; Tres-puiſſante
        <lb/>PHnceſſe, Madame Sœur vnique du Roy, laquelle en per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne de ſon plain gté &amp; franche olonté a conſeny, 1a
        <lb/>ſf́ &amp; aprouue ladite donarion en ce qui la peurt toucher,
        <lb/>promerant n alet amis u conraire, a l’eſtes dequoy cle
        <lb/>oblige tous &amp; vn cdhaeuns ſes lbiens, &amp; ſadue laelte le
        <lb/>ſe, meſme ceux de ſon Domaine particulier, pour la ga
        <lb rend="¬" break="no"/>rentie des choſes pur luy données &amp; promiſes: Et ſea la pe
        <lb/>ſente donation emologuce, inſinuee &amp; inſerée es Aetes &amp;
        <lb/>Regſtres publies du Pa lement &amp; Chanbre des Comees
        <lb/>e Paris, pr tout aileus ou il ſea requis, pour laends
        <lb/>plus aulneuque en veru des lerres prenres que ſa la
        <lb/>I ſte fern eopeldet, Hait &amp; aſe les iour &amp; an ſuſdit, ̀ An
        <lb/>Je es preſnes de leieis les Cardimul de louſe s Due
        <lb/>drio ur Comte de Ccniuemy chaneedler de fnaie Du
        <lb/>ſpernon, de pouilon, &amp; de ontbauon Pai de aue,
        <lb/>de aerdun &amp; de bois dauphin Mareſcdhaux de France, de
        <lb/>Conet comre de Nuanteuil, de Bedlegande oand E
        <lb/>u de ranee, de Roqueore ldaiftne de la Cardeahe
        <lb/>d Roy, Dupleſis Momay Conſeiller du Roy en ſon Con <pb n="21"/>
        <lb/>ſeil d’Eſtat, &amp; Gouuerneur de Saumur, de Thoul Preſident
        <lb/>en la Cour de Parlement de Paris, Iannin Preſident en la
        <lb/>Cour de Parlement de Dijon, &amp; Callignen Preſident en la
        <lb/>Cour de Parlement de Grenoble, &amp; Chancellier de Nauarre,
        <lb/>des ſieurs de Villeroy, de Geſures, &amp; de Freſnes Secreraires
        <lb/>des Commandemens, &amp; tous Conſeillers au Conſeil d’Eſtat
        <lb/>de ſa Maieſté ſous-ſignez en la minute, HEnRY, C A
        <lb rend="¬" break="no"/>tHERInE, Et plus bas les Notaires ſous-ſignez. Ain¬i
        <lb/>Signé, GvilLoT &amp; LORY.
        <lb/> S &amp; &amp; &amp; &amp;&amp; Q
        <lb/> oafoſofbafaoaboos osacoooaooaoooaos
        <lb/>LETTRES PATENTES DE VERIFICATION
        <lb/>du Don du Duché de Vandoſme.
        <lb/> E par la grace de Dieu Roy de France
        <lb/>ld as de ianre o dne &amp; Feun ls Sen
        <lb/> tenans noſtre Cour de Parlement &amp; Chambre
        <lb/>lllelll de oo cdouipe ean, oiu ce quie de
        <lb/>aeee
        <lb/> plus naturel &amp; commun aà̀ tous d’aimer &amp; che
        <lb rend="¬" break="no"/>rir ce qui eſt de ſon Sang, &amp; d’en deſirer le bien &amp;
        l’accroiſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, doit par raiſon eſtre d’autant plus particulier pour
        <lb/>nous que ce qui ſera denoſtre extraction ſera touſiours eſleué́
        <lb/>&amp; tiendra par deſſus les autres Rangs. Qu’ainſi nous auons
        <lb/>de noſtre viuant plus de moyens de leur bien faire ce deuoir
        <lb/>de nature, auſſi ioint à noſtre inclination, qui eſt de bien
        <lb/>faire aà tous, s’enflame encore d’auantage pour la perſonne
        <lb/>de Ceſar noſtre Fils naturel &amp; legitimé, à l’occaſion des
        <lb/>grandes graces &amp; benedictions que l’on reconnoiſt viſible
        <lb rend="¬" break="no"/>ment que Dieu luy a départies, &amp; de tant de marques &amp;
        <lb/>mdices qui apparoiſſent en cette premiere Enfance d’vne
        <lb/>ame bonne &amp; genereuſe, que nous eſtimons auoir toute
        <lb/>B iij <pb n="22"/>
        <lb/>occaſio d’eſperer que non ſeulement nous en receurons vn
        <lb/>lour beaucoun de contentement, de ſeruice &amp; de ſoulage
        <lb rend="¬" break="no"/>ment en nos affaires; mais qui ſeruira à l’aduenir grandement
        <lb/>au bien &amp; à la gloire de noſtre Eſtat, comme apres ce qui
        <lb/>e
        <lb/>eſt de l’honneur de Dieu, c’eſt ce que plus nous luy faiſons
        <lb/>imprimer que l’obligation qu’il a de ce faire; &amp; ſemble pour
        <lb/>nous confirmer cette eſperance que ſa diuine bonté ait vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lu promettre que dés à preſent il y ſerue &amp; y ait eſte vtile
        <lb/>en la reduction en noſtre obeiſſance tant de noſtre Couſin
        <lb/>le Duc de Mereœur, que de ce qu’l tenoit en noſre Pais
        <lb/>Duché de Bretagne, à quoy noſtredit Couſin s’eſt inconti
        <lb rend="¬" break="no"/>nent diſpoſé auſſi toſt qu’il a pû eſperer de faire alliance
        <lb/>auec noſtredit Fils, &amp; le conioindre par Mariage aucc no
        <lb rend="¬" break="no"/>vnique; ce qu’il auoit touſiours ſingulierement deſiré, &amp;
        <lb/>que nous luy auons auſſi accorde, nous eſtant par ce moyen
        <lb/>ſuccedé en la reduction de ladite Prouince auſſi heureuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, &amp; beaucoup plus promptement que n’euſt pu faire
        <lb/>par l’effort de nos plus heureuſes Armes, &amp; ce faiſant eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pPagné vne grande deſpence qu’il euſt falu faire, &amp; qui
        <lb/>plus eſt beaucoup de temps que nous pouuons fort vtile
        <lb rend="¬" break="no"/>ment employer ailleurs, ne s’eſtant de ce Regne offert oc
        <lb rend="¬" break="no"/>caſion oû la reduction de ladite Prouince &amp; là liberté
        qu’elle
        <lb/>nous donne de nous reporter preſentement auec noſtre Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>meée à la teſte de nos Ennemis, puiſſe plus ſeruir au bien, re
        <lb rend="¬" break="no"/>pos &amp; reputation de cét Eſtat, que maintenant ainſi ce bon
        <lb rend="¬" break="no"/>heur que ledit Ceſar noſtre Fils a eu que ſa conſideration ait
        <lb/>valu en cette importante occaſion, ſe pouuant bien prendre
        <lb/>pour vn teſmoignage que Dieu l’a deſtinc &amp; reſerue encore
        <lb/>à quelque choſe de mieux, &amp; de quelque plus grand ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’il y pourra faire à l’aduenir, receuant auſſi cela pour
        <lb/>precepte &amp; enſeignement qu’il eſt de noſtre deuoir &amp; ſoing <pb n="23"/>
        <lb/>Paternel de penſer de bonne heure à luy donner des moyens
        <lb/>ſuffiſans aucc tiltre &amp; marque d’honneur pour pouuoir
        <lb/>dignement ſouſtenir celuy qu’il a de nous appartenir de ſi
        <lb/>prés; en quoy luy croiſſant le iugement auec l’âge, &amp; re
        <lb rend="¬" break="no"/>connoiſſant la grande obligation qu’il a de ſe bien aquiter
        <lb/>de ſon deuoir enuers nous &amp; cét Eſtat, cela face encore.
        <lb/>pluſtoſt meurir en luy le fruait dont la fleur apparoiſt ſi
        <lb/>belle. Pour cette occaſion nous luy auons voulu donner la
        <lb/>Ducheé &amp; Pairie de Vandoſme &amp; Pais de Vandoſmois, à
        <lb/>nous appartenant, de la ſucceſſion du feu Roy noſtre Pere,
        <lb/>&amp; eſtant de noſtre ancien Patrimoine; Pour par ledir Ce
        <lb rend="¬" break="no"/>ſar noſtre Fils iouir dés à preſent dudit Ducheé &amp; Pairie,
        <lb/>membres &amp; appartenances d’iceluy, droits, authoritez,
        <lb/>prerogatiues &amp; preeminences qui en deſpendent ſelon &amp;
        <lb/>ainſi que nous &amp; nos Predeceſſeurs Duas de Vandoſme
        <lb/>auons cy-deuant ioüy, ſans en rien excepter ny reſeruer,
        <lb/>ainſi qu’il eſt plus particulierement contenu au Contract
        <lb/>de la donation entre vifs, que nous luy auons fait dudit
        <lb/>Ducheé &amp; Pairie de Vandoſme &amp; Pais de Vandoſmois.
        <lb/>Fait &amp; paſſeé en cette Ville d’Angers le troiſieſme iour du
        <lb/>preſent mois d’Auril, pardeuant Guillot &amp; Lory Notai
        <lb rend="¬" break="no"/>res Royaux en ladite Ville, cy attaché ſous le Contreſeel
        <lb/>de noſtre Chancellerie. Et pource que nous voulons que
        <lb/>ce ſoit choſe ferme &amp; ſtable, &amp; à ce que ledit Contract
        <lb/>de donation ait toutes les formes neceſſaires pour la va
        <lb rend="¬" break="no"/>lidité &amp; approbation d’iceluy, qu’il ſoit verifié &amp;
        enregi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtré́ en noſtredite Cour de Parlement &amp; Chambre de nos
        <lb/>Comptes. A cS cavVSES nous voulons, vous mandons,
        <lb/>&amp; tres-expreſſément enioignons, que ledit Contract de
        <lb/>donation entre vifs fait par nous audit Ceſar noſtre Fils
        <lb/>naturel &amp; legitimé, de ladite Ducheé &amp; Pairie de Vandoſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me &amp; Pais de Vandoſmois, vous ayez à verifier &amp; faire <pb
          n="24"/>
        <lb/> s
        <lb/>a
        <lb/> 16
        <lb/>enregiſtrer au Greſfe de noſtredite Cour &amp; Chambre de
        <lb/>nos Compres; &amp; d’icelle donation faire &amp; ſouffrir, iouis
        <lb/>ledit Ceſar noſtre Fils pleinement &amp; paiſiblement, ſelon
        <lb/>&amp; ainſi qu’il eſt porté par ledit Contract de donation,
        <lb/>ſans luy donner ny permettre luy eſtre donné aucun trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ble ou empeſchement au contraire: Car tel eſt noſtre plai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſir. DonN E’ à Nantes ce quinieſme iour d’Auril, l’an
        <lb/>de Grace mil cinq cens quatre vingts dixhuit: Et de noſtre
        <lb/>Regne le Signé, Nn, Et plus bas, PoTIE.
        <lb/>Et leellées ſur ſimple queuë en cite jaune du grand Seel:
        <lb/>Regiſſrées, ouy le Procureur General du Roy apres que
        <lb/>tres-humbles remonſtrances onr eſté faites audit Seigneur,
        <lb/>pour auoir lieu au profit de Ceſar Monſieur, Fls legtime
        <lb/>du Roy, &amp; de ſes hoirs maſles; aà la charge de reuerſion à
        <lb/>deſfaut d’hoirs maſles deſcendans de luy &amp; des ſiens, ſans
        <lb/>tirer à conſequence pour les autres parts &amp; portions du
        <lb/>Domaine dudit Seigneur annexé à l’ancien Domaine par
        <lb/>ſon aduenement à la Couronne; leſquelles ne pourront
        <lb/>eſtre venduës, engagées, ny allienées, ſinon és cas per
        <lb rend="¬" break="no"/>mis par les Ordonnances. A’ Paris en Parlement, le vngt
        <lb rend="¬" break="no"/>quatrieſme iour de Iuillet, l’an mil cinqcens quatre-vingts.
        <lb/>dix-huit. Signé, VOIS IN.
        <lb/>PREMIERE
        <lb/>¬! <pb n="25"/>
        <lb/>17
        <lb/>Al G
        <lb/>-4
        <lb/>PREMIERE SEANCE DE MONSIEV
        <lb/>le Duc e Vandoſme au Parlement en qualie &amp;e
        <lb rend="¬" break="no"/> Due &amp; Pair de France.
        <lb/> Eeaflde Rgtres e Palehen.
        <lb/>. A 2l.
        <lb/> 2 n
        <lb/>e ior auaa lonmaue drnane, les ieun d
        <lb/>Ramgm Chaadlin dadeuidrdu Roy, d
        <lb/>Monglat prniet Maiſlre d’Haſtel, ayanafait rendreA
        <lb/>la Cour que le Rop auolt ommandé quee Duc de Van
        <lb rend="¬" break="no"/>doſme aſliſtaſt à da teceptio du Marquis de Roſny en la
        <lb/>digité de Duc de ully Paird Frao: te qai a eſt
        <lb/>depuis confirmeé par le Due de Monrhbaon; lad matiere miſe
        <lb/> deliberation ſur ce que ledit Duc deVandoſme n’auoit
        <lb/>ateint l’âge requis par l’Ordonnancei Leteres’our faire le
        <lb/>ſerment de Pais, ny preſenté Requeſte à netuê fn: A eſte
        <lb/>aeſté, ouyſur ce les Gens du Roy, quo le commandemenr
        <lb/>du Roy pour le contantement qu’il receura de cét Acte, ſera
        <lb/>preſeré à toutas lés formes neceſſaires &amp; rouſiours obſeruées
        <lb/>Et à l’inſtant apres qu’il a iuré &amp; promis bien &amp; fidellemert
        <lb/>conſeiler &amp;ſeruir le Roy en ſes tres hauts, tres gands &amp;
        <lb/>imporrans affaires; &amp; ſeant en ladite Cour garder les or¬:
        <lb/>donnances, rendre la Iuſtice aux pauures comme aux riches,
        <lb/>tnir les delibetations clauſes &amp; ſecrettes, &amp; ſe comporter
        <lb/>comme vn digne &amp; vertueux Pair de France, viure &amp; mu
        <lb rend="¬" break="no"/> it en l’obeiſſance du Roy, A efte receu prenant ſon Eſṕe
        <lb/>monre aun hauts Sieges, &amp; aſſiſte à l’Audiaoee. Ear
        <lb/>Parnent le eufuſne iout de Mar, l’an mil an ens ſir
        <lb/> Signé, Vois1N.
        <lb/>C <pb n="26"/>
        <lb/>18
        <lb/>ee-eS8
        <lb/>daofaſobséiao Satoaeaoaa otoo no la eoosao oossis &amp;e
        <lb/>1
        <lb/>EXE PTION CHE D
        <lb/>, er
        <lb rend="¬" break="no"/> r
        <lb/>Vandoſme à la reinipn du Domaine.
        <lb/>4 E par la grace de Dieu Roy de France
        <lb/>J8
        <lb/>j &amp; de Nauarre: A tous preſens &amp; à venir, Sa
        <lb rend="¬" break="no"/> lutoulant ſiriue la loy &amp; ondroi de tout
        <lb/>Pgole
        <lb/>JeA temps patiqué ea ca Roaunme, Nous auons
        <lb/> ar, aoſtre Edict du maois de millt derier,
        <lb/>declaré que les Duchez; Comtez, Vicomtez, aronnies, &amp;
        <lb/>autres Seigneuries de noſtre ancien Domaine de Nauarre,
        <lb/>mouuantes de nnſte Couronue de FPrance ou ds pats &amp;
        <lb/>portions du fadcŕ Dumaine dtelle, des neſtre aduenonent
        <lb/> cet Eſtat, ſont demeurées vnies.&amp; incorporéesaà oce qui eſt
        <lb/>dudit ſacré Domame de Franc, &amp; deuenues de meſme na
        <lb rend="¬" break="no"/>ue x comhieion qunlete du gener dieeloy Et dau
        <lb/>tane que par Conrat du; troifieſmee Aurilmiinq cn
        <lb/>quatre -vinges du huit, verifé en veru de o Lertres Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>rentes ſur ce expeduees, le quinieſme dudt oois, Par ou
        <lb/>bu beſoin a edté, meus de zele &amp; affeton Patecnelle
        <lb/>enuers noltte treschr&amp;t bitn amé Fls natul &amp; legtime
        <lb/>Ceſar, Nous luy auonopar donaron faire ente viſs, delaile
        <lb/> luy &amp; les faens, ſperiie qpar ledit Contract, le Duhé &amp;
        <lb/>Paino de Vandoſne &amp; Pais de Vandnſmois dudit anoen
        <lb/>Doname deNauare eſtant noſte intenon quirole do
        <lb/>mtion ſorte ſon plon &amp;e eiet eet: Sçaunir faiſonss qua
        <lb/>mes aor dece meurement deliberee notre oonſeils
        <lb/>oit oſhelreschere &amp; tres amée Eſpouſea ooapagn,
        <lb/>pluſieurs Pnnees de noſtre Sang, offiersdd notre Cou
        <lb/>ronne, &amp; autres Grands &amp; notables Perſonnages d’ice¬ <pb n="27"/>
        <lb/>r9
        <lb/>uy Noas pour les meſmes cauſes &amp; conſlrations. qui
        <lb/>nous ont meu de faire ladite donaioA;Auons drclare, &amp;
        <lb/>par ces preſentes ſignées de noſtre maiu, delarons qu’en
        <lb/>faiſant cet Edict dumois de Iuille deidr pour l’vnonde
        <lb/>noſtre ancien ouaime de Nauarre- ecy de fFrance nous
        <lb/>n’auons ntendj cmme encore n’entendons auoir com
        <lb rend="¬" break="no"/>pris, ny comrenden icelle vnionl de Domaine,ladite
        <lb/>Duché &amp; Pairie de Vandoſnc, &amp; Pais de andoſino ,pa.
        <lb/>nous delaiſſez aà noſtredit Fils naturel &amp; legitime Cdar:
        <lb/>Mais voulous, entepdoas, &amp; nous lait qu’il en’iouiſſeſ
        <lb/>enſemble des Fiefs, membres, appartenans &amp; dépendans
        <lb/>d’icluy on veu de ladre donatip entrejvifs, que ns
        <lb/>luy en auons laite ledit toiſieſme Aurl il cinq cens qua
        <lb rend="¬" break="no"/>tre-vingts dix-huit, plainement &amp; paiſiblement, luy &amp; ſes
        <lb/>Enfans, ſuiuant &amp; conformement à la verifieation qui a
        <lb/>eſté faite d’icelle dnation en noſtr Coun de Parlement dei
        <lb/>Paris ſans qu’au uoye de ladite, vnion ils puiſſent eſtr
        <lb/>roublez &amp; peſcez en ladite iouiſſance en quelque ſote
        <lb/>&amp; mauiere, quee ſoi SDosrs e, ADE
        <lb rend="¬" break="no"/>MENT à̀ nosmz &amp; Faux les ſansrenans nos Cours
        <lb/>de l’arlement, Chambre de nos Lomptes, Bailly, Sentſ
        <lb rend="¬" break="no"/>aux, ou leurs Lieutenans, &amp; tous nos aurres luſticiers,
        <lb/>Offiiers qu’il appartienda, que cſdites prefentes ilse vai
        <lb/>fient &amp; facept enregiſtrer, &amp; du. ontena en icelles ouir &amp;
        <lb/>vſer noſtredit Fls, &amp; les hiens, fans ſoufftir ou permetire
        <lb/>qu’il y ſois contreuenu ea aucuaomamere. Lt ahin que ce.
        <lb/>ſoit choſe ferme &amp; ſtable à touſiours, nous auons fait mettre
        <lb/>noſtre Seel à ceſdites peentes; ſauf en autres choſes noſtre
        <lb/>droit, &amp; l’autruy en toutes: CAR rel eſt noſtre plaiſit.
        <lb/>DOE aà Saint Maur- au mois d’Aouſt, lan de Grace
        <lb/>mil ſix cens ſept,s Et de noſtre Regu&amp; le dii-neufieſme.
        <lb/>Signé Hl eN, Etſur le reply, Prlu ſRoy!, DE LOMNE..
        <lb/>C ij <pb n="28"/>
        <lb/> 2&amp;
        <lb/>Regiſtréus, ïy la Procurur CGeneral du RoAParis e
        <lb/>Parlementlle dernier Aouſt, l’an io. Slgé, Dv TEEr.
        <lb/>Et à̀ coſté, Regiſtŕes ſemblablenens ea la Chmbre des
        <lb/>Comptes, ouy le Ptrocureut General du Roy, pour iouir
        <lb/>par ledit ſiut impetrat, de l’éffo &amp; conceu en icelle,
        <lb/>ſelon leur forme &amp; tnaur ,&amp; uantqu’il plaira à ſudite Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ieſté, le-vingt-leuieſm iour d’Dctobie mil ſixcens huit.
        <lb/>Signé, D Bor li l!
        <lb/>ueeeet
        <lb/>oSbs obſõebfofteote toaotatocatetoutaooa?
        <lb/>ELETTRES PATENTES FOVR’EE RNG
        <lb/>&amp; Semte de Monſſelar le- Due de Vandoſme;&amp; l’Arret
        <lb/> du Parlemene d’enregiſtrerhen de ſdites Lettres.
        <lb/> E par la grace de Dieu Roy de France
        <lb/> &amp; de Naare A tous ceux qui ces prſentes
        <lb/>leld i e e enme l ne nue narn oe
        <lb/> auane l’heureux Mariage d’enue nous &amp; la
        <lb/>l
        <lb/> eine noſtre trschere, &amp; res-amé́e Com
        <lb rend="¬" break="no"/>pagne, nous donner vn Fls,; iſſa de nous &amp; de feue noltre
        <lb/>Fee-chere Couſine Gabriele d’Eſtrée Duchneſſe de Beaufor;
        <lb rend="¬" break="no"/>Nous aurionspour bohnaes, grandes &amp; importantes conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>deraious iceluy legicimé pan nos Latrtes Patenes; donées
        <lb/>à Paris au mois de Ianuer mil cinq cens quatre-vingts
        <lb/>qune, leſquelles ont eſté tegiſtués &amp; veriſieos ò beſoin
        <lb/>a’eſe: En ſuitce dequoy auions fait don à̀ aſteedie Fils à!
        <lb/>perpetuité, pour luy &amp; ſes Enfans aiz e loyal Mafinge,
        <lb/>du Duche de Vandoſme, membre, apartenancdos &amp; dépen
        <lb rend="¬" break="no"/>dances d’iceduy, qui eſt l’vne des premueras &amp; plus anien¬l
        <lb/>nes Paines d́ nolteodit Royauume, de l’anein P’aeimoine,
        <lb/>&amp; Domaine de la btanche &amp; Maiſon Royalle, do hdos <pb n="29"/>
        <lb/>ſommes iſſus, de laqulle comme nous auons voulu que
        <lb/>luy &amp; les ſiens priſſent, &amp; portaſſent à l’aduenir le No
        <lb/>&amp; les Armes, &amp; poſſedaſſent ledit Duché, aini qu’il eſt
        <lb/>porteé par nos Lettrtes de donation.. Auſti auns nouen
        <lb rend="¬" break="no"/>cendu que luy &amp; ſeſdits Enfans iouiſſent des preminences,;
        <lb/>grades &amp; rangs, appartenans audit Ducheé &amp; à ladite Pai
        <lb rend="¬" break="no"/>ne: Et bien qu’en cette conſideration comme pour auoitr
        <lb/>l’honneur d’eſtre ſorty de nous, tels droits de pteſeance ne
        <lb/>luy puiſſent eſtre legitimement debatus &amp; conteſtez par
        <lb/>aucuns Princes, ny autres perſonnes, de quelque qualiteé
        <lb/>&amp; condition qu’elles ſoient en ceſtuy noſtre Royaume, apres
        <lb/>les Princes de noſtre Sang, auſquels nous entendons que
        <lb/>luy &amp; les ſiens deferent &amp; cedent comme les aues. S a
        <lb rend="¬" break="no"/>vO1R FAISONS, Que nous deſirans faire reuiure le
        <lb/>Nom &amp; la Tige des Ducs de Vandoſime, de laquelle nous
        <lb/>ſommes ſortis, en la perſonne de noſtredir Fils le Duc de
        <lb/>Vandoſme, la perpetuer en ſa poſterité, &amp; luy tefmoignen
        <lb/>de plus en plus noſtre Paternelle affetion, pour l’eſpern
        <lb/>que nous auons qu’il ſe rendra touſiours plus vrit au bie
        <lb/>de noſtre ſeruice, de celuy de noſtre tres-cmer, &amp; tres-amé
        <lb/>bon Fils le Daufin, comme de nos autres Enfans, &amp; de
        <lb/>noſtre Royaume. ACES CAVSES, nous auons de no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre propre mouuement, certaine ſcience, pleine puiſſance
        <lb/>&amp; authorite Royalle, dit &amp; declaré, diſons &amp; declarops,
        <lb/>voulons &amp; nous plaiſt, que d’oreſnauant noſtredit Fls le
        <lb/>Duc de Vandoſme &amp; ſaſdits Efai qui naiſtront en loyal
        <lb/>Mariage, ayent, tiennent, &amp;. poſſôdent ce pemier rang,
        <lb/>&amp; la preſeance immediatement, apes les Prnces de noſte
        <lb/>Sang, deuant tous Ies autres Pines &amp; Seigneurs de noſtre
        <lb/>Royaume, en tous liem, ACbes lô nndrots, ant Militai
        <lb rend="¬" break="no"/>res, qu’aux Ceremonis publiquts &amp; pruées, aſquelles or
        <lb/>-accouſtumeé, &amp; ſerreauis d ummang pneomoſtant tou
        <lb rend="¬" break="no"/>D iij <pb n="30"/>
        <lb/>11
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>2
        <lb/>tes autres Declarations de preéminences expediées en faueur
        <lb/>de queques peſonnes, &amp; pour quelque cauſe que ce ſoit
        <lb rend="¬" break="no"/>que ne voulons empeſcher l’effet de ceſdites preſente
        <lb rend="¬" break="no"/>S1 DONOnS EnN M ANDEMENT à nos Amez &amp;
        <lb/>Feaux, les Gens tenans noſtre Cour de ’arlement de Paris,
        <lb/>&amp; autres nos luſticiers &amp; Officiers qu’il appartiendra que
        <lb/>ces Preſentes ils facent lire, publier &amp; regitrer, &amp; du con
        <lb rend="¬" break="no"/>renu d’icelles, iouis &amp; vſer noſtredit Hils le Duc de Van
        <lb rend="¬" break="no"/>doſme, &amp; ſes Enfans naiz en loyal Mariage, pleinement.
        <lb/>&amp; paiſiblement, nonobſtant toutes chmoſes à ce contraures,
        <lb/>auſquedles nous auons pour ce regard dérogé &amp; derogyeons
        <lb/>C l eſt noſtte plaiſir e E tſimoings dequoy nous
        <lb/>auons fait mettre noſtre Seel à des Preſcntes. DoN
        <lb rend="¬" break="no"/>E’s a Paris le dix-hictieſme ioueAuril, l’an de orace
        <lb/>mi nix cens dux, Et de noſre Rgne le vingt- vnieſine
        <lb/>Signmé, H u Ee ſiur le reply, Par le Roy, D l Te
        <lb/>Ea coſte leues, publuées &amp; regſtées; Ouy le Procureu
        <lb rend="¬" break="no"/>General du Roy, pour iouir pae l’impetrant &amp; ſes Enfans
        <lb/>qui naiſdront n loyl lanage du conrnue en ieeles,
        <lb/>Ds en Patlement, le quatrieſme May mil ſix cens dix.
        <lb/>A
        <lb/>Signé, DV TILLET.
        <lb/>S
        <lb/>I
        <lb/>Extrait des Regiftres du Paoe
        <lb/>E V pa l Cou les gamd Cambess Tourmele
        <lb/> e l’Eda aſemblees, les Lettre l’atentes du qui
        <lb/>2ieſme dudit mois, par leſquelles pour les caules y vout
        <lb/>nues, le Royveut &amp; ordoune que ſon Fils auel &amp; ls
        <lb/>ame, Ceſar bue ds Vandoſme, ’&amp; ſes Enfans qui nuiſttout
        <lb/>n loyal dariage, ayent, tinneu &amp; peſednt le pre
        <lb/>anr peeſeance, immediatement apres les Pnues du <pb n="31"/>
        <lb/>Sang deuant tous les autres Princes &amp; Seigneurs du Roy
        <lb rend="¬" break="no"/>aume, en tous lieux, actions &amp; endroits Militaires, Cere
        <lb rend="¬" break="no"/>monies publiques &amp; priuées, ainſi qu’au long coniennent
        <lb/>leſdites Lettres. Requeſte par luy preſentee à la Cour, afin
        <lb/>d’enterinement d’icelles: Concluſions du Procureur Gene
        <lb rend="¬" break="no"/>ral du Roy. Tout conſidereé, ladite Cour a ordonné &amp; or
        <lb rend="¬" break="no"/>donne, que leſdites Lettres ſeront leues, publíes &amp; regi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrées en icelles, oüy le Procureur Genecral du Roy, pour
        <lb/>iouir par l’impetrant &amp; ſes Enfans, qui naiſtront en loyal
        <lb/>Mariage, du contenu en icelles, ſelon leur forme &amp; teneur.
        <lb/>FA1T en Parlement le trentieſme Auril mil ſix cens dix.
        <lb/>Signé, VOISIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
