<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Socard86_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Socard" type="main">Très-humbles remontrances à Mademoiselle et à Messieurs
          de son Conseil. Par la Noblesse et Tiers Etat de son Bailliage, Duché et Pairie de
          Montpensier, sur la pauvreté et misère du Peuple.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=XWJCAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
          <author/>
          <title source="Socard">Très-humbles remontrances à Mademoiselle et à Messieurs de son
            Conseil. Par la Noblesse et Tiers Etat de son Bailliage, Duché et Pairie de Montpensier,
            sur la pauvreté et misère du Peuple.</title>
          <pubPlace source="Socard">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Socard">Sans Date</date>
          <extent>
            <measure quantity="15" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'Etat de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">4 Gall.g. 234-2,1/58</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Socard">86. Tres-hvmbles remonstrances à Madamoiselle et à Messievrs de son
          Conseil. Par la Noblesse et tiers Estat de son Bailliage, Duché et Pairie de Montpensier,
          sur la pauureté et misere du Peuple. Sans titre. In-4° de 15 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">rhétorique délibérative</term>
          <term type="genre">remontrances</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-08-09" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>TRES HVMBLES
        <lb/>REMONSTRANGES
        <lb/>A
        <lb/>MADAMOISELLE
        <lb/>ET
        <lb/>A MESSIEVRS
        <lb/>DE SON CONSEIL.
        <lb/>PAR LA NOBLESSE ET TIERS ESTAT
        <lb/>de ſon Baillage, Duché &amp; Pairie de Montpenſier
        <lb/>ſur la pauureté &amp; miſere du Peuple.
        <lb/>MADAMOISELLE,
        <lb/>Ce pauure Peuple, qui ne trouve de bon heur que dans la
        <lb/>ſubjection qu'il a voüée à VOSTRE ALTESSE ne la
        <lb/>reclame point aujourd'huy, pour obtenur d'Elle quelque ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>lagement aux miſeres publiques ; mais pour le deliurer de l'op
        <lb rend="¬" break="no"/>preſſiion Tyrannique, ſous laquelle depuis plus de vings an
        <lb rend="¬" break="no"/>neées, il ſuccombe &amp; gemit malheureuſement.
        <lb/> MADAMOISELLE, l'hautorité, que Maiſtre
        <lb/>François Couſin, Lieutenant general en voſtre Duché &amp; Pai
        <lb rend="¬" break="no"/>rie de Montpenſier a vſurpee ſur vos Subjets d'abord qu'il eſt <pb
          n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>1
        <lb/>. ..
        <lb/>ehtréen la chairge, &amp; larecomnandaion, q’ila de empsẽni
        <lb/>temps recherchee pres la perſonne d’aucuns du Conſel de
        <lb/>ſonALTESSE ROYALE, Monſeigneur le Duc d’Or
        <lb rend="¬" break="no"/>lens; ayant raodu ſoninſolence ſans bornes, s fait que penr
        <lb rend="¬" break="no"/>dant ce miſerable ſiecle, lecurs voix &amp; leurs plaintes ont eté
        <lb/>eſtouffées, auſſi-toſt qu’ils les onet : voulu produire, &amp; n’on
        <lb/>comnencé à reſpirer que lors que comme de pauures Matd
        <lb rend="¬" break="no"/> lops agitez d’vnelongue &amp; violente tempeſte, ils ont appercu
        <lb/>au milieu de ces nuages eſpais, l’éclat fauorable de l’eſtlle,
        <lb rend="¬" break="no"/>preſage de leu bon-heur.
        <lb/>Ce neſt pas neantmoius le ſeul moti de leur intereſt, ny
        <lb/>le reſſentiment de leur propre mal, excite leurs voix, &amp; les
        <lb/>oblige de porter leurs-plaintes jſques au throne de V. A. Il
        <lb/>eſt vray que s’ils n’euſſent eſteé touchez que de leurs injure par
        <lb rend="¬" break="no"/>ticuliere, que Maiſtre François Couſineuſt eü aſſez de pru den
        <lb rend="¬" break="no"/>ce pour.moderer ſes entrepriſes &amp; vſurpations à leur ſeule per
        <lb rend="¬" break="no"/>te, ils n’auroienit pas encore la hardieſſe deſe produire; Et mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heureux letargiques qu’ils ſont, aſſoupis par la violence du mal,
        <lb/>ils demeureroient immobiles &amp; ſans ſentiment.
        <lb/>Mais quand ils ont fait reexionſur ce qu’ils deuoient à V.
        <lb/>A. &amp; que non ſeulement ſon authorité y eſtoit notablement
        <lb/>bleſſeée, mais encores ſes droicts &amp; domaines eſgalementatta
        <lb rend="¬" break="no"/>qdez; &amp; qu Maiſtre François Coufin par vn abandonnement
        <lb/>aueuglé, n’anuoit pas meſmes eſpargné les choſes les plus ſacreées,
        <lb/>pourles accommoderaà ſon vſage particulier c’eſt lors que ſe
        <lb/>reueillante, ils ont creû que leur ſilence ſeroit plus criminel,
        <lb/>quoſes vſurpations, &amp; que trouuans l’accez faciſe pres de V.A.
        <lb/>&amp; deſonConſeil, lsſeroient ſans ecuſe, ’ilsne luy en repre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentoient le peril &amp; la conſequence.
        <lb/> dtute nrous couſii porpei qu ilaaaeus lhionneur
        <lb/>leſl den r i le oue ldi neioans le ſan coſei rnue
        <lb/>Ppaoanqué deluyfaire connoiſtre d’abortſon huneur &amp;, <pb n="4"/>
        <lb/>3
        <lb/>tepeanent: Il eſt extrémemen imperieux, arrognt, vio
        <lb rend="¬" break="no"/>let, &amp; attaché́à̀ ſles intereſts. Son ambition, &amp; ſon
        auidte
        <lb/>juſquesà preſent, ont marché d’vn pas égal, ſans trouuer de!
        <lb/>bomes, l’eſprit de vengeance ne l’a jamais abandonnéil n’a pas
        <lb/>pluſtoſteſté pouueu de la charge de Lieutenant gencral dans
        <lb/>la Duchéde V. A. qu’il s’eſt creû ſans eégal, comme ſans con
        <lb rend="¬" break="no"/>frere, à peine a-il eü le moindre reſpect pour les Eceleſiaſti
        <lb rend="¬" break="no"/>qes à l’Autel, voſtre Nobleſſe ne luy a’leruy quo d’entrotien
        <lb/>ds meſpris &amp; deraillerie;, Ee voſtre Tiex-Eſtat n’a paſſe dans
        <lb/>ſon eſprit, que pourſes Eſcl uuaes, capables ſeuleaent de rece
        <lb rend="¬" break="no"/>uoirſes ordres, &amp; execute ſes Commandemeus: la luſtice n’a
        <lb/>jmais eſté renduë que pat inrereſt, &amp; celuyy a eſté le plus heu
        <lb rend="¬" break="no"/>reurx, quia eü plus de commoditez pour l’aborder: Enfin Mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre François Couſin s’eſt perſuadé. que d’eſtre reueſtu de cette
        <lb/>qualiteé, eſtoit ne reconnoiſtre perlonne au deſſus, &amp; auoir pat
        <lb/>Voſtte minorité letiltre &amp; le carractere de Souuerain.
        <lb/>Maiſtre François Couſin s’eſtant nourry des ces imagina
        <lb rend="¬" break="no"/>tlons, a’ voulu que les effets enſuiuiſſent: il a penſé qu’ayant
        <lb/>à faire édifier vne Maiſon, on y auroit d’aucant plus dereſpect,
        <lb/>qu’elle ſeroit conſtruite &amp; bâ̂e de materiaux plus precieux &amp;
        <lb/>ſacre: il a fait démolit la plus-part des bâ̂timents du Chaâ̂teau
        <lb/>&amp; autres Maiſons de V. A. &amp; en a fair approprier les démoli
        <lb rend="¬" break="no"/>lonsà l’eétabliſſement de ſa maiſon: le comble, la charpente,:
        <lb/>la couuerture &amp; garniure d’vn tres-beau Colombier, qui fai¬.
        <lb/>ſoit partie de la muaiſon de la Fauconnerie, proche la ville d’Ai
        <lb rend="¬" break="no"/>gueperſe, eſt le preoier qui y a ſeruy: la maiſoa meſme de la
        <lb/>Fauconnerie n’a point eſté épargnee, il en a fait enleuer &amp; tran
        <lb rend="¬" break="no"/>ſporter les portes, les feneſtres, les gonds, les pentures &amp;
        ver
        <lb rend="¬" break="no"/>oulx, par le moyen dequoy elle elt en vne entiere ruyne: vn
        <lb/>grand Auge de pierre de talle, qui ſeruoits autrefois de bain
        <lb/>aur oyſeaux des Anceſtres de V. A. Mſſieurs les Princes &amp;
        <lb/>Ducs de Montpenſier, eſt de preſen vue des commoditez de la <pb n="5"/>
        <lb/>4
        <lb/>maiſon de Maiftre Fcauçois Cooſin: Enfitontluy a etépr¬:
        <lb/>pre, juſques aux. maorliaux d’ne des tourd larville, qu’
        <lb/>fait’d’auihoniainedeégrador à creſſein.:
        <lb/> aiftie ranoisofin nel sieſt qoipeeeornt́ ’auoir.
        <lb/>ainſi abuſé de faqualrcb pdudviohaleschoſes asplos aidrene
        <lb/>il cherchéquolqoe cduleunau rbſte deſes paſſinſu ln Gha..
        <lb/>ſteaa de V.Al dahslditevilled’Aigepedazaantartiéçieu¬;
        <lb/>ſemitſulpoſé qu’l notaçoſt ruyee l aorois felne. v,
        <lb/>poueoii de lefai démoſir, e vondroles démolitions il!
        <lb/>S’eſt en conſequende aifſemreé de peſodnes à̀ſa deuotion v’:
        <lb/>ſien pareni ommé Syuadon, homae de neat, ſoparé de
        <lb/>biéns d’aue fa femadrœſté vhldeſes Miniſtres: il ha fait adju
        <lb rend="¬" break="no"/>didataite deſiesdhadlitips, uaoyonnantvne ſonme ſeple¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de ſoixaediares; &amp; apres lladjudioatiouſ, uy; eſiroe
        <lb/>en a vendulſsſelebgailes 9o-liures, du ſurplusilen a fait d es-
        <lb/>augmentatios eſomadifon L hc feul Eſcalliot quidayr ſrt de.:
        <lb/>2
        <lb/>pſent, vaueplusidex onsliacs
        <lb/> Si ’eosenteepreiſbs fſonu pod ̀la geheoſioé dolV. . pHou:
        <lb/>exciter ſonindignation, &amp; ha tigneur de ſa juſtices cerrain¬.
        <lb/>mont elles opntanpoes ombléihmaucoup moindœs à Maiſtre,
        <lb/>Ftar çois Couſimpourtafſaſiet ſonaqudiealaquedle cme
        <lb/>il’h’ya jarealsappprte de môderrion;abſlih’en eſtil ps de-
        <lb/>meuré dans ces esrmes: il a paſſe desbaſtimns aux! heri uages;
        <lb/>&amp; apres auoir porté temeraiemenat lefe dans les Fri étes;il
        <lb/>eſt alledars les bois,&amp; ceux meſmes. uir juſquesdlers. auaois
        <lb/>eſtétis pourſatez &amp; fans atneime, onr neſsnty d’in jure ds.
        <lb/>ſa profanation. Mais comme lamalidherchetoûjours des
        <lb/>couuertutes; il n’a pasmanque d’arifices; eonommé I obers
        <lb/>ſots onelosſteit aſocie ao cquelques autres- particuliers. en la
        <lb/>ſe duvod he da Mon pei ſien ifanit eſuttà la fau ur de
        <lb/>odaulaiaie poureee lasdos eſa die pour l’oppeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonide ubj de V- quils luypaſſenr Bail ſous le nt .
        <lb/>cer¬ <pb n="6"/>
        <lb/>certain parriculier à ſa deuotion, appelléVincent Drudin,
        <lb/>d’vne partie ditte le grand Pré, rmoyennant vneſomme modl
        <lb rend="¬" break="no"/> que, quoy que le reuenu en ſoit par hacun an de plus de huit
        <lb/>cens luures: E pendant vne iouyſſance de douze annees qu’l
        <lb/>s’eſt fait continuer ledi Bail, il a fait couper &amp; enleues plus do
        <lb/>deux cens pieds d’arbres, tant noy ers que poiriers, &amp; pom
        <lb rend="¬" break="no"/>miers, deſquels ayant employeé́ le menu &amp; inutrile à ſon chau
        <lb rend="¬" break="no"/>fage, il a vendu le ſurplus &amp; conuerty les deniers à ſon profit
        <lb/>particulier, par le moyen dequoy le reuenu dudit gtand Preé a
        <lb/>ſouffert vne norable diminution.
        <lb/> C’ſtoit encorestrop peu: Maiſtre Fran çois Couſin nes’eſt
        <lb/>pas contenté́ d’auoir fait abatrre es Foreſts ordinaires de V. A.
        <lb/>les abres qui luy ont eſté neceſſaires pour ſes baſtiments, tant
        <lb/>de la ville que des champs; &amp; d’en auoir employe plus de ſep
        <lb/>cens chartces à la loſture de ſes vignes, prez &amp; autres terres de
        <lb/>ſes Metairies :il a eſté ſi oſé, violant toutes ſortes de droicts
        <lb/>de porter ſes mains impures dans celle, laquelle pour ſon inte
        <lb rend="¬" break="no"/>gnte, &amp; auoir eſte de tout temps religieuſement conſeruee,
        <lb/>portoit le nom de Bois ſaré; Oü̂y, MDoO1SE LL,
        <lb/>ſoninſolence a paſſe à ce poinct ſans aucun reſpet de V. A.
        <lb/>d’y enuoyernuictamment ſes domeſtiques &amp; des-harpentiers
        <lb/>à ſa deuoon, l lquels en ayans abbatu &amp; prepareé ſept, hoiſis
        <lb/>entre le plus beaux atbres, il les auroit fait enleuer à main ar¬.
        <lb/>mee, &amp; vo cuer en ſa maiſon: ll elt vray que Maiſtre Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>çois Couſin ayant eſé peſuadé, que cetrte action, quoy
        <lb/>que paſſee dans l’obſ urité des tenebres, ne manqueroit point
        <lb/>de trouuer iour prez de V. A. pour y praparer quelque ecuſe,
        <lb/>prenant occaſion de ce que Maiſtre Pierrc Agier Procureut au
        <lb rend="¬" break="no"/>dit Du hé ſon Couſin, eſtoi lors hief de la Frairie S. Yues, ſe
        <lb/>ſeroit artificieuſement aduiſe de propoſer à la meruriale, n’y
        <lb/>ayant point de Prince pour fournir aux frais, de faire couper
        <lb/>en ladite Forelt vn arbre, lequel ſeroit vendu &amp; les deniers <pb n="7"/>
        <lb/>1 J
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>3
        <lb/>nloresaeoeſe, deieſtunr reandn adiudleunie dudit a
        <lb rend="¬" break="no"/>bre, auroit voulu donner le change, &amp; faire croire que tout ce
        <lb/>grand bcuisn’auoit eſté que pour l’enleuement d’iceluy, mais
        <lb/>inutilement, puis qu’il n’a ſeruy que pour augmenter le nom
        <lb rend="¬" break="no"/>leiee ee
        <lb/>bre de ſes entrepriſes &amp; de ſes fourbes.
        <lb/>Si V. A. permet ainſiimpunement de ſe baſtir des Palais en
        <lb/>la ville &amp; aux champs des ruynes &amp; degradations de ſes Cha.
        <lb/>lunueſenenoi lin eno nie eue en dnel eſlonunen ei ls oen
        <lb/>poerparolodansvoſtre Conſel, que certecharge de laquelle
        <lb/>il abuſe depuis ſi long-temps, vaut ſept à̀ 8ooo. lures de reue
        <lb rend="¬" break="no"/>nu, &amp; que pour en auoir vn deſdommagement raiſonnable, il
        <lb/>fant financer des cinquante ou ſoixante mil liures,ſi cette-fa.
        <lb/>con d’agir eſt bien ſeante à l’humeur de Maiſtre François
        <lb/> ieieie eieieiue e e
        <lb/>Couſin, ce n’eſt pas a dire que tous en ſoient capables.
        <lb/>ll a fait enclorre dans le pourpris de ſa maiſon, les foſ¬.
        <lb/>noient par derriere, s’il y a pareillement compris &amp; ren ferrmé́
        <lb/>le chernin joignant, ſi au prejudice du bien &amp; de la comno
        <lb rend="¬" break="no"/>dité publique, s’l seſt fait des baſtions des tours de la
        ville,s’il
        <lb/>a fait conduire la pluſpart des eauës de la fontaine publique
        <lb/>dans ſon jardin, en telle ſorte que le publie &amp; les particu lers
        <lb/>en ſouff eut vue notable incommodire, meſme que de pau
        <lb rend="¬" break="no"/>ures Religieuſes del’Ordre de ſaimcte Claire, leſquelles ſous le
        <lb/>bon plaiſir de V. A. en auoient obtenu de la Ville pour Ieusr
        <lb/>neceſſiteé,en trouuent le plus ſouuent priuees, ſi pour augnn en
        <lb rend="¬" break="no"/>rer ſes domaines &amp; meſtries dans les hamps comme ars la
        <lb/>Ville, il a oſe àlia ruyue de tant de puures famles, qui
        <lb/>uoient d leurs autre myen de ſubſiſter, enelorte les cerres
        <lb/>couues &amp; paurges auee la p’uſput des gtans chem i,
        <lb/>renieieie lie e e ie e eie
        <lb/>de layrannie, &amp; l’eſtee ini que d ſon aui lle inſariloe?,? <pb n="8"/>
        <lb/>tren’en auranyl penſeeny le moyen, &amp; ce que V. A. auroit
        <lb/>par vn excez de bonté́ tcoleré, s’il eſtoit tolerable en la perſonue
        <lb/>de Maiſtre Fcançois Couſin, le feroit exemplairement punir en
        <lb/>cout autre;latrop grandeindulgence n’eſt pas moins blana
        <lb rend="¬" break="no"/>ble au Princes bien nez, que l’excez de ſeuerite: V. A. ſçait
        <lb/>eégalement balancer l’vn &amp; l’autre, &amp; ſi elle a de la prdence
        <lb/>pour dſſimuler, elle ne manque point auſſi de luſtice pour ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>uit &amp; reptimer.
        <lb/> La volence de Maiſtre François Couſin, n’ayant non plus
        <lb/>aſte capable de moderarion que de reſiſtance: ll a penſé, que
        <lb/>manqur à tout entreprendre, celuy ſeroit laſcheté; Et que
        <lb/>comme ces Tyrars fauoris, il deuoit tenrer où pouuoit s’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtendre ſonpouuoir: ll a rendu la Iuſtice auec le meſme eſpie
        <lb/>qul a enuahy les poſſeſſĩs publiques &amp; particulieres: ll a ven.
        <lb/>du &amp; d:ſooſe des Offices au deſtriment des parties caſuelles de
        <lb/>V. A. les Sergenteries &amp; autres, qui ont vaquéont eſté incon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſideremenot remplies des perſonnes qui luy en ont le plus don
        <lb rend="¬" break="no"/>né, &amp; au meſpris de V. A. Et de ſon Conſeil, il les a de ſon
        au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorité pnuée admis à l’exercice: Les Criminels à prix d’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>gent luy ont eſté innocens; &amp; ceux qui ont voulu le parer de
        <lb/>leur innocence, ont honteuſement veu leur ptropre nom em
        <lb rend="¬" break="no"/>ploye ſurt vn infame tableau. Vn certain Touchet ayant eſté
        <lb/>accuſé d’homicide &amp; condamné par contumace, Maiſtre Fran.
        <lb rend="¬" break="no"/>çois Couſin, pou attirer aà̀ compoſition le nomne lean Si
        <lb rend="¬" break="no"/>mon ſon beaupete, qul ſçauroit eſtte mediocremenr acronm
        <lb rend="¬" break="no"/>modé de biens de fortune, s’aduiſa de findre voulor aluan
        <lb rend="¬" break="no"/>cet l’exeeution de la ſenence, &amp; voyant que cet homme ne ſe
        <lb/>poroit poin ̀ ſes volontez, comme s’il euſt eſpere d’auanta
        <lb rend="¬" break="no"/>ge de l’innocence deſon gendre, que de cet eſpnt venal, il al
        <lb rend="¬" break="no"/>la hionteuſement adjouſter de ſa prore main lus la mnute
        <lb/>lel ſentnce de condlimnation, en ſuite du nom du Tou
        <lb rend="¬" break="no"/>he,S 1ot, AVFILS DE IEN SION, leſquels fu <pb n="9"/>
        <lb/>8
        <lb rend="¬" break="no"/>rent puis apres ignominieuſemenr, &amp; auecn ſçandale gene
        <lb rend="¬" break="no"/> ral tranſcrits ſur le tableau publiquement epoſé. Effroyable
        <lb/>manie, maudite conuoitiſe;ſi on ne peut trouuer de parolles
        <lb/> aſſez puiſſantes, pour exprimer l’horçeu de certe injuſt ics
        <lb/>V. A. pourra-Elle trouuer en ſa toute puiſſance, aſſez de grace
        <lb/> ou d’indulgence pour en remettre l’atrocité́ &amp; reſlablir l’au
        <lb rend="¬" break="no"/> theur: Oüy, MnAo1sLLE, V. A. pardonnera à vn
        <lb/>peuple deſeſpere de l’apprehenſion de ſe trouuer engagé dans
        <lb/> Vn ſemblable malheur,il en coniure par routes ſortes dev œux
        <lb/>V. A. de le deliurer de cet ennemy commun, its apportent à
        <lb/> ſes pieds ce qui leur reſte de biens, leurs perſonnes &amp; leurs vies
        <lb/> afin que par vn çoup exemplaire de ſa iuſtice, eſle les ſauue en
        <lb/>perdant leur fleau, ou les perdre en le ſauuant.
        <lb/>Vn Ancien a obſerue aſſ z iudicieuſement, qu’il y auroit
        <lb/> moins à hazarder en la ruyne entiere d’vne ville, qu’en l’a¬
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>ll oiſemnt d nhmme de neans &amp; ſteues dueommun En
        <lb/>l’vn tous ſe conſolent de l’indentité de leur ſort inéuitable, par
        <lb/>ſ
        <lb/>J l’eſperance de leurtreſtabliſement; En l’autre chacun ſe pleina
        <lb/> de ſon malheur pat differents mouifs, ſans eſperance de fin,
        <lb/> qu’en celle de leur Tyran. Par le premier vn moment enſe ue
        <lb rend="¬" break="no"/> it ſous vn meſme rombȩau le corps, &amp; les miſeres qui le peu
        <lb rend="¬" break="no"/>l uent accabler :le ſecond ne me iamais de fin à ſes tyrannies,
        &amp;
        <lb/> les fait meſmes ſuruiute apres ſa mort: lcs mauuais traittements
        <lb/>l que les pauures Subjets de V. A. dans ledit Duché ont receus
        <lb/>1
        <lb/> aſtte François Couſin, depuis qu’il eſt dans la charge, font
        <lb/> die e e e eie ei ue e e er ei e
        <lb/> penſe auparauant le tauail: ſouuent la feint des venues &amp; lo
        <lb rend="¬" break="no"/> gements de gens de guerre, pour exiger des conti ibutions à
        <lb/> lon proſit particulier: il s’eſ inceſſamment diſpenſeà la foule
        <lb/> des pauures Habitans de voſlre ville d’Aigueperſe, des lar
        <lb rend="¬" break="no"/> geS Pubi:ques: ſes arfiees ee ſes menaces ont eu ce pouuoie
        <lb/>e .¬ <pb n="10"/>
        <lb/>depuis pluſieursannées, de l’exempter des roolles des aiiles;
        <lb/>nouuellement encores ayant frauduleuſement ſuppoſe que
        <lb/>le Regiment de ſon A. R. Monſieur le Duc d’Orleans ſouz
        <lb/>le Tiltre de Languedoc, paſſant par la Limagne d’Auuer
        <lb rend="¬" break="no"/>gne: le ſieur de la Tours l’vn des Capitaines auoirt ordre
        <lb/>d’aller logerés villages de Chezelles, &amp; Buſſieres: il exigea
        <lb/>honteuſement de ces pauures Habitrans ſix poinſſons de
        <lb/>Vin, &amp; douze lſeptiers d’Auoinc: ll a Commerce auec les
        <lb/>Boëmes, &amp; moyennant de l’argent, les ſouflre vaquer &amp;
        <lb/> voler impunément, tant en la Ville qu’aux Faux- bourgs:
        <lb/>S’il t́moignevouloir faire juſtice des vagabonds, &amp; gé̃s ſans
        <lb/>adueu, ce n’eſt que pour les induire à compoſition: les pilia
        <lb rend="¬" break="no"/>ges ſont libres, pourueu qu’il en tire profit: &amp; s’il ſe ſaiſit
        de
        <lb/>Soldats qui ont mal-verle, ce n’eſt que pour auoir leurs ba
        <lb rend="¬" break="no"/> gges &amp; depouillcs: Il ne peut pas diſconuenir, que pendant
        <lb/>la cheé des années dernieres, ayant defenlu le tranſport
        <lb/>&amp; la ventede, bleds, il n’en ait permis la liberté du commcr
        <lb rend="¬" break="no"/> ce, &amp; du trac à ceux qui le touchoient, ou de parenté́ ou
        <lb/> d’interel.l:s no:nmez lobert ſon oncle, &amp; Agier ſon cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſin en pent plrſſearement: Lt au contraire, le nom
        <lb rend="¬" break="no"/>me Berard vn des bons llabit ans de ladite ville, en ayant
        <lb/>voulu fare voytarer que’que quantiré qui luy appartenoit
        <lb/>d’vn lieu en l’autre: Maillre François Couſin en ayant eſteé
        <lb/>aduerty, luy enuoya en rencontre cent canalles: leſquels
        <lb/>couperent partie des laes, &amp; ’en cmparerent lachement; &amp;
        <lb/>non conent, en haine dece queleit Berard luy auoit refuſe
        <lb/>quel ques marhnndſes ſans argent: il luy confiſqua trente
        <lb rend="¬" break="no"/>cnqlepricrs de bled froment;&amp; le condamna envingt-cinq
        <lb/>lvres d’amnle, ſans que jamais cette Sentence at eſte miſe
        <lb/>a Greile:ld nltre Franç̧ois Couſin en eſtant demeute
        <lb/>ſLili, cn ne:l et encoresde preſent: par le moyen dcquoy
        <lb/>ce pauare paieulier ayant ſouldert vne perte ſi conſdera¬ <pb n="11"/>
        <lb/>10
        <lb/>ble; excitapar ſes Iarmes la compaſſion de tout le monde,l
        <lb/>au poinct, que peu ſ’en falat qu’il n’en arriua vn tres grand!
        <lb/>deſordre.
        <lb/>Prouidence merueilleuſe de la Toute-puiſſance, d’auoir
        <lb/>arreſté en ces mal-heureuſes occaſions, la fureur d’vn peuple
        <lb/>ſi juſtement outré- Mais ce n’a eſté ſans doute que pour en
        <lb/>eſeruer le foudees mains ſare de V. A Et la diſpoter pat
        <lb/>les reſpectueuſes Remontrances qu’Elle reçoit à preſenr à le
        <lb/>lancer auec violence ſur la teſte de celuy duquel les déporte
        <lb rend="¬" break="no"/> ments font horreus à toute la nature: Et que V. A. ne ſe
        <lb/>laiſſe pas ſurprendre, que ce ne ſoient que les clameuts, &amp; les
        <lb/>animoſitez de quelques particuliers qui agiſfent auec tant
        <lb/>de paſſion contre ce Iuge corompu: C’eſt le deſeſpoir vni
        <lb rend="¬" break="no"/>forme de tout vôtre Duché, &amp; de ceux qui ſont ſouſmis à
        <lb/>l’authorité de ſa charge: non ſeulement toute la Prouinece
        <lb/>d’Auuergne; mais toutes les circonuoiſines retentiſſent des
        <lb/>injuſtices, des violences, des concuſſions &amp; des vſurpations
        <lb/>de cé́t homme deſeſperé, toutes compatiſſent à leur rmiſera
        <lb rend="¬" break="no"/>ble condition: Et ſi pour animer la juſtice de V. A. il ne fal
        <lb rend="¬" break="no"/>loit que leur concours, quoy que ſans intereſts, elle ſeroit
        <lb/>auſſi-toſt importunée, ou de leurs depurez, ou de leurs hum
        <lb rend="¬" break="no"/>bles Requeſtes: Enfin perſonne na échapé l’impureté de ſes
        <lb/>mains, ſà où il les a pû etendre :il eſt certain qu’il y a impri
        <lb rend="¬" break="no"/>mé la marque de leur taſhe; ceux meſmes qui par leur pro
        <lb rend="¬" break="no"/>feſſion ont quelque part au miniſtere &amp; exercice de la IuſHi
        <lb rend="¬" break="no"/>ce; ceux qu’ils appellent les Curiaux ne s’en ſont pi garan
        <lb rend="¬" break="no"/>tir: ils n’ont pû̂ oublier, comme ayant ſceu en l’année
        <lb/>que le propoſiion dvnPeſaoualt a dontluſon auoit ee
        <lb/>reré ’Aeſ,l D,, ¬.3 l l¬2... t <pb n="12"/>
        <lb/>cente, de ce qu’en l’année leurs faiſant eſperer la
        <lb/>reü̈nion de la luſtice de la Baronnie de Thiers, au Baillia
        <lb rend="¬" break="no"/>ge de Montpenſier, &amp; l’augmentanon par ce moyen de
        <lb/>leur reſſort: il leur fiſt financer vne ſomme de quatre cens
        <lb/>liures, toutes leſquelles ſommes il a conuerties purement &amp;
        <lb/>ſimplement aà ſon profit, &amp; ſans aucune vtiliteéà ces pauures
        <lb/>particuliers :ce ne ſeroit iamais fait de vouloiricy compren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre toutes les autres actions de cette qualité: il faut paſſer
        <lb/>ſous ſilence l’obligation de ſix cens liures qu’il a extorquée
        <lb/>des habitans de Combraille ſous les fauſſes promeſſes qu’il
        <lb/>leur faiſoit de les faireexempter du droict des Traittes Fo
        <lb rend="¬" break="no"/>raines, &amp; le payement qu’il en a receu de trois cens liures
        <lb/>ſans aucun ſuccez nyprofit; Il ne faut point parler de ce que
        <lb/>Ia Taille aux quatre cas ayant eſté impoſée dans toure l’eſten.
        <lb/>duë du Duche de V. A. &amp; depuis ſurciſe en conſequence des
        <lb/>Remonſtrances fairtes à ſon A. Monſieur le Duc d’Orleans,
        <lb/>il n’auroit laiſſé de l’e xiger en pluſieurs endroicts de ſon au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorite &amp; à ſon profit particulier.
        <lb/>Il faut encores paſſer le honteux commerce qu’il a fait des
        <lb/>propres droicts de V. A. &amp; le miſerable eſtat auquell a re
        <lb rend="¬" break="no"/>duit la pluſpart de ſes pauures Subjets; la ſuppoſition mali
        <lb rend="¬" break="no"/>gne qu’il a imputeée à auuns d’entreux de ne pouuoir payer
        <lb/>leur cens, pour auoir occaſion d’en faire ſaiſir les heritages
        <lb/>chargez, &amp; les bailler à vn nouueau beaucoup moindre des
        <lb/>trois quarts, ou de moitié, à ſes proches, ou à des perſonnes
        <lb/>deſquelles il s’eſtoit aſſeuré auparauant: la ſeduction qu’il a
        <lb/>honteuſenent pratiquce des ouuriers employez pour le ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uice de V. A. afin de tirer d’eux des quittances de plus gran
        <lb rend="¬" break="no"/>des ſommes qu’il n’en payoit, &amp; les coucher en deſpenſe à V.
        <lb/>A. ou à ſes Fermicrs, comme il a payé les ouuriers par luy em
        <lb rend="¬" break="no"/>ployez pour ſes ouurages particuliers aux deſpens des bois &amp;
        <lb/>demolitions de Chaſteaux &amp; Maiſons de V. A. commeila <pb n="13"/>
        <lb/>depuis quelquetemps fait abattre &amp; demolir vn batardeau
        <lb/>qui eſtoit dans les foſſez de la Ville proche la porte des CGhe
        <lb rend="¬" break="no"/>ares, &amp; ſeruoit à retenir les eauës de l’abbreuoir public, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me au grand prejudice &amp; incommoditeé des habitans de la
        <lb/>Ville, il a fait gaſter vn grand chemin public qui eſtoit à la
        <lb/>ſortie d’vne porte d’icelle appellee la porte de la priſon, en
        <lb/>telleſorte que de preſent l’iſſuë eſt abſolument interdite, &amp; le
        <lb/>paſſage impoſſible.
        <lb/>Toutes ces choſes ſont trop peu pour entrer en con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſideration: maison ne peut obmettre le rranſport qu’il s’eſt
        <lb/>fait faire par de pauures Religieuſes mendiantes de l’Ordre
        <lb/>de Saincte Claire, des arrerages de la penſion d’vne de
        <lb/>leurs ſœurs decedée, dont elles auoient obrenu condam
        <lb rend="¬" break="no"/>nation contre les heritiers du nommé Boitteau, tant parde
        <lb rend="¬" break="no"/>uant le luge des lieux, que depuis par appel au Pceſidial de
        <lb/>Moulins, lous pretexte qu’en ayant appel au Parlement, il
        <lb/>pouuoit ne pas reü̈ſſir moyennant vne ſomme de ſix ce ns li
        <lb rend="¬" break="no"/>ures ſeulement, qu’il a eubeaucoup de peine à payer, non
        <lb rend="¬" break="no"/>obſtant qu’il en ait toucheé tout d’vn article, du ſieur Cureé́ de
        <lb/>Montmarand caution dudit Boitteau, la ſomme de douze
        <lb/>cens liures: Non, cetre impieré eſt trop criminelle pour de
        <lb rend="¬" break="no"/>meurer eſtouffe,il luy faur donner air, &amp; laproduire au jour,
        <lb/>afin que V.A. connoiſſe que ſi Maiſtre François Couſin a
        <lb/> eſté capable d’arracher des Cloiſtres la ſubſtance des pleas
        <lb/>pauures filles, qui y ſoient renfermees: il ne faut pas s’eſt on
        <lb rend="¬" break="no"/>ner s’il a rauy à de pauures nmſerables vnjournal de terre ’ls
        <lb/>le poſſedoient à ſa bien-ſeance; qu’l ſe reſouuieu e d’oi
        <lb/>prcede l’augmentation de ſa meſtauie de Coreil, &amp; ce qu’l
        <lb/> i aupius puure des bo nres clude Theuenon¬; q
        <lb/>faie refexion ſur le malhueureux eltat auquel par ſes injes
        <lb/>ſurpions l a relit ce t puures fnles, conien l
        <lb rend="¬" break="no"/> forcédeperſonnes lus preler leur nom &amp; s’obi <pb n="14"/>
        <lb/>13
        <lb/>luyp, qai ont trouué plus de facilite à tem porizer, que de iuſli
        <lb rend="¬" break="no"/>ce à luy demander de lesliberer; combien de fois il s’eſt ap
        <lb rend="¬" break="no"/>proprie les deniers publices, combien de voyagespour ſes af
        <lb/>faires particulietes en cete Ville, il a preexiez de depnota
        <lb rend="¬" break="no"/>tions afin d’auoiroccaſijond’en exiget les frais: ce qu’l a fait
        <lb/>à deffunct Maiſtre Paul Philibee &amp; au Deputé vers’V. A. ſon
        <lb/>fils qu’il a fourbeé de cent cinquante liures, ſous pretete d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir trauaillé en ſa charge, &amp; receu de la partie les eſpices
        <lb/>pour le trauail qu’il auoit fait.
        <lb/> Tant de cruautez qu’il a exercees pouy paruenit à s’́mpa
        <lb rend="¬" break="no"/>ret des fnttunes de particuliers, ou s’acquite de ſes debtes
        <lb/>ſans bourſe lelier, ne ſont elles point capables de luy
        <lb/>prononcer ſa condemnation? Sa conſcienee ne ſe rendra-el’e
        <lb/>point au teſmoignage de Guillaume Charles, vn des habt
        <lb rend="¬" break="no"/>tans de voſtre Vllage de Montpenſie, la compenſation
        <lb/>qu’il a extorquee de luy de pluſieurs labours &amp; ſemences qu’1
        <lb/>luy deuoit, auecvn information par luy faite &amp; remplie de
        <lb/>teſimoins à ſa deuotion, neſera- elle point vneſuffiſantecon¬.
        <lb/>uition ’tant de pauures vefues, tant d’orphelins qui luy
        <lb/>demandent la ubna e ore eres &amp; de leurs meres, ne
        <lb/>produiront-ls auun effect?
        <lb/>M a a1SELLE, Voſtre Alteſſe peut maintenant
        <lb/>cognoiltre que ce n’et pas ſans vn juſle ſiet que ce pauure
        <lb/>peuple pouſle ſes plaiutesuſques au tnbunil de ſa iuſtiec: La
        <lb/>mer agirce de la moindre tempeſte ſemble bien ſl uer ſes
        <lb/>flots vers le Cel pour le coniurer de ſa tranquihté; Ce ne ſont
        <lb/>poine implement les voix d’vne populace ma! reglee, qui
        <lb/>ſollicitent voſteiuſtce, ce ſont les vœux conurs de tout
        <lb/>vn peuple. Votre Nobleſſe y prend la meilere pt: &amp;
        <lb/>comme elle n’a trouue plus d’accez ny e julie p es de
        <lb/>Pan gois Couſia aui ne ie pi olt en e de n elun
        <lb/>ſenoiments pour luy, il a tra:é tout le ile ’enenr;
        <lb/>&amp; comme vne ame peduë &amp; deſeſneiec, ’n, lef ré <pb n="15"/>
        <lb/>.
        <lb/> 14
        <lb/>au torrent de ſes paſſions, qu’à̀ la conduite de la raiſon &amp;
        <lb/>s’il a voulu fFaire familiarité́ auec quelques-vns, il a cherché
        <lb/>eieee eni oe ieein pereeie
        <lb/>ceux leſquels pouuoient luy ſeruir de Miniſtres pour l’exe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment; &amp; ſ’ils’en eſt approchné, ce n’a eſteé que par vn eſprie
        <lb/>de déguiſement, où pour y faireſeaadale. Vn vaſe infee
        <lb/>d’vne mauuaiſe odeut, peut à peine eſtre nettoyé, &amp; en pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre vne meilleure. Maiſtre François Couſin à vielly dans.
        <lb/>ces mauuaiſes habitudes, auparauant que d’entrer dans la
        <lb/>charge, il auoit déja fait ſonexperiehcedans le ſang, &amp; d’vn
        <lb/>guet à pand aſſſſineé nuictamment vn homme à Moulins:
        <lb/>il ne faut attendre de luy, ny correction, ny changement.
        <lb/>Ainſice peuplo languiſſant n’eſpere plus de ſalut, que dans
        <lb/>le ſuecez de ſes humbles proſternations: le retour de leur
        <lb/>perſecuteur ſeroit le comble de leurs malheurs Il y va
        <lb/>MADA MOISELLE, de l’authorité de V. A. de la conſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uation de vos droicts, &amp; de vôtreDuché de ne le pas ſouffrir;
        <lb/>&amp;e conſiderer que ſi quelquesfois les plus grands Potentates
        <lb/>ſont obligez de ſarifier quelques- vnes de leurs crearures
        <lb/>te, pout Ia conſeruation de leurs
        <lb/>aux ecH ers de
        <lb/>Eſtats, ils n’en ſont pas pour cela moins paiſſans: tant s’en
        <lb/>faut; C’eſt(comme diſoit cétincomparable Henry le Grandl
        <lb/>vôtre Ayeul) la matque la plus precieuſe de la gloire, &amp; de la
        <lb/>generoſité d’vn grand Roy, de ſçauoir s’accommoder à ſes
        <lb/>peuples pour bien Regner. Les ames genereuſes ſont in
        <lb rend="¬" break="no"/>capables d’accepeion de perſonnes, auſſi bien que de paſſion.
        <lb/>Et comme ils ſont les Souuerains de tous leus peuples, ils
        <lb/>u’en doiuent conſiderer aucun en particulier, qu’en tane
        <lb/>qu’il eſt agreable &amp; bien-faiſant à tous: le Price des Pei n
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, le tout puiſſant en a donné́ l’exemple dans l’vn&amp;e l’aucrs
        <lb/>de ſesTeſtaments, pour’ ſe conſefuer ſo peuple il va l.s¬ <pb n="16"/>
        <lb/>tes ſortes de figures; &amp; luy pour l’aquerir, il a borné ſa
        <lb/>Toute-puiſſance aà la foibleſſe de la nature humaine. Donez
        <lb/>donc, MaADamoiseLlE, cette ſatisfaction à tout le peuple
        <lb/>de voſtre Duché de Montpenſier: qu’il retrouue par voſtre
        <lb/>bonté, ce qui s’eſtoit comme eclipſé par la malice de Maiſtre
        <lb/>François Couſin pendant voſtre Minorité, la douceur &amp; le
        <lb/>repos. Donnez-leaà̀ rtout l’ordre Eccleſiaſtique: Donnez-le
        <lb/>à voſtre Nobleſſe: Donnez-le à tout voſtre Tiers-Eſtat: Ce
        <lb/>n’eſt point vne grace qu’ils Vous demandent, c’eſt juſtice;
        <lb/>Et ſileur ennemy commun veut ſe ſouſtraire à voſtre autho
        <lb rend="¬" break="no"/>rité́, pour taſcher de paruenir à l’impunité de ſes crimes, que
        <lb/>V. A. le pourſuiue par tout, qu’elle luy ſoit touſiours pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſente, pour exiger la vengeance de tant d’injuſtes con
        <lb rend="¬" break="no"/>cuſſions; qu’elle ne permette point qu’il ſe puiſſe vanter
        <lb/>de l’auoir injuſtement emporte, &amp; qu’vn peuple par ſa
        <lb/>vict oire ſoit reduit aà cette extremité du deſeſpoir, de tout
        <lb/>hazarder pour s’en garentir: c’eſt ce qu’attendent de la
        <lb/>bonté de VOSTRE ALTESSE;
        <lb/>Vos tres- humbles, tres-obeiſſant; &amp; tres
        <lb rend="¬" break="no"/>ſidelles Subjets ſeruiteurs; La Nobleſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe &amp; Tiers-Eſtat de ſon Bailliage, Du
        <lb rend="¬" break="no"/>ché &amp; Pairie de Montpenſier. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
