<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1829_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre circulaire pour la convocation des États
          généraux.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=fS_mxTEd-bsC"/>
          <author ref="isni:0000000383255772">
            <persName>Louis XIV</persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre circulaire pour la convocation des États généraux.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2979783" source="Moreau">Saint-Germain-en-Laye</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau">Sans Date</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-01-23">datée du 23 janvier 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="4" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">311177</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1829. Lettre circulaire pour la convocation des États généraux.
          Saint-Germain-en-Laye, Sans Date, 4 pages. On sait que les États devaient s'assembler à
          Orléans le 15 mars 1649. Curieuse et rare. Datée du 23 janvier.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject">États-Généraux</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_7" source="Moreau">
          <p>Déclaration du roi qui supprime les charges et offices du parlement</p>
          <date when="1649-01-23">1649-01-23</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>M
        <lb/>ETTF
        <lb/>TTRE CIRCVLAIRE,
        <lb/> 1 ¬ 7
        <lb/>l,,Pr la convocation des Sſtlats géneraux.
        <lb/>e,, DE PARLE R0Y.
        <lb/>S
        <lb/>a
        <lb/>le
        <lb/>11
        <lb/>a
        <lb/>Oſtre Amé́ &amp; féal, Comme dans vne
        <lb/>guerre qu’il a convenu au feu Roy noſtre
        <lb/>tres-honoré Seigneur &amp; Pere de glorieuſe
        <lb/>memoire ( que Dieu abſolve) &amp; à Nous,
        <lb/>de ſouſtenir depuis quatorze ans avec
        <lb/>toures les forces de cet Eſtat, contre eiies
        <lb/> de l’Empire &amp; de la Couronne d’Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>gne, pour s’opoſer aux deſſeins que l’on
        <lb/>avoit formez de l’at aquer &amp; de l’oprimer,
        <lb/>il aeſté impoſſible d’eviter qu’il ne ſoit arriué beaucoup de deſor
        <lb rend="¬" break="no"/>dres, d’abus &amp; de corruption: &amp; que des noſtre avenement à
        la
        <lb/>Couronne, la longueur &amp; les efforts de cette guerre faiſans des
        <lb rend="¬" break="no"/>ja reſſentir beaucoup d’alteratiõ à l’ordre a cien du Royaume,
        &amp;
        <lb/>vne foule preſque inſuport able a nos ſujets, quelque ſoin que
        <lb/>nous ayons pris p ur leur ſoulagement, le mal &amp; les peines ſont
        <lb/>allé́es en augment ant de jour en jour, &amp; nous n’avons pu y apor
        <lb rend="¬" break="no"/>ter le remede que nous eſperions, &amp; que nous voyions bien par
        <lb/>les ſages conſeils de la Reine Regente noſtre tres-honorée Dame
        <lb/>&amp; Mere, eſtre ſeul &amp; capable de faire le bon effet que nous dé
        <lb rend="¬" break="no"/>ſir ions pour l’avantage, le repos &amp; le ſoulagement de nos peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples, qui eſtoit de leur procurer vne paix aſſeurée, les ennemis
        <lb/>declarez de cette Couronne, ſur leſquels Dieu nous a donnez de
        <lb rend="¬" break="no"/>vantages aſſez conſiderables &amp; connus de rout le monde, ayans
        <lb/>lousjours eſſayé de gangner temps, croyans qu’il arriveroit
        <lb/>uelque revolution en cet Eſtat, qui feroit changer la face des
        <lb/>affaires, avec vn entier avantage pour eux: Et lors que nous
        <lb/>Penſions eſtre aux termes de conclurre la paix avec la Couronne
        <lb/>dEſpagne, enſuite de ceile que nous avons heureuſement faite
        <lb/>3111 <pb n="2"/>
        <lb/>2
        <lb/>avec l’Enpereur, à ta ſatis faction &amp; avec l’apſaudiſſement gé
        <lb rend="¬" break="no"/>nerali de rous les Prinees &amp; Eſas de Enpire, &amp; que ehau¬!
        <lb/> voyoit que les Eſpagnols eſtoyent contraints d’y conſentir par le
        <lb/>mauvais eſtat &amp;la neceſſt de leurs affaires, il eſt arrivépar vn
        <lb/>malheur inſigne que les pratiques de nos meſmes ennemis one
        <lb/>auſſi prevalu les eſprits inconſiderez &amp; factieux de quelques-vns
        <lb/> de nos Ofieiers-de la Cour de Par lement quieſt àParis: leſquels
        <lb rend="¬" break="no"/>onat premierenent donné diverſes atteintes aſſez publiques &amp;
        <lb/>notables &amp; noſtre auhorité ſouueraine, leſquelles nous avons
        <lb/>bien voulu diſſimuler, juſques à avoir fait expedier la Declara
        <lb rend="¬" break="no"/>tion du mois d’Otobre dernier, qu’ils ont eux-meſmes dreſſé́e,
        <lb/>&amp; puis ſont venus à cet exeez de temerité, que d’avoir conſpiré
        <lb/>de ſe ſaiſir de noſtre perſonne, &amp; d’vſurper ent ieremement l’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>miniſtration de ce Royaume &amp; de nos affaires. Et enfin ont or
        <lb rend="¬" break="no"/>donné des levées de troupes &amp; de deniers contre noſtre
        ſervice,:
        <lb/>ſe ſont emparez de ceux qui eſtoyent en nos Requeſtes, ont pris
        <lb/>par foree noſtre chaſteau de la Baſtille de Paris, &amp; vſé d’hoſtilité
        <lb/>conre Nous, pretendans s’avantager du temps de noſtre miuo
        <lb rend="¬" break="no"/>rité pour ſatisfaire à leur ambition &amp; à leurs intereſts
        partieu
        <lb rend="¬" break="no"/>liers, &amp; pour renerſer todute la forme &amp; l’ordre de
        l’Eſtat: En.
        <lb rend="¬" break="no"/>quoi nous avons veu avec beaucoup d’eſtonnemenrqu’ils ont
        <lb/>eſté́ ſecondez par vn Prince de noſtre ſang, &amp; quelques autres
        <lb/> Princes &amp; Officiers de noſtre Couronne, qui oublians leur naiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance &amp; les obligations de leurs charges, do leur ſerment &amp;
        de
        <lb/>pluſieurs graces qu’ils ont receuës de nous, au lieu de s’atache
        <lb/>à Nous &amp; à la Monarchie, pour ſervir àreprimer vne rebellion,
        <lb/>ſe ſont joints à des gens ſans authorité́, ſinon ſur la iuſtice,
        <lb/>&amp; qui ont perdu celle qu’ils y avoyent à l’inſtant meſme qu nous.
        <lb/>la leur avons oſtée pour s’en eſtre rendus indigues par leurs r
        <lb rend="¬" break="no"/>mes; le deſſein de ces Princes-n’eſtant que d’avancer leuts affai
        <lb rend="¬" break="no"/>res partieulieres par des établiſſemens pour eux &amp; les leurs
        dans
        <lb/>des places- tres-conſiderables &amp; importantes, dont il arriveroit
        <lb/>des préjudices irreparables à nous, &amp; à la ſeurré de noſtre Eſtat,
        <lb/>ſi bien que nos ennemis connoiſſans aſſez où tend cette diviſion
        <lb/>qui ſe forme dans noſlre Royaume, s’é́loignent de plus en plus de
        <lb/> la paix, eſperans que ee trouble inteſtin ſera capable de porter
        <lb/>leieloſl s ipoint e ls ſouneiuenu r pe qie aons erou
        <lb/> bien que les choſes demeurans en cot eſtar, ileſt neceſſaire ſans
        <lb/>perdre aucun moment de temps, de penſer ſerieuſement aux
        <lb/>moyens de fair ceſſer les- deſordres &amp; les maux dont noſtre <pb n="3"/>
        <lb/>Royaume eſt travaillé, &amp; dont l’aceroiſement pourroit enfin
        <lb/>aecabler nos ſujets, Nous avons eſtimé apres avoir pris les advis
        <lb/>de noſtretres-cher &amp; tres-amé Oncle le Duc d’Orleans, de noſtre
        <lb/>tres cher &amp; tres-amé le Prince de Condé, des autres Princes,
        <lb/>Ducs, Pairs &amp; Officiers de noſtre Couronne, &amp; autres principaux
        <lb/>&amp; plus notables perſoanages de noſtre Conſeil, eſtans en grand
        <lb/>nombre pré́s de nous, que nous ne pouvions mieux y parvenir,
        <lb/>qu’en faiſant convoquer &amp; aſſerbler le pluſtoſt que ſeroit poſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, les Eſtats généraux des trois ordres de noſtre Royaume, &amp;
        <lb/>yans reſolu de tenir leſdits Eſtats le quinziéme dnu iour du mois
        <lb/>de Mars prochain en noſtre ville d’Or leans, &amp; de faire pour cet.
        <lb/>te fin que quelques-vns des plus onſidétables perſounages de
        <lb/>ehacune Province, Bailliage &amp; Seneſchauſſée, s’y trouvent ainſn
        <lb/>qu’il eſt aceouſtumé, pour nous faire librement, &amp; en plaine aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemblée, les plaintes &amp; remonſtrances qu’ils aviſeront, afin de
        <lb/>pourvoir ſur icelles, ainſi que le beſoin ſe pourra requerir. Nous
        <lb/>avons bien voulu vous faire cette Lettre, par l’avis de la Reyne
        <lb/>Régente noſtretres-honorée Dame &amp; Mere, par laquelle nous
        <lb/>vous mandons, &amp; ttes: expteſſemet enjoigfios qu’ineontifens
        <lb rend="¬" break="no"/>que vous l’aurez receuë, vous ayez à eonvoquer &amp; faire
        aſſambler
        <lb/>à ſon de trõpe &amp; cry public, ou autrement ainſi que vous aviſe
        <lb rend="¬" break="no"/>rezdans le plus bref temips que faire ſe pourra, tous ceuyx des
        trois
        <lb/>Eſtats d’iceluy reſſort, qui ont aceouſtumé d’ére appetez en pa
        <lb rend="¬" break="no"/>reil cas, pour conferer enſemble ſur toutes les choſes qu’ils ver
        <lb rend="¬" break="no"/>ont eſtre à réformer &amp; à corriger, afin de remetre la juſtice,
        la
        <lb/>poliçe, &amp; la diſcipline de noſtre Royaume, en leur premiere &amp;
        <lb/>anc ienne ſplendeur, pour maintenir &amp; faire ſubſiſter l’Eſtat &amp; la
        <lb/>Maiſon Royale, r’eſtablir le repos publie, &amp; conſerver vn chacun
        <lb/>das ſon devoir ſous noſtre obeyſſance, &amp; en ce faiſant, qu’ils
        <lb/>ayent à choiſir vn d’entr’eux de chaque Ordre, pour ſe rendre audit
        <lb/>iour quinzieſne dudit mois de Mars, en ladire ville d’Orleans,
        <lb/>auec d’amples pouvoirs, inſtructions, &amp; memoires, pour nous
        <lb/>faire entendre de la part des Eſtats, ce qui leur ſemblera bon &amp;
        <lb/>propos pour les flns ſuſdites &amp; pour tout ce qu’ils verront eſtre
        <lb/>du bien général de noſtre Royaume &amp; du contentement d’vn
        <lb/>chacun: Proteſtans devant Dieu, avec la Reyne Ré́gente no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtredite Dame &amp; Mere, que le ſeul but de nous armer au
        <lb/>dedans &amp; au dehors de noſtre Royaume eſt d’aquerir vne
        <lb/>juſte &amp; longne paix, dans laquelle Dieu ſoit auſſi religieu
        <lb rend="¬" break="no"/>emont honoré &amp; ſervi qu’il eſt peu reſpecté dans ces tou¬ <pb
          n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>bles; &amp; où vn chacun jotſſe de ſes biens, &amp; de tout ce qui lui ap
        <lb rend="¬" break="no"/>partlent, avec vne entiere douceur &amp; equité, &amp; avec toutes
        les
        <lb/>graces que l’on peut attendre d’vn Prince né &amp; eſlevé dans la
        <lb/>pieté &amp; la juſtice, Declarans aaffi avec la Reine noſtre-dite Da
        <lb rend="¬" break="no"/>me &amp; Mere que nous voulons pourvoir ſi favorablement ſur les
        <lb/>remonſtrances qui nous ſeront faites eſdits Eſtats, que le general
        <lb/>&amp; les particuliers en reſſentent les fruits que l’on peutatendra
        <lb/>d’vne ſi celebre aſſamblée: eſperant que Dieu benira noſtre deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein, &amp; qu’il n’y a point d’Eccleſiaſtique, de Gentilhõme,
        d’Offi
        <lb rend="¬" break="no"/>ciers &amp; d’homme de bien dans noſtre Royaume qui neſſaye de
        <lb/>nous ſeconder &amp; de contribü̈er avec nous à l’effet de ſi bonnes
        <lb/>intentions: vous re commmandans de les faire connoiſtre à tous
        <lb/>nos ſujets de voſtte dit reſſort, &amp; de nous tendre compte du ſoin
        <lb/>eneienireiſreieieie eieneieie de
        <lb/>à S. Germain en Laye, le vingr-troiſieſme jour de Ianyier
        <lb/>1649. Signé, LOVIS: Et plus bas, DE GVENEGAVD.
        <lb/>Imprimé A S. GERMAIN EN LAYE,
        <lb/>M. DC. XLI X.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PRIVILEGE DV ROY.</imprimatur>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
