<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1836_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre d'Aristandre à Cléobule, ou les Conjectures
          politiques sur ce qui se passe à Saint-Germain.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=iAnOQMnnRI4C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Lettre d'Aristandre à Cléobule, ou les Conjectures politiques sur
            ce qui se passe à Saint-Germain.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="12"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:3176959">Florence</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale centrale de Florence</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1836. Lettre d'Aristandre à Cléobule, ou les Conjectures politiques sur
          ce qui se passe à Saint-Germain. Paris, 1649, 12 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date/>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-06" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>DARISTANDRE
        <lb/>CLEOBVLE.
        <lb/>es Conjectures Politiques ſur ce qui ſe
        <lb/>paſſe à Saint Germain.
        <lb/>r
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permißion.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>a,
        <lb/>Ae:’og3aé2
        <lb/>e: e-ea
        <lb/>’ee’e’’ee’oe:evé
        <lb/>LETTRE
        <lb/>DARISTANDRE
        <lb/>A CLEOBVLE.
        <lb/>Ou les Conjectures Politiques
        <lb/>ſur ce qui ſe paſſe a Sainct
        <lb/>Germain.
        <lb/> VS meſcrine, ſage Cleobule, que la pru
        <lb rend="¬" break="no"/> e reiernue e ee l pe e e euee;
        <lb/> pe rn ei eornun depeiunreie reei
        <lb/>le lit daaslea ceun &amp; du les penſeeu pur a ooonoianet
        <lb/>es mœurs, des intereſts &amp; des pafſions de ceux auec qui
        <lb/>elle traite; &amp; comme olleagit auec vnefermeré inébran
        <lb rend="¬" break="no"/>lable ſans agitation&amp; ſans trouble, que peu de choſes luy
        <lb/>ſchappent quand elle s’eſt bien conſultée.
        <lb/>Si l’on faiſois tout auec raiſon, ie-ſerois de votre aduis;
        <lb/>nais apres les plas beux eaiſonnoaens du monde, &amp;les
        <lb/>fondenmens de bien negotier lesrioux eſtablis, n eſtoun.
        <lb/>dy autor iſé par la naiffance ou par la fortune, vaincrae
        <lb/>vn momenc l’ouurage de pluſieurs annees &amp; viendra ren
        <lb rend="¬" break="no"/>uerſer tout par ſon caprice; Et puis la France, diſoit vn <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>Amaſàler Eſagnblpàtagaxrne desaiûîeneae
        <lb/>qu’ell r’e aas vne, e’etldae lagu’or taseo decffûam
        <lb/>toute! ta &amp;ſgefſe FaltosslEſpage - parlàqecfoasl?
        <lb/>Pronbltiqueus ſt-eorfodus les ux ſagosBlon
        <lb/>perdent leur’Eſ&amp;le’outre qu’au rangoisxerab
        <lb/>tienrêen’ ſouent plae des biens ;&amp; vneheurouſoteop
        <lb/>merité fait plus pour eux que toute la Sageſſe du maade:
        <lb/>Comme ſi la Proudence de Dieu qui ſe iouë de la ruden
        <lb/>ce des homes; reroit plaiſir-de reglerce grand Eftat
        <lb/>par ſes deſotdres &amp;e ſauuer par ſes naufrages.
        <lb/>C’eſt pourquoy ſuant auiburd’uy la maniere d’agir
        <lb/>des plus ndeſtee fpecualatift quai ne preſument rien
        <lb/>d’eux-meſmes ;ny de la natundos choſeshumaines; ie
        <lb/>vous diray pour reſpondre à voſfredemande, qu’à l’auan
        <lb rend="¬" break="no"/>ure ce qu’on traite à ſaint Germain eſt bon, &amp; à l’auan¬1
        <lb rend="¬" break="no"/> ture eſt-il mauudis.1
        <lb rend="¬" break="no"/>Ce qui me ſernble de lus’ vaay-ſomblahde, c’oſt que
        <lb rend="¬" break="no"/>ces Meſſienrs obſerueront ayſeeont, qu la Politique.
        <lb rend="¬" break="no"/>de Platon &amp; de Lipſe eſt pas ſemblable àr la Politi
        <lb rend="¬" break="no"/>que du temps, &amp; que ce qu’on appelle raiſon,; ſinceri
        <lb rend="¬" break="no"/>ré &amp; iuſtice ne ſont que de belles idées de Philoſophes,
        <lb/>de beaux ſonges &amp; des medirations d’hommes oyſfs
        <lb/>Quand on traite aueëeeuquai he ieonnoiffenx point
        <lb/>d’autre droit que le droi’d lort commodiſoit
        <lb/>vn railleur, celuy de bien-ehoestd’vtihité: Ily a long
        <lb rend="¬" break="no"/>temps ſelon la Policvqe-’des teolers du Conſeil,
        <lb/>que le Roy ’feroit efus pate dofon Royaume, s’il
        <lb/>auſe nſnene e nenenoune uoue e le endet
        <lb/>niſtres du temps neconderehs ce qi ot pernis, n’y
        <lb/>ce qui eſt iuſte, pais eemee de qai o poſuibleee
        <lb/>qu’ils croyent adütantage.n 2
        <lb/> Les plasx ſaintes &amp; les plldſles Reœnronſltanees ſont.
        <lb/>auu dl lu de cdlaeie sieieu aſus deuau asl
        <lb/>ving’mille bouches, &amp;t tohees lé aqetes dleéquté
        <lb/>diuie tid euieie ſleilns ie dl pſuenpeoeu ninqu ai le
        <lb/>1 2io neÀ annu o
        <lb/>ains...
        <lb/>Ce Jl <pb n="5"/>
        <lb/>Cs n’eſt as que la Religion &amp; la Foy ne ſoient de
        <lb/>eilleures Conſeillieres d’Eſtat que leurs contraires.
        <lb/>Qu’vn Tiqité fondeé ſur l’infidelicé &amp; ſur le paiure
        <lb/>n’ait de eulneux fondemens, puis qu’il ne peut s’aſſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rer de caux meſmes qui le ſouſtiennent;, mais c’eſt
        <lb/>qu’en iatiere de negotiations il faut prendre ſes
        <lb/>ſeureééz ſelon les perſonnes auee qui l’on traite, &amp;
        <lb/>ne s’ioaginer pas pouuoir perſuader par des pointes
        <lb/>d’eſprit eſtudiées, par des diſcours recherchez &amp; pleins
        <lb/>de beaux ſentimens; les hommes de la Cour &amp; du
        <lb/>temps traitent de Pedans &amp; de Barbons les Haran
        <lb rend="¬" break="no"/>guenrs des Compagnies, &amp; pour tout Grec &amp; tout La
        <lb rend="¬" break="no"/>tin, ne ſçauent que ce mot d’vn Vſurpareur, qui
        <lb/>auoit en ain la puiſſance, vrendms eſt iudice
        <lb/>bello.
        <lb/>Il eſt ſans doute, que ceux qui deliberent auiour
        <lb rend="¬" break="no"/>d’huy du reſtabliſſement de l’Eſtat &amp; de la fortune de
        <lb/>la France, ſçauent qu’il faut traiter autrement auee la
        <lb/>Cour qu’auec des Magiſtrats, &amp; que leurs formalirex
        <lb/>de iuſtice ne ſont pas toutes du Cabinet. Ils ne man
        <lb rend="¬" break="no"/> queront pas de prendre leurs precautions, comme
        <lb rend="¬" break="no"/>s’ils auoient àfaire aux plus infideles de tous les hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, quand meſme ils auroient reuelation que depuis
        <lb/>peu ils ſeroient deuenus des Anges.
        <lb/>Voila, cher, Cleobule, ce qu’à l’auanture on de
        <lb rend="¬" break="no"/>uroit faire: mais à l’auanture auſſi que la de ffiance
        <lb rend="¬" break="no"/>irritereit eeux qu’on a intereſt d’adoucir; que la m
        <lb rend="¬" break="no"/>ime ſeroit mauuaiſe d’offenſer par ce procedé le Sou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerain à qui l’on doit renmdre ſon hommage; outre que
        <lb/>peut-eſtre S. Germain &amp;e Paris eſtans tous deux las de
        <lb/>la guerre, ils ne demandeat auſſi tous deux qu’vn
        <lb/>moyen ſeur &amp; honnorable de lafinir.
        <lb/>Vous demandez ſi la retraite du Miniſtre fi fort hay
        <lb/>par les Peuples &amp; condamné par les Parlemens, neſe
        <lb rend="¬" break="no"/>oit pas vn acheminemene ſaltaire à ce grabd ouura
        <lb rend="¬" break="no"/>ge de la rcnion des François aue laReyne Regente, <pb n="6"/>
        <lb/>Ee ’il eſt eroyable( qguand mseſme l’on remettroit let
        <lb/>choſes en l’eſtat qu’el les eſtoiont il ya trois mois) que
        <lb/>le prmier Mſtrepeus. ulenment ſoufftir la ué,
        <lb/>pout ne rien de dcs esbmes. daugêrs qu’il eourai
        <lb/>d’vne ſi gtande d&amp;e fupapuleuſ lle,; laquellèla ais
        <lb/>deſſein d’oppeiner, &amp; qu ſe monſtre par tou ſi de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolee.
        <lb/> A l’auantura lobule5 que cela ne ſe peus, mais
        <lb/>ſi ce qu’on dſoit dornieeemenr eſtoit verisable, que le
        <lb/>Cardinal ſe retirovoit fu la Frontiere pour donner lieu
        <lb/>à la colere du Peuple .ſituſâtement irrite; qae. là ileai
        <lb rend="¬" break="no"/>teroit de la Pai geneale anee l’Archiduc, &amp; n’en re
        <lb rend="¬" break="no"/>uiendroit point qu’aucc l gloire desl’auoit concluë à
        <lb/>l’auaneage de lafranace &amp; datous uos Alliez.
        <lb/>A l’auanture, qu’on oublieroit tour le paſſe: comne
        <lb/>vous ſçauez bien quiily a eudes momensau ainiſtere
        <lb/>dernler, ouf le Caediaal de Rachelieuoue fait laPaix,
        <lb/>&amp; deſchargé les Peuplesd’inmpoſts e de Tailles, o au
        <lb rend="¬" break="no"/>roit perdu la memoire de coutes Iemiſers paſſees pat
        <lb/>le ſentiment de la felicité preſente. Quand ie ſonge
        <lb/> que les deux plus grandes maiſons-del’Euop, celle
        <lb/>des Lorrains &amp; des bou. bons yapres nauoir rien e
        <lb rend="¬" break="no"/>pargné pour ſe- deſteuire, y auon employé lafer &amp; lee
        <lb/>eu la Religion &amp; l’hereſie por ainidire le Ciel
        <lb/> I’Enfer, ae laiſenu pasauirurd’hoy de. s’oſtrealliees.2
        <lb/>Ie ne puis me perſuader qu’il y puiſſe auoir de hane
        <lb/>uine s eoefe par laonppny d’mimiiequi ſoitin
        <lb rend="¬" break="no"/>reconciliable.
        <lb rend="¬" break="no"/>Ie vous laiſſoà’irerud’aaneoonfequences des de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes qui ſont plus proehesde oux, poarueu qu’it vous
        <lb/>ſouuienne de ce quenousoaseanauqué d’abord que
        <lb/>la verirable prudeno doit. agiſnatroubl&amp; ſans psſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ion, &amp;ſanseſtre eſnaoun deſaerancany de crainte,.
        <lb/>donner ſesiugemenaſur les affaires praenes, co,.
        <lb/>ſr les’ehſesqui ſnt pafeeil yaleans.
        <lb/>Ce lmatelligses d peada ſe deaatdero, <pb n="7"/>
        <lb/>bien des deoſtours ou les ames captieuſas- du ſieolataſ
        <lb/>hen d’eabarraſſer lesſimples, quand elles alle guent
        <lb/>paur toutes aiſons des exactions exceſſiues, qu’on ne
        <lb/>ptut contioper l guerte autrement; &amp; qu’il faut que
        <lb/>uacua ſeſeigne.Ce qui pourroit eſtre ſupportable,
        <lb/> l’on payoit les gens de guerr, qui n’ont pas rece
        <lb/>deux Montres par an, ſi l’on payoit les rentes de la
        <lb/>Maiſo de Ville dont on a volé tant de millions, ſi on
        <lb/>ne retranchoit pas les gages des Officies, que l’on fait
        <lb/>financer eternellement, ſi la maiſon du Roy eſtoit
        <lb/>payee, &amp; ſi ſa table n’auoit eſté renuerſee plus d’vne
        <lb/>fois; fſans parler des Tailles, des Subſiſtances &amp; des
        <lb/>Emprunts qu’an a faies ſur ls Aiſez.
        <lb/>Ie veux croire encore que tant de ſages Ariſtides iu
        <lb rend="¬" break="no"/>gerone aiſement qu’on ne peut conſeruer les bras &amp; la
        <lb rend="¬" break="no"/>teſte quand ous iuiné le corps,qu’vn Paslement diui.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſé à Poictiers &amp; à Lyon, vn Par lenent Semeſtr
        <lb rend="¬" break="no"/>Panlement de Montargis, ue ſeroit plus qu’un Preſi
        <lb rend="¬" break="no"/>dial, &amp; ſon Chef moins qu’vn Bailly de Seigneu
        <lb rend="¬" break="no"/>rie.
        <lb/>Ne vous fignree donc pas quelques ſumiſſions &amp;
        <lb/>quielques reſpects dont le Parlemenc ſe doiue ſermr
        <lb/>enuers la Reyne &amp; les Prinoss, qu’il n!apporte d’ail
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs toutes les precauions maginables oucre la fran
        <lb rend="¬" break="no"/>chiſe &amp; la bonne foy, il ne manquera pas, ô Cleobule,
        <lb/>de ſe preualoir des grands e des importans partys qui ſe
        <lb/>pteſentent; Toute la Normamdie eſt armée, les Gene
        <lb rend="¬" break="no"/>raux ont plus de neufmille hommes effectifs.
        <lb/>L’Archiduc &amp; le Ducde Lorraine offrent toutes les
        <lb/>fores de Flandres. En la conionture où nous ſommes,
        <lb/>diſoir l’autre iour v des padeliez du temps, Themis
        <lb/>adoublemenr le bandeafur los yeux, ſi elle pretnd ſe
        <lb/>ſeruir moins de ſon Eſpé quede ſa Balance; Ce ſeroit
        <lb/>done mal raiſanner, deuroire que le Parlement vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lut laiſſer perdre fes aduancags, uay qu’il manquaſt de
        <lb/>rtepeſaate poule mis; que œaapas eſté par vne <pb n="8"/>
        <lb/>ſupexſtiion bafſe &amp; popuſaire, mais par vne pure obeil
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance au Roy, que cé; Auguſte Senat a- refuſé des ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>cours que ſes Enmnemis auoiet recherché les premiers
        <lb rend="¬" break="no"/>auec ardeur; abec probeſſes auec argens &amp;aaec hou
        <lb rend="¬" break="no"/>e, cependans qu’il s &amp;ſfre à nous auee eſclar &amp; pour l
        <lb/>ſeule repucarion de la luftice.
        <lb/>Ainſi les Deputez feront la Paix gemeteuſement, afin
        <lb/>de la faire ſeurement, autrement ils tomberoient dans
        <lb/>le meſpris de la Cou , lauelle les auroit duppez, &amp;da
        <lb/>meſpnis dans l’oppreſſion.
        <lb/>Hercule leuois les yeux au Ciel az reclaroit Iupite
        <lb/>ſon pere quand il eſtoit attaqu desmonſtes; maispar
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’il ne quittoit iamis ay ſa’peau de Lyon ny ſama
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaë: onn’a poine ouy dite que le Ciel ait manqué de
        <lb/>l’exaucer.
        <lb/>Que penſex-vous qui artiueroit ſi on faiſoit la Pai
        <lb/>honteuſement, fnods rendrepluas cruelle la timidité
        <lb/>du Miniftre, lequel voyant bien qu’il luy eut fala ce
        <lb rend="¬" break="no"/>der au grand nohbre, ſrde grnd nombre l’eut yigoo
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſement entrepris, trauailleroit à l’auenir de fairevn
        <lb/>deſert de la premiere Vitle dar Monde, dont la maſſe
        <lb/>prodigieuſe l’a tans de fois effayé; il ne la meſureroit
        <lb/>peint par cequ’elle auoiait aas patce qu’elle a
        <lb rend="¬" break="no"/>roic eſté capable de faise , elle a bien conneu ſes
        <lb/>propres. forces &amp;e ’n’ear poiab abandonné ſon ine¬J
        <lb/>reſt.
        <lb/> rabaneure, 8Cleobae iqaeela poarroit biena¬l
        <lb/>iuer, à l’auanture aufiqu’a ſpagnol Iaianiſé́, le¬ l
        <lb/>qeleſt aſenfooitpouureunaurque a ploireiul
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeureté de fon minisre ſeroic devagagner ſe cœur des
        <lb/>Peuples par vns Pai hoaarade au dehocs&amp; bien-fai¬’’
        <lb/>fante au dedans, pnmroiaesesaore les pas grands
        <lb/>gtaes de ſa feau;, esogen qu’elle preſente au¬ l
        <lb/>pra enr rareree ere ue rerere
        <lb/>eſte maiénnt l inàſtaerlebemiroicaders de tout
        <lb/>fan cent, l’oa. n’aaoit pas uiet d’appeehendet la v
        <lb/>grandeur ’e <pb n="9"/>
        <lb/>grandeur éaormie de cette Ville, comraeſi elleſeeuoit
        <lb/>de cantrpaiàl’auuroiéyale çay ſeitgena
        <lb rend="¬" break="no"/>eoulaqe aux doauceuſ&amp; au deliçe e l as, &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>daatlaaioa’eſpodfaelgrr, epa
        <lb rend="¬" break="no"/>acoûonfis utcasfoas, dela grade ,Ros,
        <lb/>qae Panena &amp; Circenſes, pouue, qulas viures ſoneà
        <lb/>banmarcé, &amp; qu’oan entrecioanee epe de ioun &amp;
        <lb/>&amp;eſpoaaelas iluy eſt ndiſngounuurne pua
        <lb/>yade de, plus il eſt jſé de, l’affamo,ln n
        <lb/>i mpore neſnesa ia R ona Ciie pane ben.
        <lb/>quole partg du rarlementſubſiſtea ù-ſeroqj ſonre
        <lb rend="¬" break="no"/>fuge ſi les fauois du Rey ſon ils. oiee v -jo à la
        <lb/>pauſarone ona faizla feu. Reye Mere; ce qui
        <lb/>peataraiueſt outelauiſſaaceeſt eſigpaeeere,les
        <lb/>mains du premier homme qui aura les bonnpgr9as
        <lb/>dpine, ir fi le, viſens niniſeed’tpauiclier
        <lb/>foairoe ois aale les, i fndamentalos u
        <lb/>Royaum g:
        <lb/>1.,,
        <lb/>udu pu-ſre que a Reyae Regeaae eſt in
        <lb rend="¬" break="no"/>eſſe à ſouſtenir le Miiſte, &amp; qu’il ſeroit d’vno pe
        <lb rend="¬" break="no"/>rlllee eonſequeace quele, Parlemet’tttibuatl’au
        <lb rend="¬" break="no"/>thoritde depoſer à ſalontô quiluy plairois. Ce ne
        <lb/>eriplus tegaerqu foiblemn &amp; par deſpendance,
        <lb/>ce ſesoioaiolsr- lespramiegs daits de la Moarclaie.
        <lb/>auraan eſtoonſidatable&amp; ſi le, Cardimalayait
        <lb/>l’Eftat &amp; la Reyne, il preuiendroit par ſa retraiteles
        <lb/>plaiies l’isdigaiondeaPualftes, a aiſee &amp; la
        <lb/>deſolarian det toug lſta Qd outaRoyanme
        <lb/>ſeaadaliſ,d la vileua,de-iauajco asde l’oppoffiq
        <lb/>d’n Miniſtne a’ppblusſupopt legoaennenaen,
        <lb/>ileſt de lapadeac Rol d’elabue lbs nis das Pead
        <lb rend="¬" break="no"/>ples njs&amp;e de neqasaausndeuugous ſeul honms
        <lb rend="¬" break="no"/>me que ſesdéporeot edudiex eà-taus
        <lb rend="¬" break="no"/>onde, n Roydajtur,dearoi naſney daſfte.
        <lb rend="¬" break="no"/>aaiſtre que pa,llseaſsleoqMoaSjotsdoſaé.
        <lb/>l’obayſfancalfainaee, lliacadlla poaoStio
        <lb/>C <pb n="10"/>
        <lb/> 1e
        <lb/>à ſes Sujets: auprement la relarion ceſſe entre celuy qui
        <lb/>doit cmmander &amp; ceux qui doiuent obeyr, &amp; le lien
        <lb/>qui les vnit reciproqueme pour le ſau &amp; pour la
        <lb/>gloire de l Eſtat eſt abſolument rompu: Le Peuple qui
        <lb/>’aſſuietit ſous certaines conditcions, comme tant de
        <lb/>Prounces qui ſe ſont volontairemẽt donaées aux Roys,
        <lb/>eſt diſpenſé de ſon ſerment quand elles ne ſont plus exe
        <lb rend="¬" break="no"/>cutees.
        <lb rend="¬" break="no"/>A l’auaneure donc le Fauory doit demeurer, à l’auan
        <lb rend="¬" break="no"/> cure que pour vn ſeul homme il ne faut pas riſquer tou!
        <lb/>I’Eſtat: pour vn ſeul homme Etranger, pour vn ſeul
        <lb/>homme conuaincu d’auor empeſché la Paix generale,
        <lb/>pour vn ſeul homme qui veut ererniſer la guerre, afiu
        <lb/>qu’elle ſerue touſiours de pretexte à la diſſipation des
        <lb/>biens de l’Eſtat.
        <lb/> Ouy, ouy, ſage Cleobule, il y a de la difference en
        <lb rend="¬" break="no"/>tre la Tyrannie &amp; la Royaute. La Royauré gouuerne
        <lb/>les Peuples, pour le ben des Peuples meſmes, &amp; ſa
        <lb/>ſupreme Loy eſt le ſalut de l’Eſtat. La Tyrannie domi
        <lb rend="¬" break="no"/>ne tout par force &amp; par violençe: L’vne fait celer lin
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſt particulier au public, l’autre fait ceder le public
        <lb rend="¬" break="no"/>au patticulier. En quoy les Princes trouuent cercaine
        <lb rend="¬" break="no"/>ment leur auantage, ps qu’il eſt plus ſeur &amp; plus glo
        <lb rend="¬" break="no"/>rieux de commander à des Citoyens qu’à des Eſclaues,
        <lb/>&amp; qu’vn Regne de violence &amp; de perfidie, court fortu
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>le
        <lb/>ne d’en eſtre accablé..
        <lb/>l
        <lb/> laounune donele palement ſedoit tent ſere J
        <lb/>&amp; ne peonrelaſehes de ſa doniŕ, pout noner qe
        <lb/>n’agit pas tant pour luy que pour la raiſon &amp; la iuſtice.
        <lb/>Au leu de ſes ntereſts il conſiderera d’abord celuy du
        <lb/>J
        <lb/>Peuple, an le quelilna que la oe desomnſtun l
        <lb/>ce:, du parchemin &amp; du papier. Il conſiderera les Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>l
        <lb rend="¬" break="no"/>ces qui ont embraſſé ſon party, tant pour auoit tou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiours ſes deffenſeurs preſts au heſoin, que pour gagnes
        <lb/>deounme pae e urneu rledpueu i lſu nunuern l
        <lb/>uent ſoufftir qu’auec peine celles qui agiſſent timide
        <lb rend="¬" break="no"/>Je
        <lb/>ment. <pb n="11"/>
        <lb/>1
        <lb/> L’Archidue eſtant ce qu’ileſt, doit auoir le meſme
        <lb/>entiment, ſice n’eſt qu’il hé s’en faille pas mettre en
        <lb/>peme, parce que le rang qteé la daſſſâ̂he luy donne le
        <lb/>met en eade fare oſioſr ſa Pa de luy heſme,
        <lb/>ſans auoir beſon de nous’ilne chérhé que la gloire
        <lb/>de proreger la luſtice dans’vne ſi eſclar̂nre occaſion,
        <lb/>qu’elle a pour teſmoins tous les jeux du monde: Il ne
        <lb/>cher che qu’à fare plus pour la France, que Monſieut le
        <lb/>Pnne n’a fait pour elle à la bataiſle de Lens; il ne cher
        <lb rend="¬" break="no"/>che qu’à valnere ſon vainqueur d’bné façon gloreuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ou la fortone n’ait pointde patt; il ne cher che qu’à fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re oſclater par toute l’Europe, ôu lé nom du Parlement
        <lb/>de Paris ſbnne ſi hautt, que le Roy des’Eſpagnes &amp; du
        <lb/>nouueau Mode eſt le feaui des Ty’ah,’l’extérnina
        <lb rend="¬" break="no"/>teur des monſtres, le protecteur de l’innedce de ſes
        <lb/>Auguſtes nepbeux, dont le’madduas gôuérnement
        <lb/>tvn faax Politique alloit deſoletle Royaure. Grande
        <lb/>&amp; belle reputation chez les Eſtrangers: illuſtre coup
        <lb/>d Eſtat qui eſt plus glotiex paghe, que dix villes
        <lb/>repriſes &amp;-quatre batailes ggnées.?
        <lb/>Mais à l’auanture auſſdoit-on refuſer le ſecours d’Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>paâgne, parce que ſe donner à ſon ennemy pour ſe van
        <lb rend="¬" break="no"/>ger: c’eſtſvanger plerhereſee ſut ſoy-meſme; c’eſt
        <lb/>reſembler S ceuûi’ont tedirs l Mage pour ouyr
        <lb/>de leuss prterentions, elqi ploten les furies d’En
        <lb rend="¬" break="no"/>fer, quand le iel leur a refuſé ſon afſiſtance. Telle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment que le mieux qu’ofſoirit fiſre ce ſeroit de di
        <lb/>re nettemen à ſorlreſſe Rbaſeé’ qui a touie la gloite
        <lb/>d’auoir palfié́ les trob’e de a Prane M’os t1
        <lb rend="¬" break="no"/>cnE v , n’eſpaegre ’pairft nbs leu?eed &amp; nious n’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pargneronspoint nos ſbbfibbs &amp;’n’s’elpcts. Ceſt
        <lb/>la melleure marere don ſefbible puiſſe ralter auec
        <lb/>?.312.1
        <lb/>lefort.
        <lb/>Voila, ſage Oleobule, qbels ſont mes ſentlmens, ou
        <lb/>pluſtoſt quels ils ne fons polnt Voifa donrme l’uain
        <lb rend="¬" break="no"/>3 urece qui ſe cralte à Sàine ermaind eſt bon, à l’auan¬ <pb n="12"/>
        <lb/>12
        <lb/>eie eſt-ilmauuais ! pour deeider vn poini impotant
        <lb/>i faudroit eſtre d’vne elafſe ſuperieureà la mienne, il
        <lb/>faudroit eltre vo Philoſophoplus dogmatique, qe
        <lb/>Voſtre tres- humble ſeruitreur.
        <lb/>t
        <lb/>. 3
        <lb/>1i
        <lb/>1
        <lb/>rieTadr.
        <lb/>.
        <lb/>9!
        <lb/>e eei
        <lb/>oogl l </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
