<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1840_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre d'avis d'un marchand de Cologne à un bourgeois de
          Paris, sur la marche du cardinal Mazarin. De Cologne, ce dernier novembre 1651.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=_I5u_h82jV0C"/>
          <author>
            <persName>
              <addName type="initiales">N. L.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre d'avis d'un marchand de Cologne à un bourgeois de Paris, sur
            la marche du cardinal Mazarin. De Cologne, ce dernier novembre 1651.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <date source="Antonomaz" when="1651-11">datée de novembre 1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309662</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1840. Lettre d'avis d'un marchand de Cologne à un bourgeois de Paris, sur
          la marche du cardinal Maza rin. De Cologne, ce dernier novembre 1651. Paris, 1651,8 pages.
          Il faut la joindre à la précédente. Peut-être sont-elles de la même main.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_57" source="Moreau">
          <p>Déclaration du roi contre les princes de Condé, de Conty, etc</p>
          <date when="1651-10-08">1651-10-08</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-26" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>D'AVIS
        <lb/>D'VN MARCHAND
        <lb/>De Cologne à vn Bourgeois
        <lb/>de Paris, ſur la marche du
        <lb/>Cardinal Mazarin.
        <lb/>De Cologne, ce dernier Nouembre 1651.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M DC. LI. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LETTRE D’AVIS D’VN
        <lb/>Marchand de Cologne à vn Bourgeois
        <lb/>de Paris, ſur la marche du Cardina
        <lb/>MaZarin.
        <lb/>De Cologne ce dernier Nouembre 1651.
        <lb/>L’Aduis que ie vous donnay il y a quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que temps du changement qui ſe de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit faico dans le Conſeil &amp; dans les Fi
        <lb rend="¬" break="no"/>nances, reüſſit auec tant de bon-heur pour moy,
        <lb/>que i’eſtime pouuoir en hazader encore vn ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>cond qui aura pas moins de veriré, mais don
        <lb/>les conſequences ſont beauooup phis dangereu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes! quand le cpirps ſera! joimt l’eſprit, il- n’ya
        <lb/>rien que vous ne deuiez craindre, puiſque le ſeu
        <lb/>Eſprit regnant dans le cabinet, vous a jetté aux
        <lb/>bo-ddl’abyſ, don laiupeute eſt inéuitabl
        <lb/>pas la duéed’vne guere Ciuille, telle que celle
        <lb/>quiicommance à s’allumer parmy vous, &amp; qui
        <lb/>pouit vous en dire le vray, menaſſe, vos voiſins d’y
        <lb/>participer, ſi imaisll’on croid -que nous ayons
        <lb/>eontribugédu palr la etraitte-que nous ſemblons
        <lb/>donher à celuy quien eſt l’Autheur, ou parce que
        <lb/>hous ne ous aurons poine àppris quolles ſont les
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/> volentes entepſaes qu’il farme oontne vos hion
        <lb/>&amp;vos vies ADiou e plaiſe qu noſte fanie qui
        <lb/>a touſiours eſté libre par ſa neutralité rombe dans
        <lb/>e malheurt , &amp; ſouiſooupable dn ſi loneul
        <lb/>pnredie ln ue ln qe pnreſtne dennuns
        <lb/>mediocre n’ay pas moins de jalouſie pour la con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruation d’vn ſi cher priuilege, informé́ que ie
        <lb/>ſuis de toute cette conduitte, ie manque à vous
        <lb/>deſcharger ma conſeience, &amp; à la poſterité de la
        <lb/>connoiſſance d’vn mal qui eſtant ſecouru peut
        <lb/>ehcore trauuer du renmede;, ib eonſiſte dans le
        <lb/>temps cous es monaens, quien ſon precieux
        <lb/>depuis qu’il s’agit do draualeà:le cure d’vn
        <lb/>grand eorps commei e oeluy de voſteMonar
        <lb rend="¬" break="no"/>chie; Songozſarieuſeraeneà ſaire que prvu,
        <lb/>aeſmeou arutruy, aa Peulasſoqaes
        <lb/>que depuls le panniſſn ecardanalM4a4
        <lb/>ia devoſtre Cour qu’ilae’eſtpaélecopa
        <lb/>que des deſſoins que il faiſoit de ſe vengo&amp;e de ſe
        <lb/>reſtablin foit datceursiouineaeſfe; ils’ eſt jqu
        <lb/>u dos perocs,quis lrobo qerftaéq4b
        <lb/>uuoi, preaqu’ peut jaterde la dui
        <lb/>ſion daa ha Maio dAayale &amp;t du eoblg as
        <lb rend="¬" break="no"/>y les Peuplos, x &amp;ed’ucre byaſuocé, s
        <lb/>vevonun prodirinee aifang eduidé,
        <lb/>teudnnpbus aibnté uai laqi, t lé
        <lb/>Boyae quiri iaiſet &amp; deſolatqiSqua
        <lb/>e-ous que fuit le, ardhaan l sil
        <lb/>auoir <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>auoir tout vlneu dſoi eſtoigrm lsûriee de
        <lb/>Condé &amp; afſoibly les peuples par la aeceſſireé, il.
        <lb/>eſleue fſon cpurage qile porte à ſollicitet ſon re
        <lb rend="¬" break="no"/>tourauprés de leurs aueſte tres Clhroſtiennes,.!
        <lb/>cout d’n cop nousl voyons non pis cdmme
        <lb/>vne perſonue proſcript &amp; alheureuſe, mais;
        <lb/>comame vn grand Miniſtre, pour qui la victoi
        <lb rend="¬" break="no"/>re &amp; ’lé’ triomphe e qreparent, ’d eſt retourneé
        <lb/>à ’inan; loù il reçoit des Amaſſadeu’rs de rous
        <lb/>endroies &amp; des cmplimentz de plufieurs teſtes.
        <lb/>couronées, ſans- que i’oublie pluſieurs particu.i
        <lb/>liarde France qui luy font croise que ce com¬i
        <lb/>merce ſi ftequenx qu’s enrretinanent auec luy,
        <lb/>eſt vne porte aſſeurée pour y r’enrer, i’en con
        <lb rend="¬" break="no"/>nois quelqu’vne, &amp; des letrres de change m’onti
        <lb/>eſté ſouuet enuoyé́es de Paris pour luy deliurei
        <lb/>del’argent en aſſez borme quamtiré́ ſans que i’aye..
        <lb/>iamais voulu tremper mes mains dans le ſang l
        <lb/>tans d’innocens, qui ne trauailloient qu’à le ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre paiſſantpour leuroppreſſion.
        <lb/> e que ie n’ay point vouln faire, d’autres l’ont.
        <lb/>eattepris, ſoit qu’ilsy ayent notablement profit́n
        <lb/>ptle change, ou que l’onaye ſollicité leur eodit
        <lb/>par lieſperance que l’o leur a donné d’agrandir
        <lb rend="¬" break="no"/>leur perſonne, paary a qu’il ne s’eſt pas pluſtoſt
        <lb/>veu opuloat, &amp;aduoüé de la Cour par les lettres1
        <lb/>patontes &amp; paniculhieres qui luy one eſté enuoyeées l
        <lb/>qu’il acoaaeaceé́ de diſtibuer des comniſlial.:
        <lb/>B3<pb n="6"/>
        <lb/>e argontb lenot dui Ra, pou la eue d
        <lb/>tois rgimens de Caualerie &amp; autaae d’Lofſa,
        <lb/>rie. Iyesanais n luyont poirt maqueé, &amp; paz
        <lb/>la vouschambiltre2 quelsſt s jericablesadhes
        <lb rend="¬" break="no"/>rens gnlneldara pasſi toſt communiqueé ſeitans
        <lb/>tions &amp; le pouuoin qu’il auoit de les exeçuter
        <lb/> qu’ils on couru aux moyens qui y aportoienr,,
        <lb/>quelque facilité. EFaber, le Comte de: Burle
        <lb rend="¬" break="no"/>mond,l Cheualierde Montait, e Machni,
        <lb/>Ie n’oſerois preſque vous dire que deux de nos
        <lb/>Liegeois s’y tueuuent mal-lutseuſement enue
        <lb rend="¬" break="no"/>lopeé́s, pour auc les autress’employerdan-eu
        <lb rend="¬" break="no"/>neintermiſſion à̀ cet armement, de loe que ces
        <lb/>troupes iointes à celles de Neubourg que cette
        <lb/>Eminence a achepré comptant, &amp; qu’il fait. apro
        <lb rend="¬" break="no"/>chen de luy, compoſent vn corps de hui mille
        <lb rend="¬" break="no"/>hommes combatrans, auec lequel ils ſe ietent
        <lb/>eneſtat d’entreprendre toutes choſs ſans conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>deration ny de la iuſte hayne de ſon A. R. ny des.
        <lb/>forces du Prince de Condeé, ny des Arreſts du Par,
        <lb/>lemet, qui paſentaupres des ſiems pour des chi
        <lb rend="¬" break="no"/>meres, &amp; auprs de luy pous n digae ſujet de fa
        <lb/>venganei Ie pouriois. bie vus dire q’auant.
        <lb/>de faire monten ſon reſſenoiraencétxcez qu’il
        <lb/>n’ pas manquéde negotiateus apŕsde ſon A,
        <lb/>Re pou ſolliciter ſa bonté, qu’ila vouln aneſnager
        <lb/> la retraitte de Monſieur le Prince, mefme qu’ila
        <lb/>ſuborné́ quelques chefde-voſra -Senarmaisiu
        <lb/>,
        <lb/>-e - l <pb n="7"/>
        <lb/>2
        <lb/>geot que cauxcy ne pouuoient rien, contre la.
        <lb/>eſolution ee Monſieur le Duc d’Orleans, &amp; que
        <lb/>la reconciliation eſtoit impoſſible auet le Prince
        <lb/>de Condé. il a creu treuuer iuſtice dans les armes
        <lb/>q’il prepare. C’eſt à yousſur cet aduis, de prendre
        <lb/>vos melurea &amp;e ſoyes perſuade que quelque rail
        <lb rend="¬" break="no"/>lerie que l’on en faſſeà Paris, ce que ie vous man
        <lb rend="¬" break="no"/>de doit paroiſtre au iour de Noel par l’aſſemblée
        <lb/>de ſes troupes prés la Baſſée où vous pouueés ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir qu’elles ont leur rendez vous:l n’attend plus
        <lb/>la commiſſion de Generaliſſime, elle luy a eſté
        <lb/>enuoyée en bonne forme, Signé de Lomenie,
        <lb/>auec toutes les circontãces d’honneur que vous
        <lb/>ſç̧auriez vous imaginer. Le Mareſchal d’Hoquin
        <lb rend="¬" break="no"/>court qui doit ce tiltre aux ſoings de cette Emi.
        <lb/>nence, auce les gens qu’il a enPicardie comman
        <lb/>ddraen qualiteé de General, Faber. &amp; Manicanp
        <lb/>Lieutenãts Generaux, Naualler &amp;le Comte d’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrez Mareſchaux de Camp, l’Artillerie ſe pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dra dans Sedan, &amp; l’é́quipage s’en doit faire icy
        <lb/>ttes commodemeat &amp; auec d’autant plus de faci.
        <lb/>lé que l’argent n’y eſt point eſpargné́.
        <lb/>evous ay fait ce detail pour qu’à l’euenement.
        <lb/>Vous iugiés bien de mes aduis, &amp; que s’il m’ariue,
        <lb/>iamais de vous en donner, ou que l’vſage que vous.
        <lb/>en ferés vous ſoit auantageux &amp; à̀ voſtre Patrie,
        <lb/>vous croyez que Dieu veille touſiours pour la.
        <lb/>conſeruation des Monarchies qu’il a eſtablies en<pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>les defendant des eyrans qui s’eſleent́ de’tempe!
        <lb/>en temps pour leur deſtruction, delà que vous
        <lb/>rirez fuje de rendre des actions deé graces à ſa
        <lb/>honté qui vous fait preuoir le mal pou l’eſuaite
        <lb/>ie ſouhaitte que vous ny lesvoſtres, vous ne ſoyés
        <lb/>pas ſi pareſſeux à enmabraſſer les moyens qui vous
        <lb/> ſonc preſents pour vous defendre de ce monſtte
        <lb/>qui ne rentre ſurvos terres quepour vous deuo
        <lb rend="¬" break="no"/>rer, que vous teſmoignaſtes dé moleſe à̀ vus.
        <lb/>ioindre aux bonnes intentions de ſon A R. &amp; de
        <lb/>Monfieur le Prince, pour vous- oppoſer à̀ l’eſle
        <lb rend="¬" break="no"/>aatiofr decertains Miniſtres &amp; fauteurs du deſſein.
        <lb/>quivo’ paroiſt auiourd’huye, que le iougvous fait
        <lb/>gemir &amp; vous prepare de plus cruelles peines: ſi
        <lb/>nousauions vos forces, ou que vous fuſſiez auſſi
        <lb/>reſodus que ouis le ſommes dans noſtre petir can¬.
        <lb/>on, lainais potpre ny Eminence ne ſortiroiu de
        <lb/>Rome pour ſe reſpandre dans les Royaumes, &amp;
        <lb/>auec ux les ſemences d’ambition pour le coôman
        <lb rend="¬" break="no"/>demeht; ’ils ne feroient pas du Chapeau vn azile aà
        <lb/>leurs crimes &amp; n’en fſoüilleroient point la ſacre pas
        <lb/>leurs mauuaiſes pratiques, mais ce n’eſt point
        <lb rend="¬" break="no"/>mon deſſein déplucher la vie de ces Eminentes
        <lb/>perſonnes, ny de penetrer les mouueamens de leur
        <lb/>me, cette reflexio eſt au deſſus demon coõmerce.
        <lb/>&amp; i’en fç̧auray touſiours aſſez, quand ie ne ſçauray
        <lb/>quu dreſſer vne lettre de creance &amp; vous dire que
        <lb/>je ſuis.
        <lb/>M. Voftre tres-humble &amp; tres affectionné ſeruiteur, N L. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
