<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1884_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre d'un marchand de Liège à un sien correspondant de
          Paris, avec l'instruction secrète du cardinal Mazarin pour Zongo Ondedei, retournant à
          Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=p_oRCu_V_ukC"/>
          <author ref="isni:0000000121223121" role="speaker">
            <persName>
              <forename>Jules</forename>
              <surname>Mazarin</surname>
            </persName>
          </author>
          <author>
            <persName>
              <addName type="initiales">I. D.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre d'un marchand de Liège à un sien correspondant de Paris,
            avec l'instruction secrète du cardinal Mazarin pour Zongo Ondedei, retournant à
            Paris.</title>
          <pubPlace>Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="11"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 311467</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1884. Lettre d'un marchand de Liège à un sien corres pondant de Paris,
          avec l'instruction secrète du cardi nal Mazarin pour Zongo Ondedei, retournant à Paris.
          Sans Lieu, 1651, 11 pages. Curieuse, mais assez commune. Datée de Liége, le 10 août.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_52" source="Moreau">
          <p>Le Tellier, Servien et de Lionne sont éloignés de la cour</p>
          <date when="1651-07-20">1651-07-20</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-06" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>I E1
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>H
        <lb/>E E
        <lb/>DVN MARCHAND
        <lb/>I J T
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>
        <lb/>I L I L
        <lb/>A VN SIEN
        <lb/>CORRESPONDANT
        <lb/>VEC LINSTRVCTION SECRETTE
        <lb/> oud uee nui pner e oudu
        <lb/>
        <lb/> C. L1. <pb n="2"/>
        <lb/>1
        <lb/>i
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>..-8
        <lb/> ia
        <lb/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>.2.
        <lb rend="¬" break="no"/> -.
        <lb/>il
        <lb/>
        <lb/>a
        <lb rend="¬" break="no"/>i.
        <lb/>aa
        <lb/>l! a. <pb n="3"/>
        <lb/> 3
        <lb/>::,
        <lb/>&amp;’e: e:pe:eû
        <lb/>IONsIEVR,
        <lb/>3e
        <lb/>Le bruit qui a couru dans Paris que l’on auoit
        <lb/>arreſté ZCongo Ondedei à̀ Charlemont, &amp; qu’on
        <lb/>luy auoit trouué beaucoup de papiers d’impottance
        <lb/>eſt vray. Clas lanſon noſtre Facteur, qui en eſt reue
        <lb rend="¬" break="no"/>nu depuis peu, m’a confirme cette nouuelle, &amp; m’a
        <lb rend="¬" break="no"/>apporté́ la coppie de l’inſtruction ſecrete du Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal Mazarin, quia eſte dechiffrée par l’ordre de Dom
        <lb/>Eſteuan de Guemare, auec le chiffre meſme dudit
        <lb/>Zongo. Ie vous enuoye cette piece, par laquelle
        <lb/>vous verrez qua les François ne ſont pas au bou
        <lb/>des peines que leur a donné iuſqu’icy le Car dinal
        <lb/>Mazarin. Faites- moy ſçauoir ſi ous auez reçeu
        <lb/> les Ballots de Hollande: Autre choſe ne vonus puis
        <lb/>mander, ſinon que ie prie Dieu qu’il vous ienne
        <lb/>en ſa ſainte garde.
        <lb/>De Liege ce 1o. Aouſt
        <lb/>1651.
        <lb/> Voſtre bien afſe ctionné
        <lb/> ſeruiteur &amp; bon amy.
        <lb/> I.D. <pb n="4"/>
        <lb/>ee ee e : eAe e
        <lb/>INSTRVCTION PoVR oNG0
        <lb/> Oudedei retournanrt à Paris.
        <lb/> Prés auoir aſſeureé la Reyne de mes tres-humbles
        <lb/> reſpects, &amp; de la venerarion que i’ay pour ſa Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté, il luy exagerera mes reſſentimens ſur la continua
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de ſes bontez &amp; des graces qu’elle m’a faites de
        <lb rend="¬" break="no"/>puis que ie ſuis hors de la Cour, illuy proteſtera que
        <lb/>i’en conſcrueray eterncllement le ſouuenir, &amp; que par
        <lb/>vne aueugle obeyſſance que i’auray toute ma vie pour
        <lb/>ſes commandemens, &amp; par la fidelité extraordinaire
        <lb/>qe ie continueray d’auoir pour ſon ſeruice au preju
        <lb rend="¬" break="no"/>dice de toutes ſortes d’autres intereſts ſans reſerue, ie
        <lb rend="¬" break="no"/> taſcheray de meriter mon reſtabliſſement dans le Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtere, pout lequel ſa Majeſté a la bonté de prendre
        <lb/>tant de ſoins &amp; tant de peines.
        <lb/>Il inſinuëra adroittement dans l’eſprit de ſa Majeſté,
        <lb/>qu’il y va plus de ſa gloire que de la mienne à̀ reparer
        <lb/>l’injure qui m’a eſteé faite, que l’outrage que i’ay reçeu
        <lb/>n’eſt u’vn centre-coup de celuy qu’on a fait à̀ ſon Au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorité, &amp; que ſa Regence ſeroit decriée dans les ſiecles
        <lb/>à venir parmy toutes les nations de la terre, ſi elle ne
        <lb/>faiſoit veoir par quelque coup hardy que ce n’eſt pas
        <lb/>touſiours vne foibleſſ, de ceder à la neceſſité du temps.
        <lb/>Et par ee que le credit de mes ennemis a formé́ depuis
        <lb/>peu des obitacles qui ſemblent reculer les eſperances
        <lb/>que ſa Majeſté m’auoit donneées de mon retour par les
        <lb/>deux derniers Couriers qu’elle m’a fait l’honneur de
        <lb/>m’enuoyer, il luy dira qu’ayant long-temps medité́ ſur
        <lb/>lHes <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb/>lesmoyens aec leſquels on peut plus facilement de.
        <lb/>ſtruire tous ces empeſchemens; i’ay crû qu’il n’y en
        <lb/>auoit point de meilleurs pour faire reü̈ſſir ſes bonnes
        <lb/>&amp; glorieuſes intentions que ceux qui ſuiuent, &amp; que
        <lb/>l’on peut menager detelle ſorre, qu’ils n’engageront
        <lb/>en aucune faç̧on ſa Majeſteé.
        <lb/>Premierement, pour ſ’aſſeurer de l’eſprit de M. le
        <lb/>Coadjureur on luy fera connoiſtre que la Reyne eſt
        <lb/>aſſez diſpoſée à̀ oublier tout le paſſé, pourveu que ſe
        <lb/>reſſouuenant des obligatios qu’il a à ſa Majeſté, il loit
        <lb/>aà l’aduenir dans vne perpetuelle dependance de ſes vo
        <lb rend="¬" break="no"/>lontez, que c’eſt le chemin le plus ſeur pour arriuer
        <lb/>aux plus éminentes dignitez de l’Egliſe; &amp; pour peu
        <lb/>qu’il témoigne de deſir de ſe remettre bien dans les
        <lb/>bonnes graces de ſa Majeſteé, elle luy permettra de la
        <lb/>voir, luy fera vn aceueil gracieux, &amp; luy accordera la
        <lb/>nomination au Cardinalat, qui fſera en meſme temps
        <lb/>rrauerſée par les meſmes moyens qui ont rendu infru
        <lb rend="¬" break="no"/>ctueuſe celle de l’Abbé de la Riuiere.
        <lb/>2. Afin d’engager la Ducheſſe de Chevreuſe &amp; toure
        <lb/>ſa Cabale dans nos intereſts, on luy fera entendre que
        <lb/>le ſeulmoyen de faire reuſſir ſes pretentions, eſt de ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>coder les bonnes volontez que la Reyne a pour moy,
        <lb/>que pour luy témoigner le deſir que i’ay de bien viur
        <lb/>auecelle, j’appuyeray les demandes qu’elle &amp; leCom
        <lb rend="¬" break="no"/>mandeur de Iars,m’ont faites pour le retour de M. de
        <lb/>Chaſteauneuf, &amp; ſelon la conduite qu’elle tiendra,
        <lb/>il fanudra le rappeller dans le Conleil, &amp; pour perſua
        <lb rend="¬" break="no"/>derau public que c’eſt pour remplir ma place, luydon
        <lb rend="¬" break="no"/>ner la qualité́ de premier Miniſtre;, mais cependant il
        <lb rend="¬" break="no"/>neluy faudra laiſſer que la ſeule apparence de la con
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/> 6
        <lb/>fiance &amp; du credit que la Reyne ne peut donner à
        <lb/>d’autre qu’à moy, ſans hazard de le perdre.
        <lb/>3. Pour balancer le pouuoir que M. le Duc d’Orleans
        <lb/>&amp; Meſſieurs les Princes ont dans le Parlemét, on ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dra au premier Preſidenit les Sceaux pour vn temps,
        <lb/>durant lequel toutefois on ne deferera point à ſes avis
        <lb/>qu’autant qu’ils ſeront conformes à nos intentions.
        <lb/>4. Pour dégager M. de Turenne des intereſts de M.
        <lb/>le Prince, on luy fera eſperer des eſtabliſſemens fort
        <lb/>auantageux; on l’aſſeurera que la Reyne fera conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>rer au Roy les ſeruices qu’il a rendus, que certe nou
        <lb rend="¬" break="no"/>uelle conduite fera oubliercelle qu’il atenuë depuis le
        <lb/>ſiege de Paris; &amp; cependant l’execution de toutes ces
        <lb/>promeſſes eſtant remiſe apres la Majorité du Roy, ſa
        <lb/>Majeſté ne laiſſera pas d’eſtre en eſtat d’oublier,ou de
        <lb/>ſe reſſouuenir de tout ce qu’elle voudra.
        <lb/>5. Pour gagne Mr. le Duc de Boiillon, &amp; le ſeparer.
        <lb/>entierement des intereſts de M. le Prince, on luy pro
        <lb rend="¬" break="no"/>poſera vn double mariage, de mon Nepveu Manzini
        <lb/>auec ſa Fille, &amp; de ſon Fils auec l’vne de mes Niepces:
        <lb/>on luy fera entédre qu’il ne peut releuer ſa aiſon que
        <lb/>par la faueur de la Cour, qu’il ne peut ſ’y reüinir par des
        <lb/>Iiens plus forts &amp; plus agreables;, que la Reyne porte
        <lb rend="¬" break="no"/>ra l’eſprit du Roy à honorer de ſa faueur mon Neveu;
        <lb/>que l’on joindra à ſa qualité de Favory, la Principauté
        <lb/>deCharleville&amp; le Duché de Rhetelois, dont on trait
        <lb rend="¬" break="no"/>rteraauec le Duc de Mantouë, &amp; que ſerut de caution
        <lb/>au Roy pour ſa fidelite, apres cette double Alliance, ie
        <lb/>le pourray faire rentrer dans Sedan. Et dautant que la
        <lb/>Reyne trouuera peut-eſtre ces cõditions trop avanta
        <lb rend="¬" break="no"/>geuſes, il faudra faire connoiſtre à̀ ſa Majeſté qu’il ſen <pb
          n="7"/>
        <lb/>r
        <lb/>2
        <lb/>7
        <lb/>res-facile, auec le temps, d’y faire naiſtre des obſta
        <lb rend="¬" break="no"/>cles, ſot du coſté de Mantouë, pour le traitté de Char
        <lb rend="¬" break="no"/>leville &amp; du Rhetelois, ſoit du coſté du Parlement,
        <lb/>pour la teſtitution de la Principauté de Sedan.
        <lb/>6. Pour ſ’aſſeurer de la Princeſſe Palatine, on luy dira,
        <lb/>qu’encor que l’oneuſt juſqu’icy doné beaucoup d’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>perance à pluſieurs perſonnes de qualité de la chatrge
        <lb/>de Sur-Intendant,toutefois à ſa conſideration, ie feray
        <lb/>tous mes efforts de l’obtenirpour le Marquis de la Vieé
        <lb rend="¬" break="no"/>ville, mais à condition qu’il demeurera tout à fait at
        <lb rend="¬" break="no"/>taché aux intereſts de la Reyne&amp; aux miens; &amp; cepen
        <lb rend="¬" break="no"/>dat il faudra direà Bartet qui m’eſt venu trouuer pour
        <lb rend="¬" break="no"/>cetre negociation, que le plus court chemin pour l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>cheuer eſt d’executer ce dont nous ſommes couenus,
        <lb/>&amp; de donnerles quatre cens mil liures qu’on me fera
        <lb/>incontinent tenir, par la meſmec voye que i’ay receu
        <lb/>les derniers cent mille eſcus qui m’ont eſté enuoyez.
        <lb/>7. Pourrompre l’intelligence qui eſt entre M. le Duc
        <lb/>d’Orleans &amp; . le Prince, il faut trauailler à faire vne
        <lb/>vnion ſecrette entre la Reyne &amp; ſon AlteſſeRoyale, &amp;
        <lb/>pour luy en fare voir de ſolides apparences, luy pr
        <lb rend="¬" break="no"/>poſer le mariage du Roy auec l vne des Princeſſes ſes.
        <lb/>filles; mais afin de faire durer long-temps de ſi belles
        <lb/>&amp; avantageuſes eſperances, &amp; n’engager point les in
        <lb rend="¬" break="no"/>clinations &amp; le choix du Roy ſi abſoluent, que dans
        <lb rend="¬" break="no"/>laſuitte des ans, mille conjectures ne l’en puiſſent d
        <lb rend="¬" break="no"/>penſer; il faudra que la propoſition ſe faſſe pour ada
        <lb rend="¬" break="no"/>moiſelle d’Orleans, qui ne peut eſtre en âge de ſe ma
        <lb rend="¬" break="no"/>rier que de ſept ou huict ans.
        <lb/>8. La Reynecofiera le ſecret de cette negociation au
        <lb/>areſchal de Villeroy, &amp; pour le fair retourner dans
        <lb/>a ¬ <pb n="8"/>
        <lb/>.
        <lb/>s8
        <lb/>mes intereſts, il ſera fort à̀ propos que ſa ajeſtéluy.
        <lb/>die que i’ay roûjours eû̂ de bonnes intétions pour luy,
        <lb/>que ie l’ay toû̂jours maintenu autãt qu’il m’a eſteé poſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ible, &amp; qu’enfin elle le menaſſe de ſon indignation &amp;
        <lb/>de celle du Roy, en cas qu’il reuele cetre negociation,
        <lb/>&amp; qu’il ſ’opoſe aux bones volotez qu’elle a pour moy.
        <lb/>9. Bien que la propoſition du mMariage du Roy ſoit ca
        <lb rend="¬" break="no"/>pable de gagner Mes la Ducheſſe d’Orleans toutefois
        <lb/>afin de s’aſſeurer encore plus fortement de ſon eſprit,
        <lb/>on luy donnera de grandes aſſeurances pour le reſta
        <lb rend="¬" break="no"/>bliſſement de M. le Duc de Lorraine ſon Frere, ſans
        <lb/>que le ſeruice du Roy en teç̧oiue de prejudice, puis
        <lb/>que l’on en remettra l’execution au traitté de la Paix
        <lb/>generale, dont il eſt aà propos de differer encore la con
        <lb rend="¬" break="no"/>cluſion pour quelques anneées, &amp; dans lequel, il ſera
        <lb/>facile d’ẽluder tout ce qu’on aura promis.
        <lb/>1o. On reculera autant que l’on pourra, par toutes ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>tes de moiens &amp; d’artifices l’Aſséblée des Eſtars gene
        <lb rend="¬" break="no"/>raux, &amp; d’aurant qu’il eſt tres-important que la Reyne
        <lb/>en ſoit abſolument maiſtreſſe, afin d’empeſcher que
        <lb/>l’on ne faſſe quelque propoſition fâcheuſe cõtre mon
        <lb/>retour, &amp; ruiner entierement tout ce qu’on a fait juſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques icy. Pour le faire reûſſir, ſa Majeſté ne conſentira
        <lb/>point que l’Aſscbĺe ſe faſſe dans Paris, où ſon A.R. &amp;
        <lb/> Meſſieurs les Princes ont trop de credit&amp; de creatures,
        <lb/>&amp; ou le Peuple ſeroit aſſez puiſſant pour maintenir la
        <lb/>liberté des ſuffrages des Deputez; mais au contraire
        <lb/>elle perſiſtera à faire tenir les Eſtas à Tours où ils ont
        <lb/>eſté conuoquez, &amp; reſiſtera à toutes les demandes qui
        <lb/>luy ſeront faites pour le changement du lieu.
        <lb/>11. Il faudra en cét endroit faire conſiderer à laRoye
        <lb/>que <pb n="9"/>
        <lb/>S
        <lb/>queſi l’Aſſemblee ſe ient dans vne petite Ville, il luy
        <lb/>ſera facile d’intimider les Deputez, &amp; de leur fermér
        <lb/>la bouche lors qu’ils voudront faire les propoſitions
        <lb/>qui ne ſeront point agreables à la Cour, &amp; pour luy
        <lb/>perſuader que ſi elle veut ſe vanger hautement de
        <lb/>Monſieur le Duc d’Oleans, ſ’il n’adhere à tout ce
        <lb/>qu’elledeſire, &amp; de Moſieur le Prince, qui penſe trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uer ſa ſeureté dans l’Aſſemblée generale, elle pourta
        <lb/>hors de Paris executer aiſement la reſolution qu’elle
        <lb/>prendra. On luy remettra deuant les yeux ce qui ſe
        <lb/>paſſa aux Eſtats d’Orleans, où ſur la bonne foy del’Aſ.
        <lb/>ſemblée, le Prince de Condé fut arreſté priſonnier; &amp;
        <lb/>ce quiſe paſſaauxEſtats de Blois, où ſur la meſme bon
        <lb rend="¬" break="no"/>nefoy Meſſieura de Guiſe furent tuëz, ſans que les Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>tats peuſſent ſ’oppoſer aux volontez des Roys, qui
        <lb rend="¬" break="no"/>n’auroient pas eſté ſi abſolus dans Paris, pour l’execu
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de ſemblables entrepriſes.
        <lb/>Il faudra perdre M. de Beaufort, &amp; parce qu’il eſt
        <lb/>trop attaché aux intereſts de Monſieur le Duc d’Or
        <lb rend="¬" break="no"/>leans &amp; des Princes, &amp; parce qu’il n’a jamais voulu
        <lb/>conſentir au mariage du Duc de Merecœur &amp; de ma
        <lb/>Niepce. L’Aſſembleée des Eſtats peut donner mille
        <lb/>occaſions de nous en vanger auec toute ſorte de faci
        <lb rend="¬" break="no"/>lité.
        <lb/>Pour gagner les Deputez du Clergé, l’Eueſque de.
        <lb/>Lauaur &amp; celuy d’Evreux, leur promettront des Ab
        <lb rend="¬" break="no"/>bayes &amp; des penſions, &amp; ſi durant ce temps-là il vac
        <lb rend="¬" break="no"/>que quelque Eueſché ou quelques autres Benefices,
        <lb rend="¬" break="no"/> ln’en faudra donner aucun, afin d’en auoir dauanta
        <lb rend="¬" break="no"/>geà diſtribuer: &amp; cependant les prometre dela part
        <lb/> s ,
        <lb rend="¬" break="no"/>2
        <lb/> a... <pb n="10"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>10
        <lb/>de la Reyne &amp; de la mienne, à chacun des Deputez en
        <lb/>particulier, &amp; pour les obliger d’eſtre dans mes inte
        <lb rend="¬" break="no"/>reſls, ſans intermiſlion iuſques à la fin, &amp; on leur dira
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’immediatementepres l’Aſſemblée, ils ſeront pour
        <lb rend="¬" break="no"/> ueus des Benefices qu’on leur promet, &amp; que l’on ne
        <lb/>diflere iuſqu’en ce temps-là que de peur de les rendre
        <lb/>ſuſpes.
        <lb/>Afin de ſ’aſſeurer du Reiment des Gardes, on pro
        <lb rend="¬" break="no"/> mettra aux Oſficiers de ſaire vn fonds inalienable à̀
        <lb/>l’aduenir, pour dix monſtres; mais il ne ſera pas toute
        <lb/>fis ſi fi:c, qu’on ne le puiſſe diuertir quãd on voudra:
        <lb/>&amp; pour tirer quelque vtilite de ce traitté en apparen
        <lb rend="¬" break="no"/>ceavantageux, on les fera conſentir à remettre au Roy
        <lb/>tout ce qu’il leur eſt deu iuſques à preſent.
        <lb/>Afin de gagner l’Amirie des Troupes &amp; les engager
        <lb/>puiſſamment dans les intereſts de la Cour, cn fera vn
        <lb/>fonds pour vne monſtre, que ie leur donneray moy
        <lb rend="¬" break="no"/> meſme, pour en eſtre en luitte fidclement eſcorté à
        <lb/>Rcims au Sacre du Roy. C’eſt dans cette Ceremonic
        <lb/>que i’eſtime qu’il eſt à̀ propos (ſi la choſe n’eſt des ja
        <lb/>faite) que l’on ſe rende maiſtre de la perlonne de M.
        <lb/>le Prnce, en quelque facçon que ce ſoit, &amp; de celle de
        <lb/>Monſieur le Duc d’rleans, en cas qu il n’ait point
        <lb/>traitté auec la Cour. Par ce coup d’authorité ſait en
        <lb/>ma preſence, la Reyne reparera les injures qu’on luy
        <lb/>a faircs en ma perſonne.
        <lb/>Mais dautant qu’vne action de cette donſequence
        <lb/>peut allarmer les Eſprirs il faudra en meſme temps en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyer des Manifeſtes dans les Provinces, &amp; des Lét
        <lb rend="¬" break="no"/>tres aux Parlemens, pour retenir les Compagnies &amp;
        <lb/>Amaaala2L. <pb n="11"/>
        <lb/>i11
        <lb rend="¬" break="no"/>les Peuples; &amp; leur faire entendre que le Roy, pour le
        <lb/>reſtabliſſement de ſon Autlhorité &amp; du repos public,
        <lb/>ajugéà propos de faire arreſter les Princes.
        <lb/>Et pour me donner occaſion de regagner l’aſſection
        <lb/>des Peuples, la Reyne m’enuoyera negocier la ’aix,
        <lb/>auec laquelle, ie croy pouuoir retourner en ſeureté.
        <lb/>En cas que les P’arlemens faſſent des Remonſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, il les faudra entendre, &amp; ne reſpondre autre choſe
        <lb/>ſinon, que ſa Majéſté y aura eſgard, lors que le bien
        <lb/>de ſes affaires le permettra.
        <lb/>Si Paris teſmoigne trop de chaleur pour l’intereſt
        <lb/>de Mr le Duc d’Orleans, &amp; des Princes, Il faudra le
        <lb/>menaſſer de l’abſence du Roy, qui pour le chaſtier de
        <lb/>rous les emportemens du Peuple, ira eſtablir ailleurs
        <lb/>le principal ſiege de ſa Reſidence.
        <lb/>Il ne faut rien obmettre pour gagner, ou pour per
        <lb rend="¬" break="no"/>dre Madamoiſelle de Beaumont, puis qu’elle parle ¬i
        <lb/>librement au Roy.
        <lb/>Sur tour, on ne manquera pas d’aſſeurer Madame
        <lb/> Dampus de mon affection, &amp; qu’outre les cinquante
        <lb/>mil eſcus que ie luy ay promis, ie ne manqueray pas
        <lb/>de ſolliciter puiſſamment aupres de la Reyne, l’affaire
        <lb/>qu’elle m’afait recommander par mon Neveu le Duc
        <lb/>de Mercœur, lors qu’il m’eſt venu voir.
        <lb/>On aſſeurerale perit Bartet, Brachet, &amp; generale
        <lb rend="¬" break="no"/>ment tous ceux qui m’aduertiſſent de ce qu’il ce paſſe
        <lb/>dans Paris, que i’auray ſoin de leurs fortunes.
        <lb/>F I N. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
