<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1899_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre d'une bourgeoise de la paroisse Saint-Eustache
          présentée à Mademoiselle, suppliant Son Altesse de vouloir agir pour la paix du
          royaume.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=BCReLw9lc9cC"/>
          <author ref="isni:0000000061373231" source="Moreau">
            <persName>
              <forename>Suzanne de</forename>
              <surname>Nervèze</surname>
              <addName type="initiales">S. D. N.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre d'une bourgeoise de la paroisse Saint-Eustache présentée à
            Mademoiselle, suppliant Son Altesse de vouloir agir pour la paix du royaume.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000367213580" xml:id="IL_SassierGuillaume.xml">
            <persName>
              <forename>Guillaume</forename>
              <surname>Sassier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="12" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">312629</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1899. Lettre d'une bourgeoise de la paroisse Saint-Eusta che présentée à
          Mademoiselle, suppliant Son Altesse de vouloir agir pour la paix du royaume. Paris, Guill.
          Sassier, 1649, 12 pages. Signée S. D. N. (Suzanne de Nervèze).</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-28" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>D'VNE
        <lb/>BOVRGEOISE
        <lb/>DE LA PARROISSE S. EVSTACHE
        <lb/>preſentée
        <lb/>A MADEMOISELLE.
        <lb/>SVPPLIANT SON
        <lb/>ALTESSE DE VOVLOIR AGIR
        <lb/>pour la Paix du Royaume. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez Guillaume Saſſier, Imprimeur &amp; Libraire
        <lb/>ordinaire du Roy, ruë des Cordeliers, proche
        <lb/>la Sorbone, aux deux Tourterelles.
        <lb/>M. DC. XX XIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permißion.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LETTRE
        <lb/>D'VNE
        <lb/>BOVRGEOISE
        <lb/>DE LA PAROISSE S. EVSTACHE
        <lb/>preſentée
        <lb/>A MADEMOISELLE,
        <lb/>SVPPLIANT SON
        <lb/>ALTESSE DE voVvLOIR AGIR
        <lb/>pour la Paix du Royaume.
        <lb/>Dednnns Pn eunleqne!
        <lb/>l ue eun oe doune deſoere
        <lb/>ie eure ſeſern
        <lb/>ypeux d’vne bonté toute Royale, les tres-humbles
        <lb/>plaintes d’vne petite Boufgeoiſe de la lie du peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple, qui apres auoir doné aà la miſere ſecrev <pb n="4"/>
        <lb/>des noblesmendians &amp; fam-’ ques, ces bgues,
        <lb/>ces mcubles &amp; ſom doûaire, ſe larde par la co
        <lb rend="¬" break="no"/>paſi publique &amp; pirticeuliere démoauoir ce
        <lb/>uiſſam Genie, qui de doner la loy à̀ toutes
        <lb/>les grandeurs de l’Vniuers,pour l’obliger à̀ pro
        <lb rend="¬" break="no"/>tegér vne Vlle eni combuſtion &amp; en diſette
        <lb rend="¬" break="no"/>ayboieu, d n eos et a que vuſte Ateſe
        <lb/>cognoit trop bien leedeles Pariſiens à ſon ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uice, pourne pas contrarier les ordres e ſa ruine;
        <lb/>Mais ce neſtpas aſſés d’auoir de là repugnaneé
        <lb/>mt’iſ en fut euirer le ruaige; Son Alteſe
        <lb/>Royleeſt ot deces ſtee doninars, qi peut
        <lb/>quadil luy plairaagirabſolumet, c’eſt vn Oncle
        <lb/>vnique d’vn Roy Minéur, i nous peut donner la
        <lb/>paix, MoMo- obtenes la vn peupleà
        <lb/>quile ahagsfalruotea &amp;oſiruéscuxi
        <lb/>ſedefendet à regret, eſtas atcaqueé́s aunom d’vn
        <lb/>Roy, que tous ces ſujéts aimet &amp; honorét paſſiõ̃
        <lb rend="¬" break="no"/>nement; Et j’oſe dite, que lestenas &amp; defendans
        <lb/>n’ayans qu’vnmeſme motpour paſſe port, les
        <lb/>ſentinelles aurõt peine à s’ẽtre-recognoiſtre: MA
        <lb rend="¬" break="no"/>eoisEL E, V. A. eſt elle pas touchée de nos
        <lb/>coômuns mal-heurs, puis qu’il séble que nous ne
        <lb/>pouuons ſouû̂pirer qué par cotre toup, lvn &amp; l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tre party ne reſte bleſſé: Voir vn Bourgeois eh
        <lb/>garde, c’eſt vn prodige aux eſprits raiſonn bles
        <lb/>Ius armes &amp; les letcres ſont à̀ preſent confonduës;
        <lb/>esArts Liberaut,&amp; les Mecanques paroiſſelh4
        <lb/> ſous
        <lb/>1 <pb n="5"/>
        <lb/>ſnus vn meſne étandart, il y a autant de Capitai
        <lb rend="¬" break="no"/>nes dans ’aris qu’il y a deruës, les Soldats ſont e
        <lb/>foule; mais quoy que toutes ces troupes ſoient
        <lb/> animé́es de courae &amp; de force, ie tremble de
        <lb/>crainte toutes les fois que i’admire leur mine &amp;
        <lb/>leur equipage; ie ne demande pas de victoire,
        <lb/>j’en laiſſe la liſpoſition au Dieu des armeées, mais
        <lb/>ie ſupplie ſa miſericordede nous donner ſon
        <lb/>amour &amp; ſa paix. MoemoiseLLE, V. A. eſt
        <lb/>petite Fille du plus Grand que les Hiſtoires nous
        <lb/>ayét fait cognoiſtre, c’eſtoit vn Guerrier indom
        <lb rend="¬" break="no"/>ptable, &amp; Sa Majeſté́ laiſſa ſon Royaume ſi heu
        <lb rend="¬" break="no"/>reux &amp; ſi paiſible, que nous auons ſujet de croire
        <lb/>que ce Diuin Eſprit de paix s’eſt cammuniqueé
        <lb/>auec ſon Sang Royal &amp; Genereux à tous ces Deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cendans. Le Roy SLouys de quivous &amp; luy aueé́s
        <lb/>herités, s’il pouuoit receuoir quelque alteration
        <lb/>dans ſa Gloire, pleureroit le deſaſtre de la F anca,
        <lb/>&amp; i’eſtime que ſa charité prenant le coſté des op
        <lb rend="¬" break="no"/>preſſes, terminera par ſon interceſſion toutes nos
        <lb/>douleurs; ManemoiseL E, V. A. ne differe
        <lb rend="¬" break="no"/>ra pas d’vn mouuement ſi equitable, eſtant de
        <lb/>cette Saincte &amp; Rovale Source, vous épandrés
        <lb/>vos bien-faits &amp; vos interceſſios ſur cette affligée
        <lb/>nation, &amp; par expré́s lur ce Sexe qui vous reco
        <lb rend="¬" break="no"/>gnoit pour ſon Ornement. &amp; qui vous demanda
        <lb/>par vn truchement peu diſert &amp; tres fidele, de
        <lb/>vous ſouuenir toûjours de ces ſouffrances; Tou¬ <pb n="6"/>
        <lb/>6.
        <lb/>tes les ſorties de nos Troupes nous font fremir, &amp;
        <lb/>s’il nous amenoiér des priſoniers, noſtre tédreſſe
        <lb/>leur ſeroit des Cocierges tres-indulǵs, l’vnio ſe
        <lb/>prauique ſi fort parrai nous, que nous ſommes
        <lb/>comme dans l comaunauté́ desbiens, tant l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>commodité de nos freres nous eſt inſuportable,
        <lb/>nos paſteurs paiſſent &amp; cognoiſſét leur troupeau,
        <lb/>&amp; le mien quieſtce digne eſteu de Dieu &amp; de ſon
        <lb/>peuple pour la conſolation publique, paſſe en
        <lb rend="¬" break="no"/>core les bornes, &amp; va au dela, pour donner gene
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſement ces Sainctes &amp; tres-hautes aſſiſtances
        <lb/>à routes les perſonnes de probié &amp; de condition
        <lb/>de qui les fouffrances luy ſontcogneuës; t’eſt ce
        <lb/>qui me fait eſperer que la Pruidence de Dieu
        <lb/>apres vn orage ſi laſſant nous fera jouïr d’vn cal
        <lb rend="¬" break="no"/>me ſouhaitteé, mon âge decrepit ne me permet
        <lb/>pas de me promettre vne longue poſſeſſion de
        <lb/>cette felicité: mais ie ſeray aſſés ſatisfaite
        <lb/>que nos enfans viuent dans vne tranquiliteé ſi
        <lb/>chere; ce fleau de Dieu chatie nos iniquités, &amp;
        <lb/>nous oblige de retrancher mile criminecls diuer
        <lb rend="¬" break="no"/>tiſſemens que cette triſte ſaiſon a banis de nos
        <lb/>vſages: mais ſi nous n’auions que cette priua
        <lb rend="¬" break="no"/>tion iſfaudroit loü̈er Dieu de nous l’auoir procu
        <lb rend="¬" break="no"/>reée, ce que j’en trouue de plus rude, encor ſe
        <lb/>ſont les meurtres &amp; les incendies qui ſe com
        <lb rend="¬" break="no"/>merent; la campagne, le ſejour des ames inno
        <lb rend="¬" break="no"/>centes eſt uous les jours ſaccaǵe &amp; bruſlée ces
        <lb/>. <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>pauures habitaas maſſacrés &amp; pillés, &amp; apres
        <lb/>cela nous reſterons icy dans nos rempars ſans
        <lb/>demander au Seigneur moderation dans ſon ire
        <lb/>&amp; adouciſſement dans les miſeres humaines,
        <lb/> cela ne ſe peut ſans renoncerau Criſtianiſme, &amp;
        <lb/>ce que nous deuons aux pitoyables tourmens de
        <lb/> nos freres. PrRincSSE tres-auguſte &amp; tres
        <lb rend="¬" break="no"/>judicieuſe, receués s’ilvous plaiſt parce lamen
        <lb rend="¬" break="no"/>table crayon, les impreſſions des commune
        <lb/>ſouffrances des mal heureux, &amp; pour eſtreaàcou
        <lb rend="¬" break="no"/>uert ne ſoyés pas moins ſeſible à nos miſees;
        <lb/>qu’eſt-ce qu’vne Petire Fille de France, ne doit
        <lb/>pas oſer pour la gueriſon d’vn mal de la qualité!
        <lb/>du noſtre; vne Fille aiſnée du Grand Gaſton, vne
        <lb/>Princeſſe douce de toutes les vertus &amp; les aduan
        <lb rend="¬" break="no"/>tages qui ſe peuuét deſirer &amp; admirer à vne Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſe incomparable; ſans doute MADEMoIsLle
        <lb/>vous eſtes &amp; deués eſtre la Mediarrice de nos ac
        <lb rend="¬" break="no"/>commodemens, le Ciel n’a pas voulu vous don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner les couronnes que V. A. merite, qu’elle n’en
        <lb/>ait aquis vne par ſes bontés d’eternelle dureée,
        <lb/>il faut forçer genereuſement les Eſprits alienés,
        <lb/>de ſe rendre aux perſuations du voſtre, Son A.
        <lb/>L. R. qui eſt l’apuy de nos eſperances, embraſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſera le parti de l’equité, ſi elle luy eſt propoſé
        <lb/>ſans deguiſement de voſtue belle bouche, mo
        <lb/>Illuſtre Princeſſe, toutes vos Gens &amp; vos hardes
        <lb/>ont eſté les témoins de nos reſpects &amp; de noa <pb n="8"/>
        <lb/>parfaites ardeurs, il eſtvray que vous eſtes ſi fort
        <lb/>honorée juſques aux enfans de la mamelle que le
        <lb/>ſouuenit de voſtreRoyale Perſonne donne mille
        <lb/>etetemens à nos cœuirs fideles à voſt e ſeruice.
        <lb/>MaeoseLa,V. A. eſt tres informé́e de ceete
        <lb/>veritd, ageées la, &amp; vous rendrésnos ſentimens
        <lb/>auſſi gloieux qu’ils ſont dour &amp; legitimes, ye
        <lb rend="¬" break="no"/>nés donner le jout à cette grande Cité, vous eſtes
        <lb/>le Solell de qui les rayons communiquent leurs
        <lb/>cheres infſuences à tous les objets qui emtprun
        <lb rend="¬" break="no"/> tent leur luſtre de vos charmes, de moy quine
        <lb/>ſuis que cendre &amp; pouſſi ere, ie dis hautemét que
        <lb/>la mort ne ſera ſuportable, ſi auant ſ fatalité, ie
        <lb/>puis auoir l’honneur de donner mes vœux &amp; mes
        <lb/>bBenedictiôs à la vœuë de voſtre carroſſe; MADE
        <lb rend="¬" break="no"/>osELLE, ie me ſers de la liberté du temps qui
        <lb/>permet à toutes les plumes celle d’vne expreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion ingenuë, j’implore pour le public voſtre pro
        <lb rend="¬" break="no"/>tection, &amp; vn pardon à mon audace, qu’elle ne
        <lb/>ſoit pas improuuée, s’il vous plaiſt, ſouffrés qu’e
        <lb/>auoãt les graces que le bon Dieu nous fait V.A.
        <lb/>en limitant, nous accorde celle de ces faueurs;
        <lb/>les pauures ſont les ames de Dieu, en les raſſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiant nous obtenons l’abondance, &amp; en leur prô
        <lb rend="¬" break="no"/>eurant vne ſaiſon moins rude, le Seigneur de qui
        <lb/>iles ſont les membres comblera Voſtre Alteſſe de
        <lb/>ces contentemens que nul ne peut diminuer;
        <lb/>o igorence à̀ la lecture ne me permet pe
        <lb/>elle <pb n="9"/>
        <lb/>9
        <lb/>d’aller chercher dans des liures des exemples
        <lb/>pour vous animer à̀ noſtre aduantage, mais ie
        <lb/>veux croire auſſi que comme V. A. eſt ſans eé́gale
        <lb/>elle doit encherir ſur tous les ſiecles paſſés, &amp;ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>paſſer toutes les Heroines qui l’ont deuancée,
        <lb/>cette grãde affecti6, que noſtre Roy a pourvous,
        <lb/>eſt vn effet diuin qui luy a done ces dignes mou
        <lb rend="¬" break="no"/>uemens; afin que voſtre pieté s’en ſerue pour la
        <lb/>gloire de Dieu, &amp; l’alegement des malheureux
        <lb/>apres ſa Majorité. V. A. eſt à preſent dans l’oc
        <lb rend="¬" break="no"/>caſion d’exércer les effets de ce courage maſle; la
        <lb/>miſere du ſiecle, c’eſt la cire preparé́e à receuoir
        <lb/>les dignes impreſſions de vos œuures, voicy le
        <lb/>emps de voſtre gloire &amp; de nos deſordres, diſſi.
        <lb/>pé́s le trouble qui nous enuironne, &amp; vous ſerés
        <lb/>comblé d’vn nombre infini d’acclamations, de
        <lb/>joye, &amp; de recognoiſſance que nous formerons
        <lb/>&amp; vous en ſouhaitterons la plenitude ce n’eſt pas
        <lb/>peu d’auoir toutes les Ames à̀ ſa deuotion, il eſt
        <lb/>res conſtant que vous eſtes le plus parfait aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cendant de nos plus fermes penſeées, que nous
        <lb/>ſoyons auſſi le plus pitoyable ſujet de vos com
        <lb rend="¬" break="no"/>paſſions, deſarmésnos Princes &amp; nos Bourgeois,
        <lb/>remerteés le Proprietaire dans ſa maiſon, &amp; l’Ar.
        <lb/>riſan à ſon ouurage, la paix ſera vneffet ſijuſte, &amp;
        <lb/>donnera moyen aux bonnes Ames d’obtenir le
        <lb/>pardon de tant de cruautés exercées, MADE
        <lb rend="¬" break="no"/>MorLE, que V.A.ſera glorieuſe dans ſe deſſein,
        <lb/>S <pb n="10"/>
        <lb/>10
        <lb/>&amp; ſon ſuceeés, tous les Anges s’esjouiront dans
        <lb/>vn bon heurſi Chreſtien, la Reine qui avne in
        <lb rend="¬" break="no"/>clination naturelle au bien, ſerarauie de trouuet:
        <lb/>dans voſtreconuerſation vn eſprit de paix &amp;d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>commodement, ſa Majeſté vous en loüiera, &amp;!
        <lb/>tous les peuples ſe perdront agreablement dans;
        <lb/>l’aimable labirinte des douceurs que V. A. leur:
        <lb/>aura procureées; On dit que c’eſt vne marquede
        <lb/>predeſtinatiõ6 d’auoirvn eſprit de coôcorde; M
        <lb rend="¬" break="no"/>DEMoseLLE, toutes vos actions ſont les garens:
        <lb/>de voſtre ſalutvous operés ſans ceſſen Ame d’é́.:
        <lb/>lite, en pieuſe, &amp; craignant Dieu; en telle ſorte:
        <lb/>que vous attireé́s autant nos vœux par vos deuo
        <lb rend="¬" break="no"/>tions ſans faſte ny hypocriſie, que par les eſleua¬1
        <lb/>ions de voſtre haute Naiſſance: le prie Dieu
        <lb/>qu’il vous conſerue, comme ie le prie auſſipour
        <lb/>routes les perſonnes releuées; ie ne ſuis pas de.
        <lb/>ceux qui aprouuent la ſatire &amp; la mediſance,
        <lb/>la conſcience eſt trop intereſſée dans cette
        <lb/>inutile baſſeſſe. Dieu eſt le juge des bons &amp;
        <lb/>des mauuais, il luy faut laiſſer la punition de
        <lb/>ceux qui font mal, &amp; croire infailliblement que
        <lb/>ehacun receura ce qu’il merite: Il nous a enſei
        <lb rend="¬" break="no"/>gné́ de prier pour nous Ennemis, ie luy offre mes
        <lb/>panures prieres, pour tous ceux qui nous font
        <lb/>du mal, qu’on, nous oſte à la bonne heure, les
        <lb/>choſes tenmporelles, le Royaume de Dieu ſer¬s
        <lb/> pour ceux qui ſe ſeront conformé́s à ſaſainte vo¬ <pb n="11"/>
        <lb/>1
        <lb/>lonté; Sans mentir cela eſt pitoyable, que nous
        <lb/>ſoyons ſi fragiles dans les centations qui nous ar
        <lb rend="¬" break="no"/>riuét, &amp; ſi peu cognaoiſſat la neceſſiré de nos obeiſ.
        <lb/>ſances: MabmousLL, ie verſe des larmes de
        <lb/>ſang en voyant les offences qui ſe commettent à
        <lb/>tous maomens contre cet Eſtre infini, de qui nous
        <lb/>enons tant de bien, &amp; ie ſupplie V. A. d’ef.
        <lb/>facer du cœur de la Reine le ſouuenir de tout ce
        <lb/>qui la rend inexorable à la penſé́e de paix &amp; de.
        <lb/>pardon, ſa Majeſteé doit pardonner à ceux qui
        <lb/>agifſent ſans auœu &amp; ſans raiſon, le Bourgeois
        <lb/>eſt tout bon, &amp; ces promptitudes n’ont jamais
        <lb/>oſté de ſon cœur la fidelité pour sõ Roy, &amp; s’il fal
        <lb rend="¬" break="no"/>loit que les femmes fuſſent apelées en témoigna
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, &amp; en apuy, il n’en eſt pas vne quine perdit
        <lb/>nille vies pour le bien de l’Eſtat &amp; la conſerua
        <lb rend="¬" break="no"/>ion Royale: Il eſt vray que le pauure Bourgeois
        <lb/>n’en peut plus, mais il ſeroit bien toſt remis ſi
        <lb/>nous auions vne paix generale, nous ſubſiſte
        <lb rend="¬" break="no"/>rions les vns auec les autres, &amp; toutes ecruaurés
        <lb/>banies, le bon Dieu ſeroit mieux ſerui. Que V. A.
        <lb/>s’attache puiſſamment à repreſenter ſans eceſſe ſe
        <lb/>diuin intereſt, ſans ſe rebuter de mille refus à vne
        <lb/>demande ſijuſte: MaemoisellE, c’eſt dans
        <lb/>les difficultés ou les ames Royales doiuent ſe te
        <lb rend="¬" break="no"/>nir fermes pour emporter les choſes raiſonna
        <lb rend="¬" break="no"/>bles, ie vous en conjure par ce cœur d’Henry le
        <lb/>Grand, que vous poſſedes par ceux des Pariſens,
        <lb/>..¬ <pb n="12"/>
        <lb/> 13,
        <lb/>qui vous ſont tous aequis par le bien du Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, qui exige vn changement à ces miſeres, &amp;
        <lb/>par les vœux que nous ferons pour la proſperiné
        <lb/>de V. A. lors qu’elle nous aura procuré l’effesde
        <lb/>nos ſuplications; employés tous vos charmes.
        <lb/>PrRInNc Ess Royale, pour charmer nos maux,
        <lb/>le remede nous ſera plus cher, venant de cette
        <lb/>belle Main, ouuriere de cette merueille: l’eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>re que l’eſprit de Dieu animera le voſtre de tan
        <lb/>de lumiere, que toutes les puiſſances ſoubmiſes̀
        <lb/>vos bonteés, vous emporterés hautement cette
        <lb/>heureuſe paix, que nous demandons au Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneurauec l’augmẽtation de vos jors, l’acco
        <lb rend="¬" break="no"/>pliſſement de vos ſouhaits, la durée d’vne parfai
        <lb rend="¬" break="no"/>te ſanté, &amp; le plain de toutes les benedictions
        <lb/>imaginables; c’eſt ee que j’eſpere auec confia
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; d’aprendre bien toſt la nouuelledes pieu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes negotiations que V. A. aura heureuſement
        <lb/>terminées au grand contentemenc des Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>çois, &amp; à la cõfuſion des Ennemis de la Courom
        <lb rend="¬" break="no"/> ne, &amp; vos bontés continuant leurs habitudes
        <lb/>agréera s’il luy plaiſt, que la chetiue Bour
        <lb rend="¬" break="no"/>geoiſe meure dans la veritable qualiteé de la plus
        <lb/>hnmble &amp; fidele des plus obeiſſantes ſeruantes
        <lb/>devoſtre Alteſſe.
        <lb/>S.D.N. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
