<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1877_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre d'un gentilhomme frondeur à un sien ami, à Paris,
          sur le retour du cardinal Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=X2ZCAAAAcAAJ"/>
          <author role="dubious_author">
            <persName>Des Lauriers</persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre d'un gentilhomme frondeur à un sien ami, à Paris, sur le
            retour du cardinal Mazarin.</title>
          <pubPlace>Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Antonomaz" when="1652-01">datée de janvier 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="4"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'Etat de Bavière</institution>
            <repository>BSB / Außenmagazin</repository>
            <idno type="cote">4 Gall.g. 234-4,1/49</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1877. Lettre d'un gentilhomme frondeur à un sien ami, à Paris, sur le
          retour du cardinal Mazarin.(S. l. n. d.), 3 pages. Datée de Châlons, le 6 janvier 1652, et
          signée Deslauriers. Je soupçonne fort ce gentilhomme frondeur d'être un mazari niste
          déguisé; et apparemment c'était aussi le sentiment de celui qui a écrit la Réponse à la
          Lettre du frondeur mazarin sur le retour du cardinal.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_60" source="Moreau">
          <p>Suite de l’arrêt du 29 décembre 1651</p>
          <date when="1652-01-01">1652-01-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-06" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/> gg
        <lb/>Qpv Q&amp;&amp;
        <lb/> r¬ e¬ D
        <lb/>
        <lb/> E
        <lb/>IL IL 1L I E
        <lb/>D’vn Gentil-Homme Fron
        <lb rend="¬" break="no"/>deur, à vn ſien Amy à Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris; Sur le Retour duCardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal Mazarin à la Cour
        <lb/>Moeev
        <lb/>Ie re-eu celle qu’l e; a ple de e’eſ: iee
        <lb/>u deumitme de e mois, &amp; voun renareie de
        <lb/>on pouueles Celes de ces CQuaruiers ſone,
        <lb/>e les dararins y ot paſe auee ſept o
        <lb/>nut mille hommes, &amp; quacre pece dle u
        <lb rend="¬" break="no"/>ons dſant. OQu’ls Vnt porter eur meſme,
        <lb/>lus Te ſes pour gagnet les cu quamne rmi
        <lb/>ue de lreſ l’enrage des bene dedions que
        <lb/>ure lA Cclampagne leur donne, lLes epure
        <lb rend="¬" break="no"/> des viles vont au deuant du caroinui
        <lb rend="¬" break="no"/>lee de vnt leu i rende aeour edn ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>lpour le ſalie, ſus la pe lo eur loe u eun
        <lb/>. <pb n="2"/>
        <lb/>à cauſe de cette belle affaire de la priſe &amp; de la
        <lb/>Bataille de Rethel; &amp; vous diriez à entendre ce
        <lb/>qu’ils nous rapportent de ſes diſcours, que c’eſt
        <lb/>vn Prophete enuoyé de Dieu: Qu’il ne vents
        <lb/>que pour ſecourir le Roy auee les Troup:s quil
        <lb/>luy amene; Que c’eſt afin qu’auee ce renfort.
        <lb/>Sa Majeſte puiſſe plus aſſeurément paeifier les
        <lb/>troubles de Guyenne, auant que la ſaiſon per
        <lb/>nee aur Eſpaiguoli d’enreten ranee, ueJ
        <lb/>de la depend le ſalut del’Eſtt; Qu’il n’y a point
        <lb/>de meilleur moyen pour auoir blen-toſt la Paix
        <lb/>generale, &amp; haſter le retour du Roy à Paris, pour
        <lb/>yfaire vnſeijour quine ſera plus interrompu P
        <lb/>le frequents voyages auſquels ſa Maieté eſt
        <lb/>obligede durant la gerre. Ie ſuis au deſeſpoir de
        <lb/>voir de plus, Que tous ces Gens -là ſoient per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuade, qu’i’fait loire de la peſeeution qui
        <lb/>.,
        <lb/>ſouffre, &amp; qu’il veut confondre ſes Ennemis en
        <lb/>leur aifant du oleni rous en general &amp;e enpa
        <lb rend="¬" break="no"/>tieulier, quand l’occaſion s’en preſentera; En
        <lb/>fin ils le font parler comme la Bible. Vouspou
        <lb/>uez eroire que ie ne manque pas de Fronderli
        <lb/>deſſus comme il fautr. Mais ie vous aduouë,à3
        <lb/>mon grand regret, que ie n’y gagne rien &amp; de
        <lb/>lair quil yu, u defe, de Paus ne l’empeſ
        <lb/>chent par force de paſer, ie prévoy qu’ilarria.
        <lb/>ra triomphant à la Cout, Car pour l’ret dea
        <lb/>cent cinquante mil liures, le Cardinal eſnapiſſ
        <lb/>L lE
        <lb rend="¬" break="no"/> E
        <lb/>. . <pb n="3"/>
        <lb/>bien accompagné pout rien eſprer de ce coſté
        <lb/>li. Ce qui me met de plus en plus la puce à l’o
        <lb rend="¬" break="no"/>rile eſt, Que i’apprehende qu’aà Paris on ne
        <lb/>ienne le meme langage que ceux qui en ſont
        <lb/>venus icy depuis peu. Nous ſerions bien fous,
        <lb/>diſent-ils, de donner de l’argent pour faire vne
        <lb/>Aimée, &amp; payer des Generaux qui ne ſonge
        <lb rend="¬" break="no"/>roient quaà le rendre Maiſtres de la Ville, pour
        <lb/> nous tyranniſer par apres, comme Monſieur du
        <lb/>Mayne fitdu temps de la Ligue. Que nous im
        <lb rend="¬" break="no"/> porte- t’il que le Cardinal ſot à la Courou non,
        <lb/>pourveu que le Roy revienne à Paris? Nous
        <lb/>lçauons bien que le Cardinal ne demande pas
        <lb/>mieux que d’auoir les boanes graces des Pari
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiens; &amp; que ſi on le laiſſoit faire, il nous ramene
        <lb rend="¬" break="no"/>roit le Roy dans vn mois pour y reſider d’ordi
        <lb rend="¬" break="no"/>naire;, Il nous feroit auoir le blé́ à bon marché,
        <lb/> &amp; nous ne voudrions pas jurer qu’il ne nous
        <lb/>donnaſt la Paix generale. A cela ils adjouſtent
        <lb/>cenat choſes, qui ſont autant de coups de poi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnard pour moy, Qu’ils ne ſçauroient eſtse pis
        <lb/>qu’ils ſont, &amp; qu’ils ont eſte depuis ſon depat.
        <lb/>Que les Artiſans meurent de faim, les Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>chands ne vendent plus rien, les Chanbres ga
        <lb rend="¬" break="no"/>nies ſont vides, les Maiſons ſont deſerces, le
        <lb/>Pain à vn prix exceſſif;, Plus de Commerce, plus
        <lb/>de Poice plus d’Ordre, plus de Iuſtice, pas vn
        <lb/> ol; que de la façon qu’ons’y prend, on ira coû
        <lb rend="¬" break="no"/>a. <pb n="4"/>
        <lb/>4..
        <lb/>jours de pis en pis; &amp; que pour comble de mi
        <lb/>re. l’on voudroit encore leu: couper la bou
        <lb/>&amp; les engager à faire des levées de Gens de gu
        <lb/>re, pour faire la guerre au Roy. Qu’apés iou
        <lb/>Le Cardinal eſt le meilleur Homme du m
        <lb/>Qu’il a’a jamais verſé de ſang, n’y pû ſe teſoud
        <lb/>à faire du mal à perſonne, non pas meſme à
        <lb/>plus mortels Ennemis; Et que tons les Libel
        <lb/>qu’on a publiez contre luy, n’ont eftéqued
        <lb/>artifices pour duper le Peuple dans les fios
        <lb/>ticulieres que quelquesvns ſ’eſtoiét propole
        <lb/>Entre nous, ils ont quelque raiſon; &amp;nous
        <lb/>uons aſſez vous &amp; moy, come les choſes le ſ
        <lb/>paſſêés:Mais il ne faut pas pourtãr que le de
        <lb/>rir nous en demeure; Faites agir de voſtreco
        <lb/>tous les reſſors de la Fronde, ie n’y oublen
        <lb/>rien du mien. Eu rout cas, s’il faut abſolumai
        <lb/>que le Cardinal demeure, fauuons les apparé4
        <lb/>Ces, &amp; pour noſtre honneur, ſaiſons au moiu
        <lb/>ſorre, Qu’on ſuprime le Mazarin., le ſas
        <lb/>9 !
        <lb/>MONSIEVR,
        <lb/> De Chalous le 6. Ianuier i5.
        <lb/>?
        <lb/> e
        <lb/>Voſfre tres-hamble &amp; mes-afſe
        <lb/>Seruitear Des La v4
        <lb/>i
        <lb/>3
        <lb/>e i
        <lb/>alû </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
