<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1871_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre d'un gentilhomme de monseigneur le duc d'Orléans,
          écrite à un bourgeois de Paris, sur le sujet de sa sortie.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=jCJHAAAAcAAJ"/>
          <author>
            <persName>
              <addName type="initiales">F. D. R.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre d'un gentilhomme de monseigneur le duc d'Orléans, écrite à
            un bourgeois de Paris, sur le sujet de sa sortie.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121408134" xml:id="IL_VivenayNicolas.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Vivenay</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <date source="Antonomaz" when="1651-08-28">datée du 28 août 1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2797656">Gand</settlement>
            <institution>Université de Gand</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1871. Lettre d'un gentilhomme de monseigneur le duc d'Orléans, écrite à
          un bourgeois de Paris, sur le sujet de sa sortie. Paris, Nicolas Vivenay, 1651,7 pages.
          Datée de Limours, le 28 août, et signée F. D. R.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_53" source="Moreau">
          <p>Lecture des articles dressés par la Cour contre le prince de Condé</p>
          <date when="1651-08-17">1651-08-17</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-27" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="3"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>D’VN GENTIL-HOMME
        <lb/>DE MONSEIGNEVR
        <lb/>LE DVC
        <lb/>D'ORLEANS
        <lb/>Eſcrite à vn Bourgeois de Paris,
        <lb/>ſur le ſujet de ſa ſortie.
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>Chez NICOLAS VIVENAY, en ſa
        <lb/>Boutique du Palais.
        <lb/>M. DC. LI. <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <lb/>3
        <lb/>LETTRE DVN GENTIL-HOMME
        <lb/>de Monſeigneur le Duc d’orleans,
        <lb/>eſcrite à vn Bourgeois de Paris,
        <lb/>ſur le ſujet de ſa ſortie.
        <lb/>MONSIEVR,
        <lb/>I’ay veu la voftre,par laquelle vous
        <lb/>me marquez l’eſtonnement du peuple ſur le
        <lb/>ſujet de la ſortie de ſon Alteſſe Royalle de
        <lb/>Paris, vn chacun eſtant en peine d’en ſçauoir
        <lb/>le morif; quoy que ce ſoit vne choſe que per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne ne deuroit pas ignorer, apres auoir veu
        <lb/>le mauuais traitement que les Princes du
        <lb/>Sang reç̧oiuent tous les iours à̀ la Cour par
        <lb/>les partiſans du Cardinal Mazarin, qui yre
        <lb rend="¬" break="no"/>gnent encore auec plus d’authorité que ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais; lIe vous diray neantmoins que Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeigneur, qui deuroit y tenir le premier rang,
        <lb/>&amp; y donner le branle à toutes choſes ſelon <pb n="6"/>
        <lb/>ſon gré, a eſté contraint d’en ſortir; n’ayant
        <lb/>peu ſouffrir qu’en ſa preſence &amp; contre ſon
        <lb/>aduis on mit des perſonnes dans le Conſeil
        <lb/>du Roy qui ſont entierement au Cardinal,
        <lb/>&amp; qu’on n’a eloigné les trois perſonnes que
        <lb/>Monſeigneur le Prince a nommeés, que pour
        <lb/>y en remettre de plus dangereux, &amp; qui vien
        <lb rend="¬" break="no"/>nent de s’attacher par des articles ſecrets au
        <lb/>Cardinal Mazarin, a qui ils ont promistou
        <lb rend="¬" break="no"/> te ſorte de protection pour ſon retour, pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ueu qu’ils ſoient admis dans le miniſtere. Son
        <lb/>Alteſſe Royalle ayant voulu dire ſon aduis
        <lb/>ſur ce ſujet a eſté rebutté de telle ſorte, qu’il
        <lb/>croit n’y auoir point de ſeureté pour ſa per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne à̀ la Cour, ſi le Parlement ny met or
        <lb rend="¬" break="no"/>dre. C’eſt vne choſe bien etrange que tous
        <lb/>les Princes du Sang en ſoient preſente
        <lb rend="¬" break="no"/>ment banis, pour y faire regner le meſme
        <lb/>Miniſtre qui en a eſté chaſſé auec tant de
        <lb/>juſtice, &amp; qu’ils ſoient obligez de men
        <lb rend="¬" break="no"/>dier leur ſeureté auprés du Roy, à des per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes a qui ils la deuroient donner, sils
        <lb/>eſtoient maintenus dans le rang que leut
        <lb/>naiſſance &amp; leur mente leur donne dans le
        <lb/>Conſeil <pb n="7"/>
        <lb/>5
        <lb/>Conſeil, c’eſt encore bien plus eſtônnant
        <lb/>qu’ils ſe voyent ſujets aux paſſions de per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes qui ne deuroient auoir nulle creance
        <lb/>que par le pouuoir que ſon Alteſſe Royalle
        <lb/>leur en donneroit ſi l’on ne violoit les Loix
        <lb/>du Royaume en tous chef pour authoriſer le
        <lb/>Mzarin au meſpris des Princes du ang. En
        <lb rend="¬" break="no"/>fin l’on ne peut rien dire à tout cecy ſinon
        <lb/>que nous verrons ſans doute de grands de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſordres, ſi le Pailement ny apporte prom
        <lb rend="¬" break="no"/>ptement du remede. Tous ces delais ſont
        <lb/>pour faire gagner la maiorité, quieſt la gran
        <lb rend="¬" break="no"/>de reſource du Cardinal, qui a les Armeées &amp;
        <lb/>e Conſeil duRoy à ſa deuotion Ne reſtant
        <lb/>aux Princes du Sang que l’amitié́ de ceux de
        <lb/>qui la bonne conſcjence fait conſiderer les
        <lb/>bonnes intentions qu’ils ont pour le bien
        <lb/>public, &amp; pour la perte entiere de tout ce
        <lb/>qui reſte en France de Mazarin. C’eſt du
        <lb/>peuple, pour les intereſts duquel le Sang
        <lb/>Royal eſt aujourd’huy oppreßé que nous de
        <lb rend="¬" break="no"/>uons eſpérer tout; Tout le monde doit ſç̧a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir que ſi ſon Alteſſe Royalle, &amp; Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeigneur le Prince auoient voulu quitter ſon <pb n="8"/>
        <lb/>intereft pour conſentir au retour du Cardinl
        <lb/>qu’il n’y auoit rien qu’on ne leur fit eſperer
        <lb/>au Palais. Royal; Mais ayant tous deux pre
        <lb rend="¬" break="no"/>feré le bien public auleur propre; c’eſt autant
        <lb/>de l’intereſt commun que du noſtre particu
        <lb rend="¬" break="no"/>lier de conſeruer nos Princes, puis qu’ils ne
        <lb/>ſont banis de la Cour que pour auoir deman
        <lb rend="¬" break="no"/>dé lerepos de la France, en s’oppoſant au re
        <lb rend="¬" break="no"/>tour du Mazarin, &amp; à la promotion de ſes
        <lb/>creatures au Conſeil du Roy, dans lequel
        <lb/>tous les aduis contraires au reſtabliſſement
        <lb/>de ce Miniſtre bany ſont eludez, &amp; ceux qui
        <lb/>luy ſont fauorables ſont ſuiuis. C’eſt dequoy
        <lb/>on deuroit informer le public, afin qu’on ne
        <lb/>puiſse pasmal interpreter la cõduite de ſonAl
        <lb rend="¬" break="no"/>teſſe Royalle, qui n’a que l’intereſt du Roy,
        <lb/>&amp; de ſes Subjets en recommendation; C’eſt
        <lb/>tout ce que ie puis vous eſcrire ſur ce ſujet:
        <lb/>Onparle iey de venir au Palais, ou d’y eſcrire,
        <lb/>pour ſçauoir ſi ces Meſſieurs veulent aban
        <lb rend="¬" break="no"/>donner les Princes du Sang par leurs delais
        <lb/>aà la vengeance des emiſſaires du Cardinal
        <lb/>Mazarin, eſtant bien eſtrange que des per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes de cette conſideration ne puiſſent <pb n="9"/>
        <lb/>point eſperer juſtice, &amp; qu’ils ſoient obli
        <lb rend="¬" break="no"/>en rendre au moindre des homes
        <lb/>MONSIEVR.
        <lb/>De Lémour ce a. Aoat é5.
        <lb/>Voſtre tres-humble &amp; obeïſſant
        <lb/>ſeruiteur, F. D. R. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
