<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1803_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les larmes de la reine et du cardinal Landriguet.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Dbt_iYm7Yc8C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Larmes (les) de la reine et du cardinal Landriguet.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="18"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309829</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1803. Larmes (les) de la reine et du cardinal Landri guet. Sans Lieu,
          1652, 18 pages. Le surnom de Landriguet, donné à Mazarin, fait assez con naître quel rôle
          l'auteur lui préte auprès de la reine. - Un des pamphlets les plus insolents contre Anne
          d'Autriche, les plus spirituels, et peut-être les plus rares. , Après le siége d'Étampes.
          L'auteur appartenait étroitement au parti de M. le Prince.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="genre">lamentation</term>
          <term type="subject" ref="personnes/Mazarin.xml">Mazarin</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_81" source="Moreau">
          <p>Le duc de Lorraine vient à Paris</p>
          <date when="1652-05-31">1652-05-31</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES LARMES
        <lb/>D E L A
        <lb/>ROYNE
        <lb/>DV CARDINAL
        <lb/>LANDRIGVET.
        <lb/>M. DC LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>QAa
        <lb/> eSe opéé y sétsé..
        <lb/>’e ,
        <lb/>LES’L ARMES
        <lb/>DE LA ROYNE
        <lb/>T bV C ARD INAL
        <lb/>LANDRIVET.
        <lb/>1 :
        <lb/>E odat Romain n’eait pas poleron,
        <lb/>qui reſpeandit à Neron enquis de lay
        <lb/>puoy il ly voloi mah d ayaois qaad
        <lb/> e alos, aaairdop̂ qie ais dpaiss Pmi
        <lb rend="¬" break="no"/>eid, laatrfe, bafolaar, dolar ie te hbay oom
        <lb/>uosmenmaes. Il a’et pointde bon François qui
        <lb/>ne diſs auransdeaoyre. ous auans en d
        <lb/>l’etime, &amp; dei- reheration pourſa veru, eh
        <lb/>celà nous nous fommes acqutez de noſte de.
        <lb/>uirs: maiatenant qu’elle et autre qu’ele n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>toir, ou du soins qu’elle nohsparoifoit eſtre.
        <lb/>il y a vingt-ans, aous deuons à noſhre lidrxé où
        <lb rend="¬" break="no"/>plutoſt à noſtre Patrie, l’expreſſion de nos
        <lb/>reſentinens. O a’veu le commencemenc
        <lb/>&amp; leprogrez de ſaegene alleér d’vn aaare <pb n="4"/>
        <lb/>.
        <lb/>4
        <lb/>tra que ſa pier auant lë treſpas dsi feu Roy
        <lb/>ne proaettoie. Louys XII. ſoa eſpours diſoit
        <lb/>ſouuent, vous ne la eonnoſſſez pas.
        <lb/>Par là ildonnoit à entendre que nusne la con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſtrions que trop aux deſpens de ſon heriries,
        <lb/>ce que pus pneyonsiaiou huypin;
        <lb/>cherement, pdt le ſutefoiſt des Not’es Si ous
        <lb/>conſideros les deſqrdros que lesBrumreljaults,
        <lb/>les Fredegondes, &amp; les lſabeaux ont cauſé dans
        <lb/>ce Royaume noos femtrons d ’hrreu. Ls
        <lb/>adufteres, les rigitéidés, ſes epoſonfemens,
        <lb/>incendies &amp; lacrileges, ont rendu la memoire
        <lb/>de ces trois Royies exetrables à thſs lesra
        <lb/>çois. 2Toute fois nous pouiuans dire que la
        <lb/>acs n’aſe pas n daalbur eſta&amp; conditio;
        <lb/>qoelle eſtoiraloes. L aedinal daari eſt
        <lb/>pas moins traiſtre que Landry, &amp; puis qu’l faie
        <lb/>hpcquer. le! Roy contre les. Princes de ſo
        <lb/>Sng:, vouil padeſtraire tout d’um eoup la
        <lb/>Miſon RoyaleQaand a la Noblefſe, au Ma¬!
        <lb/>giſtrat, &amp; au Peuple, il ſe trouuera que tus les
        <lb/>mauxque ces tnois bonnes Dames ont fait en
        <lb/>rahc, n’apprpchent pas de bic loin ceux
        <lb/>qelle fouffre’â yre lnt. ar lesoym deede¬.
        <lb/>gode(die none vieille Hliſoſrsj lr-Qoy Cbi¬,
        <lb/>perte yit &amp; eige degrades tailles &amp; exations
        <lb/>eal’ataſtes ſ lnencoſscn ostes aairles <pb n="5"/>
        <lb/>5.
        <lb/>e gens qui tenoient hberitages, eftoient contrairs
        <lb/> payerpeur arpent de vigne chacun an vn ſeprier
        <lb/>de vin,’et dire la douzieſme partie d’vn muias,
        <lb/>&amp; a lequipolant des arres terres &amp; biens. Nous
        <lb/>croyrions eſtre au Siecle d’or ſi l’on nous trai
        <lb rend="¬" break="no"/>toit de la ſorte, les Eſpingles de la Royne, &amp;
        <lb/>Glands du Cardinal vont d’vn autre air, mon
        <lb rend="¬" break="no"/>tes plus haut. Ce Landriguet de Sicile eſt plus
        <lb/>que Maire de Palais, il tranclhe du Souuerain,
        <lb/>ſon ambition luy faict eſperer la triple Thiare:
        <lb/>Mais ce n’eſt pas tout, bienrit qui rit le dernier.
        <lb/>La Caraſtrophe de Brunechiault, &amp; de Frede.
        <lb/>gonde eſtonnent noſtre Royne, quelque reſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lution quelle face paroiſtre ſur ſon Viſage.Bru
        <lb rend="¬" break="no"/> nehault dit l’Hiſtoire, vouloit eſtre Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uernante du Royaume, &amp; pour maintenir
        <lb/>ſon authoriteé mettoit la diuiſion par tout.
        <lb/>Elle fit mourir dix Roys en France ſans
        <lb/>les autresDues, Comtes, Barrons &amp; Grands
        <lb/>Seigneurs. Mais Clotaire arreſta toutes ſsfu
        <lb rend="¬" break="no"/>reurs l’ayant fait attacher à la queuë d’vn jeu¬.
        <lb/>ne cheual indompté, qui luy lança les piées de
        <lb/>derriere contre la teſte fit voler la ceruelle; la
        <lb/>traiſna parmonts &amp; vallées tant quelle fuſt tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te deſrompuë, &amp; ce qui en demeurale Roy le
        <lb/>fit bruſler &amp; jetter les cendres au vent.
        <lb/>Diſcite iauſtitianms moniti &amp; on tremere diuos..
        <lb/> B
        <lb/>E <pb n="6"/>
        <lb/> 6
        <lb/>Cette Reyne Brunehauſt eſtoit Eſpagnolle
        <lb/>Fille du Roy Achatilde ou Athanagilde Roy
        <lb/>d’Eſpagne. Ie veux bien que eét exemple ne
        <lb/>face aucune impreſſion ſur l’eſprit de noſtre
        <lb/>Reyne, eſtant aſſeurée en cas qu’il fallut tirer
        <lb/>pays d’auoir pluſieurs lieux de retraitte. mais
        <lb/>la perte de ſon authorité &amp; l’eſloignement du
        <lb/>Car dinal Landriguet la rendent inconſolable,
        <lb/>bien que l’v &amp; l’autre ne l’atouchent encores
        <lb/>que par leur Idée. Elle taſche de diuertir ſon
        <lb/>imagination de ces triſtes objets, &amp; tout au
        <lb rend="¬" break="no"/> tant de fois qu’il luy vient en penſeée, s’l
        <lb/>vaut mieux perdre le Cardinal ou l’aurhorité
        <lb/>quelle poſſede dans le Conſeil, elle ſe repond
        <lb/>ny l’vn ny l’autre.
        <lb/> luſques icy l’eſperance auoit flatté tous ſes
        <lb/>deſſeins cette tourbe de mazarins qui venoient
        <lb/>en foule, l’afſeuroit que pourueus quelle ait le
        <lb/> Roy de ſon coſté la vitoire ſeroit du ſien. Elle
        <lb/>ſe perſuadoitplus qu’ils ne luy en diſoient, &amp;
        <lb/>gouſtoit deſia les douceurs du Triomphe.
        <lb/>La ruine premeditée du Prince de Condé,
        <lb/>ne luy dormoit pas vn moindre contentement.
        <lb/>Le plaiſir de la venge ance ſurpaſſe tous les au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres, il ſe ſent beaucoup plus que celuy de la
        <lb/>volupté, à̀ raiſon qu’il y a quelque choſe d’ai
        <lb rend="¬" break="no"/>gre-doux, aſç̧auoir le reſouuenir de l’injure. Le
        <lb/>¬ <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>Priaee de Condé à ſeruy d’obſtacle à la for
        <lb rend="¬" break="no"/>tune de Landnguet. Et comme diſent les; Phi
        <lb rend="¬" break="no"/>loſophes, onanmé agens agend reparitur. on
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince ayant voulu choquer la Reyne en
        <lb/>la prſonne de Landriguet, receut vn. contre
        <lb rend="¬" break="no"/>coup qu’ilſentit quelque temps apres dansVin
        <lb rend="¬" break="no"/>cennes, dans Marcouſſi, &amp; dans le Haure de
        <lb/>Grace. Et deſpuis ſa ſortie il a renuoyeé l’eſteuf,
        <lb/>&amp; maintenant on attent vn plus grand choc,
        <lb/>lequel nous tient tous en ceruelle.
        <lb/>le ne doubte point que ſi nos gens e ve
        <lb rend="¬" break="no"/>noient aux moins dans vn raze campaigne, &amp;
        <lb/>que ſil’on diſputoit la fortune aarine, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me dans Actium on diſputa l’Empire de l’Vni
        <lb rend="¬" break="no"/>uers, que le mazarin ne fit comme Anthonius.
        <lb/>lIe ſuis encolere contre cettuy-cy, d’auoir quit¬.
        <lb/>té la victoire qui l’auroit fait joiir plus longue
        <lb rend="¬" break="no"/>ment Mais ſi le Mazarin s’en fuit ie l’excuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ray luy tenant compagnié à̀ ſa fuite, parce.
        <lb/>que ie ſuis aſſeuré qu’on aura fait tous ſes ef
        <lb rend="¬" break="no"/>forts pour le retenir.
        <lb/>Elle vſe des imprecations contre luy à con
        <lb rend="¬" break="no"/>tte-cœur. Et moyivudrois que luy &amp; tous
        <lb rend="¬" break="no"/>ces ſerablables periſſent, &amp; ſi le Mazarin auoit
        <lb/>ſongé de s’enaller auant qu’on l’ait pouſſeé, ie
        <lb/>l’aurois plus en exerration que s’il auoit eſté
        <lb/>pendu en chai&amp; enos.:
        <lb/>.¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬. <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>La Reyne n’auoit fait que rire des Arreſts
        <lb/>du Parlement, &amp; des imprecations des Peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples. A toutes les fois qu’on luy preſentoit
        <lb/>quelque Gazete, qui contenoit quelque fauſſe
        <lb/>deffaite de ſes Trouppes, elles ſe rejoüiſſoit,
        <lb/>ſe dilatoit tout autant de fois quelle appe
        <lb rend="¬" break="no"/>loit les Pariſiens du Nom de Badauts. Elle
        <lb/>ne parloit du Prince qu’auec meſpris, &amp; diſoit
        <lb/>que les Pariſiens auanceroient beaucoup leurs
        <lb/>affaires s’ils ſuiuoient ce Prince. La modera.
        <lb/>tion meſme du Duc d’Orleans paſſoit en ſon
        <lb/>eſprit pour froideur, en telle ſorte qu’elle te
        <lb rend="¬" break="no"/>moignoit ne point craindre ny l’vn ny l’auttre.
        <lb/>mais l’arriuée du Duc L’orraine luy a fait chan
        <lb rend="¬" break="no"/>ger de l’angage. Elle en a meſme pleuré de
        <lb/>deſpit. Ces larmes ſont tres conſiderables:
        <lb/>Elle apprehende. Quoy? La deſolation de
        <lb/>l’Eſtat ?non. L’arriuce des eſtrangers en Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ? non. Les meurtres violemens incendies,
        <lb/>Sacrileges, deſquels elle ſera reſponſable de
        <lb rend="¬" break="no"/>uant Dieu ? non. ll n’eſt pas encore temps, la.
        <lb/>ſeule aprehenſion de la mort peut cauſer cette
        <lb/>eſpece de l’armes. La Thcologie de la Cour
        <lb/>aſſeure ſa conſcience de ce coſteé-là.
        <lb/>Il y a plus d’apparance quelle a du regret
        <lb/>regret d’auoir é́meu la guerre pour ſon mal.
        <lb/> heur, ayant mis en danger tout le Royaume.
        <lb/>Le <pb n="9"/>
        <lb/>93
        <lb/>Le Mazarin ne va ni ne vient qu’auee le Roy. Il
        <lb/>ne l’abandonne non plus que l’ombre fait le
        <lb/>corps. Vn trompette auoit fait commender de
        <lb/>la part du Roy, aux Aſſiegez qui deffendent
        <lb/>Eſtampes de ne pointtirer vers le quartier du
        <lb/>Roy. Les Aſſiegez reſpondirent que le Roy
        <lb/>ſeroit le tres-bien venu dans ſa Ville, &amp; l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>uiterent a venir voir ſon armée en Baraille.
        <lb/>Ces larmes ſont non ſeulement exeuſables
        <lb/>mais en toute facô loüables, a la verité́ ſiReyne
        <lb/>auoit du regret de ſe voir entourée de touts
        <lb/>coſtez de l’Armée des Princes, qui tient ſa
        <lb/>Marche du coſté de Melun, ou la Cour fait
        <lb/>maintenant ſon ſejour ie l’accuſerois de peu de
        <lb/>geaeroſité. Sa conſtance eſt trop haute pour
        <lb/>pleurer apres auoir teſmoigné tant de reſolu
        <lb rend="¬" break="no"/>ion a deffendre le Cardinal à quel prix que ce
        <lb/>ſoit. Na-elle pas dit hardiment qu’elle ne la
        <lb rend="¬" break="no"/>bandonneroit iamais, quand elle deuroit aller
        <lb/>mandier ſon pain auec luy?’On luy a refuſé les
        <lb/>portesen pluſieurs Villes. Pourueu qu’elle ſoit
        <lb/>aucc le Roy &amp; en ſa compagnié́ elle s’eſtime
        <lb/>heureuſe. Ne pouuant forcer ceux qui luy
        <lb/>reſiſtent. Elle ſe reſouſt à paſſer outrte, vſant
        <lb/>du remede de cét Empereur contre la mauuai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe fortune, lequel eſtant chaſſé d’vn lieu eſeri
        <lb rend="¬" break="no"/> uoit ens’ en allant fur la porte, rerunm irreoupe
        <lb/>c
        <lb/>. <pb n="10"/>
        <lb/> 16
        <lb/> rabiliun oblinmi ſumma felicitas.
        <lb/>le regrette la eondition de ceux qui ſon
        <lb/>cauſe de noſtre Guerse, chacun craint. a eſtre
        <lb/>eſpié &amp; contre-rollté.l ls le ſont iuſques à leuns
        <lb/>contenances, &amp; à leurs penſé́es, tout le Peuple
        <lb/>eſtieauoir doit &amp; intereſt d’en iuge, omme!
        <lb/>vn eſt fein &amp; vne veruë paroiſſent plus au
        <lb/>front, &amp; ſoni plus à remarquer que ne faict al
        <lb rend="¬" break="no"/>hieurs vne balafre ou oicatrice, auſfi les deffauts
        <lb/>&amp; les taſches ſe deſcouur ent de bien loin eſtam
        <lb/>fue des éminences.
        <lb/> NoſtreSicilien s’eſt ſouuent mordu les
        <lb/>doigrs &amp; a pleuré meſme de rage, d’auoir
        <lb/>donné ſon argent au Prince de Condeé́ pour le
        <lb/>laiſſepdans ſon miniſtere, il n’a rieeſpaigaeéà
        <lb/>la Ducheſſe de Cheureuſe ,pour l’oblger à
        <lb/>gaigner le Duc de Lorraine, mais quay que
        <lb/>l’on ſoupçonne ce Prinee d’auoir touché de
        <lb/>largent des deux coſtez, neantmoins ce l’An
        <lb rend="¬" break="no"/>driguee commence à ſonger à ſa retraitte deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>puis que le Duc de Lorraine à donné ſes trou
        <lb rend="¬" break="no"/>pes à ſon Alteſſe Royalle, &amp; que le Prince de
        <lb/>Condé́ les commande: Il n’eſt rien deſi diffiei
        <lb rend="¬" break="no"/>le que de ne ſe conireire enſes paroles &amp; plus
        <lb/>ecoros en ces actions. Lors que les Cardinal
        <lb/>Landriguet reoeue les nouuelles, que le Par
        <lb rend="¬" break="no"/> lement auoit mis ſaſelte au pris de cinquante <pb n="11"/>
        <lb/> 1
        <lb/>mille eſcus,il receut cettenpuuelle ſanss’eſtn
        <lb/>ner &amp; repartit queſa teſte tenoit ſifort, qu’il
        <lb/>en tomberoit pluftoſt cinquante aille que la
        <lb/>ſienne. Qdelques vns l’oat eſtinmé courageux
        <lb/>ou aſſeuré par oette reſponce, eantmoins ils
        <lb/> ſe trompent. npouſtronputdire vmoparol
        <lb/>hardie &amp; fairene aictihode uemoriteou-de
        <lb/>valeur. Nrocutd́mdge de cuauté tefpg;t,
        <lb/>dit vn iourt qu’onluy preſeutoit à ſigler l ſen
        <lb/>tence d’vn ceuine daanéamar,lphutà
        <lb/>Diëu que io teſſe ianaisppoid àeſerijer me
        <lb/>Fille debuchéeſe prec pitaudeaſt dn, fe
        <lb rend="¬" break="no"/>neſtrepour-éuittrla fontodjnſoſdatjdet
        <lb rend="¬" break="no"/>lut donner du cooftead dais de: feifabssalr
        <lb/> eſté preſſée que de Peqeſtie, ul’eſooaip4s
        <lb/> prinſe pour u dre Llerei l’oa aet, ſcau
        <lb/>que c’eftoit vne fecomdeé T’haüs , L’anirion
        <lb/>peut apprendre aux hommes la ailanec, Le
        <lb/>Cardinald’a apprifodePeuaus ayant aſſs ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>uent paſſeé n chemiſe ehtre des hommesjAr
        <lb rend="¬" break="no"/>mé. Le Pilles fons des aions heis,
        <lb/>receuant leurs mignonsaugiro deileurs Pees
        <lb/>’ &amp; e leurd eres, lfaulva pls gandofa
        <lb rend="¬" break="no"/> ge à une Fille pqut alonfſeuleparnny des Yene
        <lb rend="¬" break="no"/> bres de la nuale, troueifant fsigatdes qu’ilnen
        <lb/> faut pourſe peſemdera aſſau.. <pb n="12"/>
        <lb/>1
        <lb/>Hac duce cuftaodes furtias tranſgreſſa iacenmtes
        <lb/> adiuuenens tenebris ſolae puela vemit.
        <lb/>. Touſiours y a-ilrdu courage ( dires-yous
        <lb/>dans ce Cardinal, d’eſtre venu en France ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>chant qu’il y a tant d’ennemis, &amp; aaintenant y
        <lb/>ſubſiſter algré eous les François, vouloir ha
        <lb rend="¬" break="no"/>zardet tout par vneBataille, ce n’et pas la con
        <lb rend="¬" break="no"/>duite d’vn poltron. A cela ie reſponds que le
        <lb/>Car dinal eſt venu, parce que la Reyne la fait
        <lb/>venir. Et maintenant il y deeure pluſtoſt par
        <lb/>ſorce que de bon greé, &amp; ceux qui luy font la
        <lb/>la guerte ſeroient tres martris qu’ileuſt fin ou
        <lb/>eſchappé́. Celuy que la Cour pretend mettre à
        <lb/>la place du Mazarin, eſ le veitable ennemy du
        <lb/>Ptince de Condé, Il eſt ttes-certain que ſon
        <lb/>Alteſfe ne voudroiet ny l’n ny l’autre, mais en
        <lb/>eas de neceſſité du choix, elle aymera mieux
        <lb/>laiſſer le Mazarin enpoſſeſſion, que de ſouffrir
        <lb/>que l’autre ſoit inſtalé dans le Miniſtere. Le
        <lb/> Prince a eſté́ bien d accord fort long-temps
        <lb/> auec le Mazarin, mais auee le Coadjateur ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais. L’humeur auſſi de cettuy-cy pourroir
        <lb/>eſtre plus eſloignée des ſentimens de Monſieur
        <lb/> le Prine, meſmementen ce que le Coadjuteut:
        <lb/>ſe ſert des prineipes de lIanſeniſtes, qui portent
        <lb/>qu’il faut ne ſereſeraer de ſon bien que ce qu’il.
        <lb/>fau <pb n="13"/>
        <lb/>i1
        <lb/>3
        <lb/>faur pour ſa deſpence, &amp; donner lereſtea e.
        <lb/>giſe, c’eſt a dire au Prelau qui la doi Gouue
        <lb rend="¬" break="no"/>uermer, parce moyen le Coadjteur a faie ven
        <lb/>du milioudauou oe, qui iuyo
        <lb/>quis le Chapeau ouge. Mais lauailn pau n
        <lb/>euninene conaires au leude ſauire donnern
        <lb/>Flſes donme lberalenen lea noee,.
        <lb/>e counreonn du rouenu dun un un re
        <lb/>conpoant lya done plus d’apparemnee que l
        <lb/>Princes &amp; ceux qui nont aueune einuure
        <lb/>liſeuiſine lienneun nue que le cdurin i
        <lb/>uuaait demeure que le Coaduteur luy l
        <lb/>cede.
        <lb/>ſlal cour eela ni empeehe punque le Cad
        <lb rend="¬" break="no"/>nulndli ouetne oit ieneupele d d pe
        <lb/>onune launit oblele iureeſnui de re re
        <lb/>coutre le ſentiment meſme de ce reuoilre e
        <lb/>reprendre le Siege d’Eſanpen laiailr an
        <lb/>leuer apres y uuoir laiſe la ierece pare de de,
        <lb/>Supes, quin’ont pas eu meſme de ſepulure
        <lb/>Ercomme vnnalheur ardue iaunmais ſe
        <lb/>lns pnuns des lenurds nui uone ne e
        <lb/>anes venales vourment caſaques, &amp; l’n de
        <lb/>urs Colonela die a danehlny qui tour
        <lb/>le lie ens uſaunn de pveneon i pu eone
        <lb/>le lyenſeunme, eoruins releuis pe
        <lb/>irar Tninanioni AMſaninin, qul ſeſ.
        <lb/>-¬. <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>apliu praepoftere eius lippidini inſerfire. Ce
        <lb/>qui ayant eſté rapporté́ a ſon Eminance, luy ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uit de remede à vn grand mal de teſte, qui com
        <lb rend="¬" break="no"/>menç̧oit à le ſaiſir par vne aprehenſion qu’il
        <lb/>auoit euë de romber entre les mains des Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces &amp; d’eſtre traieté, ou comme Conchiny,
        <lb/>Cochino, Marquis d’Anere, ou bien comme
        <lb/>vn Gauthier d’Anmoy, duquel il a appris dans
        <lb/>l’Hytoire de Philippe le Bel, qu’il fut eſcorcheé
        <lb/>tout vif, ſon membre coupeé puis ignominieu
        <lb rend="¬" break="no"/>ment pendu a Pontoiſe, comme aufſi fuſt
        <lb/>l Huiſſier de la Chambre des Brus dudit Phi
        <lb rend="¬" break="no"/>lippe, pour monſtrer dit l’Hyſtien François de
        <lb/>Belle-foreſt, qu’il faut que la aiſon d’vn Roy
        <lb/>ſoit non ſeulement ſans villenie mias encore
        <lb/>ſans le ſoupcç̧on d’icelle.
        <lb/>Ce Landriguet ayant leu dans cét Hyſtoire
        <lb/>ſon iugement s’ arreſta tout court.
        <lb/>Obſtupuir ſteterant que comne, &amp; vax facibas
        <lb/>haſit.
        <lb/>C’eſt vne eſtrange paſſion que la peur, elle
        <lb/>oſte ſouuent le lugement, auſſi quelque fois
        <lb/>elle en donne. Tantoſt elle donne des aiſles
        <lb/> aux talons comme à ceux qui prindrent l’eſpou
        <lb rend="¬" break="no"/>uente à la Bataille de Montlhery, qui ſe fuyoit
        <lb/>l’vn l’autre par deux routes oppoſites, &amp; cha
        <lb rend="¬" break="no"/>ecun cryoit que celuy qui eſtoit de l’autre coſté <pb n="15"/>
        <lb/>le tint au eul &amp; aux chauſſes. Tantoſt elle clou
        <lb rend="¬" break="no"/>les pieds &amp; les entraue comme on lit de l’Em¬.
        <lb/>pereur Theophile, qu’ayant perdu vne Batail
        <lb rend="¬" break="no"/>le il deuint fi tranſi qu’il ne pouuoit ſe remuer
        <lb/>pour fuir. La peur qui ſaiſit le Mazarin n’eſt
        <lb/>point de celles qu’on appelle timar cadens i
        <lb/>conſtasems virum. Si non qu’on appelle con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtance vne aſſeurance dans le vice cauſée de
        <lb/>l’Orguë̈il &amp; de linpunité, mais vn preiugeé de
        <lb/>ſa defaite &amp; de ſon ſuplice.
        <lb/>I’ay ſouuent ouy-dire auec vnbon Autheur,
        <lb/>que la coardiſe eſt la ere de la cruauté́, &amp; l’ex
        <lb rend="¬" break="no"/>perience nous enſeigne que ceux qui ne foni
        <lb/>point profeſſion des armes, comme les fem
        <lb rend="¬" break="no"/>mes &amp; les Tonſurez ſont plus ſubiects à la cole
        <lb rend="¬" break="no"/>re, &amp; meſme à la vengeance. La puſillaminité
        <lb/>pour ſe faire de feſte &amp; tirer quelque aduanta
        <lb rend="¬" break="no"/>ge de valeur, eſmoigne ſe plaire au ſang &amp; au
        <lb/>carnage. Noſtre Reyne &amp; le Cardinal Lan
        <lb rend="¬" break="no"/>diguet ſont tout de feu, ils veulent reduire
        <lb/>Paris en cendre, apres auoir fait paſſer par le fil
        <lb/>de l’eſpé́e tout ce qui ſe trouuera dans l’encein
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de ſes murailles Ld plus part du conſeil de
        <lb/>guorre ſur le Siege d’Eſtampes eſtoient d’auis
        <lb/>de ne le point entreprendre, &amp;. leanoſchalde
        <lb/>Turenne neſme quelque eſchauffé qu’il loit au
        <lb/>partymaarin, ue l’a fainr appoaélqus pour <pb n="16"/>
        <lb/>obeyr aux commandements expres de la Reyne
        <lb/>&amp; du Cardinal, qui penſent qu’il n’y a rien de
        <lb/>ſi chaud que leur feu, mais celuy dus’ablon
        <lb/>d’Eſtampes a eſte iugé par les ſoldats plus ve
        <lb rend="¬" break="no"/>hement.
        <lb/> Les larmes teſmoignent bien ſouuent la
        <lb/>grandeur du courage: Gias pleure Eneid5.
        <lb/>apres auoir faict tous les efforts pour vaincre,
        <lb/> ayant voulu ã̃chepter auec ſon ſang la Victoire,
        <lb/>ditamque volunt prolaude paſciſoi,
        <lb/>aee lachrimis cruere gene.
        <lb/> Le erfeſtnt aux aboysiette des larmes
        <lb/>la peur le peut auoir rendu courageux auſſi
        <lb/>bien que ces Romains qui pour faite paſſage à
        <lb/>leur laſcheté petcerent d’n merueilleux effort
        <lb/>toutel’Armce d’Annibal.
        <lb/>Les Femmes ne ſont iamais ſi courageuſes que
        <lb/>Deſpiteées, Narumque frens qid femina yoſfir.
        <lb/> Or noſtre Royne à mille ſubiets pour vn de
        <lb/>ſe deſpiter. Les Victoires du Prince de Condé,
        <lb/>l’inflexibilité́ du Duc d’Orleans, l’Arriuée du
        <lb/>Duc de Lorraine, le mauuais ſuccez du Siege
        <lb/>d’Eſtampes, le paſſage de cete groſſe Armée
        <lb/>qui peut enuelloper laC our, luy peuuent auoir
        <lb/>donné vne chaude alarme, mais en voiey d’vn
        <lb/>autre toônaeaui, la Reyne pleur a groſſes larmes
        <lb/>n foacabineu, &amp; uonolbaſtant des infidelitez du
        <lb/>Mazarin <pb n="17"/>
        <lb/>17
        <lb/>Mazarin, elle ne peut ſe reſoudre à l’eſloigne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de ce Traiſtre.
        <lb/>Mes immota manes lachymis vontur inaes.
        <lb/>Il eſt vray que le Roy a proteſté́ dans vne lettre,
        <lb/>que ſa majeſlé a eſrit à ſon Alteſſe Royale,
        <lb/>qu’il n’abanneroit iamais ſon Parrain. Le voyla
        <lb/>dons encores arreſte. Il faut que ce Tyran de
        <lb rend="¬" break="no"/>meure. Mais remarquons icy l’incomodité
        <lb/>de la grandeur. Les Poëtes ont feint auec au¬.
        <lb/>tant de prudence, que d’induſtie, que les a
        <lb rend="¬" break="no"/>mours de lupiter, eſtoient conduites ſous au
        <lb rend="¬" break="no"/>tre viſage que le ſien, celle qui le voulut voir.
        <lb/>en ſa grandeur &amp; ſa Majeſté́s’en repentit.
        <lb/>Platon definit en ſon Gorgias le Tiran celuy
        <lb/>qui a licence en vne Citeé́ ou Eſtat d’y faire toat
        <lb/>ce qui luy plaiſt. l e azarmn veut non ſeulement
        <lb/>pecher aus- iupumi, nais de plus il veut fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re monſtre &amp; parade de ſon vice. Son Riual au.
        <lb/>Miniſterial qui tiendra bien toſt le haut du pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ué &amp; quiluy ſuccedera à ce que l on tient en cas
        <lb/>de mort ou de banniſlement, o anulſs non ds
        <lb rend="¬" break="no"/>ficitalter, ſe traueſtit dans toutes les intri
        <lb rend="¬" break="no"/>gues.
        <lb/>Son dernier recours eſt de faire venir à gran
        <lb rend="¬" break="no"/>de haſte le Cadet la Perle, &amp; ſe ſeruir en atten
        <lb rend="¬" break="no"/>dant de la ruze accouſtumée des coaferences
        <lb/>E
        <lb/>3 <pb n="18"/>
        <lb/>18
        <lb/>auec les Deputez, &amp; meſne d’vne treſue de di
        <lb/>iours pour donner temps à ceux de ſon party
        <lb/>de luyapporter du ſecours. Mais apres rout, il
        <lb/>faut ſe reſoudre de partir, il n’y a plus rie n dans
        <lb/>le gouſſet, le ſoldat ne vit pas de vent, &amp; il n’y
        <lb/>a rien ni dans l’eſpargne ni ohez le payſan. Qu’il
        <lb/>ſe contente d’auoir iey regné dix ans, qu’ilface
        <lb/>place à quelque autre.
        <lb/>Que ſi lesMazarines ne veulle pas l’abandõner
        <lb/>&amp; qu’elle le veille ſuiure, à la bon-heur ayons
        <lb/>pitie de leurs larmes, &amp; au lieu de maledictions
        <lb/> donnons leur en partant vn million de bene
        <lb rend="¬" break="no"/>dictions ſur eux &amp; ſur les leurs ainſiſoit-il.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
