<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1819_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre circulaire de l'assemblée de la noblesse.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=N44gUOIWh1cC"/>
          <author>
            <orgName>Assemblée de la noblesse</orgName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000121336441">
            <persName>Gaston d'Orléans</persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre circulaire de l'assemblée de la Noblesse</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <date source="Antonomaz" when="1651-02-28">28 février 1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="14" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 311249</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="genre">texte officiel</term>
          <term type="subject">Gouvernement</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_47" source="Moreau">
          <p>Serment d’union de l’assemblée de la noblesse</p>
          <date when="1651-02-28">1651-02-28</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-14" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRE CIRCVLAIR DE
        <lb/>l’Aſſemblée de la Nobleſſe.
        <lb/>MESSIEVRS,
        <lb/>Vous aurez ſans doute appris par le grand
        <lb/>nomhre de Procurations qui ont eſté́ enuoyé́es
        <lb/>’dans les Prouinces, le deſſein que pluſieurs
        <lb/>Gentils-hommes ont pris de ſupplier tres-humblement laoss
        <lb/>Maieſtez de vouloir remedies aux deordtes &amp; violenecesexer.
        <lb/>cé́es contr’eux au preudice des franchiſes, honneurs, droicts,
        <lb/>&amp; immunitez de noſtre Corps, &amp; qu’en diuers endroits de
        <lb/>ce Royaume, elles ont eſté fauorablement receuës &amp; ſi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnées pour former vn aſſembleée generalle.
        <lb/> Auparauant que d’auoir eu reſponſe de voſtre part, Mes.
        <lb rend="¬" break="no"/>siE vrs, ſur vn ſuier ſi important: La conionéture du remps
        <lb/>&amp; des affaires preſentes a fait naiſtre deux oecaſions en tet.
        <lb/>te Ville de Paris, qui ont oblige la puſpart des Gentils.
        <lb/>hommes, Prinoes, Ducs &amp; Pairs, &amp; au tres du Corps de la
        <lb/>Nobleſſe qui nous y ſommes trouuez, de demander prote
        <lb rend="¬" break="no"/>ction à ſon Alteſſe Royalle, Monſeigneur le Duc d’Oileans,
        <lb/>Oncle du Roy, &amp; Lieutenant General de l’Eſtat, pour nous
        <lb/>aſſembler, &amp; ioindre nos ſuffrages à̀ ceux de Meſſieurs du
        <lb/>Clergé, &amp; de Meſſieurs du Parlement, &amp; trauailler tous vna
        <lb rend="¬" break="no"/>nimement à obtenir par l’authorité de ſoa entemiſe l’effes de
        <lb/>nos iuſtes demandes.
        <lb/> La plus preſſante de ces occaſions, &amp; la plus paſſionnte
        <lb/>par tonte la Nobleſſe a eſté l’inſtance à fairs pour la liberté
        <lb/>A
        <lb/>O1 <pb n="2"/>
        <lb/> deNoſſeigneurs les Princes du Sang, &amp; comme ils l’ont he
        <lb rend="¬" break="no"/> aammi roue en e enpu ll amn opfue
        <lb/> aaae eax par depucation de l’Alesblé, ils oae e boté &amp;e
        <lb/> nourdireé que nos vœux a’y auoient pas pou eooribae, &amp; qu’le
        <lb/>. noas peomietcoient leurs lerailces &amp; leur aſſiſtance, offes
        <lb/> meſmede ſignes auee nous pour facilier &amp; moyenner la ſatisfa.
        <lb rend="¬" break="no"/> oa quenuspoanons legpiimemerep,.,
        <lb/>re Ctoit de pourſiare la ſoraieds Crdinal aaarnde
        <lb/>oudes Pays &amp; Plases de ’obeyſancu oyp apt ponrſoan
        <lb rend="¬" break="no"/> iſance &amp; mauuaiſe adminiſtratio, qui allir à la ruyne pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blique que pour lesimpreſſions inmrieaſ qu’il a voulu don:
        <lb/>mer au Roy contre nous en preſence de la Reyne, &amp; de ſon Al
        <lb rend="¬" break="no"/>l2
        <lb/>teſſe Royalle.
        <lb/> eous remarquez que cet ariele ne f oae pit
        <lb/>compns en noſtre vnion, vous ſç̧aurez qu’ayansreles valq
        <lb rend="¬" break="no"/>e u Roy &amp; de la eyne, &amp; les arreſts de Meeuxd t
        <lb rend="¬" break="no"/> lemeae eoeuez en eé point, ldrs que nous ououa ſgpe,
        <lb/>mas al’auioas pas etiné aecelalre d’en parler danartage,
        <lb/>mais connne nous apprenons que lesit Cardmal razari u
        <lb/>e’eſt poine nmis en déuoir d’obeyr, quoy que e remps porté́
        <lb/>pat leſdies Armets ſoit expiré, o oois lug ̀ popo e
        <lb/>ous en iafornes, ne dourant point que vos t’y prenlez e
        <lb/>eſne ineereſt qusnousfaiſons.
        <lb/>es ee anns, il gpededbereher les norena s
        <lb/>edrer dans les aduantges &amp; prerogatiues de notre uaan
        <lb rend="¬" break="no"/>e hleſſé́e en ootesſes parties.
        <lb/> our lespeooarerauee esreteé, ſon alree Royale nous
        <lb/>dona neſarie ûigné deſa main. par lequl elle coſet &amp; ap
        <lb rend="¬" break="no"/>proaue que nous nouaſſembhioirr, pourdreferles Cnlers de
        <lb/>nosplaintes, coaforméene aux Ordonnénces &amp; nrœſtez des
        <lb/>Eſtas geaeraux, &amp; oas promet ſa protretion, comre voaus
        <lb/>eeez plus au long dans laooppieey- joinre.
        <lb/>T a tei gorieour ie, aperauoir eodmmnpe
        <lb/>&amp;e deliberé tous eaſembles oous nus ſomnes vnls ea a ma
        <lb rend="¬" break="no"/>aiere qae vos le trouuerez en ce paquet, &amp; graud nombre de
        <lb/>Princes, Dues &amp;e Pairu, &amp; aues de nolreCops, ont ſignev
        <lb rend="¬" break="no"/>ioa en datre duqurieſnede ce ois.
        <lb/>Ea ſue’mblée a eeregde &amp; er oeiers thoiſis, <pb n="3"/>
        <lb/>dans la pemiere delbeation, l’an a reſolu de vaus. donner
        <lb/>aduis de ’eſtardes choſes, ne pouurs doutee qu’efasaie e.
        <lb/>oeppus oqes, voupaye l ſmes ſepiqens hon
        <lb rend="¬" break="no"/>’nedt. Noisdous fonheatſrpeérfade, Meſſieurs-que vos
        <lb/>ferieaas les hieas usee&amp;, vue qu ephit de
        <lb/>vous poundaaarſtabbidananoſtacjen lure; ſi que de
        <lb/>noſtre part nous nous engageons vers vous, de ne nous iamais
        <lb/>dſpener de-meſqes ſoisny dyſprjrt des eſmes, deuoips
        <lb/>ps ayoisg5ſé epqir adjcj ps pepiohsJeoggqu
        <lb/>nes, ’ilfßoit contieir ’qoſtr ſenſeed vo h4e
        <lb/>inſtammeur, comme oous faiſon e vousyſodre Del
        <lb/>eque s p uee p pgeg, dops,l5
        <lb/>’modlee oiuiseſſaleſs cuippeniR eitesde
        <lb/>ueſs pepuiea iioliſqeinuue ſ Aiee uſ
        <lb/>omosoſqe &amp; poitponip tfeeſſes leienieges rdloue
        <lb rend="¬" break="no"/>uellez tous les quiuie louir, Siyquys aifnee mſe epqye ée
        <lb/>meſme pouuoir’à quel que- vns de vſsé eſtr, &amp;’en’qui võus
        <lb/>prenie4eppapcp qui ſoit deſia de l’Aſſembleée, elle’o re
        <lb rend="¬" break="no"/>met à voſtrechoix, &amp; vous ſupplie que ce ſoit aueclerplas de
        <lb/>diligence qu’il vous ſera poſſible, ayant ſur touadgudla pro
        <lb rend="¬" break="no"/>bit &amp; feaaubde oau que vous nuommerez, Ieſquels ous
        <lb/>chargerez, s’il vous plaiſt, des oahiers de toures vos plaintes, &amp;
        <lb/>HloHte eteent ’tes’rttsqe vous en auez.
        <lb/> Parcel’yebs, es ’roéutat&amp;quſ pourroient vous auoir
        <lb/>eſteé enuoyées, nëſẽroiit pus d’̃res- en-auant neceſſaires.
        <lb/>Nous attendrous vos reſponſes auee impatience, que nos
        <lb/>vous ſuplions n’addreſſer dans
        <lb/>à l’vn de nos Secretaires, afin de les lpreſenter à l’Aſſemblée
        <lb/>au nom &amp; par l’ordre de laquelle il vous eſt eſcrit &amp; aſſeuré́
        <lb/>qu’elle n’a point de paſfion plus forte ny plus veritable que de
        <lb/>ſe pouuoir rendre vtile au ſéruice du Roy; &amp; de procurer &amp; d’
        <lb rend="¬" break="no"/>uancer la gloire &amp; la ſeureté de noſtre Corps: Commeduſſi de
        <lb/>vous teſmoigner que tous ceux qui la forment, ſont,
        <lb/>MESSIE VRS,
        <lb/>Vos tres-humbles, &amp;e tres-affetionnez
        <lb/>ſeuireurs.
        <lb/>Signée de l’ordre exprez de l’Aſſemblée par nous ſes
        <lb/>Secretaires à baris, ce dernier Fevrier 16s. <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>CONSENTEMENT ET APPROBATION
        <lb/>de ſon Alteſſe Royalle Monſeigneur Le Duc d'Orléans
        <lb/>Oncle du Roy, Lieutenant general de l'Estat.
        <lb/>NOVS conſentons &amp; approuuons que la Nobleſſe
        <lb/>ſ’aſſemble, pour dreſſer les Cahiers de leurs plain
        <lb rend="¬" break="no"/>tes, à condition qu'elle nous lesmettra entre les
        <lb/>mains, &amp; qu'elle aura ſoin de n'y rien comprendre
        <lb/>qui ne ſoit conforme aux Ordonnances &amp; Arretez des Eſtats
        <lb/>generaux &amp; qu'apres auoir receu ſatisfaction de leurs plain
        <lb rend="¬" break="no"/>tes, elle ſe ſeparera quand nous luy ordonnerons, en ce cas nous
        <lb/>luy promettons noſtre Protection. Fait à Paris en ce deuxieſme
        <lb/>Feurier mil ſix cens cinquante &amp; vn.
        <lb/>Signé,
        <lb/>GASTON.
        <lb/>Et plus bas,
        <lb/>DE FROMONT.
        <lb/>Collationné ſur l'Original, de l'ordre expres de l'Aſſemblée
        <lb/>par nous ſes Secrétaires ſous-ſignez, à Paris,
        <lb/>ce dernier Feurier 1651.<pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>MODELLE DE PROCVRATION
        <lb/>ielfouſoir dlenanor
        <lb/>.1
        <lb/> qpoelafiglezn
        <lb rend="¬" break="no"/>ielil
        <lb/>1
        <lb/>o ſos ſue,
        <lb/>.
        <lb/>uone, fie &amp;conſieué poure bor eeui ioeaene
        <lb/>AiL,
        <lb/>ſpoial.
        <lb/>:
        <lb rend="¬" break="no"/> uqueſ nos aonis donné harge &amp; poe pour aous
        <lb/>&amp; en nos noms, dé’olſger à toutes ſes cſoſes &amp; abndiioas des
        <lb/>l’Vain fje ag i d ’quatriefme Feusrea de l’année pde
        <lb/>ſen,nr e Srepels-holes, Pface, asPiroes
        <lb/>es Copps de , Ia Noboleſſe, Qqlrleſonetovaooà ari-dat,
        <lb/>i y aiputre ſigneé derous eſtré les nmaas de Meſſiers..
        <lb/> Saeçais çboiſis de l’ſſembleées qu’ils oau foremée, &amp;ae
        <lb rend="¬" break="no"/>mds ypucjqi cpſequence d’ieelle Vdioo, ſer4 raſol
        <lb/>pouéſtaplirc aférie la poſſeéſfon de tos leahoeuj5,
        <lb/>dépi, feaabiſé &amp;ritfihirez de lA Noblee, cpmo
        <lb/>uſi depcjerc ieelſe,y prendre ſeandes y paſenter &amp;ap;
        <lb/>prar, e chiets des-plainres ont os l’aaus cbasrgé pour
        <lb/>le tiefs ui s oa eſté faís en oſtre particaliee, de
        <lb/>e qidred pous ceux qui pueſenteont de iuſjes lela, p
        <lb/>, d, ordfe de quelje Prolinee qu es doit, &amp;oe ſej
        <lb rend="¬" break="no"/>njs départir de nſtance neceſſire pour ohmir luſtjcé.,
        <lb/>u, pqur l4 Seerl que pour le partiCulieir de eous ceus
        <lb/>deboſre rps, das le, Royaude yepide &amp; y- ayoir
        <lb/>pis deſſepiué, cfde dit et, el aooidoos y upir
        <lb/>aaece les ffiſces auſelt ſiſeérie etea, donnar. ſes ſffrai.
        <lb/>ey- i il iugera prodpos, pbu telemplayé́ à iceu
        <lb/> Offices deé J’Aſſenblee ’&amp; geeralementsfaire, direge
        <lb rend="¬" break="no"/>reae tou ce: e deſos &amp; qſe &amp;bſend, l tous -aſpſi
        <lb/>qsrmu ſefioos ul pbtlbo aie; ſiuoss y oſtiope
        <lb rend="¬" break="no"/>ea s perlopneß ppoetads lanoſdtt ageahl, ſegpe
        <lb/>&amp; table, jejout, cé quſetà fait par ledlt ſiene notre, Etp
        <lb rend="¬" break="no"/>cej; eeſjjs efioy aponsfga es pœſntes de os
        <lb/>au heaiſeieepe feellis t l lea eedrne
        <lb/> &amp; éſte Ia?, refſeite’Proairtiohfigaée ſ4ns
        <lb/>n de;..
        <lb/> dinio ny iérgnee é’fapgs ſ &amp; nomaſn que per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſ ’ iiſſe trroet à redie ¬ <pb n="6"/>
        <lb/>rv
        <lb/> e
        <lb/>2
        <lb/>4
        <lb/>VNION DE LA NOBLESSE.
        <lb/>I .
        <lb/>..
        <lb/> O V’sſous ſignee ; coſideraas que l’honneur
        <lb/>l Nous ohbligaenepoint ſoufrirt u l’ordre
        <lb/> de la Nobleſe reç̧oiue àucun amoindriſſement
        <lb/>e au luſtre dans lequel il s’eſt maintenu iuſques à
        <lb/>ſi ue leſlnre dlenu le pe lieſe nenrni iſeuoe
        <lb/>cblé qqui efité par les ſeuices ſigalez qu’il a rendusà
        <lb/>nos Roys, d’eſtre conſideré pat eux, conmé le princfpal ap.
        <lb rend="¬" break="no"/>puy de leu Couronne, &amp; d’eſre hooré de pluſieurs prerogatl
        <lb rend="¬" break="no"/>ues, droicts &amp;, immunitez qui,releuen les Gentils- honnes,
        <lb/>&amp;le; œngagent, pa, eſſus le cojpun à s’jihtereſſer au nain
        <lb rend="¬" break="no"/>au Qoe yoé, ̀ l3 graqdyur e l’Eſtat; Noisne poar¬
        <lb rend="¬" break="no"/>Gos fans aonta laiſſer yjole ns droits &amp; nos imnuitez
        <lb rend="¬" break="no"/>Nous’ auons juge neceſſauire. de ous aſſenbleir ſous é bos
        <lb/>plaifir da Roy, enconſequenee de de la petmiſio q’lpleû
        <lb/>ſà Majeſté d&amp;e Nous aceorder en Aos, Et ayapt faicenten
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeHonſoignour le Dye d Oeleans, heled oy, x lieu
        <lb rend="¬" break="no"/>elant geaoâl de l’ſtat, le deſie n grad’obrede
        <lb/>Gebilshommes, &amp; les choſes ſur Ieſquéſſes Nous auaôns in
        <lb rend="¬" break="no"/>taeneian dé caninuer noſtre- dite Aſſemble de 6̃ç. Son
        <lb/> leeſe Royallenosayut fit l’houpeu de nous ’remoi.
        <lb/>he-deſa peop lboche &amp;pa cfi, qu’elle approuue no
        <lb rend="¬" break="no"/> fthe deſeu,qelle qus autorpoy uiſtre Aſembee &amp;pro
        <lb rend="¬" break="no"/> tegoe les itooſts de la Nobleſſe ; Nous nous viſon’par
        <lb/>c-eeri ſous l’aiuôoité du Roy, &amp; de la Royne Regenté ſa
        <lb/>’er, Sôſouse aqproeco de ſou S R pou oir ei qu5y
        <lb/>l’ordré de laoohleſſe ſe-troqu leſé én fo-hbaeuit, oo-eén
        <lb/>fes deitsimnunioa ;qaſipos deſſernos plaintés, &amp; les
        <lb/>porte à leurs Majeſtez, Et d’utaint ques ous e pooûous
        <lb/> aoir d’iacerat plus conſidérable que celiiyde, lha ’cnſerua
        <lb rend="¬" break="no"/>ledon des: Brlneajde la,Maiſo, oyallé, qué nous ’auoas
        <lb/>rlsajout rpoeideigregAdupge de a bien veilmee&amp;
        <lb/> e la poteioa dar Noſſejges ſes Prineés dSaigſ’Noas
        <lb/> dous trouuos oblécz d’etret dinse ld́ tſfnét qé Mon
        <lb rend="¬" break="no"/> ſeigner le De’Olens mopré à éurs’Mjeſtez &amp; upu
        <lb rend="¬" break="no"/>lpbie, auec tadt de gpsneroiré ponr la delidrſée qe No
        <lb rend="¬" break="no"/> eigneurt esPriness u Sing, de jointe los Supplications
        <lb/> &amp; os Rameanraae à̀ celles del’Aſſ nblée duClege &amp;’du
        <lb/>Plement, &amp; de ne rien obnettre, pour falre cognoire à. <pb n="7"/>
        <lb/>route la France le reſpect que nous portons à leurs perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes, &amp; le zele que nous auons pour leur lberteé, quia eſté iu
        <lb rend="¬" break="no"/>gée neceſſaire au repos de l’Eſtat par ſon A. R. &amp; par le
        Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment. Et au cas que quelques perſonnes nal. intenrironoées
        <lb/>vouluſſenut rendre noſtre Aſſemblée ſuſpete à̀ leurs Maie
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtez, &amp; que par leurs mauuais conſeils, quelqu’vn deau fuſt
        <lb/>attaqué en la perſonse, ou en ſes biens, Nous ſerons tens de
        <lb/>prendre ſon intereſt, comne commnun à tous ed general; &amp; à:
        <lb rend="¬" break="no"/>chacun de nous en partieulier. Et pour cet effet Nous pro
        <lb rend="¬" break="no"/>metrtons &amp; iarons ſur noſtre Foy;, &amp; ſur noſtre Honneut de
        <lb/>nou5aſſembler, &amp; d’aller en Corps’au lieu où nous fçaurons
        <lb/>qu’un ou pluſieurs de Nous ſeront en danger de quelque yio
        <lb rend="¬" break="no"/>lence ſur le ſuiet de notre Aſſembleée, &amp;d’expoſer nos per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes pour leur defenſe, &amp; d’employernos Supplicarionsen
        <lb rend="¬" break="no"/>uers leue Maieſtez, &amp; toures les voyes iuſtes &amp;
        raiſonoables
        <lb/>que heſoin ſerois, pour faire ceſſer les violences, &amp; reparer
        <lb/>les dommages qui leut auroiẽnt ft&amp;́ fai, ſans que nous
        <lb/>puiſſions nous ſeparer, ny ceſſer nos pourſuittes, ioſqnes à
        <lb/>ce qu’ils ſoient remis en liberté, &amp; que les torts &amp; domma
        <lb rend="¬" break="no"/>ges qu’ils auront ſouffeérts ſoient reparez Declarans qu’au
        <lb rend="¬" break="no"/>cun de nous ne pourra manquer à s’enployer à la defenfe com
        <lb rend="¬" break="no"/>mune du general &amp; du partieulier des noſtre Aſſembleée, ſans
        <lb/>eſtre tenu pour homme, ſans foy, &amp; fanshonneur, indigne
        <lb/>d’eſtre ceputé́ Genril-homme: Comme auſſi nous nous anga
        <lb rend="¬" break="no"/>geons ſuoſtre Foy, &amp; H’oneur, de demeurey vnis dans les
        <lb/>ntereſts dela Nobleſre, &amp; dans les ſentimens declarez par cet
        <lb/>éerit; &amp; de continuer l’Aſse nblée iuſques aà ce quepar l’aucto
        <lb rend="¬" break="no"/>ritré de l’ehtremiſe de ſon aAlteſle Royalle nous ayons receu la
        <lb/>ſatiefaction le nos iuſtes plaiotes, &amp; de calles qui nous ſeront
        <lb/>ort́esou’ enpdyé́es par les Gen tilshouomes des Prouinces,
        <lb/>qui s’vuiiſſains à nous, auront recouns à la boné d Roy, &amp; pro
        <lb rend="¬" break="no"/>tectloni de ſadite a. R. pour en obtenir juſtice. Le tout cnfor
        <lb rend="¬" break="no"/>mement à l’éerit qu’il luy à pleu de nous en donner ſigner de ſa
        <lb/>ain le ed prelence des ſous-ſignez &amp; auec preote ſtitlon de
        <lb/>ne noui deparcir iaals du reſpe ét, de I’abeyſlanca, &amp; defa fide
        <lb rend="¬" break="no"/>uie quoieſt eus au Roy, &amp;dot nous voulons douner exmple à
        <lb/>tous ſes ſuiets, comne nous auons fait iuſqués a preſent, &amp; nos
        <lb/>ain çeſtres depuis eane de ſiecles. Fait a Paris, ce quatrieſme Fe
        <lb rend="¬" break="no"/>vrier , Ail ſux tenseſ quanc e. &amp; v, &amp; ſigné ſans
        dictnction,
        <lb/>y differenee desttagsj &amp; Maiſos, afin que perſonne ny puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe trouuerà redire.
        <lb rend="¬" break="no"/> : <pb n="8"/>
        <lb/>i
        <lb/>l
        <lb/>1i.1
        <lb/> l’7
        <lb/>mauls Deſauloaur, Maryais de oonau. lae d
        <lb/>. lohan, Pnince de Guimeoé. Louys de Rchoart, oate
        <lb/>Adlde are. ançois. de eui, Mrqui; de ! Gauday.
        <lb/> ’adné de, Moeçſir, Marqujs de Montetlar. elaade de
        <lb/>boindelle Mtroſor. Françoii de Motasorency,Mqaois de
        <lb/> Foſſauſe. Charle de la euille, Marquii &amp;de la Vieuuille, Pierve
        <lb/>de Caaeont, feyr de Cagnac. Charles François de Gaoaffier,
        <lb/> rquis de Creue- ça. raçpi5 de Cotoori, ſér le TbPille.
        <lb/> Chart-rde Mbnebro, Capee de Foataie.. Loaysele hiseies,
        <lb/>-Marquis de Poariller; Iſaae de dadaiſlan, ſiel de Mbtaterre.
        <lb/> Philippes de Foalleuſe, ſieur de lauacour. Vicolas e V’illegae
        <lb rend="¬" break="no"/>gmon, arqiode Vlleguagnn, cleriaous de choiſe, per de
        <lb/>i Lngos. Eonooelds la cars d rfeé́, arquis ’fe. Fanuis
        <lb/>de l’froſpiaat, arqise Vy. ypolire de hethuhe, C6te de ed-
        <lb/>ehaae Charles Ioſeph ds Guuear, Conte de Vlſedieu. françoir dé
        <lb/> choifeul, Marpaisr ide pan. Gilles de Cormillaa,ſieur du Pave.
        <lb/>ndr du ebeßa chaſtllos, ſieur da Pleß̈s, Louys de Ma
        <lb rend="¬" break="no"/> daillan, adrquis de lMontorre. Ciſpard de Sauſx de Ta
        <lb rend="¬" break="no"/> ares, ſioar de aunaes. Iaa de Buei!, Cohre de laa!
        <lb/>Jean Claude de pPreaux .. ſienr de Predax. Lonys de Bolſuilhiers,
        <lb/> Seigneur de uſeuit. François, Iomaar, ſieur Trac. ’Ceſar de
        <lb/> cbaſtele, Comate de Chaſtela. rançis de Vnidae,; Dae de
        <lb/> Baaafort. oade laaßiere, ſeur dudit liea. aicque le V’ſ¬:
        <lb/>ſeur, daquis de Cogeée. Fraaie Loays d’LArbaleſe, Vico
        <lb rend="¬" break="no"/>’e de Melas. Leonor de ochechouarr, eur de Monipipean.
        <lb/> Charles Dangene, arquis de Poigay. Philippes de enoncobr,
        <lb/>Mapquis de Cenocolr Andes de Gauiry, fieure piry. Toa
        <lb rend="¬" break="no"/> cbinm de l’ſe, ſieuin d’Aadrezi. Micolai de.. Damipont, ſie
        <lb/>d’Iſſou. louys de là Plliere, ſieur de la ilir. lIrancois de
        <lb/>Eele, fieur d’Argentueil. Zouys de S. Simaon, Conaemanideur de
        <lb/>aalte. Pierre de anſſan, ſieur de Brinaille, epes le aſſeur,
        <lb/> ſieur de l’Huiſi. rre de ooille, ſae dna lieu. ené de
        <lb/>la lochiedain, ſiearde is. enry d’ fpgme ,; ſiedr de Vemé
        <lb rend="¬" break="no"/> uelle. Reoé de Gagoé, ſiour de Loyré. Gil Perit, eur de la
        <lb/>oußiere. Hardy Cheua, ſaeur de Cleraaas. L’oas Teſta Da
        <lb rend="¬" break="no"/>lincour l’aiſné, Gbiel Foſa, ſienr de alcogr Jornmy. Iean
        <lb/>dé Coligny, iarpuois de Coligui. oys de Choiſçu., Manjii
        <lb/>de Francieres. Fredee de S. Iaſt, ſieuir ddit e os i
        <lb rend="¬" break="no"/>e ied-de-Fer, Mrquis de Chanloſt. Charles d’Ail, <pb n="9"/>
        <lb/> 3
        <lb/>ça dre de Creq, Comte de ernieule. asecuis né
        <lb/>de-rop, ſeur de. Peprea, aadeg de aluia,
        <lb/>ſpr de. Vuqy.. Aphple de MAorueil ,ote de d.
        <lb/>reil,, Fenpis de, Roffaing Comte de Bria-ogor de
        <lb/>Lorrasnme , Clraualier de, ſe. ene de eseal, Maar
        <lb rend="¬" break="no"/>qeis de pPanillze Aph de Vigmancor, Aar
        <lb rend="¬" break="no"/>is dud lie,, ober, de Rnppueaha-ar de o
        <lb/>Pager de bqi, fier d-eſſs.. Faoyrand de ee
        <lb/>rarger, paro de ugata Freanui de Carboune,
        <lb/>jear e Cana: Ienry le la Vieule,, Chenalieu,
        <lb/>Aatorye de Clerpnnoeoa, Camed Clermot,
        <lb/>érre deRoeneujaa debab L de a
        <lb rend="¬" break="no"/>derar ſeude, aoqil. Chale a’ſprant ,.
        <lb/>o, eAſpgénonn. alaſta de Ceyret, ſiapdn el.
        <lb/>greſe de Medavid, ſieur e Man.. aups e ln
        <lb/>caur, pun, de Calinço Fyaqaisda Ganſeulle, ſea
        <lb/>dia lepa Chairlae le. naq,, Cboalcr. de llie.
        <lb/>lenry Goulor, ſieur de Gifadie aqo e, o
        <lb rend="¬" break="no"/>h, ſieur de, equps soa depardi Mar
        <lb/>ir do Vllennmes. Caaode u;, ſeur de Meſue
        <lb rend="¬" break="no"/>rss,ſp.ugoeoſſ ha deuooop
        <lb rend="¬" break="no"/>eſfo, ſq de Maſſſaa Aoid, ſear. dud
        <lb/>ei Pilippee, eyhue a de Sella, lales de
        <lb/>apan, ſeare la leje Chale e Soaaon,
        <lb/>ſiya gpeso- ſa Ieoas-,eu de l
        <lb/>arnjgre,Rauſefbôa, Marqs dAllaye.
        <lb/>qa Pautbirnx, e de,laapho., os le
        <lb/>SLSiniq,ſaa e Sde an, de &amp;abafps,
        <lb/>eue. des Racſsra Rabaos-,laalli.
        <lb/>Peade ſegl,eſiagfroy. aaqde lBam4
        <lb/>ſieur de Vlo. Iacqes de la iiere, ſieur, didie le.
        <lb/>jaaelpsspaoie de Giſe,
        <lb/>g iaS Aulba, doç adBrad,ſieuir e
        <lb/>lnAi Saous de a eu da Sabloder
        <lb/>éde Supuedtſergiãgns raaçai- duPe
        <lb/>mds, GoaZs. haeandaiee auppro
        <lb rend="¬" break="no"/>Fieſquae.
        <lb/>. <pb n="10"/>
        <lb/> po
        <lb/>Gedeode Chiueray, ſieur de ae. Pbipes d
        <lb/>Mdailn3 ſeui de sadaidan Chabaipne derypde
        <lb/>Sbaevay yſe de Mdran e ls re: eadby de Dà
        <lb rend="¬" break="no"/>and, Eeu de Turi. er anbis de Grongt,
        <lb/> Mauqu s de ’aſſe. ierr de Villers, ſeur de villerr.
        <lb/>Alexandre de Moreài, fier e Coſoenmi, Leo d’Illiers
        <lb/>ſieur d’Etrages Chantesl Pierre de Perrier.
        <lb/>Marpis de anas. bdrle e dly, ſieu de blara,
        <lb/>ancois lohane, ſierde slhedei ban de a
        <lb rend="¬" break="no"/>al, Mairques de Buiſdapho. Llopiet de Droui,
        <lb/>ſenr de ouulle. aeques e ’a;lebr dle S. OGeorpes.
        <lb/>Adiiam lrdrdr, fiue de oa, Tos de li,
        <lb/>ſarqude ailhs dul Deſiseub?, ſur dai Co
        <lb rend="¬" break="no"/>deſoarpenſir, CQAaés Enibaél de Seay, Det de
        <lb/>Nmaours. Faoicois da a ehefor. ue de ſ Roch.
        <lb/>oacal. ToaſſaidPebiga9y, 4ais de Trenicny.
        <lb/>Neoſs letnbnufflnome e ofjftei ee
        <lb/>de Boifubofebr dui. v,
        <lb/>Loaus Topin, Coudecheae erteé: AAleedare
        <lb/>le ied- doFr,, ſte adegant ars:hdine.
        <lb/>de Guoafer, ſeur hbbra Lo a, de de
        <lb/>Caluen. an-deuſo; fier des.
        <lb/>aeques epey ysobe e ſſes:ené
        <lb/>lorma, flou de O viear. ’Franis pieor,
        <lb/>ſeur de Dimpierr vleoges; ſieur de cr
        <lb/>loaablers. lvlas e aapdeiſeeol-d Mara
        <lb/>enry de S lav; fuardeo..ble oé
        <lb/>de aſſa: i Cdudle de odrr d ev?dGd
        <lb rend="¬" break="no"/> breialeboie de ¬ ui e coasbo e le
        <lb/>Fevreſiedr de al. é’Eisléblu, Mqu
        <lb rend="¬" break="no"/>d’aieoes.. ap.
        <lb/>edo agpſlave inalas.G m.
        <lb/>boina’Ala Comlba o 4
        <lb/>fler; AMarais d Cbſe ocbede daale
        <lb/>Chbeualierle . Friqaee.c bray-de GPa
        <lb rend="¬" break="no"/>o, ſur de latae ne ’e Sſ ,’r <pb n="11"/>
        <lb/>11
        <lb/>is de Sſſi ouiluu de ceur ſur Caae e v.
        <lb rend="¬" break="no"/>ele ererr un put anae le pr l li
        <lb/>dſ dl eroos pire e ni S lpiu e t e
        <lb/>Ieaſ de onſ, Sieurt d-A nge
        <lb/>l oenuner de Clniu leuis Cluarun dutnrs .
        <lb/>ene lenrnis dl cdaiuns ieue d iei e e uee
        <lb/>dnelſe daonus lnſdtaier d ounderu i ur ſrene
        <lb/>is dle lels ioiene dane ee ſl ale
        <lb/>epnrr de alauniu n dl eiſes ue lere
        <lb/>ois de naſea, rignar dus cauune dul
        <lb/>loeei lule pais dt ao iue di dlrs
        <lb/> ereeilrſli , ſle de oai nnr eiena
        <lb/>rr celsſi ſue lp enu
        <lb/>haſ’ads pul eir dr olndluſii c
        <lb/>liſe,e leeees eiemrddi dn luun p e
        <lb/>le eioe di le lnnme, ea dl
        <lb/>er ltisune d aelieadl -ilaande de enpi.
        <lb/>eleieie eer ei , , eie r ſd reen ru ſineune
        <lb/>ieſinie d, d uiei uſni lene
        <lb/>ne dt e lel n eae, Se r e ie i epurnet
        <lb/>pliele e ſe tene d nne, aiul ir ene
        <lb/>ort igoeirt de onmaan. e
        <lb/>Tſl de Teiuis , les dE aieel u
        <lb/>dleiledeen li lifieier defe e e penee ſee
        <lb/>eil eue ei le edn ei d eepeuer ee
        <lb/>Sl d u riil oltu eliall
        <lb/> pnuulhe-aleueoeni dunuer
        <lb/> ft leiep eermrede ldu en u
        <lb/>le ſeſreeie e re ibre le ire en elrenrprnur
        <lb/>ledeinae ſiſeie oetſade e doeuqet
        <lb/>l ee enlds oieeſe i peinreoiee
        <lb/>g’yegoi dd eu a
        <lb/>feſeereodeſeieqderu ſin pedi iureet
        <lb/>nſeoee d eiroeoe e ronrnerenr nnt
        <lb/>ſe tiſd eseſi dle elir oieir erees
        <lb/>atoe upſde eyrgdar ſil?; <pb n="12"/>
        <lb/> 12
        <lb/>Brigueille, Marqais de l Lazerne. Pbilippes e
        <lb rend="¬" break="no"/>doin: ſeigneur de ela. HIeury onis dAloagny,
        <lb/>Came dé ochefar. Iaeguas de Sale, Comte de Ta
        <lb/>nes. Ronaad de ons, Marqus de la CaZe. Saaiepr
        <lb/>de Glnm es, Che lior de aſe. Jan d’Acn, ſei
        <lb rend="¬" break="no"/>gnear de Vaiſuet Pierre de Carſnt, Comee de Ber
        <lb rend="¬" break="no"/>ins. ee de iins, ron de Elgnac aele. o
        <lb/>is de, aide, Camle de roneni. Franicois d.
        <lb/>Paaiui, Seigueur de Pleinuille. Loni, da Lorralne.
        <lb/>Dacde Ioyeuſe. Lauis de ls rimoille, Mirqals de
        <lb/>oiriooier. ajllume de Ccomenge, Segner degai
        <lb rend="¬" break="no"/>Viutle lean dſe oncberoſle paronde la, Fere ponts.
        <lb/>iere CMade d’dmiee, ſfignjir de jejingpr ari.
        <lb/>et de f aroaare, Cmie dſCoyh eréde Carbo¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, Mardais de ’Canley.rmicois de Hareen,
        <lb/>larquic ’etlo Claunde dé rgoour, ſegneur Da
        <lb rend="¬" break="no"/>JI’’aeues d’Aeuis, ſeigaar dle eontluet. Fpam
        <lb rend="¬" break="no"/>oodendinlleegne Seſahi, Sarjhdmr
        <lb rend="¬" break="no"/>’ari, ſgédr de Chnron. Iarqoës Chali de San
        <lb rend="¬" break="no"/>hé,. fgneur de l Peiitiore. Anthoin de nnena,
        <lb/>egnerde Chanleaſs,nis deyſgetde poi
        <lb/>Iue. Rn d , JVTipear dela et ſip Charles
        <lb/>Daoenrois ſeigçgeur ae eaaaout. Piyrë der Eſins,
        <lb/>egneair d Gligny Toadchin uibſy, ſiguaar
        <lb/>Viles Fanqus Paue Beḿ, ſeigneurder
        <lb rend="¬" break="no"/> anuil Geoege de ſaiu Bli, faigneus de 8ialle.
        <lb/>ucuom douergae, ſegaeur dGaguy. HFfen
        <lb/>p Hlee, feige d a pa enie de Pou.
        <lb/>agnie. ſegrd’ irtuie, Phippei de Saran
        <lb rend="¬" break="no"/> IeeuaReumgu, Claes aes
        <lb/> ige. hanmtddé, Fg
        <lb/>aſei
        <lb/>gueur’pgeon?
        <lb/>la Caadede Comber; e
        <lb/>raqaes di Raue, Jigneu d eppeite Sey th
        <lb rend="¬" break="no"/> .
        <lb/>a de Fnngueut, ſeigaeur eſſſ a
        <lb/> ¬ <pb n="13"/>
        <lb/>de imjpſl ſeirgpar de Fngniqre Piede
        <lb rend="¬" break="no"/>eag, Mqyin a le’de epaet , ſe
        <lb/>gaedeLeſſaey en. de Qaſillé, aquis le
        <lb/>Chemoize. François Gaſparr de Maonr nori,,
        <lb/>Marquis de ſaint Herenm, Edoaard de om
        <lb rend="¬" break="no"/>mg, feignqur de Bpion, Clade, de Chun
        <lb rend="¬" break="no"/>, ſeigneur da lot, Louide Clnbams,ſei-
        <lb/>gmeur de ſainſ Murceau.. Henmry Marel,
        <lb/>ſeigmeur dle Varemme. François Groulard, ſeigneur
        <lb/>le Granza, Pierre Regaad, ſeigneur de
        <lb/>Laage, Gy de ſaincte Mare, ſeigneur de Fou
        <lb rend="¬" break="no"/>geret. Louis Alamont, ſeigneur de Guepeant.
        <lb/>Charles arullea, ſeignmeur de Laudouiniere de
        <lb/>Courl. Ioſepb le Baucher, ſeignmeur de Loumelay
        <lb/>Margny, CAarles aorlet de ueaa, darquis, de
        <lb/>Guarenne, Fraaçois de oraet, ſeigneur de Vi
        <lb rend="¬" break="no"/>lete Charles de moray, ſeigneur de enil Te.
        <lb/>ribas. Louis Chabot, omte de Iermac. Franois
        <lb/>de la Fontane, Cheualier de V’illepeſque, Claude
        <lb/>du ets, ſeigneur du mers. Amthoinme Charles de
        <lb/>Ferrieres, ſeigneur de Sauluubœuf, René ’du pai,
        <lb/>ſeigneur de Ville franche de Monbrun, René Ne
        <lb rend="¬" break="no"/>bee, ſegnmieur d’Angeuille, lacques Oder de Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>dier, ſeigmeur de Fontenay, Nicolas de Gras, ſei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneur de Goule. FPrncois de Chauagnac, ſeigneur
        <lb/>d’Ondredieu. Louis Allarume, ſeigneur de Tilloy,
        <lb/>Philippes de Brenne, ſeigner jde Courtauenay,
        <lb/>Charles de Leui, Camre de Charl. Charles de
        <lb/> D <pb n="14"/>
        <lb/>14’
        <lb/>Gaueaar, ſeignearde ciui, Cadt de Femaei,
        <lb/>’eoaate-de Frges,LFrahcisr de Coartais Jeigne
        <lb/>de Rgy, Pbilppes de aomigr, ſrlpmerQudu
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>lieh!
        <lb/>CoMladqméſuar l’origjinal de ſ’oardue e
        <lb rend="¬" break="no"/>prës de Aembĺe pr nos ſes Srceraitrés
        <lb/>ous ſgnex. à Paris ce dernier eurier 1si.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
