<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1893_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre d'un religieux à monsieur l'abbé de La Rivière, où
          lui sont indiqués les faciles moyens de faire sa paix avec Dieu et le peuple.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=HlygQnJ2-lwC"/>
          <author ref="isni:0000000054893167">
            <persName>Peccot-Quanesi</persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre d'un religieux à monsieur l'abbé de La Rivière, où lui sont
            indiqués les faciles moyens de faire sa paix avec Dieu et le peuple.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="15" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">311316</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1893. Lettre d'un religieux à monsieur l'abbé de La Rivière, où lui sont
          indiqués les faciles moyens de faire sa paix avec Dieu et le peuple.(S. l., 1649), 15
          pages. Ainsi signée : Si favorable, très-affectionné serviteur ; si contraire, très-cruel
          ennemi. Peccot Quanesi.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-28" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>D'VN
        <lb/>RELIGIEVX
        <lb/>A
        <lb/>MONSIEVR L’ABBE
        <lb/>DE LA
        <lb/>RIVIERE
        <lb/>Où luy ſont enſeignez les faciles moyens
        <lb/>de faire ſa paix auec Dieu &amp; le Peuple. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LETTRE D’VN RELIGIEVX
        <lb/>A MONSIEVR L’ABBE
        <lb/>LA RIVIERE;
        <lb/>Où luy ſont enſeignez les faciles moyens de faire ſa paix;
        <lb/>auec Die &amp; le Peuple
        <lb/>MONSIEVR,
        <lb/>Ie ne doue poinoqu les conſeus dontie rens la pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſente depofitaire, ne ſoient iugez de quelques-vns hors de.
        <lb/>temps, &amp;que le ſeruioe que ie me ſuispropoſé de vous ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre, n’atcire ſur moy la haine de ceux qui n’ont pointde paſ.
        <lb/>ſuon puforte, que celle de voir diſiller voſtre ame goure
        <lb/>ute para violence des geennes &amp; des tortures, dnt cha
        <lb rend="¬" break="no"/>n vous iuge digne, pour le mauuais vſage q’auez fait des
        <lb/>fauouns qui ’ouisont ede beralermat doprespaies msin,
        <lb/>u pus srm ’mre len rmees qui ſouſienmdne lepoi,
        <lb/>de ee poiſſante Monareule Aſdais le iugementdes pte
        <lb rend="¬" break="no"/>miens eſt auſſi peu apabled’aireſtenle oouielde nmes deſirs,
        <lb/>que iea ae pouuois enfantor pluſtot ſans metre au iourv
        <lb/>auortons comme les moins paſſionnez le iugeont par a ſui
        <lb rend="¬" break="no"/> quela mauuaife volonré dosſeconds eſt impoiſſaxe à me.
        <lb/>faire aire; e que ié me ſenmobligé de, voursd́emuurir e4
        <lb/>qualibé do bon François&amp; de eoſtre amy, auec toute a fr-aie
        <lb/>hiſe que vous pouuez artendre d’vne perſonne quine veu
        <lb/>e lbuenpeolie le voſe en piriomlier paaeuotan
        <lb/>de zale que le ſien propre.
        <lb/>e it de l’enlépement de notre iaune, Mbnarque à
        <lb/>pene futeil épando par laeville, quẽ chaoun prenane a let
        <lb rend="¬" break="no"/>éd’en echercher les autheurs, ii fut facie à remarquer la
        <lb/>duerſinodos paſions qui apiooient les cours de eespeuple
        <lb/>Ponbrables, quiredent Paris la premieo Cte deeVni,
        <lb/>uaao <pb n="4"/>
        <lb/>Dans l’extreme douleur ou mon ame fus plongee a
        <lb/>htuit d’vn ſi faſcheux aceident; ie pris reſolution de cher
        <lb rend="¬" break="no"/>eher quelque allegement dans la conuerſation, eraignant
        <lb/>que la retraite ne rendit mon mal extreme, par vne trop pro
        <lb rend="¬" break="no"/>fonde conſideration des deſaſtres que ie preuoqyois en queuë
        <lb/>de cette action temeraire.
        <lb/>ie qure dae aoirue, ie viſie maesnmis, meſme ie
        <lb/>m’ngere parmy ceux qui m’eſtoient inconnus, &amp; abbaiſſan
        <lb/>ma condition, ie me rendis popolaire. Ainſi à l’exemple de
        <lb/>Oami ae ſaint Paul, ie me ſoumettois à tous, afin de gagner vn cha
        <lb rend="¬" break="no"/>ſsua -cun, &amp; tirer parce moyen plus facilement leurs ſentimens.
        <lb/>ei, vr plures
        <lb/>eee Ie ne m’arreſte point à vous raconter conbien cette façon
        <lb/>d’agir reuſſit ſelon mes deſirs, &amp; charma ma douleur; Vous
        <lb/>. Cor. 9.
        <lb/>le pouuez auſſi bian iuger que moy, quoy que cette ſorte de
        <lb/>communication conſiſte principalement à s’abaiſer iuſqu’àÀ
        <lb/>vne condition la plus humble, &amp; feindre d’eſtre ce qu’o
        <lb/>i ſ oe neus u ſieaunus es dernene lee neeeri
        <lb/>la perſonne de pluſieurs de nes Roys, qui ont nontré à leuxs
        <lb/>ſujets, qu’il falloit quelquefois rabate de ce qua la nauae.
        <lb/>les auoit faits, s’ils ne vouloient que cettœ meſme uaure leur
        <lb/>fuſt à caarge. eme puis pas vous raplorter en d’étail toutce
        <lb/>qui fut dit; mais ceque re piiaremarquerfut vn partage des
        <lb/>eſptis, oe errecemns-nnedauas, qu lapaadaaaoqne.
        <lb/>i’abordois, eſtoienz diberſes en eddion.
        <lb/>Ceux que la naſtuvre auoitfait naiſtce d’vne candition a
        <lb/>lelenuedereren eneerpenaeuee oilee
        <lb/>deſſous delamedioede, &amp; qui approchit de la plus baſe,
        <lb/>regardoient pas pourtanttellamentautheur de noſtre infor
        <lb rend="¬" break="no"/>tune, que voussn’y euſſies auſſi vaſtre part: Vnſens plus ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>til cauſé par vne naiſſance plus noble, donnoit imoyen aux
        <lb/>autres dea penetrer mieux la veritcé du.fait, d’od ils tucoient
        <lb/>des liimieres qui vous eftoient bien amrrement ptœjudicia
        <lb rend="¬" break="no"/>bles qu’à Manaria, &amp; qui faiſoient ctairenent voit que l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>entat ſur la peſoane de ſa Majeté deutt eſûre attribue à
        <lb/>vous ſeul, &amp; non pas à luy, qui nayant de ſoy aſſex d’acce
        <lb/>aupres de Monſieui le Duc d’Orleans, pour le baire eoaſen
        <lb rend="¬" break="no"/> cir à vne ation ſi eciminelle, qu’il pouait empeſcher en dé
        <lb rend="¬" break="no"/>aiant ſon conſencemenc,s’eſt ſerui de vous pour l’extorque
        <lb rend="¬" break="no"/>Chacun a ſceu auec cambiem de iepaugnance Moaier le
        <lb/>Due d’Orleans s’eſt laiſſé aller, &amp; qaaelle uioleace ia fait ſoe
        <lb/>ſoy-meſm, <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb/>ſoy-meſme, pour vous accorder ce qu’il ne pouuoit entiere
        <lb rend="¬" break="no"/>ment vous denier; ſa volonté eſtant plus dans voſtre puiſ
        <lb/>ſance que dans la ſienne.
        <lb/> Neantnmoins vous anez ce bon-heur en voſtre mal-heur,
        <lb/>que cette lumiere, auſſi difficile à découurir d’abord, que
        <lb/>IPeſt la verité au fonds du puits de Demoerite, ne ſe laiſſoit
        <lb/>touqhaer que de peu de perſonnes: Mais comme cette fille
        <lb/>du remps eſt obligée enfin de ſt manifeſter; l’apprehenſion
        <lb/>que i’eusque vous ne paſſaſſiez de la haine particuliere à la
        <lb/>publique, &amp; ſur tout à lapoſtercé, où le Mazarin voguoit à
        <lb/>pleines voiles, m fit prendre deſlors reſolution de vous en
        <lb/>donner auis; en ſorte que ie poutrois dire auec Menandre,
        <lb/>qu’au commencement déevoſtre cheute- la reſente eſtois
        <lb/>tonte preſte, &amp;qu’iny auoit plus que les paroles à faire;
        <lb/>maisie me ſentis obligé de differer par vne penſ́e qui me
        <lb/>vint, que voſtre crime eſtoit pluſtoſt vn coup d’adreſſe qu’vn
        <lb/>5
        <lb/>alt de malice, &amp; que vous penſiez moins à outrager l’Oingt
        <lb/>du Seigneur, qu’à punir le Mazarin’qui abuſoit de la tendreſ- Naie ae
        <lb/>ſe de ſon age, par le moyen de l’affecion de laReine, quil’a-
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit atiré ſur foy: de dire comment, ie le laiſſe à iuger à ce- pfi
        <lb/> Iluſtas es
        <lb/>ay qus l’Ecriture appelle droit e ſes iugemens.
        <lb/>, Domine, e
        <lb/>Tous ceux auſquels ie decouurois le iugement que ie fai¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſois de voſtre aion, eſtoiens obligez d’auouer, que ſi vous dirii
        caanm.
        <lb/>eftiez entré dans ma penſe en eneuant le Roy, vous n’a, Pſal. 1e.
        <lb/>uie pasmalboinnée change au Màzarin, puis qu’à l’imira
        <lb rend="¬" break="no"/>tion des Archers, vous auiez frapé en tirane le bras, &amp; don¬.
        <lb/>né à connoiſtre que le coup eſtoit laſché par Mazarin: mais
        <lb/>ils adjouſtoient, que pour l’ancrer encore dauantage dans la
        <lb/>haine populaire, ils eftimoient que vous douios retenir le
        <lb/>Roy à S. Germai, antant detemps qu’il en falſoit pour bien
        <lb/>ma tr le peuple, d’autans que pat ce moyen elle deuien
        <lb rend="¬" break="no"/>droit rreconciliable..
        <lb/> Neantmoins la ſuite dutemps m’a fait connoiftre que ie
        <lb/>eonceuois pour vous des penſées crop fauorables, &amp; que
        <lb/>vous n’eſtiez pas ſi ſubtil que ie me figurois; ce qui ne m’a
        <lb/>pas poureant diſſuadé du premier de ſſein où i’eſtos, de vous.
        <lb/>omettre deuant les yeux, ſinon ce que vous auiez reſolu, au
        <lb/>moins ce que vous deuiez faire, tant pour le bien de la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>e, comme pour voſtre vtrilité particuhere. Car vous deue2z
        <lb/>eaaſiderer que cous ls momens qui compoſen voſtre vie,
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>¬.
        <lb/>6
        <lb/>eirent ſon bon-heur ou ſa fatalité d’vn ſeul. Les faueurs,
        <lb/>pour inſignes qu’elles ſoient, paſſeront touſiours pour des
        <lb/>veritables diſgraces, ſi cé́t inſtant ne les fait naiſtre. Vous
        <lb/>n’auez que crop éprouué cette verité, tantſous le gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nement du feu Cardinal de Richelieu, que ſous celuy de
        <lb/>Mazarin, &amp; ie ne doute point que quand vous repaſſez par
        <lb/>voſtte memoire les faueurs que vous auez receuës ſous ces
        <lb/>deux diuers gouuernemens, voſtre eſrit ne deuienne cha
        <lb rend="¬" break="no"/>rin au ſouuenir des diſgraces dont elles ont eſté trauerſees,
        <lb/>&amp; que la longue priſon que vous a fait ſouffrir celuy-là, auſi
        <lb/>bien que les embuſches &amp; les deſtours qui vous onc eſté ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uent drefſées par celuy cy, ne vous ayent rendu ces ſortes
        <lb/>de faueurs plus ameres que de l’abſynthe.
        <lb/>Si vous en vouliez rechercher. la verirable raiſon, vous
        <lb/>trouueriez que cola prouient, de ce que la Fortune vous
        <lb/>eſtant prodigue, vous auez mal culciué ce moment ſur le
        <lb rend="¬" break="no"/>quel elle auoit eſtably ſa fermeté, &amp; qui eſtant bien conduit
        <lb/>l’euſt miſe à l’abry dos faſcheuſes atteintes auſquelles elle eſt
        <lb/>ſujette, quand on’ne la reeueille qu’in conſiderément: C’et
        <lb/>pourquoy vous-auez dans l’oceurrenee preſente, d’autanc
        <lb/>plus de neceſſitéde defeer à roes conſels pour la conduite
        <lb/>de voſtre fortune, qu’elle eft ſur le point de finir auec vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ftre vi, frvous épriſez l’oceaſion. qe uaus acz ancare
        <lb/>1 ,
        <lb/> entre vos mains..
        <lb/> La longueur du temps qui s’eſt écoulé depuis l’enleue
        <lb rend="¬" break="no"/>ment du Roy, a tellement defillé les yeux du peuple, &amp; fair.
        <lb/>connoiſtre que vous en eſtes le veritable autheur, comme
        <lb/>Mazarin de tous les maux qui l’ont accucilly, depuis plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs années, qu’d ſeroit difficile de dire qui de vous deux
        <lb/>il a leplus en haorreur; car quoy que ſes feux ſemblent plus
        <lb/>allumez contre voſtte compliee, ceux qu’il couue ſous la
        <lb/>cendre contre vous, n’en ſont pas pour cela moins à appre
        <lb rend="¬" break="no"/>hen der. Si la voix publique ne vous demande pas auec des
        <lb/>cris &amp; des opiiaſtrctez, comme elle fait Mazarin, ce n’eſt
        <lb/>pas que vous ne ſoyez aſſe z coulpable, mais c’eſt poſſible que
        <lb/>ous n’auez pas aſſez de vertu pour meriter ce funeſte hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neutiointque le peunleapprehendequel’aureneuýeh
        <lb rend="¬" break="no"/>pe, &amp; il ſçait qu’il luy ſera touſiours facile de vousauoir.
        <lb/> Ie ne doute point que ſi Mazarin eſtoit François, &amp; qu’il
        <lb/>vous amenaſt chargé de fers aux pieds de cét auguſte Par le¬ <pb n="7"/>
        <lb/>2
        <lb/>ment pour y entendre l’Arreſt de voſtre condemnation, il
        <lb/>n’aquiſt par cette action genereuſe la bienveillaace du peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple &amp; ne s’y conſeruaſt, pour peu qu’il apportaſt par apres de
        <lb/>moderation dans ſes violences, tant uous eſtesen horreur.
        <lb/>Mais c’eſt vne qualité qu’il n’a pas, &amp; qu’on ne ſçauroit vous
        <lb/>oſter, faites ce qu’il deuroit faire s’i eſtoit en voſtre place,
        <lb/>&amp; affermiſſez le cours de voſtre vie, en liurant celle de vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre ennemy. Ce coup d’adreſſe vaudra bien celuy dont il a
        <lb/>vſé en voſtre endroit, lors qu’oublieux de voſtre naiſſance;,
        <lb/>vous vous procuriez par toures ſortes d’inuentions le cha
        <lb rend="¬" break="no"/>peau de Cardinal. C’eſt l’vnique moyen d’arreſter ls foudre
        <lb/>qui doit écraſer voſtre tceſte crirminelle.
        <lb/>i nar le paſſé vous auez expoſé à tons momens l’autho
        <lb rend="¬" break="no"/>rité de Monſieur le Duc d’Orleans, à l’appetit de quelque
        <lb/>peoite recompenſe donr onvous leuroit, &amp; que comme le
        <lb/>plas gcand ennemy de ſon honneur &amp; de ſa conſcience, vous
        <lb/>uyauez fait commettre mille iniuſtices &amp; laſchetez, poat
        <lb/>quelque ſomme d’argent ou Abbaye qu’on vous donne de
        <lb/>temps en temps à cetre fin; vous pouuez bien maintenant
        <lb/>-employer la meſme authorité, pour conſeruer par vne bon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne ation, ce que vous auez acquis par tant de mauuaiſes.
        <lb/>Vous iugez auſſi bien que moy, que voſtre fortune eſt
        <lb/>puiſſfamment attaquée de deux coſtez, par Monſieur le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ae &amp; par le Peuple, &amp; que ſi ces derniers iours il vous a
        en
        <lb rend="¬" break="no"/>cor proeuré vne Aobaye, ce n’eſt pas taut poar afſetio
        <lb/>qu’il vous porte, comme par deſſein de ſe ſeruir de vous, iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’à ce que le timon qu’il pretend vſurper ſoit affermi entre
        <lb/>ſes mains : à quoy il ne peut paruenir, que premierement
        <lb/>Monfieur le Duc d’Orleans ne commette mil lefoibleſſes,
        <lb/>e deshonore le rang que ſon ſang luy donne dans l’Eſta, &amp;
        <lb/>ne ſe deétruiſe ſoy-meſme: Oril n’y a que vous ſeul capable
        <lb/>d’emportcer cela ſur ſon eſprit. Mais qu’arriuera-il de voſtre
        <lb/>infame negoce? vne fin mal-heuxeuſe pour vous. Lors que
        <lb/>onſieur le Prince ſera arriué audeſſus de ſcs pretenſions, ih
        <lb/>vous traitera comme vn homme de voſtre ſorte, ’eſt à dre
        <lb/>en coquus, &amp; comme vn autre Iudas, qui a vendu ſou ai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre-à beaux deniers comptans. Vousvoudrealors vus op.
        <lb/>poſer à l’authorité qui vous opprimera; mais il neſera plus
        <lb/>cemps, elle ſera rrop fortiée, ib vous faudre driuceſfieb u
        <lb/>comber, &amp; ardant lA vie quitteiles Abbayos quepluſieus
        <lb/>,
        <lb/>7 <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>raiſons veusont acqiſes, afin d’en reueſtir le fils de ce luy
        <lb/>qui ne vous les a procurées que pour l’eſtabliſſement de ſa
        <lb/>fortune &amp; la ruine de la voſtre. N’implorez point lors la pro
        <lb rend="¬" break="no"/>tection de onſieur le Duc d’Orleans, d’autant qu’il vous
        <lb/>ſera impniſſant à vous aſſiſter, pour l’auoir bien voulu &amp;
        <lb/>vous auſſi. Voila la recompenſe quvous atcend’du coſté de
        <lb/>uMonſieur le Prince.
        <lb/>Quand au Peuple, vous n’en deuez pas attendre vn crai
        <lb rend="¬" break="no"/>tement plus fauorable, c’eſt vn lion qui ne pretend pas
        <lb/>moins que de vous démembrer auſſi bien que le Mazarin, &amp;
        <lb/>que iamais vous ne retirerez de ſa reſolutih; qu’en prenan
        <lb/>des moyens capables de l’appriuoiſer, dont le plus puiſſans
        <lb/>eſt de ſacrifier à ſa fureur celuy qui ne doit iamais eſperer
        <lb/>de miſerieorde.
        <lb/>Dans la mé connoiſſance de vos propres defauts, vous vous
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtonnerez poſſible, comment cét orage, ou pluſtoſt cette
        <lb/>Fage publique eſt tomhée ſur voſtre teſte, veu que vous n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ftes entré enaucun employ qui l’aic pû faire naiſtre, que ce
        <lb/>n’eſt pas vn-crime d’eſtre aymé d’vn Prince, ny vne aton
        <lb/>vicieuſe de profuter de ſa faueur.
        <lb/>Ie vous diray en v mot, que voſtre mal-heur vient d
        <lb/>l’entiere conformiteé d’humeurs &amp; d’ations que vous auez.
        <lb/>auec Maaein; Et les loix de la luſtice veulent, que ceux-là
        <lb/>Iuſton eſt,
        <lb/>toeu ſouffrenovmor naofme peme qui ſone également coulpaoles.j
        <lb/>pa ſauln d’vn meſmectime. le ne patle ppint de la baſſeſſe de voſtre.
        <lb/>qila, pt
        <lb/> excration, en laquelle uous oonuene anec luy il ſeroie
        <lb/>anriga honteux devous laereprocher. Vne noble naiſſance eſt v
        <lb/>Ge.
        <lb/>preſenc de la fortune; qu’il n’eſtoit pas en voîre pouuoir de
        <lb/>vous procuer, elle la doane à qui luy plaiſt, &amp; ceuxqu’elle
        <lb/>n’a pas elhoiſis pour les en gratifier ne peuuent s’en formali
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer, ny l’aceuſer d’iniuſtice, puis qu’elle eſt maiſtrefſe’ deſe
        <lb/>graces; tous ne peuuent pas naiſtre le Sceprre en la mam,.
        <lb/>&amp; le Diadeſme ſur la teſte: s’il naiſſoit autant de Souue
        <lb rend="¬" break="no"/>rains qu’il naiſt dhomrtſes, tous voudroient commander, &amp;
        <lb/>perſonne ne pourroit obeyr; il faut vne ſubordination des
        <lb/>vs aux autres, qui forme vne liaiſon &amp; entretiense vne.
        <lb/>correſpondance, autrement toutes chofes courroient à leur
        <lb/>ruine, laquelle n’eſt iaaais plus infaillible, que quand des
        <lb/>rſonnes laſſées de viure dans la pouffiere où elles ont pris
        <lb/>aiſſaace, ie de oaer ſuree eſnes., pou.
        <lb/>¬¬¬¬¬¬- ¬¬¬¬¬¬- OA <pb n="9"/>
        <lb/>9
        <lb/>donner la loy à ceux deſquels elle la deuroit receuoir. Vous
        <lb/>&amp; Mazarin ſeruirez long-temps de preuue à mon dire, &amp; ie
        <lb/>ne doute point que vos actions ne ſoient grauées ſur le fron
        <lb rend="¬" break="no"/>tiſpice du remple de memoire, pour exemprer noſtre poſte
        <lb rend="¬" break="no"/>rité des maux que nous ſouffrons, faute d’auoir érouffé dans
        <lb/>le berceau l’authorité́ que vous auez vſurpée peu à peu, &amp;
        <lb/>que par la fuite des te mps vous auez fait degenerer en vne
        <lb/>dure &amp; inſupportable tyrannie.
        <lb/>Quand nous fuelletons nos Hiſtoires, &amp; que re montans
        <lb/>ſur les ſiecles paſſez, nous nous remettons deuant les yeux
        <lb/>lcs actions qui s’y paſſoiene, à peine pouuons nous nous ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre à la verté́ que nous liſons. Et cependant ce ne ſont que
        <lb/>lés ombres de ce que nous experimentons auiourd’huy.
        <lb/>Car quelle choſe plus horrible, que de voir d’vn coſté le fils
        <lb/>d’vn Mouleur de bois, mener par le nez l’Oncle vnique du
        <lb/>Roy: Et ’de l’autre vn Sicilien, ſujet naturel du Roy d’Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pagne, &amp; fils d’vn Chapelier de la ville de Palerme, ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>mette à ſes volontez vne Reine Regenté, qui pouroit d’vne
        <lb/>ſeule parole exterminer ce monſtre, &amp; ce deſtructeur de la
        <lb/>nacure? Ie ne pretends point par là donner atteinte à voſtre
        <lb/>nſlſance, mais ie ne puis auſſi approuuer, queſtane venu
        <lb/>d’vn ſi bas lieu, vous perdiez ſi facilement le ſouuenir de
        <lb/>voſtre origine..
        <lb/>Lcs chofes que ie blaſme en vous, ſone celles ſeulement
        <lb/>que vous pouuiez &amp; deuiez euiter, &amp; que vous n’auez pas
        <lb/>voulu, parce que vous croyiez qu’elles pourroient contri
        <lb rend="¬" break="no"/>buer à voſtre auancement, &amp; vous porter au plus haut de
        <lb/>la rouë de la fortune, auſſi bien qu’elles faſoient Mazarin:
        <lb/>-c’eſt povurquoy vous vons l’eſtes touſiours propoſé pour
        <lb/>exetmple &amp; pour mode le, autant qu’ a eſté en voſtre pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir Mais prenez garde que tombant du ſommet de la
        <lb/>rouë̈, où la fortune vous a mis l’vn &amp; l’autre, elle ne vous;
        <lb/>abandonne &amp; vous laiſſe ſeulcment ſur la rouë pour ſeruir
        <lb rend="¬" break="no"/>d’vn horrible ſpectacle à la poſterité. Pour moy i’eſtime que
        <lb/>us ne trouuerez qu’en ce lieu larécompenſe de vos atiõs
        <lb/>’heroſques, pournepoint dre hyroniques ou errońes. Qu
        <lb/> Mzarin ne le’merite, perſonne ſen doure, &amp; voſtre con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſience meſme vous force de: le croire, quoy que vous n’o
        <lb rend="¬" break="no"/>ſioz l’auoüer publiquement. Mais poſſibl que la dureté́ de
        <lb/>oſtre oteur&amp; l’aueuglement devoſtre ame, vousonpeſcha
        <lb rend="¬" break="no"/> A
        <lb/>.2J <pb n="10"/>
        <lb/> e
        <lb/>de connoiſtre que vous deuez partager ce ſupplice auee
        <lb/>Aeaos hs. Iuy. Si vous auez des yeux meilleurs que ceux deſquels l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>bene non erite parle, qui en ont, mis n’en peuuen voir, ouurez les,
        <lb/>vidcune
        <lb/>’ &amp; reconnoiſſ z que vos crimes ne differe nr en rien des ſiens,
        <lb/>non poſſible en ce qu’ils ſont plusenores.
        <lb/> Car ſi Mazarin a abufé de la facilité de la plus vertueuſe
        <lb/> Reine qui ait paru en France; Vous auez trahy à tous mo
        <lb rend="¬" break="no"/>mens le meilleur Prince &amp; le plus puiſſant que le Soleil aiz
        <lb/>veu naiſtre depuis le commencement de cette Monar
        <lb rend="¬" break="no"/>chie.
        <lb/>Si Mazarin eſt vicieux, ce ſeroie vne erreur de coire que
        <lb/>vous fuſſiez Sainct.
        <lb/>Si Mazarin à vne ſoif inſatciable desricheſſes; vous irez
        <lb/>de coutes mains.
        <lb/> Si Mazarin auance les ſiens aux deſpens de la France ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dant leur fortcone vn objet d’enuie, autant qu’elle l’eſtoiz
        <lb/>autrefois de compaſſion, Vous diſfipez tout ce que vous pil
        <lb rend="¬" break="no"/>ez ſans que les voſtres en profitent.
        <lb/>Si Mazarinpar ſes volleries a fait ſon pere Citadin de Ve
        <lb rend="¬" break="no"/>niſe, dans les voſtres vous n’auez daigné ierter la veuéë ſur la
        <lb/>-miſere de voſtre propre mere, que meſme vous n’auez pas
        <lb/>voulu reconnoiſtre, crainte que ee ne fut vne ache à vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre grandeur imaginaire, l’ayant ſoulageée de deux mlle li
        <lb rend="¬" break="no"/>uresde
        <lb/>n d-ſcs iours ſeulene, pr-ver
        <lb rend="¬" break="no"/>diue compaſſion que vous euſtes de l’extreme neceſſité́ où
        <lb/>vous ſçauiez que ſa naiſſance l’auoit miſe; tandis que d’vn
        <lb/>autre coſté vous vous miriez dans voſtre queuë comme lE
        <lb/>paon, &amp; qu’il vous ſembloit que la fortune n’euſt d’éclat
        <lb/>que pour vous.
        <lb/>Si Mazarin fait vn maquignonage &amp; vn commerce infa
        <lb rend="¬" break="no"/>me des Eueſchez &amp; Abbayes; vous les deuorez autant qu’il
        <lb/>eſt en voſtre pouuoir.
        <lb/>Si Mazarin carefſe cemx qu’il veut perMre; vous les atta
        <lb rend="¬" break="no"/>quez ouuertement, &amp; les démembrez auec rage.
        <lb/>Si Mazarin déchire les entrailles de la France, &amp; la rend
        <lb/>vn lieu de deſert &amp; vne vaſte ſolitude, il ne s’en faut pas
        <lb/>étonner, parce qu’elle luy eſt vn pays ſeulement de con
        <lb rend="¬" break="no"/>queſte, &amp; vn lieu où il ne pretend pas eſtablir ſa demeures
        <lb/>Mais que vous le ſocondiez dans ſes pernioieuſes encrepi
        <lb rend="¬" break="no"/>es, vopus qui eſtes ne Français, &amp; qui deue renfermer ans <pb
          n="11"/>
        <lb/>1
        <lb/>ce Royaume tout voſtre bon-heur, c’eſt ce que ne peuuent
        <lb/>conceuoir les mieux ſenſez.
        <lb/>Si Mazarin eſt Cardinal pour en deshonorer la pour
        <lb rend="¬" break="no"/>pre; Vous l’auez voulu eſtre pour la rendre odieuſe à tout
        <lb/>le monde.
        <lb/>Si Mazarin veut dominer les Princes dans cette qualité
        <lb/>de Cardinal, à laquelle il a joint celle de Miniſtre d’Eſtat;
        <lb/>Vous auez fait tous vos efforts pour marcher meſme au deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſus de Mazarin. Ce fut pour cela, que dans la cre ance d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Cardinal vour priſtes l’Ordre de Preſtriſe, vous ſeruant
        <lb/>de ce noble caractere, come d’vn moyen pour arriuer au
        <lb/>faiſte de voſtre orgueil :nſupportable. Mais Dieu a permis
        <lb/>que le Chapeau vous ſoit échapé pour voſtre confuſion, &amp;
        <lb/>que le caractere de Preſtriſe vous ſoit demeuré pour voſtre
        <lb/>condemnation.
        <lb/>Si Mazarin eſt ignorant, vous abuſez de la Philoſophie
        <lb/>que vous auez autrefois enſeigné́e dans vn College de ’V
        <lb rend="¬" break="no"/>niuerſité, pour ſubuenir aux neceſſitez de voſtre vie,vous
        <lb/>en ſeruant pour ſurprendre les bons eſprirs, &amp; piper les
        <lb/>foibles.
        <lb/>Si Mazarin par le nombre aſfreux des Iiures qui compe
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent ſa Bibliotheque, s’eforce de paſſer pour quelque ſca
        <lb rend="¬" break="no"/>uant Politique &amp; quelque gtand homme d’Eſtat, bien quil
        <lb/>ne ſoit qu’vn grand cheua propre pour l’écable, Vous afe¬
        <lb rend="¬" break="no"/>tez de n’en poine auoir, afin de paroiſtre comame ignorant,
        <lb/>&amp; faire eroire à ceux qui ne vous connoiſſent pas, que vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre ſang vous a donné le ran que vous teneéz, &amp; nonpas
        <lb/>les fallaces d’vne philoſophie. Car à vous voir reueſtu de
        <lb/>quinze ou vingt Abbayes, e cordon bleu au col au lieu de
        <lb/>a corde, que vous nerirez, &amp; ſent danle Cõnſpil den
        <lb rend="¬" break="no"/>haut auec la qualité de Miniſtre, d’où les Princes ſont es
        <lb rend="¬" break="no"/>lus; il n’y a perſonoe qui ne vous priſt pout vn des premiers
        <lb/>Princes du Sang, ou pour mieux dire, qui vous pût prendre
        <lb/>pour le fils d’vn Mouleur de bois, pour vn Pedane de l’ynij
        <lb rend="¬" break="no"/>arſipe,s pout vnpetit Avmoſnier de feu ionaieur Habo
        <lb/>Eueſque dé Cahors, &amp; pour n homme qui en toutes ſes
        <lb/>conditions n’auoit pas dequoy mettre ſous ſa dene. Sans
        <lb/>doute que voſte yie paſſera vn iour pour voe fable, aui
        <lb/> bien qus celie de Maarin, mais aupre de ceux quine ſca
        <lb rend="¬" break="no"/>uor pas ce ue c’eſt ’auoit la fosne propice, &amp; pogpe
        <lb/> ¬.
        <lb/> - ..2.:
        <lb/>o¬ ¬.
        <lb/>7-1 <pb n="12"/>
        <lb/>12
        <lb/>conſcie nce pour en regler les mpetuoſiez, qui ſouuent
        <lb/>de mandent le mepris d’vn Dieu, &amp; de ſon ſalut.
        <lb/>Ie pourrois facilement mettre en auant beaucoup d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres’qualitez dans leſquelles vous conuenez auec Mazarin,
        <lb/>&amp; ſur leſquelles vous encheriſſez, mais il eſt temps de fer
        <lb rend="¬" break="no"/>mer la preſente, qui s’eſt demeſuré ment eſtenduë ſous ma
        <lb/>plume, &amp; qui ne prendroit iamais fin, ſi i’attendois que la
        <lb/> matiere me manquaſt. Neantmoins ie ne puis me reſoudre
        <lb/>de l’art acher de mes mains pouvous l’enuoyer ſans premie
        <lb rend="¬" break="no"/>remẽt’vous conjurer de repaſſer par voſtre eſprit les faueurs
        <lb/>ſingulieres que Dieu vous a hbetalement departies, &amp; qui
        <lb/>, ſembloient trouuer leur perfection dans cetre impoſition
        <lb/>Segregatus à,
        <lb/>eatoeeus de mains qui vous ſepare des pecheurs, &amp; vous éleuant à
        <lb/>Heb. 7.
        <lb/> vne digniteé plus noble que n’éſt celle des Anges, vous rend
        <lb/>Mediator Dei
        <lb/>uonun mediareur entre Dieu &amp; les hommes. Ie ſç̧ay que vous l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>1 Tin... u 2 receuë par vn motiſ’bien eſloigne de l’eſprit de Dieu,
        <lb/>&amp; que vous n’en ſeriez pas honoré, ſi vous euſſiez ſeeu cer
        <lb rend="¬" break="no"/>tainement que Mazarin, qui enrretenoit voſtre vanité du
        <lb/>chapeaule Cardinal ſe fuſt moqué de vous. Mais Dieu qui
        <lb/>Aouer d ſcait cirer de l’huile de la dureté du caillou, &amp; faire ſortlit
        <lb/>nobeu vne brlllanée. lumiére du milieu des plus epaiſſes tenebres,;
        <lb/>ui ix te ſçaura bien auſſi conuettir voſtre iniquité en vertu, &amp; de de
        <lb rend="¬" break="no"/> mon aue vous eſtes en fairte vn Sainc, auſi bien que de chan¬J
        <lb/>. cor, ger la ſentence qu’ii a d ſi prononcée contre vous, por
        <lb rend="¬" break="no"/>Voui Doni ueu quie vous ſachie’anme nder’voſtt́e vie, &amp;
        reconnoiſſiez!
        <lb/> , que celoy quVous a fſie ſans’vtus, ne vousſauuera pas ſns
        <lb/>u nouers e- vos. C’eſt vn œuure de luy &amp; de vous, qui ne ſçauroit arri
        <lb rend="¬" break="no"/>mendare deli
        <lb/>peee uer ì ſa perféetion, ſt tous deux ny metcent eonjointement!
        <lb/>Si eis la mai Iljppaeuient a Dieu de commeneer, a’voude
        <lb/>e ſeconqéſr. lsvoos ne euez lamais eſperer le premier,
        <lb/>ſaluabit te ſi.
        <lb/>tanſls ’que yous denedrerez daus l’incapaeite du ſecond.!
        <lb/>he te.
        <lb/>eue, C’eſt pouruoy quittez les fourbes Madeannes qui enfont le
        <lb/>urt pls gran dobſele, eloigne voſtre eſprit des intrigues de
        <lb/> Cour, &amp; ſi pous ugez que d’y deneuter de corps vos pu
        <lb rend="¬" break="no"/> ſiez adetoiſtfe é Royaume de ie, retirez en au moins vo¬!
        <lb/>aama eam ſtré afſeio. Dérobez-vous quelquefois pour vous retirer
        <lb/> en dains cetre agreable ſolitude, le cabnet de voſte celorsdonut
        <lb/>iat ſolitudinõ ;
        <lb/> Peneŕe ne ſçauroit iamais vous eſtre interdite, meſme dau
        <lb/>Oſes .
        <lb/>lafoule dejeileurescoapagnes: Lavous touure uJ
        <lb/>Aadiam quid
        <lb/>u ce Séigneuede vôus preſchep qué la palx auee luy, &amp; le
        <lb rend="¬" break="no"/>aorce
        <lb/>¬.¬ <pb n="13"/>
        <lb/>1
        <lb/>13
        <lb/>uorce auec le monde. Ses diſcours vous ſurprendront vn ’ae Dominos
        <lb/>Deus quoaié
        <lb/>i
        <lb/>peu à l’abord, &amp; vous ſembleront des paradoxes, d’aurant ’
        <lb/>qu’enhomme charnel ne conçoit pas facilement les choſes een Pſais.
        <lb/>quiſone de l’eſpit de Dieu,mais e ne deſeſpere paspource-
        <lb/>la de voſtre conuerfion; la perſeuerance enfinvous l’obtien pit u
        <lb/>dea, &amp; vous fera voir que ſir la dureté du cœur de Pharaon uar ſprieus
        <lb/>Dei. .Cor.a.
        <lb/>fut autrefois amolie par les ehaſtimens, en ſorte que ce luy s b
        <lb/>qui deuane le chaſtiment ne connoiſſoit point de Dieu, fut urſou u
        <lb rend="¬" break="no"/> men proficit.
        <lb/>bien obligé de le confeſſer lors qu’l en fentit la peſanteuir
        <lb/>du bras: nous ne deuons pas moins efperer de vous, à qui ie Ante ve be.
        <lb/>veux croire que le Seigneur n’a point entierement oſté le ,*.
        <lb/>cœur de chait pour en mettre vn de pierte en la place; mais ſunpearDs.
        <lb/>cependant nous n’en auons aucuno marque. Ce n’eſt quv. ouuI ſ
        <lb rend="¬" break="no"/>royga. Orig.
        <lb/>ne eſperance dont nous latons noſtre miſere, qu’vn momét e’
        <lb/>viendra, où laſſé de vous laiſſer aller au gré́ d’vne fortune lapideum de
        <lb/>carne veſtra,
        <lb/>que vous auez eéprouuee tant de fois, tantoſt fauorable, tan-
        <lb/>tot maraſtre, vous prendrez enfin cette reſolurion de la or earo.
        <lb/>gouuerner vous meſme, crainte qu’ele ne vous precipire Eneh.6.
        <lb/>dans vn eſtat auſſi piroyable qu’eſtoit celuy dont elle vous a
        <lb/>recire, &amp; qu’elle ne vous oblige d’auoüer qu’il n’y a point de
        <lb/>douleur plus cuiſante dans vn reuers de fortune, que celle
        <lb/>d’auoir eſté autrefois heureux. C’eſt donc vne prudence
        <lb/>d’eſtrs touſiours en crainte tandis qu’elle rit, &amp; de ſçauoir
        <lb/>tellement parer ſes careſſes, que dans l’auenir elles ne ſoient
        <lb/>point natiee d’vrnsaaruais traitement. Cette prudence eſt
        <lb/>rare, d’aunant que la fortune, comme vn Medecin ignorant,
        <lb/>aueugle beaucoup de ceux qu’elle fauoriſe, &amp; leur defaut
        <lb/>vient de ce que dans la proſperité ils s’imaginent eſtre hors
        <lb rend="¬" break="no"/>la portée des coups de cette traiſtreſſe.
        <lb/>Que leur exemple vous rende ſage, &amp; vous faſſe prendre
        <lb/>reſolutio de mépriſer des faueurs ſi vacillantes, pour vous
        <lb/>attacher à cét Vn ſi neceſſaire, &amp; qui doie durer erernelle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment. Quoy! ne ſçauez-vous pas qu le ſalut de voſtre ame Por vnnm
        <lb/>vnum cſût u
        <lb rend="¬" break="no"/>voas doit eſtre plus precieux que ces plaiſirs corporels, que
        <lb/>vousſauourez comme des mets delicieux? Si vous l’ignorez ue .
        <lb/>écoutez la verité meſme, qui vous aſſeure qu’il ne profite None ania
        <lb/>rien à l’homae d’eſtre maiſtre de tout ce grand monde, ſi eſt quaa
        <lb rend="¬" break="no"/>reſe u lieus l dl aurdene peun pu r v
        <lb/>Matth6. <pb n="14"/>
        <lb/>4
        <lb/>uib po lie- ame, &amp; cependant vous abandonnez lavoſtre, &amp; celede
        <lb/>Aſhoaioi beaucoup d’autres perſonnes, à l’appetit d’vne legere re
        <lb rend="¬" break="no"/>Iucrtur un
        <lb rend="¬" break="no"/> compenſe. Ha fol que vous eftes Et ſi eette nuit Dieu vous
        <lb/>deimentun redemande cetee ame dõt vous n’eſtes que depoſitaire, à qui
        <lb/>aioa ue appartiendroncces Abbayes, ees biés de fortune, ce cordon
        <lb/>cia?
        <lb/>re.s. bleu, &amp; cette place dans le Conſeil, quevous auez acquis ar
        <lb/>ttr ant d’iniquitoz C’eſt vne erreur, ſi vos croyez que tous
        <lb/>eea ces honneurs &amp; ces veritezſoient pour deſcendre auec vous
        <lb/>à e; , dans les enfers; cout ce la s’en ira en fumée, &amp; il n’y aura que
        <lb/>aem piraſti
        <lb/> , voſtre ame qui ſera precipicéo dans ces flames eternelles,
        <lb/>Sis eſt qui ſoi pour y eſtre deéchirée de ce ver rongeur qui ne mourra ia
        <lb rend="¬" break="no"/> teſauria, &amp;
        <lb/> t, ais. Aquoy donc penſez vous? N’eſt il pas temps de qui
        <lb rend="¬" break="no"/>iua. ue. ter ce profond fommeil où̀ vous eſtes enſeuely depuis fi
        <lb/>euee long-tempse Les T’emples ſont profanez, les Preſtres dé
        <lb rend="¬" break="no"/>da cu e
        <lb/> iu pouillez à t’Autel; le plus auguſte de nos Sacremens traieé
        <lb/>ia2. indignement; les fonds Baptiſmaux deſtruice en dériſion de
        <lb/>Vanis eot
        <lb/> notre ſainte Foy, &amp; les choſes les plas ſaintes foulées aux
        <lb/>aiguia eorum pieds &amp; traiſné́es dans les bouës. Les enfans pendans à la
        <lb/>oe ’ mammelle ſeruent de proye aux ſoldats; les femmes ſont
        <lb/>tue. Iſa 6.
        <lb/>aeau euleuées d’entre les mains de leurs maris, les Bourgs, les
        <lb/>fûi ooia Vlles &amp; les Villages à ſix lieuës autour de Paris, ont eſte
        <lb/>lutum, io
        <lb/> donnez au pillage a des Allemans &amp; à des Polonnois; cout
        <lb/>ie e eie
        <lb/>Maba ce qui porte aueec ſay le reſpet eſt polle, &amp; il nya riçi
        <lb/>, ne ſoie expoſé au mépris &amp; à l’opprobre de ces nations écran
        <lb rend="¬" break="no"/>aaamia- geres. Les Vierges, qui par vn vœu partieulier ont conſa
        <lb rend="¬" break="no"/> ſuns. cré à Dieu leur purete afin de luy eſtre vne Hoſtie iuante,
        <lb/>1bid.
        <lb/>anes eoun re, &amp; violé́es aux pieds des Autels. Les igliſes quiont toû
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; v rnres co
        <lb rend="¬" break="no"/> iours eſté vu lieu d’azile, ſont maintenant vn lieu ou les fille
        <lb/>m nium, &amp; perdent l’honneur qu’elles eſtiment plus que leur vie, &amp; ouù̀
        <lb/>i les femmes ſont obligées de violer la fidelit́ qu’elles doi
        <lb rend="¬" break="no"/>ia pollutiouẽ
        <lb/> ereut „ uent &amp; ont promiſe à leurs maris. Et tout cela par le con
        <lb rend="¬" break="no"/>pobnumgen ſeil d’vn Cardinal qui n’a point d’Ordre, par l’appuy d’v
        <lb/> ibus.
        <lb/>. Preſtre qui a voulu, mais n’a pû eſtre Cardinal, &amp; par le con
        <lb rend="¬" break="no"/>Hoſtia vi ſentement &amp; l’ordre d’vne Reine, dequoy vn Prince a
        vou
        <lb rend="¬" break="no"/> lu luy-meſme eſtre l’executeur. Ie pourrois encore mettre
        <lb/>e en auant beaucoup d’autres deſordres qui ſont venus à ma
        <lb/>rRom.3 connoiſſance, &amp; qui vous feroient dreſſer les cheueux à la
        <lb/>reſte, quoy qu’en ſoyez vn des principaux auheuts, maisie
        <lb/>les veux voler du ſilence, aftn de coaclure la preſente par <pb n="15"/>
        <lb/>15
        <lb/>laſeule priere d’y fire relexion; ſi voûs le faites, eſpere
        <lb rend="¬" break="no"/>que nous aurons icy bien-toſt Mazarin, ou au moins Mon
        <lb rend="¬" break="no"/> i
        <lb/>ſieur le Duc d’Orleaas, dont la preſence porte le meſme ef
        <lb rend="¬" break="no"/>fet(par des ſuites que vous verrez) que ſi Mazarin y eſtoit2
        <lb/>en perſohnne, &amp; qu’ainfiuous verrons renaiſtre le calme dane
        <lb/>noſtre terre, qui compati &amp; ſouffre auec les oppreſſez qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le porte; dont l’vnique crime eſt d’auoir lancé vers le Ciel
        <lb/>vne iuſte plainte ſurt les miſeres qui les accueillent depuis.
        <lb/>eant d’années, &amp; qui les ont enfin reduitsla derniere ex
        <lb rend="¬" break="no"/>tremité́. Si au contraire vous mépriſez mes aduertiſſemens;
        <lb/>ſçachez que tout autant de perſonnes qui’ſouffrent, ſont au
        <lb rend="¬" break="no"/>eanr de vox qui demandent à Dieu des foudres pour vous Deus vltion6
        <lb/>exterminer, &amp; qu’il n’eſt pas croyab'e que ce Dieu des van-n.
        <lb/>geances rejette la voix des pauures, qu crient à ſes orelles ee ra.
        <lb/>uec tant de iuſtice. Ainſi prenez garde, que le plus mau-pauptua
        <lb rend="¬" break="no"/>auduit D.
        <lb/>uais ſort qui puiſſe arriuer à vn homme, ne tombe ſur la te-
        <lb/>ſte de B. auquel ie ſuis,
        <lb/>Si fauorable,
        <lb/>Tres affe ionné́ ſcruiteor,
        <lb/>Si contraire.
        <lb/>Tres cruel ennemy.
        <lb/> PECCOT-QVANESI. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
