<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1858_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre d'un conseiller de Nantes à son amy sur l'évasion
          de monsieur le cardinal de Retz.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=jTp7DMlnBWwC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Lettre d'un conseiller de Nantes à son amy sur l'évasion de
            monsieur le cardinal de Retz.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2990969">Nantes</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1654">1654</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="16"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 313033</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1858. Lettre d'un conseiller de Nantes à son amy sur l'évasion de
          monsieur le cardinal de Retz. Nantes, 1654, 16 pages, petit in-4°. Le conseiller de Nantes
          est évidemment un ami du cardinal. Sa lettre ne contient rien qui ne soit connu; mais elle
          est bien faite, et elle très-rare,</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject">Cardinal de Retz</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>1 rrD E
        <lb/>D’VN CONSEILLIER DE NANTES
        <lb/>SvR
        <lb/>A SonN AM Y,
        <lb/>L’EVASION DE MONSIEVR LE
        <lb/>Cardinal de ReZ,
        <lb/>A Nantes, M. DC. LIIII.
        <lb/> L¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>81s38
        <lb/>e-¬¬¬¬¬ <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/> drru a o v ûrûeuô
        <lb rend="¬" break="no"/> . , a ea c , c4
        <lb/>Letre d’n Conſeillier de Nantes ſon Amy, ſur l’Eu
        <lb rend="¬" break="no"/>fon de Monfieur le Cardinal de RetZ,
        <lb/>A Nantes 1654.
        <lb/>e oErR
        <lb/>8
        <lb/> Vous deſirez ſçauoir de moy quels
        <lb/>se ont eſté les motifs qui ont obligé
        <lb/>Monſieur le Cardinal de Retz à ſe ſauuer du Cha
        <lb rend="¬" break="no"/>ſteau de Nantes, les moyens qu’il à choiſi pour le
        <lb/>aire, &amp; quels engagements il y à̀ eû̂ entre luy &amp;
        <lb/> le Mareſchal de la Milleraye; Quoy que la
        <lb/>hoſe ſoit preſentement aſſez publique &amp; que ſans
        <lb/>oute vous l’aurez appriſe depuis voſtre lettre ie ne
        <lb/>irray pas pour ſatisfaire à noſtre amitie &amp; dans
        <lb/>a franchiſe ordinaire, de vous dire la pure verité́
        <lb/>2 ce qui s’eſt paſſé en ce rencontre.
        <lb/>Dans eetre Relation ie ne pretens point preuenir
        <lb/>3 ſeftïments, ny vous preoccuper en faueur de
        <lb/>rſonne, ie fçay que vous eſtes ſans paſſion &amp; que
        <lb/>n ne vous empeſchéra de iuger équitablement ¬i
        <lb/> le Cardinal de Retz eſt innocent, ou coulpa
        <lb rend="¬" break="no"/>de s’eſtre ſeruy des moyens que la prouidence
        <lb/>1ine luy à donneé de ſe procurer. la liberté dans
        <lb/>emps ou il auoit tout à craindre, &amp; nulle eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/> A 2
        <lb/>n am¬-,¬¬¬¬..-, ,, ¬...,
        <lb/>¬ <pb n="4"/>
        <lb/>rance à reç̧euoir; La mort de M l’Archeueſque de
        <lb/>Paris eſtant arriuée, M le Cardinal de Retz contre
        <lb/>toutes les penſées de la Cour, fut ûis en poſſeſſion
        <lb/>de l’Archeueſché, ſes grands Vicaires furent reco
        <lb rend="¬" break="no"/>gneus de tout le monde, &amp; ſa iuriſdiction parfaicte
        <lb rend="¬" break="no"/>ment eſtablie nonobſtant tous les efforts que l’on
        <lb/>fit pour la trauerſer, la Cour ſurpriſe &amp; étonnée du
        <lb/>grand zele &amp; de l’affection que tout le Clergé fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit paroiſtre en ce commencement en apprehandat
        <lb/>les ſuittes, elle iugeat bien que l’affaire auoit chan
        <lb rend="¬" break="no"/>gé de face, que le Pape, le Sacré College, &amp; les
        <lb/>Eueſques de France s’y engageroient plus que ja
        <lb rend="¬" break="no"/>mais, &amp; que les violences que l’on auoit veües auec
        <lb/>horreur s’exercer contre la perſonne d’vn Cardinal
        <lb/>&amp; d’vn Coadjuteur, ne pourroient eſtre ſoufferts
        <lb/>contre celle de l’Archeueſque de la Capitale du
        <lb/>Royaume, pour la liberté duquel, on voyoit le S.
        <lb/>Sacrement expoſé par tout, &amp; l’Egliſe &amp; tous les.
        <lb/>peuples en prieres, Mais ce qui augmentoit d’auan
        <lb rend="¬" break="no"/>tage les fuayeurs de la Cour eſtoit la liberté apee
        <lb/>laquelle les Curez, &amp; les Predicateurs le recomman
        <lb rend="¬" break="no"/>doient aux peuples, le loü̈oient dans leurs Proſnes
        <lb/>&amp; dans leurs Sermons, &amp; que ſelou le train que les
        <lb/>choſes prenoient tout ſe diſpoſoit aà̀ veoir aà̀ Paſques
        <lb/>les Egliſes fermées, la ceſſation de l’adminiſtration
        <lb/>de tous les Sacrements, &amp; vne confuſion generale
        <lb/>par tout le Dioceſe; Des conſideratlons ſi preſſan
        <lb rend="¬" break="no"/> tes <pb n="5"/>
        <lb/>tes firent conoiſtre à Mr le Cardin al Mazarin qu’il
        <lb/>eſtoit à̀ propos de recourir à de nouueaux expedi
        <lb rend="¬" break="no"/>ents, &amp; comme l’eſtat des choſes eſtoit changeé qu’il
        <lb/>deuoit auſſi changer de conduite pour treuuer quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que temperament par le moyen duqel la Cour eut
        <lb/>le loiſir de prendre ſes ’reſolutions &amp; ſes meſures
        <lb/>affin de prolonger ſans bruit la priſon de M. le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal de Retz, &amp; à tout euenement de luy tirer des
        <lb/>mains l’Archeueſché de Paris.
        <lb/>Sur ce projet M le Cardinal Mazarin embarquat
        <lb/>le traicté de la liberté de M. le Cardinal de Ret
        <lb/>auec ſes amys, ſa premiere propoſition fut de conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>gner ſa perſone entre les mains de M. de Noirmo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtier qui le garderoit dans ſon gouuernement, iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques à ce que ſa S.’ eut accordé́ le bref d’aggrée
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de ſa demiſſion, Cette propoſition ainſi eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>blie ſubſiſtat peu M le Cardinal Mazarin l’ayant
        <lb/>reuoquée quelques iours apres ſur ce qu’il ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit conſentir à prendre M de Noirmouſtier pour
        <lb/>depoſitaire, alleguant qu’ils’eſtoit declaré́ trop parti
        <lb rend="¬" break="no"/>al, les amis de M. le Cardinal de Retz inſiſterent ſur
        <lb/>ce qu’il luy eſtoit abſolument eſſentiel, d’eſtre mis
        <lb/>ſoubs le-depoſt d’vn de ſes amis, duquel il ſeroit af
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeuré de recçeuoir vn traictement fauorable &amp; qu’au
        <lb/>contraire de tomber ſoubs la garde d’vne perſonne
        <lb/>incogneü̈e, il y auoit vne notable differance, &amp;
        <lb/>comme ce ne ſeroit qu’vn changement de priſon il
        <lb/>ne s’y pourroit reſoudre.
        <lb/>3
        <lb/> .-LLE <pb n="6"/>
        <lb/> Sur ces difficultez M. le Catrdinal Mazarin pro
        <lb rend="¬" break="no"/>poſat de laiſſer M. le Cardinal de Retz au Bois de
        <lb/>Vincennes à la garde de M de Laigues, ou tous ſes
        <lb/>amis le verroient auec vne entiere liberté, mais cet
        <lb rend="¬" break="no"/>Je ouuerture ne pouuant eſtre açceptée à cauſe de
        <lb/>la ſituation de Vincennes trop proche de la Cour,
        <lb/>elle fut ſuiuie de la propoſition de remettre M le
        <lb/>Cardinal de Retz, à M le Marechal de la Milleraye
        <lb/>ſur la parole qu’il donneroit de le laiſſer veoir à
        <lb/>tous ſes parents &amp; amis, dez le moment qu’il l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>roit conduit dans leCheſteau de Nantes ou il le de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit garder, Et e fut ſur cette parole poſitiuement
        <lb/>donńe aà̀ M. le premier Preſident &amp; aux amis de
        <lb/>M. le Cardjnal de Retz du conſente ment de la Cour
        <lb/>que le traicté́ fut conclu dont elle faiſoit partie.
        <lb/> Enſuitte M de la Milleraye fut au Bois de Vin
        <lb rend="¬" break="no"/>cennes pour en faire ſortir M le Cardinal de Retz,
        <lb/>apres les premiers compliments il luy dict qu’il n’i
        <lb rend="¬" break="no"/>gnoroit pas que durant le voyage que ſon Eminence
        <lb/>auoit à faire elle auroit à paſſer en diuers lieux
        <lb/>appartenants à ſes proches;, ou à des perſonnes qui
        <lb/>luy eſtoiẽt fort attaché́es, que de pretendre la ſeure
        <lb rend="¬" break="no"/>té de ſa conduite par l’eſcorte d’vne Compagnie
        <lb/>d’Infanterie qui luy auoit eſté donnée &amp; qu’il ne
        <lb/>cognoiſſoit point, ce ſeroit vn mauuais garand,
        <lb/>mais qu’ayant deſſein de le bien traicter il la deſi
        <lb rend="¬" break="no"/>roit treuuer dans ſa parole ſeulement, ce qui obli
        <lb rend="¬" break="no"/>geat M. le Cardinal de Retz, de l’aſſeurer que pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant <pb n="7"/>
        <lb/> 7
        <lb/>dant tout le chemin il n’auroit point beſoin d’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>corte ny de precaution à prendre, &amp; que ſi ſes amis
        <lb/>l’enleuoient à̀ moins d’eſtre retenu priſonnier par
        <lb/>force, il ſeroit auſſi-toſt que luy à Nantes, ou il a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit ordre de le mener.
        <lb/>Il commençerent &amp; finirent le voyage dans cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te confiance reciproque, S. E. eſtoit en Caroſſe auec
        <lb/>M. de la Milleraye, &amp; le S de Chaluç̧et, &amp; vn ſeul
        <lb/>valet de Chambre de M. le Cardinal, venoit der
        <lb rend="¬" break="no"/>riere à cheual, &amp; l’eſcoirte alloit ſi lentement qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le n’arriuoit quelquefis aux logements que lors
        <lb/>que l’on eſtoit preſt d’en partir, ce qui luy donnoit
        <lb/>vne entiere facilité de ſe ſauuer, s’il en eut eû la
        <lb/>moindre enuie, &amp; M. le Mareſchal en demeurerat
        <lb/>d’accord, mais il n’auoit garde d’y penſer au preju
        <lb rend="¬" break="no"/>dice de ſa parole, eſperant auſſi que de bonne foy,
        <lb/>on executeroit celles qui luy auoient eſte données.
        <lb/>Lors qu’il fut arriué au Chaſteau de Nantes, ſes
        <lb/>Parents &amp; ſes amis eurent liberté́ de le veoir com
        <lb rend="¬" break="no"/>me il auoit eſté conuenu, M de la Milleraye vſat.
        <lb/>enuers luy de toutes les ciilitez qu’il en pouuioit
        <lb/>deſirer, il print ſoin de luy donner tous les diuer
        <lb rend="¬" break="no"/>tiſſements que le lieu pouuoit permerre, &amp; pour
        <lb/>luy oſter toutes les apparences de la priſon, il n’ou
        <lb rend="¬" break="no"/>blioit aucune des precautions qu’il pouuoit appor
        <lb rend="¬" break="no"/>er affin de luy cacher la ſoigneuſe garde qu’il fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit de ſa perſonne, ſi bien que l’on pouuoit dire,
        <lb/>quelle eſtoit fort ciuile, mais en effect tres exacte
        <lb rend="¬" break="no"/>B 2
        <lb/>--a¬ a,,
        <lb/>ar <pb n="8"/>
        <lb/>ment obſerueée, La nuict cinq ou ſix gardes cou
        <lb rend="¬" break="no"/>choient touſiours contre la porte de ſa Chambre,
        <lb/>il ne pouuoit ſortir de ſon appartement qui eſtoit
        <lb/>au ſecond eſtage, ſans eſtre veû̂ de tous les gardes
        <lb/>de M le Mareſchal qui eſtoient dans vne ſale ſur le
        <lb/>degré, au bas duquel il y auoit encor vn corps de
        <lb/>garde de ſoldats de la garniſon qui ne le perdoient
        <lb/>pas de veüe lors qu’il ſe promenoit dans la Cour;
        <lb/>Qutre cela, il y auoit encor trois gardes de M le
        <lb/>Mareſchal qui auoiẽt ordre de le ſuiure particuliere
        <lb rend="¬" break="no"/>ment lors qu’il montoit ſur la terraſſe, d’où il s’eſt
        <lb/>ſauué &amp; de ſe tenir dans vne place à dix ou douze
        <lb/>pas de luy, d’ou il leurs eſtoit facil de veoir toutes
        <lb/>fes actions, comm’auſſi à deux ſentinelles que l’on
        <lb/>mettoit dans les deux Tours qui ſont au 2. bouts
        <lb/>de la terraſſe; Voylà quelques vnes des precautions
        <lb/>que l’on prenoit à̀ ſa garde, par leſquelles on peut!
        <lb/>iuger que M de la Milleraye vouloit agir fortſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rement, &amp; que ſi le Chaſteau de Nantes eut eſté
        <lb/>auſfi ſeur que le Donjon de Viocennes, l’iſſue en
        <lb/>eftoit impoſſible à M le Cardinal de Retz.
        <lb/> Il eſt à remarquer que durant ſa detentiõ̃ à Nan
        <lb rend="¬" break="no"/> tes M ela Milleraye luy auroit facilement accor
        <lb rend="¬" break="no"/> d́ de ſe prmmener dans la Prairie &amp; dans la Ville
        <lb/>ſur fa parole, maſs M le Cardinl qui preuoyoit
        <lb/>bien par la refponce du Pape, pat les ſentiments de
        <lb/>la Cout, &amp; par les diſpoſitions de M le MareſchalJ
        <lb/>de la Milleraye qu’il ſeroit peuteſtre reduict à re
        <lb rend="¬" break="no"/>chercher l
        <lb/>...,
        <lb/>aaa¬-¬¬¬¬ <pb n="9"/>
        <lb/>chercher ſa liberté par ſon euaſion, ne voulut iamais
        <lb/>ſe ſeruir de celle qu’on luy preſentoit d’extendre ſes
        <lb/>liens parce qu’il eut fallut danner quelque parole,
        <lb/>&amp; vouloit viuse mme vn Priſonnier qui craint
        <lb/>4, de s’engager par les ciuilitez qu’on luy faict, &amp; par
        <lb/> les douceurs qu’il accepe. Et bien loin de ſe ſier
        <lb/> par quelque parole que oe fut, il dict diuerſes-fois à
        <lb/> M. de la Milleraye en l’entretenant des duretez
        <lb/> qu’il auoit ſouffertes à Vincennes, que pluſtoſt que
        <lb/> de retomber entre les mains de ſes perſecuteurs, il
        <lb/> hazarderoit ſa vie er ſe iettant du haut de ſes tours
        <lb/> dans la Loire, &amp; qu’ayant autrefois ſçeu nager, il
        <lb/>efperoit qu’en cette extrenaité Dieu luy donneroit
        <lb/>aſſez de forces pour ſauuer vne vie que ſes ennemis
        <lb/>vouloient perdre en le replongeant dans vne autre
        <lb/>priſon, ou il eſtoit bien aſſeuré qu’il ne ſeroit pas
        <lb/>nourry deux mois.
        <lb/>Dans ces conuerſarions M. de la Milleraye qui
        <lb/>e perfuadoit touſours que l’affaite ſe termiuenot à
        <lb/>Rome, confirmat diuerſes fois ſa parole aMle Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal de Retz, qu’il ne ſouffriroit point qu’il ſortit
        <lb/>de ſa garde pour entrer en colle d’vn autre, &amp; de ne
        <lb/>le quiter jamais qu’apres ſa libenté renduë, mais cõ¬.
        <lb/>m’il parut que l’affaire yroit à de grades longueurs,
        <lb/>&amp; que le Pape perſiſtoit au refus d’admetre la de
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſion, M -de la Milleraye comméçat à sennuyer,
        <lb/>il ait vn voyage à Blavot qui mit en iquietude M.
        <lb/>de Cadinl de etz de ſe voir laiſé mre les rmains.
        <lb/>C
        <lb/>-.. <pb n="10"/>
        <lb/> - o o o
        <lb/>Cardinal de Retz luy arriuerent, mais ayant le trai
        <lb rend="¬" break="no"/>cté ſigné, &amp; les ordres precedents qui luy permet
        <lb rend="¬" break="no"/>toient de ne defferer à aucuns qu’à ceux qui luy
        <lb/>viendroient par M. le premier Preſident ſeul, Mde
        <lb/>la Milleraye pour ne point manquer à ſa parole s’ex
        <lb rend="¬" break="no"/>euſat d’y obeyr, &amp; traictat M le Cardinal de Retz
        <lb/> comme il auoit faict auparauant, il eſt vray que
        <lb/>dans la lettre qu’il eſcriuit à M le Tellier ſur le
        <lb/>ſuject de cét ordre, il adiouſtat vne apoſtille ſ qui
        <lb/>fit peine à M. le Cardinal de Retz, &amp; luy donnat
        <lb/>beaucoup de deffiance J par laquelle il le prioit de
        <lb/>luy mander ſes ſentiments ſur ce qu’il auoit à faire,
        <lb/>M. le Tellier quelque-temps apres luy fit vne reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ponſe par l’ordre de la Cour pleine de reproches &amp;
        <lb/>de menaces, s’il n’obeiſſoit en reſſerrant M. le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal de Retz.
        <lb/>Dans ce meſme temps le Pape perſiſtant dans ſon
        <lb/>refus, &amp; reſpondant auec beaucoup de fermeté que
        <lb/>l’agreément que l’on vouloit exiger de luy pour cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te demiſſion eſtoit contre ſon honneur &amp; ſa conſci
        <lb rend="¬" break="no"/>ence, &amp; d’vne conſequence trop funeſte pour IEgli
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe, M.’ le Cardinal Mazarin, &amp; de certaines gents
        <lb/>qui le gouuernent, cõmencerent aà publier que l’on
        <lb/>n’auoit plus de traicté́ auec M le Cardinal de Retz,
        <lb/>&amp; <pb n="11"/>
        <lb/>&amp; qu’on l’alloit trãſ-ferer à Breſt, &amp; pour accroiſtre
        <lb/>les frayeurs &amp; l’embarras de M. de la Milleraye,
        <lb/>on fit meſme courir le bruit d’vn voyage du Roy
        <lb/>en Bretagne.
        <lb/>Cette rigueur eſtoit pretexteé́e des cabales ſuppo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſees dont les ennemis de M le Card. de Rerz fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoient courre le bruit qui ſe formoit dans Paris, &amp;
        <lb/>pour ne perdre point d’occaſions de luy rendre de
        <lb/>mauuais offices, ils animoient M. le Card. Mazarin
        <lb/>contre luy lors que les affaires ne ſuccedoient pas
        <lb/>heureuſement à la Cour, on luy faiſoit entendre que
        <lb/>ſi iamais M* le Card. de Retz recouuroit ſa liberté
        <lb/>ce luy ſeroit vn ennemy dangereux &amp; puiſſant ſur
        <lb/>les bras, qui ſçauroit-bien ſe preualoir des coniectu
        <lb rend="¬" break="no"/>res pour luy ſuſciter des affaires, &amp; pour aller au
        <lb/>plus haut poinct ou la malice peut atteindre, ces
        <lb/>entrœpreneurs de fourbes, d’aſſaſſinat, &amp; de trahiſons
        <lb/> qui entretiennent vne parfaidte correſpondance auec
        <lb/>tous les Filous de Paris, &amp; qui donnent la miſſion
        <lb/>̀ tous les Eſpions, ſuppoſerent des lettres recipro
        <lb rend="¬" break="no"/>ques de Ms le Prince, &amp; de M’ le Card. de Rerz.
        <lb/>Pendant que tout ceey ſe paſſoit à la Cour, on
        <lb/>donnat des ordres moins preſſants aux agents du
        <lb/>Roy à Rome de ſollicieef ſa S les pourſuittes que
        <lb/>l’on faiſoit pres du Pape ſe rallentirent, &amp; pour obli
        <lb rend="¬" break="no"/>ger ceux qui y meſageoient les affaires de France,
        <lb/>de concourir aà̀ l’intention des Miniſtres pour leurs
        <lb/>donner de la jalouſie &amp; de l’ombrage de M le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>C 2
        <lb/>„ aa.¬¬¬-.-’LAa aa¬¬ <pb n="12"/>
        <lb/>dinal de Retz, on fit courir le bruit qu’eſtant en li
        <lb rend="¬" break="no"/>berteé on d’enuoyeroit à Rome prendre leur employ,
        <lb/>par ces diuers interets l’on ne voulut iamais entrer
        <lb/>en’aucuns expedients auec le Pape, pour treuuer des
        <lb/>temperaments deſquels ſa S. &amp; le Roy euſſent oc
        <lb rend="¬" break="no"/>aſion de ſe ſariffaire, &amp; l’n demeuarat dans des ter
        <lb rend="¬" break="no"/>mes ſi durs que aue la Cmar de Rnme, aà eſté tres
        <lb rend="¬" break="no"/>peſadle que lon aiar anuias vomh ſinoemet la
        <lb/>lberté de M le Cardinal de Re.
        <lb/> ie coſes ſe pſanr ainſi du eoſte de me &amp;
        <lb/>de rance, Mde la Milleaye ennuyé d’eſtneſi loag
        <lb/> emps agé de l gnde de le Cad. de Rete,
        <lb/>&amp; fatigué des erdres des meraces de la Cour, lhuy
        <lb/>ft oor la lee de e, le Tedie, &amp; voolu dipo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer S..E. à fe reſſerrer lelle meſme.
        <lb/> Vne propaſmuon ſi ade à laquelle il ne ſe deoit
        <lb/>pas attende le ſut, nan euleraoat il sen eloi
        <lb rend="¬" break="no"/>gaat, aais efme il an deffendli anſolument ſur
        <lb/>lafoy de ſon até, &amp; desparoles qui lay auolent
        <lb/>aſbé domaées, l iger bion qu’apres ue telle iufra.
        <lb/>oa leſonraí, ret duyeftoi neuitdile eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pare nfnllible.
        <lb/> Ses plaimres fufpendirent la choſe pour quelques
        <lb/>aours, mais œnfm M. de la Milleraye conſeruant la
        <lb/>reſolutin d’execuer te qui lay auoit elſté mandé
        <lb/>par la Gour, refponce à M le Tellierque Mrle
        <lb/>Caad. deRetz ſeroit reſenré comme a le deſiroit,
        <lb/>maais quil eoit obligé de lay due que cſtoit ve
        <lb/> contrauention
        <lb/>LT
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <pb n="13"/>
        <lb/>13
        <lb/>contrauention mamfeſte à ſon traicté; D’eſlors il
        <lb/> commençeat à ſonger à la maniere qu’il tiendroit
        <lb/>pour retrancher à M le Cardinal de etz tout cõ̃
        <lb rend="¬" break="no"/>merce auec ſes Parents &amp; ſes amis, il fallut des pre
        <lb rend="¬" break="no"/>textes pour y faire venir Mad. deRetz, M le Duc
        <lb/>de Briſſac eſtant arriué, cette Emin.* accordat vn
        <lb/>grand different qui eſtoit en cette fumille, enſuitte
        <lb/>M. le Mareſchal de la Milleraye obligeat vne per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne de grande qualité &amp; de ſes proches, de dire à
        <lb/>M. le Cardinal qu’il le prioit de ſe reſſerrer, &amp; de cõ
        <lb/>ſiderer qu’il ne pouuoit pas touſiours deſobeyr au
        <lb/>Roy, que c’eſtoit meſme pour ſon bien &amp; pour eul
        <lb rend="¬" break="no"/>ter vne tranſlation pouuant arriuer des ordres ſi po
        <lb rend="¬" break="no"/>ſitifs de la Cour, qu’il ſeroit obligé d’y defferer, M.
        <lb/>le Cardinal priat cette perſonme de repreſenter àM.
        <lb/>de la Milleraye que ce ſeroit agir au preiudice de
        <lb/>ſon traicté, &amp; contre les paroles expreſſes qu’il luy
        <lb/>auoit données de le laiſſer veoir à tous ſes amis &amp;
        <lb/>ſes Parents, de ne le remettre jamais entre les mains
        <lb/>de la Cour &amp; de ne le point quicter que pour ſa li
        <lb rend="¬" break="no"/>berté́; Apres quelques alĺes &amp; venuës, M* de la
        <lb/>Milleraye demeurat ferme dans ſa propoſition, &amp;
        <lb/>dict à cette perſonne de qualité, &amp; à M. le Cardinal
        <lb/>meſme, que les paroles qu’il auoit données n’eſtoiét
        <lb/>que de ciuilité́ &amp; amití qu’il ne pouuoit pas faire
        <lb/>la guerre au Roy ſurt ce ſuiet, &amp; qu’il n’auoit point
        <lb/>d’armées, n’y de moyens de ſe faire obeyr.
        <lb/>Ce diſcours fit cognoiſtre à M. le Card. de Retz
        <lb/>¬¬Laoa,¬¬¬¬¬ <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>qu’il eſtoit fort éloigné de ce qu’il auoit attendu de
        <lb/>Mr de la Milleraye, &amp; eſtant d’ailhieurs fuffifam
        <lb rend="¬" break="no"/>ment aduerty que la fin de la Campagne, ſenoit vn
        <lb/>commencement de nouuelles rigueurs contre ſa per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne par les ordres de-ja donnez de le transferer
        <lb/>à Breſt, Conſiderant auffi que M de la Milleraye
        <lb/>attaqué comm’il eſtoit de la goutte, &amp; en peril de
        <lb/>ſa vie, venant à mourir cét accident le iertoit dans
        <lb/>de grandes extremitez, Que s’il reuenoit en conua
        <lb rend="¬" break="no"/>leſcence ( dont les Medecins doutoient for) il eſtoit
        <lb/>reſolu de faire vn voyage à la Milleraye, &amp; le laiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer entre les mains des Officiers de la garniſon, ce
        <lb/>qui luy donoit lieu de craindre que ſi les ordres del
        <lb/>la Cour pour le transferer à Breſt arriuoient en ſon
        <lb/>abſence, il fut bien-toſt remis entre les mains de
        <lb/>ceux qui l’auoient traicté auec tant d’inhumanité à
        <lb/>Vincennes, &amp; qui teſmoignoiẽt tant de regrets qu’il
        <lb/>fut ſorty de leurs mains en bonne ſanté; reduit e
        <lb/>ceét eſtat il vit bien qu’il ne luy reſtoit pluis de party
        <lb/>a prendre que celuy de ſon euaſion; Et quoy que-e
        <lb/>ne put eſtre qu’auec beaucoap de peril pour ſ per
        <lb rend="¬" break="no"/>fſonne à cauſe de la grã̃de hauteut de a courtine &amp;
        <lb/>des difhcutez preſques inſurmontables à caufe des
        <lb/>gardes &amp; des Oficiers qui uoient ecoutumeé de le
        <lb/>fuinre lrs qu’il ſe promenoit, il s’y reſolut-heant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins, &amp;ne ſe ſeruit pour cét effet que de ſes dome
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtiques, ayant reçeu de l’vn d’eux vne corde longue!
        <lb/>de dix toiſes, le 8. d’Aouſt ſur les cinq heures duſoir
        <lb/>il montat
        <lb/>1 <pb n="15"/>
        <lb/>15
        <lb/>il monta ſur la terraſſe auec tant de diligence, que
        <lb/>ſes gandes ne le peurent ſuiure aſfez-toſt, il y treuuat
        <lb/>ſon Medecin &amp; ſon Aumoſnier, duquel ayant dere
        <lb rend="¬" break="no"/>clhaef receu l’abſolurtion ſans perdre vn ſeul momét
        <lb/>de temps, ces deux perſonnes le deſcendirent tandis
        <lb/>que d’autres domeſtiques amuſoient les gardes &amp; les
        <lb/>ſentinelles qui eſtoient au bout de cette terraſſe a
        <lb rend="¬" break="no"/>uec du vin qu’ils y auoient perté feignants que eur
        <lb/>Maiſtre en auoit demandé; Cinq ou ſix de ſes Gen
        <lb rend="¬" break="no"/>tils-hommes l’attendoient ſur le bord de la Riniere,
        <lb/>&amp; d’abbord l’ayant mis à Cheual, comm’ils poufſe
        <lb rend="¬" break="no"/>rent ſur vn fort mauuais paué, ſon Cheual s’abbatit
        <lb/>ſur luy, &amp; luy fit la plus grande confuſion dr mõde,
        <lb/>il ne laiſſat pas de remonter, &amp; ayan ecouru einq
        <lb/>lieüẽes, quoy qu’auec des douleurs inſupportables, il
        <lb/>treuuaat M. le Duc de Briſſac qui l’atendoirt, &amp; qui
        <lb/>le conduiſit à Beau-preau, où̀ ayant ſejourné quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques iours, toute la Nobleſſe des Prouinces voyſimes
        <lb/>l’ayane viſité́, cin ou ſix cent Gentils-hommes le
        <lb/>vSulurent conduire à Machecoul chez M. le Duede
        <lb/>Rere ſon Frere, d’o auec luy &amp; M. de BHiffãe , il
        <lb/>paſſat Belle-Ile, ihs vouloir reſeruer aucune per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne de ce eette grande eſeorte.
        <lb/> Coyez s’ſt vos pliit M.: que cette Relaion eſt
        <lb/>treſ-ſincere, apres laqrelle re n’ay plus rien à voos
        <lb/>dire, ie vous ſupplie ſeulement de faire reflection
        <lb/>ſur3;. ou 4. choſes. Premierement quefles ont eſté
        <lb/>les conuentions auec leſqulles M. le Cardinal de
        <lb/> D 2
        <lb/>..,.¬¬ <pb n="16"/>
        <lb/>Retz at eſté depoſé entre les mains de M. le Mareſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chal de la Milleraye. a. Que cette Em. n’at don
        <lb rend="¬" break="no"/>né de parole de ne ſe point ſauuer que tandis qu’il
        <lb/>ſeroit ſur les chemins. 3. Que M. le Mareſchal
        <lb/>intimidé́ par la Cour, at eſcrit à M. le Tellier qu’il
        <lb/>le reſſerreroit, mais que c’eſtoit vne contrauention
        <lb/>à ſon traicté.4. Qu’il luy at fait dire par vne per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne de qualité, &amp; de ſes proches, &amp; luy à dit luy
        <lb/>meſme qu’il ne deuoit prendre ſes paroles que com
        <lb rend="¬" break="no"/>me des ciuilitez. Enfin que M. le Card. de Retz
        <lb/>ayant eſté auſſi exactement gardé dans Nantes qu’il
        <lb/>le pouuoit eſtre, il ſeroit ridicule de dire, qu’il au
        <lb rend="¬" break="no"/>roit eû̂ des engagements à M le Mareſchal dene ſe
        <lb/>point ſauuer, puiſque l’on ſç̧ait-bien que la parole
        <lb/>ouure les portes, &amp; oſte les gardes, &amp; que meſme
        <lb/>vn homme qui auroit donné ſa parole en ſeroit
        <lb/>quicte du moment qu’il ſeroit gardé; Et tout le
        <lb/>monde ſç̧ait que Mde la Milleraye à voulu faire
        <lb/>pendre les gardes qui s’eſtoient laiſſé amuſer, Apres
        <lb/>celà M iugez ſi M le Cardinal de Retz at deut
        <lb/>attendre la mort qu’il voyoit infaillible dans. vn
        <lb/>changement de. priſon, ou ſauuer ſa vie en ſe procu
        <lb rend="¬" break="no"/>rant la liberté par les moyens que Dieu &amp; ſon eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prit luy ont preſentez, permetrez-moy de vous aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeurer que ie ſuis de tout mon cœureZ
        <lb/> MONSIEVR
        <lb/> Voftre &amp;A
        <lb/>. ¬ </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
