<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1864_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre d'un fameux courtisan à la plus illustre coquette
          du monde.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=gkZKAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Lettre d'un fameux courtisan à la plus illustre coquette du
            monde.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127414-B ALT MAG</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1864. Lettre d'un fameux courtisan à la plus illustre co quette du monde.
          Paris, 1649,8 pages. On a publié plus tard la Réponse de la plus fameuse coquette,
          etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-06" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/> r reee
        <lb rend="¬" break="no"/>1 H
        <lb/>1
        <lb/> -L L L. A
        <lb/> DVN FAMEVX
        <lb/>COVRTISAN
        <lb/>A LA PLVS
        <lb/> ILLVSTRE COQVETTE
        <lb/>DV MONDE.
        <lb/>a
        <lb/>1
        <lb/> t*
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>oer
        <lb rend="¬" break="no"/>I2Il-B <pb n="2"/>
        <lb/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>l
        <lb/> 1
        <lb/>2
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>2
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/> a
        <lb/>. <pb n="3"/>
        <lb/>dp
        <lb/>3
        <lb/>ta&amp;e
        <lb/>ge?
        <lb/>LETTRE
        <lb/> D’VN FAmEY oVRT1SN
        <lb/>A la plus illuftre Coquette du Monde.
        <lb/> ADAME,
        <lb/> L’eſprit dont Dieu vous a ſi dignement
        <lb/> pourueue; la naiſſance dont le ſort vous a
        <lb/>fait ſibonne part; &amp; la beauté dont la Nature vous fuſt
        <lb/>ſi liberale, ſont des qualitez qui vous font reuerer icy
        <lb/>bas parmy nous, &amp; qui vous mettent dans ce ſeiour lan.
        <lb/>guiſſant au rang des diuinitez mortelles. La grace auec
        <lb/>laquelle vous exprimez la ſublimité de vos notions, le
        <lb/>reſpet que l’on doit à l’illuſtre maiſon dont vous eſtes
        <lb/>iſſuë, &amp; le ſoin que le Ciel a pris de vous mettre au nom
        <lb/>hre des eſtres les plus rauiſſans, ſont des honneurs qui ſe
        <lb/>trouuent raremét en vn meſme ſuiet, &amp; que vous poſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>dez naturellement par excelléce. Apres cela que peut- on
        <lb/>dire en voſtre faueur, qui ne ſoit au deſſous de voſtre me.
        <lb/>rite? Ne deuez-vous pas iuſtement eſperer que voſtre
        <lb/>beauté vous acquerrera vnEmpire tres-abſolu ſurtoutes
        <lb/>les creatures de l’Vniuers, &amp; qu’olle mettra quand vous
        <lb/>voudrez vne incendie vniuerſelle dans tous les cœurs des
        <lb/>mortels, quelques incombuſtibles qu’ils puiſſent eſtre?
        <lb/>Et quoy que ie vous paroiſſe le moins aimable de tous
        <lb/>vos eſclaues, ie ne laiſſe pourtant pas d’eſtre vn de ceux
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>r
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>qui vous cheriſſent auec plus de paſſion, &amp; qui vous ido
        <lb rend="¬" break="no"/>latrent auec plus de tendreſſe. Le meſpris dont vous vſez
        <lb/>enuers ces amans que vous voudriez eſloigner de voſtre
        <lb/>perſonne, eſt ſi charmant, qu’il engage meſime à la perſe
        <lb rend="¬" break="no"/>uerance tous ceux qui auroient deſia commencé de vous
        <lb rend="¬" break="no"/>abandonner, &amp; de ſecoü̈er en quelque façon le ioug d’v
        <lb rend="¬" break="no"/>ne ſi excellente &amp; ſi glorieuſe ſeruitude. Auſſi eſtes-vous
        <lb/>par ce moyen là, plus redeuable à la foibleſſe de ces mi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerables languiſſans, qu’au merite d’vne beauté qui n’en
        <lb/>eut iamais de pareille. A vray dire, Madame,vous voyez
        <lb/>bien que c’eſt vne action à vous rendre plus honteuſe de
        <lb/>leur captiuité, que glorieuſe d’en eſtre la cauſe. Les deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>digneuſes ſont d’vne nature tres-inſupportable: &amp;
        <lb/>de quelque couleur qu’elles puiſſent farder leur facon
        <lb/>de faire, elles ne ſç̧auroient té̃ter que certains eſprits
        <lb/>imparfaits, ou que des ames ſans iugement &amp; ſans con
        <lb rend="¬" break="no"/>duite. Et quoy que l’on me puiſſe dire au contraire, ie
        <lb rend="¬" break="no"/>ſouſtiens que les honneſtes gens, meſmes les plus con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſciécieux en des matieres de pareillenature, ne prennent
        <lb/>iamais le ſoin de courtiſer vne Dame que parce que la
        <lb/>bien-ſeance le veut, ou parce qu’ils ont entrepris de
        <lb/>la ſurprendre, afin de ſe diuertir &amp; d’en faire vn ſuiet de
        <lb/>riſée à la premiere rencontre. Toutes celles qui ſe pi
        <lb rend="¬" break="no"/>quent de conquerir vniuerſellemét toute ſorte de cœurs,
        <lb/>&amp; de donner de l’amour à toute ſorte de perſonnes, ſans
        <lb/>eſtre rtouchées d’aueune pitié pour qui que ce ſoit. &amp; ſans
        <lb/>fleſchir aux loix de cette paſſion en façon quelconque,
        <lb/>pour qui que ce puiſſe eſtre, ne ſçauroient paſſer que
        <lb/>pour Coquettes, dans les ſentimens des hommes les plus
        <lb/>zelez, &amp; meſmes dans l’eſprit des amans les plus raiſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nables.
        <lb/>.¬¬¬¬. ¬ <pb n="5"/>
        <lb/>nables. Outre que ſi elles s’adreſſeatà des peſonnes vn
        <lb/>peu ſenſibles &amp; vn peu iudicieuſes, elles courent riſque
        <lb/>d’eſtre punies des meſmes armes dont elles outtagene
        <lb/>leurs adoratours auec double vſure. Et n’eſtimez pas,.
        <lb/>(quelque belle &amp; quelque eſleuée que vous puiſſiez eſtre
        <lb/>au deſfus de vaus meſme) vous voir à iamais exempté de
        <lb/>ces inforrunes, ou à couuertde ces diſgraces. Ce ſondes:
        <lb/>reuers qui ſurprennent les plus fines &amp; les plus inperieu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes, lors qu’elles y penſent le moins, &amp; qu’ellessimaginét
        <lb/>eſtre au faiſte d’vne feliciré paſſagere. La preſoamption
        <lb/>eſt vn vice qu’on ne ſçauroit auoir aſſez en honreur,
        <lb/>que les Dieux meſmes ne conſiderent qu’auec des fou
        <lb rend="¬" break="no"/>dres tonnans à la main, pour la punitioa desames qui ſe.
        <lb/>ront tachées de l’enormité de ce crime. Que ſi vyous ne.
        <lb/>trouuez rien d’afſez. touchdnt ſur ce nombre infiny de.
        <lb/>tant d’ohiets qui vous apreché,ou que vous iugiez vni.
        <lb rend="¬" break="no"/>nerſellement toule mõ̃de indigne de la moindre de vos:
        <lb rend="¬" break="no"/>graces; prenez garde que les traits que vous prenez plai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſir de lancer ſur ces pauures idolatres, ne reflechiſſent ſur
        <lb/>vous, &amp; que voſtre nmiroir en le conſultant ne vous rende
        <lb/>idolatre dvne beauté́ ſi eſclatante &amp; ſi funeſte que la vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ftre. L’exemple de ce miſerable Narciſſe, dont ie vous ay
        <lb rend="¬" break="no"/>fiſouuent entretenuë, vous doit faire aprehonder vn pa
        <lb rend="¬" break="no"/>neil ſort, ou du moins quelque fin de ſemblable nature.
        <lb/>Les immortels que vous deuez craindre d’irriter contre.
        <lb/>vous, ne furent pas plus fauorables aux accens des filles
        <lb/>de l’Air, qu’ils le ſerontaux ſanglots des fils des Princes..
        <lb/>Nemeſis eſt vne Deeſſe qui ne s’oceupe qu’à chaſtier l’in.
        <lb/>gratitude de ceux qui ne veulent pas exaucer les prieres
        <lb/>qouleu fair,&amp; qui ſe raillentdes plaintes d’vne paſſiõ
        <lb/>-¬¬ <pb n="6"/>
        <lb/>ſi extraordinaire que la miéne. Voyez de grace apres cela,
        <lb/>Ma dame, ſi vous deuez faire vn bon iugement en ma fa
        <lb rend="¬" break="no"/> ueur, &amp; ſi vos ſens ne doiuent pas eſtre les maiſtres de vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre connoiſſance. Latrop grande &amp; trop bonne opinĩ
        <lb/>que uous auez de vous meſmes, offenſe les eſprits les plus
        <lb/>indulgens, &amp; vous tient dans des erreurs inſupportables.
        <lb/>Si vous prenez la peiae de conſuler. la raiſon &amp; l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorité des choſes, vous trouuerez qu’il n’y aura rien au
        <lb/>monde qui ne vous parle auantageuſemét de moy, &amp;qui
        <lb/>ne vous blaſme de trop de ſeuerité, de me traitter auec
        <lb/>des meſpris qui n’en eurent iamais de ſemblables. Ne
        <lb/>croyez vous pas que le monde ne fut faic qu’à deſſein de
        <lb/> vous immoler ce qu’il a de plus precieux, &amp; que le Soleil
        <lb/>ne doit luireque pour voſtre perſonne. La cauſe de ſa re
        <lb rend="¬" break="no"/>traitte pourroirbien eſtre celle devos perfectiõ̃s, ſi vous
        <lb rend="¬" break="no"/>receuiez vn traitrement proportionneé à vos façons d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>gir, &amp; ſi vos merites eſtoient recompenſez de la meſme
        <lb/>ſorte qu’ils le deuroient eſtre. La nuict eſt vne Deeſſe qui
        <lb/>defigure tous les obiets, &amp; l’eſtre d’vn aouueau ſuiet, tire
        <lb/>ſon principe de la priuation d’vn autre, ſi le Prince des
        <lb/>Philoſophes ne sabuſe pas en ſon calcul, &amp; ſi le rien peut
        <lb/>eſtre le commencement de quelque choſe. Ne croyez
        <lb/>uous pas encore que la terre ne ſç̧auroir produire des
        <lb/> fleurs &amp; des’fruicts que pour vous, que vous eſtes d’vne
        <lb/>condirion qui oblige tous les hõmes à finir leur vie pour
        <lb/>voſtre ſeruice: &amp; que toute la ſatisfaction qu’ils en doi
        <lb rend="¬" break="no"/>uent eſperer eſt celle de vous la rendre. Pardonnez moy,
        <lb/>Madame, ſi ie me diſpenſe à vous parler de ce que vous
        <lb/>m’auez entretenu aſſez ſouuent chez vous, &amp; ſi ie cher
        <lb rend="¬" break="no"/>che le moyen de vous deſabuſer d’vne creance qui n’a <pb n="7"/>
        <lb/>e
        <lb/> gy
        <lb/>-qu’ve vanité extraordinaire pour ſon prineipe. Avray
        <lb/>dire, ne font-ce pas là des imaginations inouyes à tous
        <lb/>ceux qui u’ont point eſte teſmoins oculaires d’vne ſuf
        <lb rend="¬" break="no"/>iſance ſi prodigieuſe que la voſtre. Mais prenons tou
        <lb rend="¬" break="no"/>ees les choſes aux pis, &amp; venons au point ouù̀ la meſme ex
        <lb rend="¬" break="no"/>tremité les peut reduire. Lors que la grandeur de vos
        <lb/>charmes vous auront quité́e, ne pouuez-vous pas eſtre
        <lb/>laſuiuante de ceux que vous fuyez, &amp; la bien heureuſe
        <lb/>en leurs bonnes graces. Il faudroit n’auoir iamais leu les
        <lb/>Hiſtoires, pour ne pas ſçauoir ce que peuuent les reuers
        <lb/>d’vne fortune irritée contre ceux qu’elle entreprend, &amp;
        <lb/>qu’elle veut enſeuelir ſous leurs propres ruines. Ce ſera
        <lb/>dés lors qu’il faudra que vous ſouffriez qu’on qualifie les
        <lb/>fémes qui n’auront rien de conſiderable, du meſme nom
        <lb/>que vous aurez ſans vous oſer plaindre. Et ſçachez qu’il
        <lb/>ne ſe trouuera pas vne beauté de toutes celles qui ont
        <lb/>obſerueé vos maximes, qui n’ait fait naufrage dans ſes
        <lb/>deſſeins, &amp; pery dans ſes entrepriſes. A I’â̂ge de vingt ans
        <lb/>elles ont eu plus de ſeruiteuts que d’amis, &amp; leur ſiecle
        <lb/>nes’en eſt iamais ſeruy que conme d’vne fable. Elles onc
        <lb/>trouué leur perte dans leur ſçauoir, &amp; leur malheur dans
        <lb/>leur conduitce. Perſonne n’a pris part à vos intereſts, qui
        <lb/>ne vousait donné le tort, &amp; qui n’ait pleuré de voir tou
        <lb rend="¬" break="no"/>ces ves procedures. Et ſi pour cela vous ne rougiſſez
        <lb/>pas d’vne choſe dont tout le monde s’eſtonne. Ilſemble
        <lb/>que la raiſon ſoit peu en eſtat de vous preſcrire des loix,
        <lb/>que vous deuriez obſeruer de vous meſmes. Oü̈y, Mada
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, il faut que ie ceſſe de vous repreſenter vos deffauts,
        <lb/>puis que vous ceſſez d’eſtre raiſoanable. Et quoy que ie
        <lb/>ſois d’vn humeur extremement mediſant, &amp; que ma plu¬ <pb n="8"/>
        <lb/>8.
        <lb/>ne ait droit de flater &amp; de meſdire en faueut de qui
        <lb/>bon meſemble, ie ne laiſſe pourtant pas de deſaprou
        <lb rend="¬" break="no"/>uer le vice &amp; d’eſtimer la vertu, tout autant- que la iuſtice
        <lb rend="¬" break="no"/>de la cauſe me le peut permettre. Enfin, quelque aduan
        <lb rend="¬" break="no"/>tage qu’il m’en ſçachearriuer, ie ne ſçaurois iamais dire
        <lb/>du bien d’vne perſonne ſi elle ne le merite pas, &amp; ſi la
        <lb/>taiſon ne me porte à luyrendre ce bon office. Si vos vo
        <lb rend="¬" break="no"/>lbntez dependoient des miénes, vous ſeriez moins con
        <lb rend="¬" break="no"/>nuë &amp; plus aimée, &amp; ceux que vous deuez conſideter,
        <lb/>ſeroient auſſi glorieux de voſtre honneur, qu’ils ſont:
        <lb/>maintenant honteux de voſtre infamie. Vos-caprices.
        <lb/>ſurprenent l’adreſſe des plus galans, &amp; ſans conſiderer:
        <lb/>que la moindre des indulgences peut effacer l’enormité
        <lb/>de vos pechez, de quelque importance qu’ils puiſſene:
        <lb/> eſtre, vous deſeſperez de voſtre. ſaluts, &amp; dé la miſericor
        <lb rend="¬" break="no"/>de de celuy qui peut abſoudre-toutes ſortes de crimes.
        <lb rend="¬" break="no"/>Ce n’eſt pas qu’il faille offenſer Dieu ſous eſperance
        <lb rend="¬" break="no"/>miſericorde, ſil’on ne veur augmenter le nombre des
        <lb rend="¬" break="no"/>prouuez, ſelon les meilleurs Caſuiſtes du monde. Par
        <lb rend="¬" break="no"/>donnez-moy, Madame, ſiie vous parle ſi librementr La.
        <lb rend="¬" break="no"/>ftaterie etvn vice qui na point d’accez auec mon hu
        <lb rend="¬" break="no"/>meur. Et certes quand vous ſeriez la Reyne de tout l’
        <lb rend="¬" break="no"/>niuers, le reſpet &amp; la crainte ne m’obligeroit pas à ta
        <lb rend="¬" break="no"/>hir mes penſées, &amp; moins à conſentir à la perte de voſtre
        <lb rend="¬" break="no"/>reputation afin de n’eſtre pas obligé de faire vne pe
        <lb rend="¬" break="no"/>ence tropſeuere du bien que ie procure à vne Dame, de
        <lb rend="¬" break="no"/>laquelle ie cheris le viſage &amp; deteſte la conduite.
        <lb/>BIN, </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
