<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1870_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre d'un gentilhomme de M. le duc de Beaufort écrite à
          un domestique de monseigneur le Prince, avec la lettre déchiffrée, envoyée par le cardinal
          Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=E3A8AAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Lettre d'un gentilhomme de M. le duc de Beaufort écrite à un
            domestique de monseigneur le Prince, avec la lettre déchiffrée, envoyée par le cardinal
            Mazarin.</title>
          <pubPlace>Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'Etat de Bavière</institution>
            <repository>BSB</repository>
            <idno type="cote">4 Gall.g. 234-1,1/53</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1870. Lettre d'un gentilhomme de M. le duc de Beau fort écrite à un
          domestique de monseigneur le Prince, avec la lettre déchiffrée, envoyée par le cardinal Ma
          zarin. (S. l., 1651), 8 pages. Le prince de Condé avait demandé l'éloignement des sous
          ministres.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_52" source="Moreau">
          <p>Le Tellier, Servien et de Lionne sont éloignés de la cour</p>
          <date when="1651-07-20">1651-07-20</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-06" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>AA
        <lb/>lpAAt l’ ’̈A?
        <lb/>T e¬ e¬ D
        <lb/> I
        <lb/>10 E
        <lb/> 1 1L I E
        <lb/>D’VNGENTILHOMME DE
        <lb/>Monſieur le Duc de BEAVFORT, eſecri
        <lb/> à vn Domeſtique de Monſeigneur l.
        <lb/>Prince.
        <lb/>AVEC LA LETTRE DE’CIFREE
        <lb/> enuoýe par le Cardinal Mazrin.
        <lb/>MosEV
        <lb/>Pour reſpondre à celle que vous auez eu la
        <lb/>bonté de meſerire, toucdant les A fairs d
        <lb/>temps, &amp; les intentions de Monſieur le Duc de
        <lb/>heaufort, ie vous aſſeure qu’i eſt ſ ben infor
        <lb rend="¬" break="no"/>i de e ’e e lle de lonſ neur
        <lb/>ince, pour le bien de l’Eſtat &amp; le repos des
        <lb/>euples, que depuis ſa maladie il n’a point ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>et de pls rudes douleurs, que eeles que luy,
        <lb rend="¬" break="no"/>cauſe le deſplaiſir de ſe voir liors d’eſtat de pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir ſe rendre aupres de ſon Alteſſe, pour luy reſ
        <lb/>moigner la paſſion qu’il a de luy offnir ſes ſeru
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, dans la pourſuitte d’vn ſijuſte deſſein qu’en <pb n="2"/>
        <lb/>celuy qui le fait agir maintenant contre les en
        <lb rend="¬" break="no"/>ni ilelern ſi e ſine lenerenes
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis de l’Eſtat &amp; les ſiens; dans la perte deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſin des maux que la Tyrannie eſtrangere luya
        <lb/>fait ſouffrir depuis tant d’années, laquelle il eſt
        <lb/>certain que les Creatures du Cardinal Mazarin
        <lb/>vouloint reſtablirauec plus d’authorité que la¬ ſ
        <lb/>mais, ſur la perte de mon Maiſtre &amp; duvoſtre, ſi
        <lb/> Monſeigneur le Prince n’euſt deſcouuert les Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>bales qu’ils ont faites depuis laſortie de ce mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uais Miniſtre hors du Royaume. Ce qui ſans
        <lb/>doute euſt cauſé la deſolaionentiere de toute la
        <lb/>Irance; ne pouuant conſiderer le retour de ce
        <lb/>Cardinal, ſans y connoiſtre viſiblement l’oppteſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion des Subiets du Roy, &amp; notamment de ceux
        <lb rend="¬" break="no"/>qui ont trauaillé auec tant de chaleur à̀ ſon ban
        <lb rend="¬" break="no"/>niſſement. Le bien que Monſeigneur le Prince
        <lb/>procure à l’Eſtat dans ce rencontre, en trauail
        <lb rend="¬" break="no"/>lant aà la ſeureté de ſa perſonne, eſt ſi grand,
        <lb/>qu’on ne peut poinr doucer, qu-rooconnu
        <lb/>d’vn chacun, tout le monde ne beniſſe par des
        <lb/>acclamations vniuerſelles ſa conduitte, &amp; par
        <lb/>des ſouhaits continuels qu’on luy fait d’vn heu
        <lb rend="¬" break="no"/>reux ſuccez: Quoy qu’l eſt bien conſtant que
        <lb/>ſes Ennemis ſement dans le Public des bruius
        <lb/>bien contraires à ſes deſſeins, pour taſcher deluy
        <lb/>rondre par là mauuais office: Mais tout le mon;
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>Je
        <lb/>J
        <lb/>Je
        <lb/>l <pb n="3"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>A
        <lb/>ai
        <lb/>5
        <lb/>de eſpere que cela ne fera point d’impreſion
        <lb/>dans l’eſprit des Peuples; vn chacun eſtant bien
        <lb/>informé que de la mauuaiſe conduitte de ces
        <lb/>Mazarins, quoy que deſguiſée auec tant d’artifi
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, on n’en peut attendre que de mauuais eue.
        <lb rend="¬" break="no"/>nenemens, quelques beaux ſemblans qu’ils puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent faire. Leurs actions paſſées doiuent faire
        <lb/>voir la difference qu’il y a de la ſouppleſſe de la
        <lb/>leu, à l’ingenuité de celle de Monſeigneur le
        <lb/>Prince. La ſubmiſſion que ſon Alteſſc à faite
        <lb/>de ſes intentions à la Cenſure des Parlements,
        <lb/>eſt l’action la plus haure qu’il euſt peu faire
        <lb/>pour juſtifier ſa conduitte, &amp; pour ſe mettre à
        <lb/>l’abry des calomnies de ſes ennemis; Son Alteſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe en doit eſperer toute ſorte de ſatisfaction,
        <lb/>puis qu’on a touſiours veu que ces Meſſieurs
        <lb/>ont mis toute leur gloire à proteger les Peuples
        <lb/>contre l’oppreſſion des Fauoris; n’ayant iamais
        <lb/>rouué de plus belle occaſion pour terminer
        <lb/>leur ſouffranceee donner le dernmier coup ala
        <lb/> Tyrannie. Si les Parlemens ſont animez (com
        <lb rend="¬" break="no"/>me ils veulent qu’on le croye)par le aelle qu’ils
        <lb/>ont pour le bien de l’Eſtat &amp; le loulagement des
        <lb/>Peuples; ils ne manqueront pas de renlre juſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ceà Monſeigneur le Prince, lur vn ſujet qui fait
        <lb/>le bon-heur, ou la deſolation entiere de tout
        <lb/>le Royaume. La France, dis je, y rouuera ſa <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>flicité dans l’expulſion de ceûx qui cauſent nos
        <lb/>deſordres, &amp; qui ſont les obſtacles à la tranquil:
        <lb/>lité publique; &amp; ce ne manquera pas d’y trou¬1
        <lb/>uer ſa perteſi l’on ſouffre les meſmesperſonnes,
        <lb/>par le conſeil deſquelles le Cardinal Mazarin a
        <lb/>regné auec tant de cruauté. Ie ne ſç̧aurois vous
        <lb/>eprimer la joye que Monſieur de Beauforta1
        <lb/>euë, d’apprendre que Monſeigneur le Prince l
        <lb/> n’auoit voulu entendre nulle propoſition d’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>commodement auec eux; quoy qu’ils ayent dé¬.
        <lb/>ja fait courre le bruit qu’il eſtoit comme preſt
        <lb/>d’y conſentir; ce qui auroit ſans doute conda
        <lb rend="¬" break="no"/>né ſa conduite dans l’eſprit des Peuples, doù,
        <lb/>ces Meſſieurs n’euſſent pas manqué de prendte
        <lb/>les meſnes aduantages deſquels ils ſe ſont des
        <lb/>ja ſeruis, pour attenter ſur ſa perſonne: &amp; il eſt
        <lb/>à craindre qu’ils en fuſſent venus à de pus gran
        <lb rend="¬" break="no"/>des extremitez. C’eſt ce qui fait dire tous les
        <lb rend="¬" break="no"/>jours aà M. le Duc de Beaufort, Qu’l ne doit ia
        <lb rend="¬" break="no"/> mais ahandonner l’intereſt deuple, qui eſt
        <lb/>celuy de l’Eſtar. L’experience luy ayant faitcon
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſtre combien il elt dangereux aà laCouronne
        <lb/>d’opprimer les Subjets du Roy, &amp; de les reduire
        <lb/>à la derniere extremité. Monſeigneur le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ne pouuoit iamais prendre vn chemin plus
        <lb/>court, ny plus fauorable à toute la France, que
        <lb/>celuy dans lequel il eſt, &amp; duquel vn chacun le
        <lb/>dois
        <lb/>le
        <lb/>lM
        <lb/>l¬,
        <lb/>Ju
        <lb/>lt
        <lb/>Jlit
        <lb/>lu
        <lb/>l
        <lb/>l
        <lb/>Jl
        <lb/>J <pb n="5"/>
        <lb/>e ej
        <lb/>doit prier dene ſe peint eſcarter; puis qu’il n’y a
        <lb/>perſonne, qui pour ſes propres intereſts &amp; pour
        <lb/>ceux de l’Eltat, ne ſoit obligé de ſeconder ſon
        <lb/>Alteſſe dans vn ſi bon deſſein. On ſçait bien
        <lb/>que ſes ennemis taſchent de perſuader à tout
        <lb/>le monde, Qu’il n’y a que ſon propre intereſt
        <lb/>qui le fait agir; &amp; ce, auec tant d’attifice &amp; de
        <lb/>methode, que Monſieur de Beaufort nous dit
        <lb/>bien ſouuent, Que ſ’il n’auoit vne parfaite con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſſance de ſes bonnes intentions, il auroit
        <lb/>meſme de la peine aà diſcerner qui de Luy,ou
        <lb/>dEux, auroit le plus de raiſon. Mais voulant le
        <lb/>blaſmer de n’auoir pas veu le Roy, ſans conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>rer, qu’il ne faut pas eſtre des mieux eſclairez,
        <lb rend="¬" break="no"/>POur connoiſtre qu’il ne pouuoit auoir fait cet
        <lb rend="¬" break="no"/>eviſite, qu’il ne témoignaſt par là y trouuer ſes
        <lb/>aſſeurances; &amp; qu’ainſi ce ſeroit à tort qu’il de
        <lb rend="¬" break="no"/>manderoit d’autre ſeureté. Il ne croit pas qu’il
        <lb/>ren ait d’aſſez eſtourdis, pour ſe laiſſer vaincre
        <lb/>ar de ſemblables calomnies. Monſeigneur le
        <lb/>Puce ayant l’honneur d’eſtre ce qu’l eſt dans
        <lb/>Eſtas &amp;e eoninoiſntle danger quit y a de ſouſs
        <lb/>fir ces gens dans le gouuernement des aſlaires,
        <lb/>lne peut ſempeſher dy reſtalblir par leut ban
        <lb rend="¬" break="no"/>ſſement, le Repos, &amp; l’Vnion de la Maiſon
        <lb/>Royale; afin que ious les Princes vnis enſenbe,
        <lb/>puiſſent trauailler pour la gloire de la Couron¬ <pb n="6"/>
        <lb/>ne, &amp; le repos des Subjets du Roy. C eſt pour.
        <lb/>quo ionſieur le Duc de Beaufort voyant Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeeneur le Prnce dans ce ſenniment, à eſmoi !
        <lb/>gre a tous ceux qui le ſont venus viſier deſal
        <lb/>part le deiplaiſir qu’il auoit de voir la longueur
        <lb/>q on mettoit à vne affaire qui deuroit eſtre ter.
        <lb/>1ninée il y a tirois ſemaines; Et leur a aſſeuré,
        <lb/>qu’il ne manqueroit pas, auſſitoſt que ſa ſanté
        <lb/>luy permettroit, de ſe rend e aupres de ſon Al
        <lb rend="¬" break="no"/>teſſe, pour luy aſſeurer Qu’il eſt entierement
        <lb rend="¬" break="no"/>dans le meſme deſſein d’agir contre ces enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis de l’Eſtar. Faiſant ſupplier Monſeigneur le
        <lb/>Pince, de continuër touſiours dans ce ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>Siment, ſ’aſſeurant bien que les Peuples, qui
        <lb/>receuront les fruits de ſes trauaux, donneront
        <lb/>des teſmoignages ſi ſpecieux de la ſincerite de
        <lb/>ſes intentions, qu’ils prevaudront la mediſance
        <lb/>de ſes ennemis. Et ie puis vous aſſeurer qu’il
        <lb/>prend vne telle part dans tout ce qui touche
        <lb/>Monſeigneur le Prince, &amp; pariculieremen
        <lb/>dans ce rencontre, qu’il eſt au deſeſpoir de ne
        <lb/>pouuoir contribuer de ſes ſoins à l’adûancement
        <lb/>d’vne affairc ſi neceſſaire à̀ toute la France: C’eſt
        <lb/>vne verite que vous ne deuez point reuoquer en
        <lb/>doute, non plus que celle auec laquelle ie ſuis,
        <lb/>MONSIE VP, &amp;c.
        <lb/>l
        <lb/>J
        <lb/>J
        <lb/>le
        <lb/>J
        <lb/>11
        <lb/>l <pb n="7"/>
        <lb/>H AY, le croirois pecher contre le
        <lb/>&amp;deuoit de l’amitié, ſi ievous celois ce qui
        <lb/>pat haad meſt combé entre les mains, pour
        <lb/>einformer le Publie, qui eſt la Iettre en ordre
        <lb/>diſré, laquele a eſdlè deehifée, pour foire
        <lb/> connoilre au Peuple la continuité des coreſ
        <lb rend="¬" break="no"/> pondances de ce fourbe de Cardinal.
        <lb/> e
        <lb/>. AAITRE DECHIFFRE’E.
        <lb/>
        <lb/>Il ſaut entretenir le Grand, &amp; luy donner
        <lb/>Il de l’eſperance de marier ſa Hille aiſne auee
        <lb/> Cuerren e e neren enileneneune
        <lb/> quil vouda, afin de l’aſſeurer, en arrendant
        <lb/> la oirande reſle, os le Ciei le troubileu pou
        <lb/>lmpe l tut quelque pair que e’ lo
        <lb/>pgones le Peſtre fe ſfire en ſotre que l
        <lb/> pine &amp; le vaulnl leien e ore eee
        <lb/> vnis.
        <lb/> parce que chacun ne ſcait pas ces nonms ſous-en
        <lb rend="¬" break="no"/> e es p pe e nieſi enee eren ene e
        <lb/> iert expliearian.
        <lb/>Vous ſçaurez, Cher Amy, que le Grand, eſ!
        <lb/>fom Aleſe Royale lonſeiegneut le Due doe <pb n="8"/>
        <lb/> leans: Le Muët, eſt le Roy: Le VaiſſtMo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince: Attendant la Grande Feſte, qui
        <lb/>eſt le Sacre de ſa Majeſte, où le Cardinal vet
        <lb/>ſuiuant ſa couſtume, vſer de violence: Le Pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre, c’eſt M. le Coadjureur: Et la Dame &amp; le
        <lb/>Vieillard, Madame de Chevreuſe &amp; Monſieur
        <lb/>de Chaſteau-neuf. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
