<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1880_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre d'un gentilhomme suédois, envoyée à un seigneur
          polonois, touchant l'état présent des affaires de France, avec le catalogue de tous les
          écrits qui ont été imprimés et publiés depuis le 6 janvier 1649 (jour de l'enlèvement du
          roi hors de la ville de Paris), jus qu'à ce jourd'huy, 1er mars.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=mEJKAAAAcAAJ"/>
          <author>
            <persName>
              <addName type="initiales">P. D. L.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre d'un gentilhomme suédois, envoyée à un seigneur polonois,
            touchant l'état présent des affaires de France, avec le catalogue de tous les écrits qui
            ont été imprimés et publiés depuis le 6 janvier 1649 (jour de l'enlèvement du roi hors
            de la ville de Paris), jus qu'à ce jourd'huy, 1er mars.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001796013" xml:id="IL_DuPontPierre.xml">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Du Pont</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-03">mars 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127361-B ALT MAG</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1880. Lettre d'un gentilhomme suédois, envoyée à un seigneur polonois,
          touchant l'état présent des affaires de France, avec le catalogue de tous les écrits qui
          ont été imprimés et publiés depuis le 6 janvier 1649(jour de l'enlèvement du roi hors de
          la ville de Paris), jus qu'à ce jourd'huy, 1° mars. Paris, Pierre Du Pont, 1649, 8 pages.
          Le catalogue contient 297 pièces. Il y a une Seconde lettre datée du 20 mars, avec un
          catalogue de 186 pièces, publiées depuis le 1°. Ces deux lettres sont intéressantes et
          curieuses par les catalogues; mais elles ne sont pas rares. La Lettre du sieur Lafleur,
          etc., en est un utile complément.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="genre">liste</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_13" source="Moreau">
          <p>Réception de l’envoyé de l’archiduc Léopold au parlement</p>
          <date when="1649-02-19">1649-02-19</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-06" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>1
        <lb/>¬l
        <lb/>l
        <lb rend="¬" break="no"/>1 <pb n="2"/>
        <lb/>
        <lb/>a eeaes ee
        <lb/>Z g p a Vp q4
        <lb/>
        <lb/> ¬ D
        <lb/>Z
        <lb/> .
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/> L IL 1 L L
        <lb/>7Y T’IIHI
        <lb/> DVN GENTIL-HOMME SVEDOIS
        <lb/>enuoyég à vn Seigneur Polonois, tou
        <lb rend="¬" break="no"/>4 l’aſtae rſenr de afEairee
        <lb/>chant l’eſtat prelent des attares
        <lb/> Ran
        <lb rend="¬" break="no"/> e rance.
        <lb/>NSIEVR.
        <lb/>l ’auroiu trop peu de reſſentiment des grandes courtoiſies que
        <lb/>ſ’ayreeeu de vous enpluſieuns renconre, imaintenantene aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>éeſehoi détoulmon pbuuoir a voas ſaifaire ſur e que defirez de
        <lb/>moy; t de vous faire ſ̧auoirl’eſtat preſent de cette fameuſe ville de Paris,
        <lb/> de cé qui epaſſe de plus temarquable depuis l’enleuementdu Royhos
        <lb/>d’icelle;Ce qui leoit vn gtand narre, &amp; dequoy ie ne pourrois pas bien m’a
        <lb/>quitter enuers vous, cmme eſtant eſtranget, &amp; n’ayant pas par conſequent
        <lb/>beaucoug d’entretienauecleFrançois ſur cette matiere; mais ueantmoins poux
        <lb/>neuus pas deſobliger, iay creu vaus donner vne entiere ſatisfation, ie
        <lb/>uois ous enuoyer vn eatalogue de tous les ecrisqui ſe ſont publio &amp; lnpimez
        <lb/>depuile iour des Roy,, ant de la par de a-us du r alemeat de Pais, que
        <lb/>ade diuenauesparoieulien, qui ontdonneau pubaque dueaſe peees de co
        <lb/>fiadeaun,’e quvous appreiaea l’-ut geueeil &amp; paueeuir de our e qu
        <lb/>a’eit paſan eee viled P, commi auſſa esauires viles &amp; Prouinees du
        <lb/>Royaume , unſeaue que l’ay recherehe totes leſdiues peees auee uant de
        <lb/>adiligence, &amp; por ſaafaire ama eurofie, que ie n’enay oublie aueune; vous
        <lb/>erexle choir de elles que deſirerez auoir, &amp; ie ne manqueray à vous les en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyer; &amp; ainſi de eaps en temps ie concinueray vous faireauoir
        la litede
        <lb/>out ee qui s’imprim-ta, pour taſcher a ſaisfaire voſtre deſfir; C’eſt ce que le
        <lb/>ſouhaitte auec paſſion, &amp;e yousprie de mecroire à touſiours,
        <lb/>MONSIEVR,
        <lb rend="¬" break="no"/>2 .
        <lb rend="¬" break="no"/> ie e VSa fepape ſenai
        <lb rend="¬" break="no"/>’bon Ahs. D.L.
        <lb/> ’.
        <lb rend="¬" break="no"/>A Paris cez. Marsu4s
        <lb/>l115 <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>earaLoGs rors s ESe ro r
        <lb/>eſté imprimez &amp; publiez depuis le 6. anoier 1649. iour de l’enleemsent d
        <lb/> Roy hbors de l ille de Paris )iaſqu’à ce iourd’buy prenaier iour de ars.
        <lb/> Rreſts de la Cour de Parlement du6. 8.9. 1o.10. 12.13.14. 192o0. 2o0.25.26,l
        <lb/>-
        <lb/> 29. 30.3o.3o0. Ianuier1649.
        <lb/>Le Pourtraict du meſchant Miaiſtre d’Eſtat Iules Mazarin.
        <lb/>La France affligé́e ſur l’enleuement du Roy.
        <lb/>La Liberté de France, ou l’aneantiſſeneut des Miniſtres eſtrangess.
        <lb/>Aduis ſalutaire aux ourgeois de Paris.
        <lb/>Diſconrs d’Eſtat &amp; de Religionà la Reyne.
        <lb/> retour de leurs Majeſtez.
        <lb/>Relation de la deputation de la Cour des Aydes à S. Germain en Laye, pour le
        <lb/>Lettre de Pepoly Comte Bolonois au C. Maarin.
        <lb/>Lettre du pere de Mazarin au C. Mazarin ſon fils.
        <lb/>La Franceà Monſieur le Duc d’Elbeuf.
        <lb/> Lettres cireulaires du Parlement. Le Salué Regina de Mazarin.
        <lb/>Le Deprofondis de Maarin. Le Congé de Mazarin.
        <lb/>Le Salut des Partiſans, &amp; autres pieces du temps.
        <lb/>Confeſſion generalle de Maaarin. Conſolation au peuple de la France.
        <lb/>Predition du retour du Roy. Le Courier Ftançois, premiers partie.
        <lb/>Contribution d’vu Bourgeois de Paris.
        <lb/>Harangue du premier Preſidentà la Reyne.
        <lb/>Harangue de Monſieur le Preſident Nicolai àſon Alteſſe Royale.
        <lb/>Harangue de Monſieur Talon Aduocat generalau Roy. Jtion des Tailles.
        <lb/> Harangue de M.Amelot premier Prefident de la Cour desAydespourla reuoca
        <lb rend="¬" break="no"/>glicssiss per aaeditos in Galdr,
        <lb/>Voyage des Iuſtes en Italie. La Plainte de la France à la Rayne.
        <lb/>Les François oppreſſez ſous la tyrannie de lules Maraazin.
        <lb/>Reglement pour les gens de pied. Les Souſpirs des Nieces de Mazarin.
        <lb/>La France déſolée, où le gouuernemét tyranniq de M. eſt ſuceinctemét d’eſeri.
        <lb/>Iournal ’oëtique de la guerre Pariſienne, de Queſtier.
        <lb/>Vœux à Monſieur de Beaufort.
        <lb/>Vers à la loüange de Monſieur le Prince de Conty.
        <lb/>Rondeau du Roy contre le Cardinal Mazarin.
        <lb/>Manifeſte des bons François pour Meſſieurs du Parlement,
        <lb/>Requeſte de Monſieur de Bedufort. Requefte des trois Eſtats.
        <lb/>Proſopopée de la France.
        <lb/>Lettre des deux amis ſur la priſe de la Baſtille.
        <lb/>Horoſcope de Mazarin.
        <lb/>Le Toeſein de la France pour le aintiea du Roy &amp; de la Couronne.
        <lb/>Reglement pour le bled &amp; la farine.
        <lb/>La Complainte des Pauures à la Reyne.
        <lb/>Apparition du Marquis d’Ancre à Iules Mazarin
        <lb/>La Parabole du temps. Aende honorabls de Iules aazaln.
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>Prediction de Noftradamus touchant la cheute de Mazarin.
        <lb/>Satyre de aa arin à Monfieur de Beaufort.
        <lb/>Lettres de Mazarin à l’Archiduc Leopold.
        <lb/>Les Veritez de maarin découuertes.
        <lb/>Pactunm ſeruant au proces criminel de Mazarin.
        <lb/>Conſolatuion de la France.
        <lb/>Le mauuais temps paſté, ou le minitere de Iules mazarin.
        <lb/>Lettre d’vn R c ligieux à onſieur le Prince de Condé.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Souhaits de la Fronceà onſieur le Duc d’Angouleſme,
        <lb/>Aduiaux fideles ſeraiteurs du Roy. Adieu de azarin à onſieur le Prince.
        <lb/>Lettre d’vn Gentil-homne Romain à vn François.
        <lb/>Raiſons ou motifs veritasbles de la deffenſe du Parlement de Paris.
        <lb/>Remonſ. tres-lumblesau Roy &amp; à la Reyne Reg. par eſſieura du Palement
        <lb rend="¬" break="no"/>Les iniuſtes pretentions de maarin ſar la France.
        <lb/>La Robbe fanglante de azarin.
        <lb/>Le deſpart de mazarin auec l’Echo des Bons- homrmes.
        <lb/>Le Tombeau des onopoleurs, auecleurs Epitaphes.
        <lb/>Gcnealogie de Iules azarin, auec ſon Rondeau.
        <lb/>Le Tableau d’vn Tyran, repreſenté en la perſonne de mazarin.
        <lb/>Ieos iranai. Le Pater noſter de mazarin.
        <lb/>Requeſte preſentée au Parlement ſur l’attentat commis en la perſonne du Roy.
        <lb/>L’Idole renuerſée, ou le minire d’Eftat puny.
        <lb/>Seconde partie du Courier Franqois.
        <lb/>Remonſtraces à monſieus le Prince par vn Gentil-hormme Bourguignon, auec
        <lb/>Recit de l’Empiſonnement du pere de mazarin. Jl’Echo de Charenton.
        <lb/>Ombre du grand Armand au Car dinal az arin.
        <lb/>Recit des Barricades en vers burleſques.
        <lb/>Le Panegydque de monſiear de Beaufore.
        <lb/>Les Genereux ſentiment de la Nobleſſe Françoiſe.
        <lb/>Le nmouchard ou Epion de azarin deécouuert.
        <lb/>Coſulation des nedecins tochant la maladie de l’Eſtat.
        <lb/>Raiſonneroét ſur les affaires presétes, &amp; leu côparaiſon auec celles d’Angleterre.
        <lb/>Diſcours tenus entre les Deputez de Prouence à Paris, &amp; la reſponſe que mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le premier Preſident leur a faite, auec l’Arreſt d’Vnion.
        <lb/>Diſcours fait en preſence du Roy &amp; de la Reyne Regente à S. Germain par l
        <lb/> ſieur Fournier premier Eſcheuin de la Ville de Paris Ie 8. Ianuier.
        <lb/>Seconde partie du Iournal Poëtique de la guerre Pariſionne.
        <lb/>Veritablesrepcoches faites à nazarin.
        <lb/>La France vangée des maauuais iniſtres. Echo de la Prance.
        <lb/>Anathême ou Excomnunication du miniſtre eſtsanger tirée de l’Eſcriture
        <lb/>Lertre du Cheualier Ge orges de Paris à onſieur le Prince de Condé.
        <lb/>Nouueles emontrance la eyne. La vie iufame dela naltaute.
        <lb/>Lettre d’vn Gentil-homme à la Reyne.
        <lb/>Les Viſfions nocturnes de Mathurin Queſtie.
        <lb/>La miſerable cheute du Miniſtre etrange.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>le <pb n="5"/>
        <lb/>V ¬ L ¬ Vg s
        <lb rend="¬" break="no"/>Le Regne ſans fauory, ou Abregé de la vie de Henry le Grand.
        <lb/>a Monarchie affliǵe. Lettre d’vne Religieuſe à la Reyne.
        <lb/>L’ltalie vangte de ſon meſchant Miniſtre.
        <lb/>Le Satyric Mctamorphoſe à Monſieur de Beaufort.
        <lb/>Sortie de Monſieur de Beaufort du Bois de Vincennes.
        <lb/>Plaintes de la France à Monſieur le Prince de Condé.
        <lb/>Vers à Monſieur de Brouſſel. Arreſt du 4. 8. Feurier.
        <lb/>Elius Sejanus, ou l’Ambitieux Mazarin. ronmacbatio boni popalaris.
        <lb/>Iuſtification du Parlemecnt.
        <lb/> recenoir M. le Cote d’Harcous.
        <lb/>Lettres du Parlement de Nornandieau Roy, touchant le refus qu’ils ont fait de
        <lb/>Lettres du Parlement de Normandie à celuy de Paris.
        <lb/>Les diuines reuelations à Saint Denis à &amp; Sainte Geneuiefue.
        <lb/>Les glorieux trauaux du Parlement. Lettre d’vn fidele François à la Reyne.
        <lb/>Troiſiéme arriueée du Courier Fançois. 2. partie des Viſions nocturnes.
        <lb/>Lecourt bouillon de Maain, aſſaiſonne par toutes les Prouinces.
        <lb/>Lettre du Duc d’Oliuares à Mazatrin.
        <lb/>Dialogue enere la Samaritaine &amp; le Roy de bronze.
        <lb/>L’Vnion des bons rancois. Sermon de S. Louis Roy de France.
        <lb/>Maxirmes morales &amp; Chreſticnnes.
        <lb/>Lettre d’vne Dame à ſon ſeruieur à S. Germain.
        <lb/>Lettre de Monſieur de Balzac à Monſeigneur le Duc de Beaufort.
        <lb/>Diſcoursde la Iuſtice &amp; de la Clemence por &amp; contre lules naarin,addref?
        <lb/> à eſſsenrs du Parlement.
        <lb/>Daledea aruheroiques &amp; Cardinales de Monſreur le Prinee de Conty.
        <lb/>lnuentaire des merueilles du moôde qui one eſtérouuées dans le Palais Mazarin.
        <lb/>lneu ſos t ll’ loruſieur del’pine araee du Couret fnnqpu
        <lb rend="¬" break="no"/>Aduis d’vn Hermite à vn autre ſur les affaires preſentes.
        <lb/>s gnereux conſeils d’vn Gentil- homme qui a quitté le party de Mazarin, &amp;
        <lb/>Arreſt du S. 8. Fourier.
        <lb rend="¬" break="no"/>Iuiv vu ranger qu eoe da Parlemene.
        <lb/>ettre cireulaire aux villes de Champagne &amp; Brie.
        <lb/>an- du Sourie-traordinaire veu de la part de ſa Sin&amp;eté vers la Reyne.
        <lb/>eſeripion des Paruifans, Publicains, Traitans, &amp;c, leurs vies, meeurs,geftes
        &amp;e.
        <lb/>DiſcoursPropheique coatenat 44 anogrames ſur le nom &amp; ſurnonm deMaanin.
        <lb/>efoudroyremen das Geans anauiniſſes ſous les muilles d fmeux bout
        <lb/>’obies deluhie publque, out e nitre Eſa puny I de Chrenor
        <lb/>ueſt’prſenes pat Coehme Coneini auoiplieoneoe lules ilaeann
        <lb/>Les calomnies de maarin découuertes.
        <lb/>Plainte du Car,aual &amp; de la Poire S. Germain, en vers burleſques.
        <lb/>ettre de la peuite Nie hon du Marais a Monſieut le Prince de Condé.
        <lb/>unns clet;, oulaueuſe aree dupremier ednooy de viuroa Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>Suite du lounui Poetiquee allet ridiele des nieces de Manarin
        <lb/>Les Triollet d temps. Arreſt de oy.
        <lb/>e onura de manage du Parlement auee la ille de Paris.
        <lb/>efidele dome ique aMonſieur le Due d’Orſeans.
        <lb/>Angare .. ile à la Ville de Paris. <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>Le CroteſqueCareſne-prenant de Iules Maxarin, dialogue.
        <lb/>le remercicment des Bourgeois à Meſſieurs du Parlement.
        <lb/>Inſtruction pout aprendre aux Bourgeoisà manier le mouſquet &amp; la picque.
        <lb/>Le ſignalé combat de la table, pour faire la nicque à Mazarin.
        <lb/>La venuë lu lerault, ou les dſcours tenus par vne Abbeſſe à ſes Religieuſes..
        <lb/>J de Paris.
        <lb rend="¬" break="no"/>Le Procez vcbal de la canonization de Mazarin.
        <lb/>La Relation de tout ce qui s’eſt paſſé en ’rouence depuis l’enleuement du loy
        <lb/>Second diſcouts d’Eſtat &amp; de Religion à Meſſieurs du P’arlement.
        <lb/>L’Arobaſſade de l’Ange Gardien de la France deuers le Roy &amp; la Reyne.
        <lb/>Aduertiſſment fait à Mazarin par ſon bon Ange.
        <lb/>Lettre de conſolation enuoyé́e à Madame de Chaſtillon.
        <lb/>Ls derniers ſuppliaus aux pieds de la Reyne.
        <lb/>Les dermieres paroles de Monſieur le Duc de Chaſtillon tué à Charenton,
        <lb/>Conſeil neceſlaire aux Bourgeois de P’aris contre les libelles que le Cardinal Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>Hiſtoire tragique de deux Magiciens.
        <lb/> zarin fait ſemer.
        <lb/>Entrée du Conuoy en versburleſques.
        <lb/>La Verité reconneuc, ou les intrigues de Sainét Germain.
        <lb/>Duc de Rohan.
        <lb/>Lettre du ſteur Pelletier à Monſieur le Duc de Beaufort.
        <lb/>Lettre de conſolation à adame la Ducheſle de Rohan ſur la mort de ouſieur le
        <lb/>Lettre du ſieur de Nacar à l’Abbé dela Riuiere.
        <lb/>berniere Requeſt de onſieur de Beaufort auec ſon Arreſt d’Abſolution.
        <lb/>Diſcours addreſſe aux ſoldats.
        <lb/>aoifeſte au Roy, ò ſont monſtrez les vray conſeils que doit tenir vna Roy.
        <lb/>Apparition dela Paix &amp; de la Guerre à l’Hermite du ont-Valerien.
        <lb/>La decadence des mauuais mainiſtres d’Eſtat.
        <lb/>Le fidele Fronçois au Roy. Aduis d’vn Hermite ſolitaire à vn autre.
        <lb/>La France eſperant la Paix. Damon algj Maarins.
        <lb/>Relation es Baricades. La France à la eyne.
        <lb/>Ls admirabl es ſentimend’vne Villageoiſe à Monſieur le Prince de ondé., 3
        <lb/>a Iuftice triompbhante. Le Genie demaſqué.
        <lb/>Suitte du Iournal Poëtique.
        <lb/>La Sceance du oy Louys XIV. en ſon liét de Iuſtice le;i luillec auec les vraye
        <lb/>Harangues. Les Motifs de l’vnion du Bourgeois de Paris auee le Pale
        <lb rend="¬" break="no"/>ment. L’Iniuſtice des armes de Ma4arin..
        <lb/>..2.1
        <lb/>Lettre d’vn Gentil-homme Italien à vn François.. 5. Coutier François,.,
        <lb/>Reuarques importapes ſur la cauſcomnaune.
        <lb/>Relation du Combat de Huict-ſoux.
        <lb/> 1i
        <lb/> Gramnon..
        <lb/>Le Medecin politique, premiere &amp; ſeconde viſite.
        <lb/>Co à̀ l’Aſne ou lettre Burleſque u ſieur Voiture reſuſcité́ au Mareſchal de.
        <lb/>Le Cqurjier Polonnoqis apporapt tputes les nouuelles veptables de ce qui s’et,
        <lb/>paſſe en l’autre uonde depuis l’enſeuenentdu Roy.
        <lb/>i Aumoſnier
        <lb/>Les genereux ſentimens des bons François preſentez à la Reyne parvn deſes.
        <lb/>La prſe de Charenton. Le Triomphe des armes Parjienne5.
        <lb/>Requeſte preſenté́e au Conſeil priue du noy par les Bourgeois de Paris, aue
        <lb/>vnic ettre au Cardinal Mazarin. Les oys ſans oy. <pb n="7"/>
        <lb/>¬ . ,. --T
        <lb/>La fin tragique des Partiſans. Le Cheualier Chreſtien,
        <lb/>Lettre d’vn Secretaire de ſainct Innocent à Inlles Mazarin.
        <lb/>Les Regrets de la France ſur la mort de Monſieur de Chaſtillon.
        <lb/>Le Gaetier des-intereſſ́. Les vrays moyens ou aduis ponr la Paix.
        <lb/>ILa Declaration de Morin. Lettré à la eyne.
        <lb/>Le vray Poltique d’Eſtat, ou l’IIomme de irtereſe a la eyne.
        <lb/>Lettre de Cohon cy-deuant Eueſquede Dol.
        <lb/>nRelation de tout ce qui s’eſt paſſé à Paris depis l’enleuement du Roy iuſques à
        <lb/>preſent enuoyée aux Prouinces.
        <lb/>Le mauuais ſuccez de l’Eſpion de Mazarin.
        <lb/>Entretiens du oy auec Monſieur ſon Frere.
        <lb/>lournal de tout ce qui ’eſt paſſe e Parlement en l’An1e48. &amp;1649.
        <lb/>Le Teſtament duCardihal Mazarin.
        <lb/>Loüianges à Monſieur de Clanleu. Reglement pour le Carſme.
        <lb/>Iuſtes reprochs de la France à Monſieur le Prince de Condé.
        <lb/>Les Courtiſans de S. Geroain reubltez contte leCardinal Mdrin.
        <lb/>Lettre d’vn Millrd d’Angleterteàla eyne.
        <lb/>e Hoc funeſté de Mazarln
        <lb/>Lettre d’vn Gentil- homme François enuoyée à Moſieur le Prince de Condé
        <lb/>parvn Trompette de la vraye Armée duoy.
        <lb/>Harangue des Curez de Sceaux, Fontenay aux oſes, &amp;e à la eyne.
        <lb/>Remonſtrance à Monſieur le Prinçe de Condé.
        <lb/>.
        <lb/>..
        <lb/>Le vray Fançois à Meſſieurs dui farlement. efros Pdſfle’
        <lb rend="¬" break="no"/>2
        <lb/>Eemonſrances duoy àla neyne egente.
        <lb/>La Mine eſuentée de Mazarin.
        <lb/> 2
        <lb rend="¬" break="no"/>Ee Corps mouranr &amp; l’Eſprle vinane de Monſieur de Chaſtilſlon.
        <lb/>a Lettre des peuples de Poictou a Meſieurs du Parlement:
        <lb/>ettre d vn enti homme Francoisà̀ Monſieurle Due d’ Orleans.
        <lb/>...
        <lb/>e premiet &amp; deuxieſe jeuduPequet.
        <lb/>Le Hlerault François pubſiant lefaits, geſtes, &amp;e. de Mohſieur leMreſenal de
        <lb/>la Motthe-Houdancour
        <lb/> Catechiſme des Partiſams, ou reſolutions Theologiques touchant l’impoſ
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, leuées &amp; employ des Finances, dreſſe par demandes &amp;
        reſponſes.’
        <lb/>ere de conſolaion alaeyne d’Angetere lſur la mott duoyſormanj.
        <lb/>Relation de ce qui s’eſt paſſeé àſa hnordu noy d’Anleterre.¬!
        <lb/>a etamophoſe de larraee enuoýea vne Dame de lacapagne.
        <lb/>1eils de l’ifpidique, ou lepetfide volupeoeux.
        <lb/>rettre d’vn Ecclſiaſtique à Monſeur le Duc d’Orleans.
        <lb/>ettrede Madamoiſelle à la eyae pour le bien du peuple.
        <lb/>lunetes atouer ’ges pout faire voir clairau nemla dereae.
        <lb/>La ſyndereſſe ou l’innocence fourré́e.
        <lb/>atahgoede doinfilelr Talon auftoy.
        <lb/>Aiosde races adreſſeesa Monſieur de Beaufor
        <lb/>cgrets de l’abſence du Roy.
        <lb/>Arreſt du Conſeil d’Enhaut comre lulles Mazarin.
        <lb/>..
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> 4
        <lb/>2 y <pb n="8"/>
        <lb/>i
        <lb/>Diſconrs tenus entre les trois Figures du Poat aa Change.
        <lb/>Remonſtrances de la eyne d’Angleterre à la eyne de rrance.
        <lb/>Lettre de G illamne Sans- peur aux troupes de Mauarin.
        <lb/> lettred’Eſtat de Monſieut Mercier a la eyne.
        <lb/>Le Zele des Pariliens enuers leur Roy.
        <lb/>Letre enoyée à̀ Dom r ranciſco Maria, General de l’Ordre des Theéatins &amp;
        <lb/>Cnfeſſeur de Mazarin. Le Mercure Parifſien.
        <lb/>Les Sanglots de la Reyne d’Angleterre, affligéefur la mort de ſon mary.
        <lb/>Manifeſte pour la iuftice des armes des Princes eelés pour la Paix.
        <lb/>La Gazette des Halles. Lettre d’vn bon pauure à la eype.
        <lb/>¬.
        <lb/>Le Conſeil de ſainct Germain touchant les Pariſiens.
        <lb/>La rencontre des Eſprits du Duc de Chaftillon &amp; de onſieur de Clanleu.
        <lb/>Le euers d mauuais enmpspaſſeé. L’Oygnon qui fait mal à Mazarin.
        <lb/>Decret infernal cootre aaatin. Lettre enuoyée à ſa Saincteté touchant la Paix.
        <lb/>Adieu de Cathlala enuoyé de S. Germain à la ailliere dans la aſtille.
        <lb/>ettre enuoyée par vn Gentil-homme de Madrid à vn ſien amiy.
        <lb/>iuſtice.
        <lb/>Remonſtrances à la eyne touchant les abus que commettent les lntendansde
        <lb/>Les motifs de la Tyranniedu Catdinal mazariu
        <lb rend="¬" break="no"/>Eloges du Cœur oyal de aouſieur le Duc de Beaufort.
        <lb/>Lettre du Prince de Gall es à la eyne d’Angleterre ſa nere.
        <lb/>Apparition de Buffalini à mazarin.
        <lb/>Dialogue entre deux ſualiecs, l’vn Anglois, l’autre François,
        <lb/>ecit de cequi s’eſt paſſé, cant à ome qu’à Veniſe contre aarin
        <lb/>Diſcours à eſſieurs de Paris touchant les taxes
        <lb rend="¬" break="no"/>Suite du ſournal Poctique. 6 Courier.
        <lb/>elation de ce qui s’eſt paſſéà S. Denys &amp; à̀ Brie le iour S. atthias.
        <lb/>.
        <lb/>Premiere &amp; ſecopde Lettre de onfieur le Duc de Guiſe, l’vne à la reyne, l’aatre.
        <lb/>à vn Seigneur erancois, couchant l’amitieé qu’il a pour madame de Pont..
        <lb/>Lettre an ’rince de Galles, touchait la nort du oy lon Pere.
        <lb/>Eſperance des villageois &amp; leuts reſiouyſſances publiques.
        <lb/>Le Theologien d’Eſtat à la eyn.
        <lb/>Le Sableau desTyrans fauoris. Epitabium al tazarin.
        <lb/>e iudicieux tefps de me ſſieurs du Parlement, couchant les Herauta.,
        <lb/> emouronce de rarfax aoſieur le Prince de Conde.
        <lb/>ntriguc des Soldats.:
        <lb/>ettre anuoyée à̀ onieur le ieutenant General de Soiſſons le ;, Feurier é4.
        <lb/>touchant la grande affection que ledit Lieutenant a teſmoigné aoir pour le
        <lb/>Roy &amp; ſon Parlemeut, d’auoir fait fetnaer les portes de ladite Ville contre les.
        <lb/>traſtces Echeuns qui venpientd’offrir les clefs au Cardinal aarin à S. Ger
        <lb rend="¬" break="no"/>main en laye.
        <lb/>ne Coucir Eranger contenant la ettre de Creance qje l Ajcuc eopol a
        <lb/>enuoyée à eſſieurs de la Coup de Palemenr de Paris, enſemle ce qui s’eſt
        <lb/>paſſeé en ladite Cour ſur le moeſme ſujet &amp; la Harangue faite par ueſſieus le
        <lb/>Gens du oy à S. G-rmain en aye. 5. oui5.,
        <lb/>aa Guere quile en vers Burleſques
        <lb/>1 </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
