<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1878_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre d'un gentilhomme italien à un François son ami,
          sur l'enlèvement du roi très chrétien, traduite par P. D. P., sieur de Carigny.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14655"/>
          <author source="Mazarine">
            <persName>Alessandro</persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Lettre d'un gentil-homme italien à un François, son amy, sur
            l'enlevement du Roy tres-chrestien. Traduitte par P. D. P. sieur de Carigny.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110423830" xml:id="IL_LaVigneNicolasde.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas de</forename>
              <surname>La Vigne</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-01" notAfter="1649-03">pendant le blocus de
            Paris</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49366" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49366"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M11163</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Autre édition, même adresse, 1649, 7 p. in-4 repérée par Hubert Carrier
          (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-3, f. 173v). - Réédité en 1650 dans le " Recueil de
          diverses pieces. Qui ont paru durant les mouvemens derniers de l'année 1649." (BM00059).
          Texte adressé à "Acanthe" et signé "Alessandro". Texte paru pendant le blocus de Paris,
          entre janvier et mars 1649, d’après H. Carrier.</p>
        <p source="Moreau">1878. Lettre d'un gentilhomme italien à un François son ami, sur
          l'enlèvement du roi très chrétien, traduite par P. D. P., sieur de Carigny. Paris, Nicolas
          de La Vigne, 1649, 7 pages. De Livorne, s. d., et signée Alessandro.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="genre">traduction</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_3" source="Moreau">
          <p>Arrêt du parlement contre le cardinal Mazarin</p>
          <date when="1649-01-08">1649-01-08</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-14" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>D’VN GENTIL-HOM.
        <lb/>me Italien à vn François, ſon
        <lb/>amy, ſur l’enleuement du
        <lb/>Roy tres-Chreſtien.
        <lb/>TRADIVTE PAR. P. D. P.
        <lb/>Sieur de Carigny. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez NICOLAS DE LA VIGNE
        <lb/>pres Sainct Hilaire.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <gap/>
        <pb n="12"/>
        <lb/>ſuis Italien. Toutefois ceux qui prendront la pei
        <lb rend="¬" break="no"/>ne de lire ce qu’elle contient. qui ſeront ſans dou
        <lb rend="¬" break="no"/>te les honneſtes gens de voſtre Royaume, con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſtront aiſement que ie ſuis de l’humeur de ce
        <lb/>Philoſophe qui ſe diſoit habitant de tout le mon
        <lb rend="¬" break="no"/>de. Ie condamne le vice aueuglement, &amp; ſi Ma.
        <lb/>arin eſt l’autheur des maux que ſoufſie la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, eroye que ie eray le premier à prononcer
        <lb/>l’Arreſt de ſa condemnation, &amp; que ie pourſui
        <lb rend="¬" break="no"/>urois vn criminel de cette ſorte iuſques deſous la
        <lb/>pourpre Pour vous dire ce que i’en penſe, cher
        <lb/>Acanthẽ, ie ne voy rien de ſi aymable entre les
        <lb/>anciens que les Heros qui ſe ſont expoſez aà̀ la
        <lb/>mort pour le ſalut de leur patrie, &amp; il n’y a point
        <lb/>d’endroit’ou ie m’arreſte ſi long-tems, dans Va.
        <lb/>lere Maxime qu’en celuy où il traire de ces ver
        <lb rend="¬" break="no"/>tueux de l’antiquité. Au reſte iay appris auec
        <lb/>grande conſolation qu’il ſe trouue chez vous des
        <lb/>Heros de cette ſorte, &amp; que vos Panlemens ſont
        <lb/>remplis de ces ames genereuſes, qui ſont des rem
        <lb rend="¬" break="no"/>parts, &amp; des Citadelles imprenables, &amp; d’ou il
        <lb/>ſort des foudres contre les traiſtres, &amp; contre les
        <lb/>perturbateurs de l’Eſtat. Il y a plaiſir d’eſtre con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerué par des teſtes ou la ſageſſe prefide, &amp;ce ſont
        <lb/>autant de Minerues quiconſeruent la Reyne des
        <lb/>villes. Ce m’eſt vn ſenfible regret que la France
        <lb/>ayt aà ſe plaindre encore vne fois de l’ltalie: Il
        <lb/>ſemble <pb n="13"/>
        <lb/>ſemble qu’ily ayt en cela quelque fatalité, &amp; que
        <lb/>ce grand Royaume ne puiſſe eſtre troublé́ que
        <lb/>pa des eſtrangers, quoy qu’il ſoit meſme le refu.
        <lb/>ge, &amp; le gloreux Aile des eſtrangers perſecu
        <lb rend="¬" break="no"/>rtez. Ilfaut auoü̈er qu’ils ſont d’autant plus cou.
        <lb/>pables qu’ils imitent ces hoſtes qui pour la re.
        <lb/>compenſe de l’hoſpitalité́ mettent le feu aux
        <lb/>lieux qui leur ont ſeruy de retraitre. Mais apres
        <lb/>i’admire cette grande vnion de toutes les Prouin.
        <lb/>ces qui compoſent ce grand Corps, &amp; plus que
        <lb/>tout le reſte encore, cetre tranquilité du peuple
        <lb/>de Paris dans cette mauuaiſe conioncture. L’a.
        <lb/>euglement de vos Miniſtres eſt eſtrange; la
        <lb/>Prouidence de Dieu miraculeuſe, &amp; ie croy qu’en
        <lb/>ce point les choſes ont eſté tout au contraire de
        <lb/>leur penſée. C’eſt vne marque infſaillible que
        <lb/>Dieu prenl vn ſoin particulier du throſne dvn
        <lb/>Prince pupille, dont on dit que les vertus naiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſantes font attendre de grande choſes de luy
        <lb/>pour le bien du peuple, &amp; pour la grandeur de a
        <lb/>Couronne. La vertu eſt le plus beau fleuron de cé́t
        <lb/>ornement de la teſte des Roys, &amp; les peupleso
        <lb rend="¬" break="no"/>heiſſent auec plaiſir à la vertu couronnée. C’e
        <lb/>ce que la renommée raconte icy de ce grand Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>arque que le Mazarin a enleué hors de Paris
        <lb/>ſous de faux pretextes, &amp; qui n’ont aueune ap
        <lb rend="¬" break="no"/>parance de verité. Ie penſe qu’il n’eſt pas encore <pb n="14"/>
        <lb/>!
        <lb/>31
        <lb/>aà ſe repentir de cette fate, &amp; pour moy ie me
        <lb/>figure que cõme il eſt accouſt mé à prédre, qu’il a
        <lb/>voulu ous derober ce precieux treſor. Ilne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit faire vn plus lluſtre larcn:mais celas’appelle
        <lb/>forcer la vertu, lors que l’on ne la pratique pas.
        <lb/>Sans doute, c’eſt vne rude ſecouſſe pour vn
        <lb/>Eſtat, de ſe voir enleuer ſon Maiſtre par vn
        <lb/>Etranger, &amp; ie trouue que l’on a raiſon de com
        <lb rend="¬" break="no"/>pare la Pohtique à la Science des Nautonniers.
        <lb/>&amp; les Royaumes à des Mers, puis que les Eſtats.
        <lb/>ont leurs tempeſtes &amp; leurs écueils auſſi bien que
        <lb/>l’Ocean. Ie ne doute pas que le Mazarin n’y faſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe naufrage, los que tant de vents ſoufflent de
        <lb/>routes parts pour l’y enſeuelir. Oüy, cher
        <lb/>Achante, à moins que d’auoir vn Ange bien puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant, on ne ſe garentit pas facilement de ces ren
        <lb rend="¬" break="no"/>contres. Ce Miniſtre eſt en eerorion à tour ce
        <lb/>qu’il y a d’ames viuantes. &amp; quelque ſoin que
        <lb/>i’aye apporré icy pour découurir des partieulari
        <lb rend="¬" break="no"/>rez de ſa naiſſance, ie n’ay ſeu trouuer qui ayt pû
        <lb/>m’en inſtruire auec certitude. Si ie puis en ap
        <lb/>prendre quelque chole, ie ne manqueray pas de
        <lb rend="¬" break="no"/>vous le fare ſç̧auoir par la premiere commodté.
        <lb/>Vous ne deuez point craindre d’auoir intelligen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce auec moy, ie penſe que noſtre amitié, &amp; mon
        <lb/>humeur vous ont oſté cette crainte, &amp; ie ne dois
        <lb/>iamais eſtre ſuſpect à ceux qui me connoiſſent. <pb n="15"/>
        <lb/>7
        <lb/>e hay les Tyrans, &amp; croyez que ie ſeray touſ,
        <lb/>iours de voſtre party, comme eſtant
        <lb/>Cher ACANTHE,
        <lb/>De Liuorne.
        <lb/>Voſtre tres-humble, &amp; tres
        <lb rend="¬" break="no"/>affectionné ſeruiteur
        <lb/>ALESSANDRO </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
