<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1890_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre d'un particulier sur la sortie de messieurs les
          princes.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8606947x?rk=21459;2"/>
          <author ref="isni:0000000081559834" source="Moreau">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Davenne</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre d'un particulier sur la sortie de messieurs les
            princes.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="4" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Réserve des livres rares</repository>
            <idno type="cote">RES-LB37-1260 (15)</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1890. Lettre d'un particulier sur la sortie de messieurs les princes.(S.
          l., 1651), 4 pages. François Davenne.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_45" source="Moreau">
          <p>Mise en liberté des princes</p>
          <date when="1651-02-13">1651-02-13</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-28" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>I
        <lb/>LETTRE D’VN PARTCVLIER,
        <lb/>ſur la ſortie de Meßieurs les Princes.
        <lb/>MESSIEVRS,
        <lb/>Ie ne doute pas qu’vne infinité de perſonnes ne ſe
        <lb/>Pelentent a vous dans voſtre liberté, tant pour vous rendre
        <lb/>des hommages, que pour demander, d’vn muet langage,
        <lb/>l’honneur de vos bonnes graces; c’eſt à dire des recompenſes:
        <lb/>car quoy que les vns vous ayent tourné le dos vous voyans
        <lb/>dans les chaiſnes, c’eſt pourquoy ils meritent vne punition &amp;
        <lb/>non pas vn ſalaire; &amp; que les autres ayant mis la main à la
        <lb/>plume afin de vous defendre, moins à cauſe de la juſtice, que
        <lb/>pour aquerir quelque fruict à voſtre ſortie d’eſclauage: tous
        <lb/>aà l’enuy neantmoins eſperent le glan qu’ils ont pourchaſſe
        <lb/> dans toute leur cource.
        <lb/>I’oſe me vanter, Meſſieurs, &amp; vos domeſtiques en one
        <lb/>mefme rendu teſmoignage, d’eſtre le premier qui ſans fard
        <lb/>vous a ſouſtenus, quand tout Paris faiſoit des feux de ioye
        <lb/>de voſtre empriſonnement au bois de Vinciennes: quoy que
        <lb/>les picces que i’ay faites ̀ voſtre luſtification ne vous flattent
        <lb/>pas, vos aduerſaires y ont eſté plus choquez qu’en nulles
        <lb/>autres: auſſi vos domeſtiques m’ont promis la premiere
        <lb/>place ſur le regiſtre qui’vous ſera preſenté touchant ceux qui
        <lb/>ſemblent auoir eſpousé vos intereſts, &amp; meſme de me faire
        <lb/>entrer dans voſtre maiſon: mais ie vous fais ſç̧auoir, &amp; aà̀ eux,
        <lb/>que voſtre intereſt a eſté la moindre choſe qui m’aye meu afin
        <lb/>de vous defendre, &amp; que c’eſt la ſeule juſtice qu’on a lapidée,
        <lb/>quand la Reyne, ſon Alteſſe, &amp; Mazarin, les cauſes de vos
        <lb/>maux &amp; de ceux des peuples, ont puny les effaits qui ont
        <lb/>cxecut́ leurs malices en vos perſonnes. Ie me regarderois,
        <lb/>&amp; non pas voſtre droit, ſi ie vous euſſe appuyé en mercenaire,
        <lb/>au preiudice des vertus Cardinales, qui rendent à vn chacun
        <lb/>ce qui luy compete. Vous eſtiez d’vn coſté innocens, ſi vous
        <lb/>auiez de l’autre des coulpes. Ie vaus ay iuſtifié du coſté de
        <lb/>Source gallica.bnf.fr Bibliotme que nationale de France <pb n="2"/>
        <lb/>1
        <lb/>l’innocence, ſans preiudice d’attaquer vos erimes. Ainſi au
        <lb/>lieu des ſalaires que les intereſſez attendent de vous, i’en dois
        <lb/>ſperer des foudres. Ils vous flattent du coſté par lequel vous
        <lb/>eſtes criminiel deuant Dleu, &amp; ie ne Ie ſçaurois faire. Ilsvous
        <lb/>ont iuſtifie auec moay’enuers les hommes, afin d’impetrer vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtire ſortie, parce que Dieu ſe veut ſeruir des effets du mal,
        <lb/>pour en punir la malice meſme. La Reyne, le Duc d’Or
        <lb rend="¬" break="no"/>leans &amp; Mazarin doiuent auoir de vous le recipfoque’de ce
        <lb/>que vous au z obtenu de leur premiere reconnoiſuance. Quoy
        <lb/>que pour adoucir les affaires, ils tramenmt des allianes; ieux
        <lb/>les ſçaura bien rompre quand’il vous donnera la reflexion que
        <lb/>pour vous cnpriſonner ſon Altſſe fit la malade. Elle aura
        <lb/>beau dire qu’elle n’eſt pas lacauſe de voſtre empriſonnemrent,
        <lb/>pour en ietter la coulpe ſur le Cardinal; que vous verrez ou
        <lb rend="¬" break="no"/>uertement ſa conniuence, de ce qu’ayant eu le pouuoir de
        <lb/>briſer vos chaiſnes quand le Miniſtre eſtoit occupé deuant
        <lb/>Bordeaux, il s’afſeura plutoſt de vous, en vous transferant à̀
        <lb/>Malcoucy, qu’il ne taſcha de vous obliger afin de le recon
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſtre. Il a enſuitte conſenti que vous fuſſiez menez au Ha
        <lb rend="¬" break="no"/>vre. Il vous a fait ſoitir auec le Parlement; mais voſtre pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſomption croira, dautant que l’apparence en eſt toute manife
        <lb/>ſte, que c’eſt plutoſt pour leurs ihtereſts que pour le voſtre:
        <lb/>c’eſt parce que le Cardihal les vouloit choquer à rous, &amp; qu’ils
        <lb/>vous voyent la ſeule perſonne capable de les vanger &amp; de
        <lb/>luy faire teſte. Dieu vous fera bien prendre les armes à ce ſeul
        <lb/>deſſein, mais pour les tourner à la fin &amp; contre le Parlement
        <lb/>&amp; contre les Princes, &amp; contre la Populace; parce qu’ils vous
        <lb/>ont plutoſt mis en franchiſc pour la peſte de leurs intereſts,
        <lb/> que pour aucun acte de Iuſtice.
        <lb/> Tous chantoient de voſtre priſon, tous bondiſſoient de
        <lb/>voſtre ſortie, &amp; tous pleureront de leurs dereglées joyes, par
        <lb rend="¬" break="no"/>ce que Dieu conuertira leurs ris en triſteſſe.
        <lb/>Le Parlement, qui ne deuroit receuoir de la force que: de
        <lb/>la pure iuſtice, la cherche dans les pniſſances du monde; c’eſt
        <lb/>pourquoy Dieu dit, malheur à ceux qui ſe confient es Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces de la terre, car ils ne verront iamais la Beatitude. Ils cherr
        <lb/>chent la vertu dans le vice; c’eſt pourquoy l’éternel en pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dra vcngence. <pb n="3"/>
        <lb/>2
        <lb/> Meffieurs de Beaufort &amp; le Coadjuteur ont raiſon de vous
        <lb/>auoir deſchaiſnez, apres auoir refusé leur aſſiſtance à voſtre
        <lb/>1
        <lb/>u
        <lb/>1
        <lb/>mere, laquelle eſt morte de regret de s’eſtre iettée a leurs
        <lb/>pieds dans le Palais, &amp; d’auoir veu qu’ils donnerent leur voix à
        <lb/>ſon Alteſſe, laquelle eſpouſoit cy-deuant l’intereſt du Miniſtre
        <lb/>qu’à preſent ils combattent enſemble. Ces reflexions pie
        <lb rend="¬" break="no"/>queront vn cœur, &amp; la Iuſtice d’enhaut ſi fort mepriſée des
        <lb/>hommes, ſe ſeruira pour les accabler, d’vne baſſe vangeance.
        <lb/>I’oſe vous en aduertir &amp; à eux, ſans me trop attacher à vos
        <lb/>ſalaires, ny trop apprehender leurs attaques; car comme la
        <lb/>Iuſtice diuine ma ſeulement fait agir, elle ſeule eſt capable
        <lb/>de recompenſer mes ſeruices. Quand tout le monde ſe ban
        <lb rend="¬" break="no"/>deroit contre moy, ie ſuis aſſez fort pour le mettre en dérou
        <lb rend="¬" break="no"/>te auec la parole éternelle. Ie la ſerts &amp; ie l’ay ſeruie,
        auſſi
        <lb/>bien que ie la ſeruiray cy-apres malgré tous obſtacles. C’eſt
        <lb/>pourquoy, Meſſieurs, ſi vous auez raiſon d’eſtre ſatisfaits de
        <lb/>moy, comme ayant le plus contribué aà̀ voſtre iuſtification,
        <lb/>ne vous faſchez pas ſi ie donne deſormais vn ſuiet de conten
        <lb rend="¬" break="no"/>tement à Dieu, de dire la verité contre les vns &amp; contre les
        <lb/>autres ſans flatter perſonne. Ie ſçay que ie la publieray cy
        <lb rend="¬" break="no"/>apres de telle façon, que chacun ſe ioindra auec vous pour
        <lb/>conſpirer ma ruine: mais ie n’ignore point que Dieu m’arra
        <lb rend="¬" break="no"/>chera de vos embuches, parce que i’eſpere contre toute eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rance mon ſalut en la perte de ceux qui ſe ſeront vnis pout
        <lb/>me perdre. Adieu.
        <lb/>Aueugles de Paris, moyens, petits &amp; grands,
        <lb/>Au deuant des Regnards courez tous à la foulle,
        <lb/>Allez viſte baiſer les pieds de vos Tyrans,
        <lb/>Et ils vous plumeront encor comme vne poulle.
        <lb/>Chaſſez tout au rebours de ce tereſtre lieu
        <lb/>La Coulombe du Ciel dedans vos murs encloſe;
        <lb/>Foullez,, gens corrompus, foullez la paix de Dieu,
        <lb/>Et il vous détruira d’auoir ſlerry ſa roſe.
        <lb/>Flatteurs, qui eſcriuez, éguiſez contre moy
        <lb/>Les eſpnes piquantes d’vne hipocrite plume,
        <lb/>Blaſphêmez, le Seigneur, ſon ſaint Temple, ſa Loy,
        <lb/>Et conſommez au feu, vn fecu qui vous conſomme. <pb n="4"/>
        <lb/>Ioignez- vous tous en vn, ſeruez-vous de ſuport,
        <lb/>Venez tous contre moy pour me rauir la vie,
        <lb/>Vn Dieu, qui eſt mon tout, vous donnera la mort,
        <lb/>Alors que vous croirez de me l’auoir rauie.
        <lb/>Faites tous à qui mieux ſe pourra debutter,
        <lb/>Dieu qui vous ioue’au daiz vous va tourner la chance:
        <lb/> Le Royaume des Lys il s’en va tranſporter
        <lb/>Avn juſte où ſ paix ſera du tout immence.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
