<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1866_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre d'un gentilhomme à la reine.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17495"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Lettre d'un gentil-homme a la Reyne.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000108959687" xml:id="IL_MaucroyEtienne.xml">
            <persName>
              <forename>Étienne</forename>
              <surname>Maucroy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <publisher ref="isni:0000000001965841" xml:id="IL_PepingueVeuvedeTheodore.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve de Théodore</forename>
              <surname>Pépingué</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" when="1649-01-15">mi-janvier 1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49327" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49327"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M11203</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Deux états : état A, p. 3, fin l. 9 "Protection"; état B, p. 3, fin l.
          9 "protection". Autres éditions repérées par Armand d'Artois et Hubert Carrier
          (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-3, f. 170v) : sans adresse ni date ; sans adresse, 1649. -
          Publié dans un recueil éditorial intitulé "Recueil de diverses pieces. Qui ont paru durant
          les mouvemens derniers de l'année 1649", 1650. Texte paru à la mi-janvier 1649, selon H.
          Carrier.</p>
        <p source="Moreau">1866. Lettre d'un gentilhomme à la reine. Paris, veuve Théod. Pépingué et
          Est. Maucroy, 1649, 8 pages. Entre les deux conférences de Ruel et de Saint-Germain.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_16" source="Moreau">
          <p>Le parlement accepte le traité de Ruel</p>
          <date when="1649-03-15">1649-03-15</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-11" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>D'VN
        <lb/>GENTIL-HOMME
        <lb/>A LA
        <lb/>REYNE <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez la Veufve THEOD. PEPINGUE, &amp; EST.
        <lb/>MAVCROY, ruë de la Harpe, vis à vis
        <lb/>la ruë des Mathurins.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>LETTRE
        <lb/>D’VN
        <lb/>GENTIL’HOMME
        <lb/>A LA
        <lb/>REYNE
        <lb/>MADAME,
        <lb/>Voſtre Majeſté par vneſerieuſe reflexion ſur les malheurs
        <lb/>que les deſordres &amp; la confuſion cauſent aujourd’huy à la
        <lb/>France, peut aiſément par vne ation digne de la vertu d’vne
        <lb/>grande Princeſſe rendre ce Royaume t anquile, &amp; remettre
        <lb/>ſa Regence dans l’eſtim &amp; la reputation que les plus gens de
        <lb/>bien la deſirent. Il n’eſt pas queſtion, Madame, de vous rel aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cher de ce qui eſt deub à Voſtre Authorité, il s’agiſt ſeulement
        <lb/>d’oſter un ſujet odieux au public, &amp; d’eſloigner vn honmme,
        <lb/>qui n’a pas merité l’honneur de voſtre Protection Conſiderez,
        <lb/>Madame, dans quelles exremitez Voſtre Maeſté eſt à la veil
        <lb rend="¬" break="no"/>le d’entrer pour le vouloir maintenit, &amp; combien de blaſme
        <lb/>elte s’attirera de preferer vnparticulier que les loix baniſſent,
        <lb/>&amp; contre lequel tout le monde eſt ſoûleué, aux oblig ations de <pb n="12"/>
        <lb/>la Natute vers le Roy voſtre Fils, &amp; à celles de voſtre deuoi.
        <lb/>partielierement en ce qui regarde voſtre conſcience, qui ſera
        <lb/>rteſpoſable d’vne guerre ſuneſte, qureduira cet Eſt at dans
        <lb/>vne totale diſſipaton. Lors que Voſtre Majeſté l’a choiſi por
        <lb/>l’eſtablir premier Mniſtre, ’a eſté auec vne intetion ſi pus,
        <lb/>qu’elle ne ſcauroit eſtre aecuſé́e de s’ eſtre legetement reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>le, puiſqu’elle auoit iuſte occaſion de ſe promettre d’eſtrieſou
        <lb rend="¬" break="no"/>laǵe par ſes ſoins, &amp; fidelement ſeruie dans la conduite des
        <lb/>affaires: mais comme il n’appartent qu’à Dieu de ne ſe meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prendre point, &amp; auquel toutes choſes ſoient preſentes, elle ne
        <lb/>doic pas trouudr ſtréne ,den’audir peu penetre dans Ies ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>crets de l’aduehir,’s’en ſtant voulu reſerueér à ly ſeuil vneé par
        <lb rend="¬" break="no"/>faite connoiſſance. Ce que la prudence humaine peut d’elle
        <lb/>meſme, Mad ame, c’eſt deheſe point obſtiner dans vne con
        <lb rend="¬" break="no"/>duitte, que l’experience fait paroiſtre dangereuſe, ſi elle eſt
        plus
        <lb/>long-pmps tenucapble decauſr vn bouleyperſemet aene
        <lb rend="¬" break="no"/>ral quiſe plus attbye à Voſt ajeſté quA tout aulre ipar
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’il dpend dbſolument dvous deleurer. La Reyne
        <lb/>Catherine de Medicis, qui auoit la meſme place que vous oc
        <lb rend="¬" break="no"/>cupez dans cette Monarchie, en a conſerué́ la grandeur en
        <lb/>s’accommodant au temps, deſir an ouſioirs les, choies iuſteg
        <lb/>ſans s’attacher à celles qu’elle preuoyoit impoſſibles’ ouqui
        <lb/>ne pouuoient s’eſtablir que par le ſang, &amp; les autres ’iglens
        <lb/>moyens pour leſquels il n’y a pas lieu de dout er’que vous
        <lb/>n’a vne extreme repignance. Exanez, Madame, com
        <lb rend="¬" break="no"/>bien de fois cette ſage Princeſſe s’eſt employée par les voyes
        <lb rend="¬" break="no"/>de la douoeut dela taoderation, ſi conuenable à lon fexe.
        <lb/>pouar appaiſer les troubles quea l’ambition des Princes, &amp; la le¬
        <lb rend="¬" break="no"/>gereté des peuplesauoient eſmeus contre ſon gouuernement.
        <lb/>ous l deues plaſtoſt imiuer, Madame, &amp; ſuiure l’exempla
        <lb/>d’vne Rey ne ſtagere, coenme lleſt Voſtre Majeſteé don la
        <lb/>prudeace s’eſt demeſleée auec honpeur de tant de faſcheuſes
        <lb/>diſficultez, qua de vous laiſſer conduire dans vn precipice cer¬
        <lb rend="¬" break="no"/>tain par des conſeils qui ne ſoat pas moins accompagnez d’ia.
        <lb/>gr atitude, qu’ils ſont ereus intereſle par ceux qui les conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>rentſans preuentian, Lafeu Reyae Marie’ſe declara ouueree
        <lb rend="¬" break="no"/>ment eanemie d ardinal deichaeu, taot perſuadéepar
        <lb/>des <pb n="13"/>
        <lb/>des raiſons legitimes que ſon adminiſtration degeneroit en ty
        <lb rend="¬" break="no"/>rannie, &amp; ſur ce qu’il vouloit s’en ſeruir pour eſl euer ſa
        fortune
        <lb/>particuliere au prejudice des Loix, qui ne peuuent ſouffrir de
        <lb/>ſe mblables vſurpations d’vn ſujet à la diminution de! a digm
        <lb rend="¬" break="no"/>té ſouuer aine,elle fuſt perſecutee par ſa creature. Infaillible
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, Madame, vous ne ſerez pas expoſée à de moindres tra
        <lb rend="¬" break="no"/>uerſes, ſi vous prenez auec trop d’attachement les intereſts de
        <lb/>la voſtre, qui vous eſt beaucoup plus redeuable des aduantages
        <lb/>qu’il vous a pleu de luy procurer,ſi fort au deſſus de ſa naiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; ſi diſproportiõnées aux qualitez que chacun recongnoiſt
        <lb/>en luy. Aſſeurément, Madame, vne plus longue perſeueran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ſeroit priſe pour vn auenglement qui vous attireroit vn iour
        <lb/>de ſenſibles remords, &amp; v n eternel reproche: car des actionts
        <lb/>des perſonnes telles qu’eſt Voſtre Majeſté, le temps n’en ef
        <lb rend="¬" break="no"/>ace iamais la memoire; La voſtre, Madame, vous fera reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>Touuenir du deſplaiſir que cette meſme Reyne voſtre belle
        <lb rend="¬" break="no"/>Mere receuſt ſur le ſujet du Mareſchal d’Ancre, de la meſmie
        <lb/>nation qu’eſt le Cardinal Maz arin, qui gouuerne à preſent:
        <lb/>Les Princes formerent vn party qui triompha de ſon orgueil
        <lb/> &amp; de ſa vie, leurs deſſeins n’eſtoient pas appuyez fur vn ſi iuſte
        <lb/> ſondement, ny de la plus celebre Compagnie dumonde, d’vn
        <lb/>Parlement qui a touſionurs ſi bien merité de cette Couronne, &amp;
        <lb/> duquel la prudence &amp; les ſignalez &amp; import ans ſeruices joints
        <lb/>au pouuoir que les Roys luy ont attribué, rend les Arreſts ir
        <lb rend="¬" break="no"/> reuocables. Vous ſçauez, Madame, ce qu’il a prononcé, &amp;
        <lb/> &amp; que les Princes qui ſe ſont vnis à luy pour empeſcher qu’il
        <lb/> ne ſoit opprimé, ne ſont point des eſpritrs factieux: mais de
        <lb/>Edels teſmoins des finceres intentions de cét illuſtre Corps,
        <lb/>qui a ſi candidement procedé das toutes les Conſerences, que
        <lb/>l’on doit dire à ſon honneur, qu’il a gardé inuiolablement ſa
        <lb/>oy, lors que voſtre Miniſtre obſeruoit ſi mal laſienne. Il eſ!
        <lb/>vray, Madame, qu’il ne s’en faut pas eſtonner, puis qu’il n’y a
        <lb/>lôme viuant qui puifſe ſe vanter qu’il luy aye tenu aucune des
        <lb/>paroles qu’il a données, ny receu ancune grace qui n’ait eſté
        <lb/> mercenaire, ou que la nmeceſſité, ou la crainte n’aye exigée de
        <lb/>luy. Il auroit deueſtre contant de s’eſtre comble de richeſſes
        <lb/>auxdeſpens dece Royanme, &amp; Voſtre Majeſté de l’auoir ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="14"/>
        <lb/>6
        <lb/>fert pour n’en eſtre pas informée, ſans qu’il en prtocure la
        <lb/>uyne par la diuiſionqu’il y a introduitre: Voſtre Maieſtéſs
        <lb/>ſeroit vn tort irteparable, ſi elle en tolleroit plus long te mpi
        <lb/>a du ee: La guerrte eſtrangere eſt continúe, paree qu’il ne l’a
        <lb/>pas voulu finir, elle eſt perileuſeſans doute, la fontne ayàns
        <lb/>des reuers qu’l et diſficile de preuoir, &amp; quaſi impoſſib le d’en
        <lb/>deſtourner les effets; mais il eſt aſſeuré &amp; vniuerſelle ment
        <lb/>reu, que ce n’eſt pas aà comparaiſon de la ciuile, qui deſchir
        <lb rend="¬" break="no"/>vn Eſtat dans toutes les parties qui la compoſent. Iuge2z, Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>dame par la reuolution de l’ Angleterre de ce que vous auez à
        <lb/>redouter en ce Roy aume, qui n’en et ſepare que d’autant de
        <lb/>iſtance qu’il en ſaut pour plaindre leurs diſgraces ſans y par
        <lb rend="¬" break="no"/>iciper: profite2des mal heurs qu’ils eſpreuuent, pendant qu
        <lb/>lee uſtes meſeontentemens deis ſubjeis du Roy voſtre Fils.
        <lb/>me ſonrpoint encore meſlez des factions qui peuuent naiſtrs
        <lb/>y des penfees que les ſuccez font ordinairement conceuoir
        <lb/>es eſprits ambitieux, irritez par de longues ſouffrances L’arr
        <lb/>meie qui eſt preſe des oppoſe a celle qui ſouſtient &amp; deeſte
        <lb/>meſme temps l’authorité du Car dinal Mazarin, eſt compoſée
        <lb/>e priſonniers Iluſtres par leur vertu, qui ne leur a iamais per
        <lb rend="¬" break="no"/>mas d’eſtre eſclaues de ſon credit, pas melmes dans les plus
        <lb/>oirs cachots où ils ont eſté rerenus. Ils ſont anmez contre luy,
        <lb/>Madame, mais c’eſt par vn principe qui doit eſtre generale
        <lb rend="¬" break="no"/>ment approuue, puiſqu’il a pour obiet le ſalut de la Monar
        <lb rend="¬" break="no"/>chie, que ſon ignorance &amp; ſes meſchantes intentions mena
        <lb rend="¬" break="no"/>ecent a tous momens d’vne cheure ineuitable. Sera-il poſſible,
        <lb/>dadame, que vous puiſniez encore ſoutrir vn homme hay de
        <lb/>rote la terte, qui a conuerty les benedictions, &amp; les aceclama
        <lb rend="¬" break="no"/>rions publiques que vous teceuiez au comencement de voſtre
        <lb/>aeenee en des murmures coninuels qui mar quen copienl
        <lb/>Ars ſont alienez des ſentimens qu’ls auoiẽt pour voſtre Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>Jete Vn moyen aeure, Madames pour que vous ſoye eelair
        <lb rend="¬" break="no"/>ee quelles ſont les inelinatons du Cardinal Maaarin c’eſt que
        <lb/>Jous conſideriez ceux auſquels il ſe confie &amp; les perſonnes qu’il
        <lb/>rejette, &amp; vous trouuerez que ſes partiſans ſont des gen or
        <lb rend="¬" break="no"/>6 mpus &amp; ſans merite, &amp; que les autres qu’il ne veus poins
        <lb/>approcher, ne luy ſont indfferens ou deſagreables, que parce <pb n="15"/>
        <lb/>que la vortu dont-ils font proſeſſion luy eft ſi odieuſe, qu’il ne
        <lb/>la peut ſouffrir: S fauſſe gloire &amp; ſon auarice ont paru dans
        <lb/>quantité de rencontres; mais iamais dans aueune qui les aye
        <lb/>plus fait rem arquer que dans l’entreprſe de Naples; la con
        <lb rend="¬" break="no"/>queſte en eſtoit aiſée, s’il euſt voulu aſſiſter Monfieur de Guyſe
        <lb/>de forces &amp; d’argent, ce qui luy eſtoit tres-facile; mais ſon deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſen en eſtoit bien eſloigné:. car il ne vouloit pas qu’il euſt
        <lb/>l’honnenr de vous rendre ce ſeruice, ny à l’Eſtat, ny qu’il en
        <lb/>receuſt la rcompenſe, iugeant qu’vn homme de ſa maiſon
        <lb/>eſtoit bien plus digne que luy de cét employ; &amp; peut eſtre il
        <lb/>ſe flattoit de cette eſperance de paruenir à vne Couronne
        <lb/>qu’il s’imaginoit pouuoir ſouſtenir de ce qu’il auoit ſi impu
        <lb rend="¬" break="no"/>nément volé à celle du Roy voſtre Fils. Il eſt conſtant &amp; ſç̧eu
        <lb/>d’vne infinité de perſonnes de toutes conditions de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>le nature a efté ſon commerce, &amp; les ſonmmes immenſes
        <lb/>qu’il a gaignées, tant ſur l’armement que ſur lavente des bleds
        <lb/>conduits de France en Italie: dans la Cour celle des charges
        <lb/>qu il a euës: les profits des comptans, &amp; la part qu’il a priſe
        <lb/>dans tousles partis, qui ont eſté ſi exceſſifs, que le Roy aume en
        <lb/>eſt tellement appauury, qu’il eſt reduit dans la derniere miſe
        <lb rend="¬" break="no"/>re. Et parce que le Parle ment s’eſt oppoſé à ſemblables abus,
        <lb/>comme ſon deuoir l’obligeoit, il a conceu contre luy vne hai
        <lb rend="¬" break="no"/>ne mortelle, &amp; ſi ſes perncieux deſſeins euſſent eu leur effet
        <lb/>le iour du Te Deum, d’vne victoire qu’il eſt indigne de part ager
        <lb/>auec la valeur de Monſieur le Prince, auroit eſté celuy du ſa.
        <lb/>crifice de la plus ſaine partie de ceux qui auoient ſi genereuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>mentre ſiſté à la t yrannie. Monſieur de Chauigny auroit a ſſi
        <lb/>eſté ſouſmis à ſa violence peu de temps apres. ſi les voyes qu’il
        <lb/>auoit tentées de le perdre luy euſſent ſueced́ ſelon qu’il le pre¬.
        <lb/>tendoit; eſtr ang meſconnoiſſance, Madame, des obligatiuns
        <lb/>toutes extr aordinaires dont il luy eſtoit redeuable. Entrez en
        <lb/>vous meſmes apres tant de lumieres, &amp; n’y perdez point de
        <lb/>temps, puiſque tous les momens vous ſont ſi chers; N’atren
        <lb rend="¬" break="no"/>dez point qu’on aye recours à la fureur des armes dans tous les
        <lb/>endroits de ce Royaume, &amp; que le ſang y ſoit reſpandu par la
        <lb/>co ageuſe reſiſtance d’vn party qui hazarderoit milles vies
        <lb/>pour vne cauſe ſi iuſte contre celuy qui en voudra deffendre <pb n="16"/>
        <lb/>ne auſſi mauuaiſe que celle du Cardinal Mazarin. Enfin,
        <lb/>Madame, vn nombre infiny de malheurs arrueront pour l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſt d’vn ſeul homme, ſi vous n’auez agreable d’y pouruoir:
        <lb/>&amp; la deſtinée de l’Eſtat deſpendra, ſi vous n’y remediez prom
        <lb rend="¬" break="no"/>ptemenr, d’vne iournée farale à la France, qui en ouurira la
        <lb/>conqueſte aux Eſtrangers, auſquels l’on eſt bien aduerty que
        <lb/>le Cardinal a deſa offert des conditions tres-aduantageuſes,
        <lb/>pourueu qu’ils vueillent luy donner le temps de ſaceager la
        <lb/>plus belle ville du monde, capitale d’vn Royaume, duquel il
        <lb/>eſt eſtranger &amp; l’ennemy declaré, comme ſes actions le teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moignent. La paix, Madame, vous la deuez, puiſqu’elle eſt en
        <lb rend="¬" break="no"/>tre vos mains, &amp; la commencer en eſteignant le feu de la guer
        <lb rend="¬" break="no"/>re ciuile par l’eſloignement du perturbateur du repos public.
        <lb/>Voſtre propre veru vous conuie d’aceorder vne demande ſi
        <lb/>equitable, qui ne ſçauroit eſtre refuſée de Voſtre Majeſté, ſans.
        <lb/>nernir ſa reputation, &amp; charger ſa conſcience des meurtres,
        <lb/> des embraemens,-&amp; de la prophanation des choſes les plus
        <lb/>ſainctes, &amp; les plus ſacrées. Ie prie Dieu que ce fidel Aduis eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>rit ſans aucun intereſt que oeluy de voſtre gloire, &amp; du deſir
        <lb/>de ſatisfaire au deuoir d’un homme de bien,touche le cœurde
        <lb/>Voſtre Majeſté, àaquelleie ne fçaurois rendre de teſmoigua
        <lb rend="¬" break="no"/>ge plus aſſeuré dua tele quet’ay pour ſonſernce, qu’en luy di
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant des verite2 ſi importantoa. Ie ſuis,
        <lb/>De Voſtre Majeſte,,
        <lb/>Le tres-hmnble, tres-oheiſſnt, &amp; eres
        <lb rend="¬" break="no"/>idele ſujet &amp; ſeruiteur. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
