<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1862_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre d'un docteur de l'Université de Paris à la reine
          régente, à Saint-Germain-en-Laye, sur le sujet de la paix.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=fks8TmwG2MQC"/>
          <author ref="viaf:146181410">
            <persName>
              <forename>Martin</forename>
              <surname>Griveau</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre d'un docteur de l'Université de Paris à la reine régente, à
            Saint-Germain-en-Laye, sur le sujet de la paix.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000495787829" xml:id="IL_GasseNicolas.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Gasse</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">312195</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1862. Lettre d'un docteur de l'Université de Paris à la reine régente, à
          Saint-Germain-en-Laye, sur le sujet de la paix. Paris, Nicolas Gasse, 1649,8 pages. Signée
          Martin Griveau. Martin Griveau se donne quatre-vingt-dix ans. Il avait régenté dix ans au
          collége de Calvil, ou plutôt Calvy. « Robert de Sorbonne, dit Dubreul dans ses Antiquités
          de Paris, acheta de M. Guillaume de Cambray, chanoine de Saint-Jean-de Morène, diocèse de
          Vienne, la maison et les bâtiments du collége de Calvy, appelé la petite Sorbonne, le
          jeudi d'après le dimanche de la Quasimodo 1271. » Dubreul ajoute que les régents de ce
          collége étaient toujours des hommes distingués, parce qu'ils étaient choisis par la grande
          Sorbonne; et moi je le répète, pour qu'on ne juge pas Martin Gri veau sur sa lettre.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_16" source="Moreau">
          <p>Le parlement accepte le traité de Ruel</p>
          <date when="1649-03-15">1649-03-15</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-26" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>D'VN DOCTEVR
        <lb/>DE L'VNIVERSITE
        <lb/>DE PARIS,
        <lb/>A la Reyne Regente à
        <lb/>S. Germain en Laye.
        <lb/>SVR LE SVIET DE LA PAIX. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez NICOLAS GASSE, au mont
        <lb/>ſainct Hilaire, prés la cour d’Albret.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>Lettre d’vn Regent de l’niuerſité de Paris,
        <lb/>la Reyne Regente, à ſaint Ger
        <lb rend="¬" break="no"/>nain e Laye.
        <lb/>’Ay eu l’honneur, MAD A ME, de Regen
        <lb rend="¬" break="no"/> ter dix ans au College de Caluil Ceét employ
        <lb/>quoy que de peu de conſequence en ce qu’il
        <lb/>paroiſt, me fait bien connoiſtre la peine qu’il
        <lb rend="¬" break="no"/>y a de gouuerner les aſprits, &amp; ie ne doute
        <lb/>point n l’eſtat ou ſont les affaires que vous
        <lb/>neſoyez la plus occupe de toutes les Princeſſesde l’Europa.
        <lb/> Nous auons dans la Regence d’vne petite famille vne par
        <lb rend="¬" break="no"/>tie des ſoins qui ſont neccſſaires pour la conduitte de tout vn
        <lb/>peuple. Et parce que aos Eſcholes ſoat comrme les pepinieres
        <lb/>du Royaume, &amp; qu’il y-en a quelquesfois parmy ceux que
        <lb/>nous en'eignons, qui ſont deſtinez au gouuernenaent de
        <lb/>l’Eſtats, il nous eſt ſouueat neceſſaire de jerter les yeux ſur les
        <lb/>liures quitraittent de la Politique, &amp;ede faire vn amas de pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ceptes pour donner par aduaace des inſtrutions à ceux de qui
        <lb/>nous deuons par aptes rec euoir les loix
        <lb/>C’eſt pour ceſte raiſon, Madame, que ſans donner a croire
        <lb/>que ie m’in gere mal à propos de diſcourit d’vne matiere qui
        <lb/>me paſſe, i’oſe entreprendre auiourd’huy de vous parler des
        <lb/>atlaires preſentes.
        <lb/>He ne doute point que voſtre Majeſté ne s’eſtonne de la li
        <lb rend="¬" break="no"/>berté que ie prens de luy ecrire, principalement quand elle
        <lb/>cõſiderera que ie ne ſuis point vne perſonne connue à la Cour,
        <lb/>&amp; que ie n’ay l’honmenr dela voir, &amp; de luy parler qu’vne ſois
        <lb/>oua deux l’année. Ilfaut pourtant en cela, que ie faſſe connai.
        <lb/>ſtce à tout le monde la part queiepruds cn vos intereſts parti
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/> uliers, &amp; que ie m’acquite quant &amp; quant de la paſſion que
        <lb/>i’ay pour le publie.
        <lb/>Ie vous diray done, Madame, que l’honneur de regnerne
        <lb/>conſiſte pas ſeulement dans l’auentage de commander. C’eſt
        <lb/>vn pure et du hazard &amp; de la naiſſance, &amp; ce ſeroit propre
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ſe gloi fier d vne choſe qui n’eſt. point à nous, &amp; qui ne
        <lb/>peut eſt ea noſtre puiſſance. Toute la gloire eſt de ſçauoir
        <lb/>bien cn le:r jimdre au pouoir qu’ona de ſe faireobeir,
        <lb/> la connoi il n e des hoſes qui ſe font &amp; que l’on commande.
        <lb/>C’eit pour cela que le; Egypeieas pour exprimer vn Roy
        <lb/>part leurs images &amp; par leut h yeroglifiques, peignoient vn ſce
        <lb rend="¬" break="no"/>ptre, auquel ils ad oſtoientvn œil. Pour faire voir que les
        <lb/>Roys ne pouuoient rien faire de bien ſans eſtre éclairez, &amp;
        <lb/>que les marques d’authorité dans leus mans n’auoient paint
        <lb/>de poids, ou n’eſtoient qu vn fatdeau inutile, s’ils ne ſe condui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoient par le Igement, &amp; par la Rai.on.
        <lb/>Si les hommes ne commandoient qu’a des beſtes farou
        <lb rend="¬" break="no"/>ches, ce ſeroit aſſez de ſe faire craindre. &amp; de regner perpe
        <lb rend="¬" break="no"/>tu llement le baſton à la main: c’eſt à re auec vn Sceptre qui
        <lb/>n’a point d’yeux, &amp; par vne authorité tout à̀ fait aueugle.Mas
        <lb/>pis que les Roys qui ne ſont que des hommes, ont l’honneur,
        <lb/> de commander a des hommes, leur raiſon les doit re ndre plus
        <lb/>abſolus que lers forces, &amp; ils ne le doiuent ia mais preualir
        <lb/>de celles-cy, que quand celle là leur manque.
        <lb/>Ceux qui ont appellé le Canon, &amp; d’autres armes ſembla
        <lb rend="¬" break="no"/>bles, la derniere raiſon des Ros, n’ont pas fait ceſte deuiſe ſans
        <lb/>fondement, ils ont fait connoiſtre que la dovceur &amp; la raiſon
        <lb/> narurelle eſtoient les premieres &amp; les principales, armes &amp;
        <lb/>qu’len falloit eſtre reduit à l’extremite auparauant que de ſe
        <lb/> ſeruit de ces dernieres.
        <lb/>La raiſon, parmy les peuples qui ne ſo n point barbares à
        <lb/>des chrmes qui ſont plus puiſſans que toutes lesarmes du
        <lb/>monde: &amp; ie n’ay iamais veu ces Lettres &amp; ces ordres du
        <lb/>Roy, qui finiſent par CAR TEL EST NOSTRE PLAI.
        <lb/>SlR, que ie n’aye cõceu de l’horteur cõtre celuy qui par vn
        <lb/>inſolente ſlattcrie à le promier oſé perſuader à nos Rois,a!
        <lb/>meſpri <pb n="5"/>
        <lb/>mépris de la raiſon, quc la forcoeſoitle priacipalinſtrument
        <lb/>de la Monarchis
        <lb rend="¬" break="no"/>i fot a ſouhairtar maintenans que les teras auibien
        <lb/>que les choſes ſuſſent changenz, &amp;qu’au lieu de des, leltra
        <lb rend="¬" break="no"/>onaable, paree que naus le vonlons, on entedi dirdeſonmaiss
        <lb/> Noue le voalons,parce qaiil eſt raiſanmable. Celanous ſoroit voir
        <lb/>Madame, que voſire Majeſte preud elle meſme connoiſſance
        <lb/>des affaires de ſon Royaume, &amp; qu’elle ne conmmet point au,
        <lb/>capticeou a la paſſian d’autuy, ſa prvdence &amp; ſa raiſon, qui
        <lb/>ne lacrandent. pasmoinsſouutraine parmy lespeuples que la
        <lb/>Couronne, &amp; les autres marques de l’authorité Royalle.
        <lb/>Cepcodant, Madae, nous aQns veu depuis quelques an
        <lb rend="¬" break="no"/>nees quc toutescoſes. ont eſleé dans vn ſi eſtrang déregle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment. Que pour he laiſſenpas imputer vnefaute à vollre iug
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, il eſt eonmme neceſſairs d’en faire vne atre, &amp; dire que
        <lb/>voſtre Maieſte n’a. rienſceudetout ce qui s’eſt paſſédansſon
        <lb rend="¬" break="no"/>Rayaum. Aſſeurmen, Madame, vous n’auriez pas approu
        <lb rend="¬" break="no"/>ué lesexationa e leayiolences quai, ont fait erier tous les peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples. Tout lemondeet tanoſt accablé; chacun ſe plaint, per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne n’ales foationde ſa charge libres: toutes choſes lont
        <lb/>daas laoonfuſion:ll n’eſt point beſoin de ſpecifier les ma
        <lb/>que les vnsoat faiu queles autre on ſouferts. Tous les
        <lb/>éerits quiſeſanar uhliedepuis voſtre depat de Paris, &amp; qul
        <lb/>peuteſtnaurnnt aſthiuſques à vous, ne ſont point rermplis
        <lb/>d’autros matiere.
        <lb/>VseEoaſeiaine aperience que vous vuez, auroit
        <lb/>ſansdoutail y àlongmpsapgoré les remodes neceſſaires à
        <lb/>naoainas, ſi elleaeſoiet venuẽs iuſques à ſa cennoſſance
        <lb rend="¬" break="no"/>maioi onauoit iuſques icy bouché toutes ſortede paſſapges.
        <lb/>&amp;fanné lesaunuas qui les pouuoient eoduire iuſquesdas
        <lb/>vale ur meſme, ila’eſt plus aaiatanaat poſſible que vous
        <lb/>lauiio igpare.
        <lb/>Ii’en eſt bianſouuent du Corps del’Eſtat,commeducorpa.
        <lb/>humain, a camme le-Medecins connoiſſent à la laague des
        <lb/>malades. l’intcmperie du dedans, il nous eſt bien aylé ’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>ncaadte la-ualadie dotaul Reyauae, pa-l-bouche dve
        <lb/>E <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>infinité de malheureux, &amp; par les cris &amp; les plaintes genera
        <lb rend="¬" break="no"/>les de tous vos peuples.
        <lb/>N’attendez point, s’il vous plaiſt de plus certaines preuues
        <lb/>de ce que ie dis. La verité qui fait la meilleure partie de la fe
        <lb rend="¬" break="no"/>licité des Royaumes, &amp; qi ſe peut donner l’auantage d’eſtre
        <lb/>de la garde des Roys, ne va pas touſiours iuſques a vos oreil
        <lb rend="¬" break="no"/>les par le droit chemin. C’eſt beaucoup qu’elle y puiſſearriuer
        <lb/>par deſtours, encore bien ſouuent vous pairoiſt elle ſi defigu
        <lb rend="¬" break="no"/>ee par l’artfice d vne foule de flateurs, ou d’intereſſez, qu’il
        <lb/> eſt preſque impoſſible de la conuoiſtre ſans beaucoup de lu¬.
        <lb/>mieres.
        <lb/>Il eſt plus à̀ propos &amp; plus ſeur de l’apprendre de la voix pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blique, quine peut iamis eſtre fauſe , prineipalement quand
        <lb/>ellscontinue à ſe faire entendre. Elle nous fera connoiſtre,
        <lb/>Madame, que vous n’apprenez rien de pur, &amp; qu n’ait eſté
        <lb/>eorrompu au paſſage. Elle vous fera ſçauoir que vous eſtes
        <lb/>ompee de tous coſftez: Ie parle generalement à cous; aux
        <lb/>Predicateurs, aux Confeſſeurs, &amp; ux Caſuites ſuiuane la
        <lb/>Cour, dont la uuaiſe doctrine, &amp; la Theologie plus Politi
        <lb rend="¬" break="no"/>que que Chreſtienne, met ipudemmaent voſtre Ame au ha¬.
        <lb/>ard. Ie parle aux flateurs qui ſurprennent laſehement voſtae
        <lb/>Maieſté. Nous ſçauons, Madame, &amp; nous n’ignorons preſque
        <lb/>rien de tout ee qui ſe paſſeaux lieux ou vous eſtes, nous ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>nsdis-ie, qu’il vous font voir la modailled’vn mauuais biais.
        <lb/>Ils diſent que le Parlement veut vſurper l’authorité ſouarai
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, quand il trauaille à rmaintenir la voſtre. lle diſent qu’ils
        <lb/>veulent dimiuer le reuenu du Roy, &amp; retrancher ſon donai
        <lb rend="¬" break="no"/> quand il s’effoce de le rendre plus opulé̃t que iamais Bref,
        <lb/>ils diſens que tous les membres dee ſacré çorps ſont corrau
        <lb rend="¬" break="no"/>p, &amp; queteus les Conſeillers de ét auguſte Senat, ſont en.
        <lb/>mis du repospublie, &amp; del’Eſtat, quand ils ſe rendent Me
        <lb rend="¬" break="no"/>uatuns de lapaix, &amp; qu’ils voulentremere ’Eſat dans ſa
        <lb/>ancçienneſplendeur.
        <lb/> 1
        <lb/>’et ce pas, Madame, nous vouloir ſurprendre, &amp; conuer
        <lb rend="¬" break="no"/> les nemid en poiſon ls diſen bin dauanoge or nou
        <lb rend="¬" break="no"/>onnor enuie deeoniauer la gnerre, quon Eait au peape de <pb n="7"/>
        <lb/> 7
        <lb/>Patis ſousl ’aahoriéde voſtenoin par l’eſperance d’vnprope
        <lb/>ſuccez, &amp; par vn ſentiment de vengeance, donton oſe va
        <lb/>etreténir, ils iurent que la ville eſt au pillage; ils ſouſtienn-t
        <lb/>que la peulase fait violence aux plus puiſſans, &amp; que les pl,
        <lb/>accommodez manquent de pain. A cela, Madame, on ne vou
        <lb/>peout dire autre choe ſinon que la vile oe fut iamais plus eul
        <lb rend="¬" break="no"/>mes que les peuples y ſont obeyſſans &amp;ſoumis, &amp; que fi-uoa,
        <lb/>e ſonme pas dens vne erreſoue abondnoes nouſoum
        <lb/>pour le moins bien éloignez de la diſette.
        <lb/>On dit bien plus. Onnous aſſare icy, que voſtre Maieté.
        <lb/>ſelon ſa bonte &amp; ſa pieteé ordinaire, regrette quelquefoie le
        <lb/> Donijon des Peres Ieſuites qu’omluy a iuré eſtre abattu par le
        <lb/>amonde l bile, e eponhnrons aenapus re ſai
        <lb/>op, &amp;il n y a rien de ſi entiere que le Donjon de cette Egli¬.
        <lb/>le dont vous auez daigné plaindre la ruine. Quoy qu’il en ſoit
        <lb/>Madame, es Temples quel’on auroit abarus, vous appr
        <lb rend="¬" break="no"/>enent ioint qu’ils ſont dedies a la gloire de Dieu; ece peu
        <lb rend="¬" break="no"/>Pe quiſont tous lesiours maſſacrez a vos portes &amp; preſquee
        <lb/>voſtre veüe ſot a vous, &amp; ce ſang qui ce repand meſae
        <lb/>peeno&amp; quifume encor das nos cimpagnes eſt le lang de
        <lb/>vosſuia. Poeuuez vous ſans fremir, ou du moins changer d.
        <lb/>de eouleur &amp;e de viſage, voir demembtet vn corps dont vou,
        <lb/>ete la reſte : Pouuz-vouslaiſer penr vn peuple, qu’ileſt e
        <lb/>voſtre puiſſance de ſauuer? Ah! Madame; Qe vus ee
        <lb/>paiodre cettefaneſte &amp;emal- heureuſeconionureEſt iipoſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſle que pas vn de vos direceurs ou Conſeillers n’oe plu,
        <lb/>eſtre snee téps nyaelenyveritableaupres de vous&amp;ne’e
        <lb/>eſl il poinrouue quiſe ſoit haſarde deous dire, qu’enout que
        <lb/>ous oyrez la ueilleute Princeſſe du monde &amp;e qu’i ſoita pſe
        <lb/>ſupoſer que vousn’auhoiſez point l’iniuſtice de cette puere
        <lb/>inteſtine &amp; domeſtique, ily và pourtant de voſtre ſalut ae de
        <lb/>vore Paradi Souiene-vou,Madame, quevou eſeap
        <lb rend="¬" break="no"/>pelee à la coduirued’vngrandEſtatc’eſt à dire que vous ſoi
        <lb rend="¬" break="no"/>tene vnfaixbien perileux, &amp; quec’eſt à vous de reſpondre
        <lb/>deuant Dieu de toutes les teſtes de voſtre Royaume. Les pre
        <lb rend="¬" break="no"/>lats &amp; les Paſteursne ſont p as, silfaut ainſi dire, taut teus
          <pb n="8"/>
        <lb/>83
        <lb/>que vous dereſpondre de leustroupaux &amp;dés ares qui leur
        <lb rend="¬" break="no"/>ſont commiſes, puiſque c’eſt vous qui diſpoſezdes Prelats e
        <lb/>des Pelas eſme. Et Cependant on ne nous patle d’autre
        <lb/> choſe que dela charge des Curez &amp; des Eueſques, &amp; de la
        <lb/>dificulté qu’il y a de ſeſauuer parmyla fçule des prſonnes,
        <lb/> dont ilsſont obligez de reſpoidre.
        <lb/>Queooſtre Maieſeme pandonme’il luy plaiſt ſiie luy parle
        <lb/>dlrforte, ieveuxdiete plas hardimen &amp; plus chreſtienne
        <lb rend="¬" break="no"/> mét que tous les Predicaseurs&amp;e uoas les elez de ſon Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me. La paſſion que i’ay pour ſoſeruiee, auſſi bien que l’ange
        <lb/>de quatre-vingt dix ansou ieſuis, me donne cette lberte, &amp;
        <lb/>ſi eclle rebutte les ſentimens d’vne teſte chenuë, elle ne doic
        <lb/>pas s’illu plaiſt mépriſer lesremonſtrãces generales de tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te la Franee. Vn peus de reflexion vous fera connoiſtre ſii’ay
        <lb/>raiſon.
        <lb/>Il eſt encot temps, ſi vous voulez, d’accommeder toutes.
        <lb/>choſes. Ne laiſſe pas tomber le remede de vos mains, iene
        <lb/>doute pas que vous neſoyez balancae de. differents-mouue
        <lb rend="¬" break="no"/>ments. Mais, quoy que vous puſfiez reſoudres, &amp; qodque
        <lb/>raiſon de ſoibleſſe qu’on puiſta apporter- pournauerſe vos
        <lb/>bons defſeins: Il eſt queſtondeſauuet l’Eſtat &amp; d domattre
        <lb/>voſtre ame enleureté. Apres eela, Madame, os erfoareoso
        <lb/>qu’il vous plaira Pour m ie tiens que lmois hoaosabie
        <lb/>paix vaus mieoxque la plus glorieuſe guerre. C’eſte
        <lb/>2
        <lb/> De votre Maieſté,
        <lb/>e
        <lb/> Le tres- hurable, tres obeyſſant &amp;e
        <lb/>tres idele ſeruiteur &amp; ſuiet.
        <lb/>Manin Rl VEAV.
        <lb/>ei2 </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
