<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1882_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre d'un habitant de la ville de Blois, écrite à un
          sien ami sur les désordres, pilleries, sacriléges et violements que le cardinal Mazarin a
          fait faire, tant dans ladite ville de Blois que dans tous les villages aux
          environs.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=mhtOKYCIZEcC"/>
          <author>
            <persName>
              <addName type="initiales">N. P.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre d'un habitant de la ville de Blois, écrite à un sien ami sur
            les désordres, pilleries, sacriléges et violements que le cardinal Mazarin a fait faire,
            tant dans ladite ville de Blois que dans tous les villages aux environs.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000359773502" xml:id="IL_GuillemotVeuvedeJean.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve de Jean</forename>
              <surname>Guillemot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Antonomaz" when="1652-04-01">datée du 1er avril 1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309495</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Antonomaz"/>
        <p source="Moreau">1882. Lettre d'un habitant de la ville de Blois, écrite à un sien ami sur
          les désordres, pilleries, sacriléges et violements que le cardinal Mazarin a fait faire,
          tant dans ladite ville de Blois que dans tous les villages aux environs. Paris, veuve J.
          Guillemot, 1652,8 pages. Signée N. P., et datée du 1er avril, J'y lis que les curés
          rachetaient les hosties volées sur l'autel qua rante sous la pièce; que les églises de la
          Vrillière, Mulsaint, Ville baron, Saint-Victor, Saint-Gervais, Coulanges, et du prieuré de
          Saint-Lazare à l'entrée du Bourgneuf, furent pillées ; que le pont fut rompu, et les
          maisons qui le couvraient, renversées. Le Manifeste de la ville de Paris est aussi signé
          N. P.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_73" source="Moreau">
          <p>Le prince de Condé arrive à l’armée des ducs de Beaufort et de Nemours</p>
          <date when="1652-04-01">1652-04-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-27" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>D’VN HABITANT
        <lb/>DE LA VILLE
        <lb/>DE BLOIS
        <lb/>ESCRITE A VN SIEN AMY,
        <lb/>ſur les deſordres, pilleries, ſacrileges
        <lb/>&amp; violemens que le Cardinal Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin a fait faire, tant dans ladite Ville
        <lb/>de Blois, que dans tous les Villages
        <lb/>aux enuirons. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS
        <lb/>De L'IMPRIMERIE de la Veufue I. GVILLEMOT, rue des
        <lb/>Marmouzets, proche l’Egliſe de la Magdeleine.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LETTRE DVN HABITANT
        <lb/>de la V’ille de Blois, eſcrite à vn ſien Amy, ſur.
        <lb/>les deſordres, pilleries, ſacrileges &amp; violemens
        <lb/>que le Cardinal Mazarin a fais faire, tane
        <lb/>dans ladite Ville &amp; Faux-bourgs de Blois,
        <lb/>que dans tous les Villagesaue enuirons.
        <lb/>SJosV,
        <lb/>Maintenant que nous auons laliberté de reſpirer, qui
        <lb/>eſt la ſeule choſe que la Cour nous a laiſſée en partant de
        <lb/>de cette Ville; l’ay creu, dans la connoiſſance que i’ay
        <lb/>de l’affection que vous auez pour elle, &amp; de celle que
        <lb/>vous m’auez touſiours teſmoignée en mon particulier,
        <lb/>deuoir vous informer de tout le mauuais trairrement
        <lb/>que luy a fait reſſentir le Cardinal Mazarin, &amp; des der
        <lb rend="¬" break="no"/>uieres deſolations, qui ont eſté́ cauſées par ſon ordre en
        <lb/>tous les Villages des enuirons; m’aſſeurant que vous en
        <lb/>ferez part à vos amis, &amp; que les autres Villes du Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, ſçachant quelle eſt noſtre malheureuſe condition
        <lb/>pour auoir ſouffert ſon entreée dans noſtre Ville, ſe fe
        <lb rend="¬" break="no"/>ront ſages par noſtre exemple, &amp; qu’elles ſe garderont <pb
          n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>bien de tombet dans la meſime diſgrace que nois, en re
        <lb/>ceuant chez elles cét Ennemy de l’Eſtat, qui a conjuré la
        <lb/>riiede tout le Royaume; Ie vous diray donc que no
        <lb/> ’- avant eu ordre de ſon A lteſſe Royale d’y rece
        <lb rend="¬" break="no"/> liciſtez auiec tous les réſpects &amp; les ſubmiſ
        <lb rend="¬" break="no"/> let !nt deuës, nous fiſmes tout noſtre poſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>. .
        <lb rend="¬" break="no"/>ſios,
        <lb/>r nou en acquitter, mais ledit Cardinal ayant
        <lb/>llep
        <lb/> u’eu Cnrps de la Ville ny meſme aucun pari
        <lb rend="¬" break="no"/>r n l’auoit eſté ſaluü̈er, &amp; qu’il y eſtoit traitté com
        <lb rend="¬" break="no"/>1ve nhomme condamń par les Declarations du Roy
        <lb/>&amp; les Arreſts de rous les Parlemens de France, en fut ¬i
        <lb/>fort indigné contre nous, qu’il ſe reſolut de s’en vanger
        <lb/>pendant le ſejour que leurs Majeſtez auroient agreable
        <lb/>de faire en noſtre Ville. Ie puis vous aſſeurer qu’il n’ys
        <lb/>point du tout manqué, &amp; qu’il n’a obmis aucuns des
        <lb/>maux qu’il pouuoit nous faire ſouffrir; Il s’eſt ſeruy
        <lb/>pour ce deſſein du pretexte de faire aſſembler les Trou
        <lb rend="¬" break="no"/>pes, auſquelles il a fait commerrre dans les Faux.bour
        <lb/>de nô̂tre-dite Ville &amp; aux enuirons tous les deſordres qui
        <lb/>ſe peuuent imaginer contre toutes ſortes de perſonnes,
        <lb/>tous ̀̂ges &amp; de tous ſexes; elles ont forcé &amp; pillé nos
        <lb/>maiſons à la Campagne, enleué́ ce qui eſtoit dedans, &amp;
        <lb/>en ont incendié la plus grande partie; elles ont mis à
        <lb/> nud nos Fermiers, violé́ leurs femmes &amp; leurs filles, &amp;
        <lb/>commis tous les autres actes d’hoſtilité, que la derniere
        <lb/>rage peut inuenter dans la guerre. Ouy, Monſieur, elles
        <lb/>ont veſcu dans nos Fermes &amp; dans nos Faux-bourg,
        <lb/>comme dans les lieux ennemis; bien que ſuiuant la vo
        <lb rend="¬" break="no"/>lonté́ de ſon Alteſſe Royale, nous ayons receu leurs
        <lb/>Majeſtez <pb n="5"/>
        <lb/>Majeſtez auee vn eſtat ſi ſoûmis, qu’il ne ſe peut
        <lb/>rien adioaſter, à nos deferances. Le ſaccagement des.
        <lb/>maiſons ſeculieres n’a pas eſté́ la borne de l’appetit deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>reglé, &amp; de la licence effrenée du ſoldat; il a bien eu
        <lb/> lIinſolence de porter (par la ſuſciration dudit Cardinal
        <lb/>Mazarin à̀ la face du Roy ſon eſpeée ſanglante ſur les
        <lb/>Autels, de renuerſer les Sainéts Cyboites, &amp; de fouler
        <lb/>aux pieds les Sainctes Hoſties, que les Preſftres ont eſté
        <lb/>obligez de r’achepter de leurs mains ſaerileges inſques
        <lb/>à quarante ſols chacune, afin d’arreſter par ce prix la
        <lb/>profanatiõ du Corps &amp; du Sang de Ieſus-Chriſt, &amp; les
        <lb/>pillages des Egliſes de la Vrilliere, Mulſaint, Villebaron,
        <lb/>S. Victor, S. Geuais, Coulangos, &amp; meſme du Preuré
        <lb/>de S. Lazare, à l’entrée du Faux-bourg de Bourneuſ
        <lb/>ſont des conuictions trop notoires de cette veriteé.
        <lb/>Nois auons eſteé diuerſes fois, Monſieur, ous jetter
        <lb/>aux pieds de leurs Maieſtez. poue leur fair-a loires &amp;
        <lb/>demander iuſtce de toutes ces violences, &amp; nous auons
        <lb/>oſiours receu de leurs bouches des paroles de dou
        <lb rend="¬" break="no"/>ceut &amp; de corfipaſſion. Mais bien eſloignez de receuois
        <lb/>des effets deé leéurs bontez, nous reſſentlons enmeſme
        <lb/>temps par des ordres ſecretes dudit Cardinal Mazarin,
        <lb/>des marqhes de la rage des ſoldats, par vn traitement
        <lb/>plusrudeé, &amp; des cruautez plus ſenſibles qu’auparauans1
        <lb/>uſſi la Prouince eſt-elle auiourd’huy daas vn eſtat ſi
        <lb/>deplorable &amp; ſl pleine de deſolarion, qu’il n’y a pas vne
        <lb/>rerre quine ſoit deſérted le Blaiſpis. Les laboureurs,
        <lb/>quiont perdu leitfs febbles &amp; leus cheumux, y ſont
        <lb/> edeits à laumoſne, &amp; il leſt reſté, Monſiour, que le: <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>dedans de la Ville exempt, non de deſordre, maisdu
        <lb/>dernier pillage Paur comble de ſa niſere, &amp; de la
        <lb/>engiance du dit Catdinal, il a fait auant ſen depart,
        <lb/>donnei les ondtres pour rompre noſtrée Pont Et quoy
        <lb/>que nous ayons fait pluſieurs Remoaſtrã̃ces ſur -ce ſujet
        <lb/>à leurs Majeſteés, que Nous leurayons repreſenté que
        <lb/>naoſtte Ville nepouuoit ſubſiſter que par le commerce
        <lb/>de la, Sologne &amp; de la Beauce, dont l’interruption
        <lb/> acheueroitndſtremalheur, &amp; que leurs Majeſtez, at
        <lb rend="¬" break="no"/>tendries par aos raiſons reſpectueuſes, ſemblaſſent in
        <lb rend="¬" break="no"/>clner a nous accorder nos ſupplications, neantmoins
        <lb/>quelqes eſperances qe nousayons euës en leur bon
        <lb rend="¬" break="no"/>té; la malicede ceét e emy de l’El’t a pteualu ſur nos
        <lb/>larmes, &amp; quoy que nous ayons peu faire, la Cour
        <lb/>n’a pas eſté ſi-toſt parie, que noſtre Pont n’ait eſté
        <lb/>rompu, &amp; que les aiſons qui eſtoient deſſus n’ayent
        <lb/>lauteé par l’effet d’vne mine, que ce Cardinal y auoit fait
        <lb/>preparer; Vola, Monſieur , l eltat auquel ous a re.
        <lb/>duit le ſejour en noſtre Ville du plus meſchant de tous
        <lb/>les honmmes, &amp; nous n’auons d’aurre conſolarion dans
        <lb/>le mal qu’il nous a fait ſouffrir, que celle d’eſtre aſſeurez
        <lb/>qu’il ſeruira d’exemple aà̀ toutes les autres Villes du
        <lb/>Royaume, pour ne le point rceuoir, &amp; que luy en refu.
        <lb/>ant l’entrée, elles profiteront de noſtredommage, &amp; ſe
        <lb/>feront ſages à nosdeſpens. C’eſt le moyen le plus aſſeureé
        <lb/>qu’elles ayent pour ſe garantir des outrages de ce Per.
        <lb rend="¬" break="no"/>turbateur du repos public, &amp; pour ſe conſeruer la tran
        <lb rend="¬" break="no"/>quillité qu’il ne manquera pas de leur oſter, lors qu’il
        <lb/>pourra s’en rendre le Maiſtre. Ie ſouhaitte que le Ciel <pb n="7"/>
        <lb/>5
        <lb/>vous preſerue de tomber en vne pareiſle diſgrace que
        <lb/>acun de nous; Et le vous ſupplie auſſi de me faire
        <lb/>lhonneur de croire que ie ſuis plus que perſonne du
        <lb/>monde,
        <lb/>MONSIEVR,
        <lb/>A Blois ee. d’Avrile5.
        <lb/>Voſtre tres-obeiſſant &amp; tres
        <lb rend="¬" break="no"/>affectionne ſeruiteur N. P. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
