<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1850_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre d'un astrologue à monseigneur le duc de
          Longueville sur l'heureuse naissance du prince son fils, et les remercîments de
          l'État.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=z3ZKAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Lettre d'un astrologue à monseigneur le duc de Longueville sur
            l'heureuse naissance du prince son fils, et les remercîments de l'État.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" notBefore="1649-01-29">Le fils du duc de Longueville est né le 29
            janvier 1649.</date>
          <extent>
            <measure quantity="3" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">inconnu</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127145-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1850. Lettre d'un astrologue à monseigneur le duc de Longueville sur
          l'heureuse naissance du prince son fils, et les remercîments de l'État. (S. l., 1649), 3
          pages non chiffrées. C'est le fils qui lui était né à l'Hôtel de Ville de Paris.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="genre">prophétique</term>
          <term type="genre">astrologie</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_8" source="Moreau">
          <p>Arrestation de La Raillère</p>
          <date when="1649-01-26">1649-01-26</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-26" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb/>LETTRE D'VN ASTROLOGVE
        <lb/>à Monſeigneur le Duc de Longueuille,
        <lb/>Sur l’heureuſe naiſſance dus Prince ſon fils, &amp; les
        <lb/>Remuemens de l’Eſtat.
        <lb/>MONSEIGNEVR,
        <lb/>Les œuures du Tout-puiſſant ayant eu pour
        <lb/>meſure ſa volonté, nous obligent continuelle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment à l’admiration de ſa ſageſſe: &amp; comme tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ont leurs aduantages &amp; leurs bornes, il nefaut pas s’eſton
        <lb rend="¬" break="no"/>ner ſi l’homme par les lumieres qui luy ont eſté liberalement
        <lb/>données, taſche d’obſeruer leurs ptogrez &amp; leur décadence.
        <lb/>Ainſi le Medecin a trouueé la proprieté des ſimples, &amp; les acci
        <lb rend="¬" break="no"/>dens de la nature; le Marinier l’vſage de la bouſſole, &amp; la
        <lb/>cognoiſſance de la diuerſité des vents; l’Alchimiſte les ſels &amp;
        <lb/>les mutations metaliques, &amp; l’Aſtrologue trouue dans les
        <lb/>cours des Aſtres la bonne ou mauuaiſe fortune des microcoſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, mais auec cette condition que c’eſt ſous le bon plaifir de
        <lb/>celuy à̀ qui tourobeït. Le grand ſainct Denys Areopagite ne
        <lb/> voyat point d’où pouuoit proceder cette eclipſe du Soleil qui
        <lb/>parut à la mort du Sauueur, refera à vne cauſe ſuprême ce que
        <lb/>la ſeience ne ſçauoit luy apprendre. Lesprodiges ne nous ex
        <lb rend="¬" break="no"/>priment pas touſiours la qualité des choſes ſurnaturelles, mais
        <lb/> elles nous donnent deés indices pour en coniecturer quelques
        <lb/>euenemens Monse c EvrR, voſtre Alteſſe ſçait que
        <lb/>les naiuiez des Grandsſont accompagnées des ſignes qui en
        <lb/>. 7 <pb n="6"/>
        <lb/> font cognoiſtre la conduite: mais cette ſcience a eſté décredi
        <lb rend="¬" break="no"/>tée par vn tasde Charlatans à qul’ignorance &amp; l’effronterie
        <lb/>donne paſſeport à leurs impertinentes reſveries. De moy,
        <lb/>MosSE IGBvVR, qui né pretends ny lucre ny loüange, ie
        <lb/>me contente d’aſſeurer voſtre Altoſſe que le Prince Paris ſera
        <lb/>doüé́ de toures les graces qu’on peut ſouhaiter à vn grand
        <lb/>perſonnage; il ſera beau par excellence, vn eſprit plein de feu
        <lb/>&amp; de fermeté, vn iugement iudicieux d’vne conception
        <lb/> prompte, &amp; d’vne execution tres-vigoureuſe, heureux aux
        <lb/>armes, &amp; grandement porté́ à l’eſtude des lettress il ſera grand
        <lb/>Politique, aimé du peuple, &amp; recherché des pays eſloignez
        <lb/>pour eſtre vn Roy électif: mais l’amour qu’il aura pour ſa
        <lb/>chere Parrie, balancera lI’acquiſirion d’vne Couronne eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>gere. Voila, Mosicv, ce que i’ay creu deuoir
        <lb/>annoncer à voſtre Alteſſe auec les eſperances Françoiſes ſur
        <lb/>voſtre cœur genereux &amp; loyal; ie penſe auſſi que dans peu, pan
        <lb/>voſtre conduite, le monde changera ces triſtes exclamations
        <lb/>en des hants de lieſſe: ce Prince dont nous reuerons la naiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance, eſt vne preuue &amp; vn commencement des ſoins que
        <lb/>Dieu prend de ſon peuple, &amp; voſtre Alteſſe toute dans la ioye
        <lb/>de cette heureuſe naiſſance, procurera la paix &amp; le repos à vne
        <lb/>nation à domy exuerminée: il a fait vn long &amp; penible voya
        <lb rend="¬" break="no"/>ge à cet effect, mais l’heure n’eſtant pas venuë, nous ne deuioõs
        <lb/>pretendre de ioye qu’apres le plein de la voſtre. Cette belle &amp;
        <lb/>illuſtre Princeſſe duſng de aos Rois, comme elle eſt la che
        <lb rend="¬" break="no"/>re moitié́de voſtre accomplie peſonne, agira auſfi pour les
        <lb/>accommodemens des troubles de l’Eſtat: Dieu veut que ſa
        <lb/>haute vertu reçoiue en falaire la paix, où elle portera les ames
        <lb/>deſ. vnies, &amp; bien toſt apresles gtandeurs de cet Eſtatremiſes,
        <lb/>vne autre groſſeſſe nous donnesaſajet de benir cette fetondi
        <lb rend="¬" break="no"/>... a a¬a,a 2 <pb n="7"/>
        <lb/>té bien aimée; iamais les cœurs des Pariſiens ne ſe deſ-vniront
        <lb/>des intereſts de voſtre Maiſon, &amp; Dieu vous comblera de tant
        <lb/>de benedictions, que voſtre Alteſſe verra que ſa vertu eſt l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>gent d’vne gloire inexplicable, ie paſſeray plus auant dans
        <lb/>cette belle carriere, lors que ſans encourir le blaſme d’artifi
        <lb rend="¬" break="no"/>cieux, ie pourray me qualifier du tiltre du plus fidele &amp; paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſionné ſeruiteur, que voſtre Alteſſe peut honorer de ſes
        <lb/>agreemens aduantageux &amp; fauorables.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
