<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1843_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre d'avis, ou les Sentiments de Son Altesse
          monseigneur le Prince à monsieur le maréchal de Turenne.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17472"/>
          <author ref="isni:0000000121209573" source="Mazarine" role="dubious_author">
            <persName>
              <forename>Louis II de Bourbon, prince de</forename>
              <surname>Condé</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Lettre d'avis, ou Les sentiments de son altesse monseigneur le
            Prince, à monsieur le mareschal de Turennes.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1650">1650</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1650-05-14" notAfter="1650-05-21">troisième semaine de
            mai 1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="14"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49117" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49117"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10168</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Fausse lettre du prince de Condé au maréchal de Turenne. Texte paru la
          3e semaine de mai 1650 d'après Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-3, f. 163v)
          suivant le postscriptum daté du château de Vincennes le 14 mai 1650.</p>
        <p source="Moreau">1843. Lettre d'avis, ou les Sentiments de Son Altesse monseigneur le
          Prince à monsieur le maréchal de Tu renne. Paris, 1650, 14 pages. Il y a un postcriptum
          daté de Vincennes, le 4 mai 1650. Pamphlet assez ridicule, où Condé compare Turenne à
          Jeanne d'Arc !</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="genre">faux</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_35" source="Moreau">
          <p>Déclaration du roi contre la duchesse de Longueville</p>
          <date when="1650-05-09">1650-05-09</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-11" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>D'AVIS
        <lb/>Où les ſentimens de ſon Alteſſe
        <lb/>Monſeigneur le Prince, à Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Mareſchal de Turennes.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. L. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>LETTRE D'AVIS
        <lb/>ou les ſentiments de ſon Alteſſe,
        <lb/>Monſeigneur le Prince, à Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Mareſchal de Turennes.
        <lb/>MON COVSIN,
        <lb/>Si noſtre amitié́ ne ſe nourriſſoit, ou
        <lb/>ne ſe maintenoit que par des Lettres, i’aurois certaine
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ſujet de croire qu’elle ne fuſt extenuée, ou abo
        <lb rend="¬" break="no"/>ie ais quoy que ues ennemis, deſquels Mazarin
        <lb/>eſt le Chef, &amp; tous les autres ſes areatures, ou pour
        <lb/>mieux dire ſes Eſelaves, ait bien apporté tous les ſoins
        <lb/>imaginables, pour me priuer du bien que les amis re
        <lb rend="¬" break="no"/>coivent par lettres, lors qu’ils ſont privez reciproque
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de leurs preſences, one fair certaiaement iuſques
        <lb/>aà preſent tout l’effet qu’ils en pouuoient attendre, &amp;
        <lb/>le Ciel comme laſsé de mes ex ceſſiues ſouffrances, m’a
        <lb/>ſuſcit́ vn allegement qui n’eſt pas mediocre, que
        <lb/>yray-ſemblablement i’auois peu de raiſon d’attendre.
        <lb/>Auſſi vous advoüeray-je, que les formalitez avee leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quelles ie ſuis vyeu des perſonnes qui en ont le pou.
        <lb/> uoir,
        <lb/>¬¬ <pb n="12"/>
        <lb/>uoir, &amp; meſme ſi inconnuües &amp; ſi attachees auxpe
        <lb rend="¬" break="no"/>compedſes du Cardinal, que r’avois pet du toures eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rances de jouyr du bien que ie poſſede; c’eſt par le
        <lb/>moyeu d’vn autre Epaphrodite que ie iouys de ce
        <lb/>bien; mais ce n’eſt pas vn E paphrodite duppépar vne
        <lb/>Cleopatre, c’eſt vn Epaphrodite que le ſeul zele a
        <lb/>porté à ſecourir vn Prince, du ſang des Bourbons,
        <lb/> i’appelle ſecours le moyen qu’il m’a facilité pour vous
        <lb/>écrire, &amp; ſa fidelité m’eſt aſſez connüe, pour luy fier
        <lb/>celle cy, puiſque par ſon meſme moyen i’ay eu répon
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de mon Couſin le Duc de Boüillon, de quelques
        <lb/>affaires particulieres, &amp; de peu d’importance, que ie
        <lb/>luy fiay, pour mettre ſa fidelité à l’eſpreuve, laquelle
        <lb/>certainement m’eſt à preſent ſi connüe, que ie ne puis
        <lb/>douter de ſon integrité, ſans faire tort à̀ ſon merite.
        <lb/>Ie vous advoüe mon cher Couſin, auec toute ſinceri
        <lb rend="¬" break="no"/>té́, que les Hiſtoires anciennes, ou recentes, ne nous
        <lb/>marquent point de captivlté parmy leurs agréemens.
        <lb/>que le n’aye ourerte, ne ſoûrre, &amp; n’apprehende à
        <lb/>ſoufrir effectivement, i’ay comme deploré la mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heureuſe deſtinée du pauvre Alexandre, fils de Marc
        <lb rend="¬" break="no"/>nthoine, &amp; de Cleopatre, &amp; hay ce barbare Eurilo
        <lb rend="¬" break="no"/>che, que l’Hiſtoire luy donne pout garde, &amp; qui ren
        <lb rend="¬" break="no"/>doit toute ſorte de mauvais offices; mais certes, tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ces fables ſont des veritez en mon endroit, &amp; ſi
        <lb/>mon Roy égalle en ſageſſe &amp; bonté, les barbaries de
        <lb/>celuy Armenie, puis qu’elles n’eurent point de bor
        <lb rend="¬" break="no"/>nes, &amp; que la ſageſſe &amp; la hnonté du mien eſt ſans
        <lb/>exemple: La rage du Cardinal l’eſt auſi, &amp; toutes les
        <lb/>irreuerences, tous les dédains que ce Prince Romain
        <lb/> recev oit <pb n="13"/>
        <lb/>recevoit d’Euhiloché,ie le ſouffreaavec vſune d
        <lb/>. ie le pardonne amzele mercenaire,
        <lb/>par lequel il agiſt, &amp; quoy que ie reoive de luy ; vn
        <lb/>ſi rude traittement, ie luy conſerve vne plus dou
        <lb/>ce recompence que celle qu’Euhiloche recout de la
        <lb/>main d’Alexandre, ie ne pretends pas par ce petit
        <lb/>narré de mes ſouffrances nousémouvoir à yvne
        <lb/>nouy elle pitié io os ayecoanu d’yne tropon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne trmmpe pour doutet de laboné, que vaus mia
        <lb rend="¬" break="no"/>hez promiſe: eſt à elle-meſme que ie demande
        <lb/>vne grace, &amp; c’eſt d’elle- meſme infailliblement que
        <lb/>ie l’obtiendray , puis qu’ella eſt neoeſſaire l’Eltans
        <lb rend="¬" break="no"/>vile an Roy genereuſe à Trennes,; profitablea
        <lb/>Condeé, cea quatre ciroonſtances qui ſon&amp;s ql
        <lb/>doibvent ſtre les ſeuls motifs, par leſquels vous
        <lb/>agiſſez, vous acquerron pane heureuſe yſfuë plus
        <lb/>de gloire ue a oalice: de aoennsis ne nou
        <lb/>pcocuré d’igouinie. L’Eſtat en recevra ſuid
        <lb/>hampvn bien auſhi grand qu’on le peut doſiros, &amp;
        <lb/>puis qu’il eſt impoſſible de guarir vn malade ſans
        <lb/>connoiſtre ſonmal, &amp; luy en ler lacouſe, ie. voy
        <lb/>qu le traittér dCazal autheut &amp; luienteos mi
        <lb/>lees, nous doit par voſtromoyen laiſſer en eſat
        <lb/>de deffendreave gloie yne ville que ſa trahiſon
        <lb/>nouaa proeurée &amp; queſoa mauvais hiniſtoreeſ
        <lb/>incapable don ouspnſee : c’eſt oMaaari ,;
        <lb/>Cardiaal cenoteǵ de ex qui’il a vaulepor dve,
        <lb/>oet endomy, devengeance, ce fatabeobie des miſees
        <lb/>publiques, codefſerteur, ce efagiea ̀ qui les trahi
        <lb rend="¬" break="no"/>ons ont donné́ qes ecpmpercsaie lblçradcs
        <lb/>B que <pb n="14"/>
        <lb/>gue ne peuventpretendre les plus zelez pou l’Eſtat,
        <lb/>doit eſtre la victime immolée par laquelle la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce iouyra d’vn ſiecle d’or, puiſque par elle ſeule, ou
        <lb/>pr ſon exil nos miſeres ſe verront borné́es. Plus de
        <lb/>fouiberies à la Cour, le chef en eſtant dehors; pls
        <lb/>de guerre en France, puis que celuy qui ne ſe main
        <lb rend="¬" break="no"/>renoits que par icelle n’y eſt plus ; plus de pauureté́
        <lb/>ny de miſeres; puis que la ſeuls, arice, ou- pour
        <lb/>mieux-dite les rapines de Maxavin épuiſoienx nos
        <lb/>freesti’appell rapines les ſomms immenſes qu’il
        <lb/>a levé́es, qu’il leve, &amp; qu’il leveroit; ſi Turonnes de
        <lb rend="¬" break="no"/>mon tuelaire de la France ne l’en deſtournoit. Et
        <lb/>cetaiemnent quandie onſidere les levé́es annuel
        <lb rend="¬" break="no"/>les omme Tailles, l mpoſts, ſubſides, &amp; autre?
        <lb/>payements: Ie troue la Frande tres fertile en de
        <lb rend="¬" break="no"/>niers, &amp; tres-mal payez cux qui la ſenyent. Il eſt
        <lb/>rty ue deis ſeizebmillionsa la foas e oyéz de
        <lb/>Puris à Rome,poux baſtir des Polais, ſoubs pretexte
        <lb/>e pay er des recreus er Italie, ne nous permettont
        <lb/>pas, non plus que cent quatre-vingts domeſtiques,
        <lb/>ſans compee maille eſclaves qui vivont de ſes biens
        <lb rend="¬" break="no"/>faits quoy qu’il’n’en ay pbint’entretenil os
        <lb/>anaésde lahdtes, non pluas que telle de Carlo
        <lb/>grve. Ilh’y - pas iuiſques à luamaiſon du Roy qui ne
        <lb/>le plaigne de ſes rapines, &amp; quma-muermuranc-dn
        <lb/>nauudi payéefle de lem uppoietnsd dtqmdis
        <lb/>qe’Masdtinourlt cht byogn orap li eiddà
        <lb/>y d’ Prlcelt u na dnyayja ibpoaté uuvie
        <lb/>deerente- ſi clhavn de aroſfe, d’e ſix-vingos che
        <lb rend="¬" break="no"/>oludeſelle, d’ideeſtuyqu’oaye qa’elle ait ſevy aà
        <lb/>1
        <lb/>ſa deri¬ <pb n="15"/>
        <lb/>7
        <lb/>a deriſion n’a pas moins ruiné laFtantE SaBiblio
        <lb/>theque doublemenr achepté́e, par laquelle il pretend
        <lb/>eſtre au rang des hommes Illuſtres, couſte plus de
        <lb/>piſtoles qu’il n’y a de lignes dans tous les Tomes
        <lb/>qui la compoſent: Ie i’ay pû ſouffrir cette vaine
        <lb/>gloire, ſans luy repreſenter en pluſieurs rencontres
        <lb/>l’invrilité d’vne telle dé́penſe, à quoy il ne m’a ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais reſpondu autre choſe, ſinon, La France e
        <lb/>heritera: Cependant c’eſtoit à luy vne faute de uge
        <lb/>ment, qui luy eſtoit tros-commune de faire relles
        <lb/>emplettes hors du Royaume, &amp; en vn temps où̀ les
        <lb/>plus aiſez avoient peine à viure: imprudence qui ne
        <lb/>ſe commit iamais par le granl Armand; &amp; qui n’a
        <lb/>iamais fait gemit ſoubs ſon mimiſtere, le ſecond, ny
        <lb/>le tiers Eſtat, quoy que pendant ſondit miniſtere on
        <lb/>ait fait la guerre auec plus de combattans, &amp; plus de
        <lb/>ſueccez: qu’il a faie bafi ſe d eſpen vne ville, deux
        <lb/>fameuſes Egiſes, v Polais Royal, vne ruë, vnepors
        <lb/>te à la vilte de Paris D’où provienent donctouts
        <lb/>les calamitez publiques, que du mauvais gouverne4
        <lb/>ment duardinal Mazain, dans lequel ie com
        <lb rend="¬" break="no"/>prends nille&amp; nile panſions qu’il paye ſous main
        <lb/>a deés rieugiepde Cioileoomme luy, à des machi
        <lb rend="¬" break="no"/>chineurs, à des Trivelins, &amp; fruſtrer ceux qui ſer
        <lb/>vens le Roy &amp; l’Eſtar? Enfin l’on peut dire que le
        <lb/>le grand Armand a cule meſme deſſeindans l’eſlé
        <lb rend="¬" break="no"/>E
        <lb/>ction du Caedinalat, que defa Auguſte pour ſon
        <lb/>ſucceſſenr à bEspire ; pus qu’il prefefHaTibere: à
        <lb/>ſGermanicus, afia qu’apresfa mbrt par de mauvais
        <lb/>gouvernement de iberqu’il counoiſſoit plu
        <lb/> violent <pb n="16"/>
        <lb/>violent &amp; moinscapable de gouverner que Ger
        <lb/>manicus, on le regretta, &amp; qu’on trouvaſt ſon re
        <lb rend="¬" break="no"/>gne vn ſiecle d’or, au lieu que celuy de Tibere en
        <lb/>fut vn de fer. Nous ne connoiſſons( dit le Sage) vn
        <lb/>bien que lors que nous en ſommes privez. Paris pa
        <lb rend="¬" break="no"/>roiſt tres-mediocre à ceux qui n’ont iamais ſorty
        <lb/>’enceinte de ſes murailles, &amp; quand ils ſont privez
        <lb/>de ſa veü, les plus belles concepuions que leu
        <lb/>eſprit peutproduire leur ſemblent trbp baſſes à l’égal
        <lb/>de cette Reyne des Citez. Les plus beaux iours
        <lb/>que le Prin-temps s’efforce à produire, nous pa
        <lb rend="¬" break="no"/>roiſtroient moins beaux, s’ils n’avoient eſté devan
        <lb rend="¬" break="no"/>cez par vne infinité degelées, greſles, neiges, pluy es
        <lb/>vents, frimats, &amp; cent autres calamitez humaines¬i
        <lb/>Armand qui a voulu faire eſelatter apres ſa mort les
        <lb/>eminentes qualitez qu’il poſſedoit, a fait eſlire à ſa
        <lb/>place vn homme qui en eſt amſi d́pourveu qu’il en
        <lb/>eſtois accomply, &amp; nous trouverons que iamais
        <lb/>honme n’a rant fait exalter ſes ations apres ſa mort,
        <lb/>y reconnoiſtre ſon utiliteé par vne voye ſi claire &amp;
        <lb/>fi deſavantageuſe à ſon ſucceſſeur . puis que les en
        <lb/>nemis du defunct, auſſi bion que les eſclavs du vi
        <lb rend="¬" break="no"/>vant, advouënt hautnment que la capaoité de ’vn
        <lb/>égaile l’imbecilité de I’autre Voyla lepemier poincte
        <lb/>rouchant l’incapacité de Mazarin au gouvenement
        <lb/>da l’Eſtat, &amp; l’vtilité́ d ſon exi
        <lb/>.!.
        <lb/> Pour le ſecond, qui traitte de laſaeré pirſonne
        <lb/>u Roy, c’eſt vn poins de qesrgande importance,
        <lb/>&amp; ie tiens tropd Prinde pour faire la fonction d’vn
        <lb/>Orateun, routsfois ontreprendray-ie à d’eſcrise l’V
        <lb rend="¬" break="no"/>tiliteé <pb n="17"/>
        <lb/>3
        <lb/>cilité qu’vn tel banniſſement apportérdit à̀ ſa ſacŕe
        <lb/>Majeſté, puis qu’il n’y a rien d’impoſſible que ce
        <lb/>qu’on n’oſe entreprendre: L’eſprit que ie deſcris eſt
        <lb/>aſſez connu de tout le monde pour incapable d’vne
        <lb/>fonction telle qu’il exetce; mais tous ne connoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent pas les execrables pretentions qu’il trame dans
        <lb/>iceluy, &amp; quoy qu’il n’en ais pas aſſez pour fae
        <lb/>eeuſſir le moindre de ſes deſſeins, il en eſt aſſez dé
        <lb rend="¬" break="no"/>pourveu pour entreprendre &amp; produaire des boule
        <lb rend="¬" break="no"/>verſemens dansl’Eſtat, &amp; quoy qu’infailliblement
        <lb/>ſa mort payaſt vne partie de la temerité, elle eſt de
        <lb/>trop petite conſequence, &amp; trop neceſſaire au Roy
        <lb/>&amp; à l’Eſtat, pour differer &amp; attendre de nouvelles
        <lb/>matieres: Nous avons trop de preuves de ſon am
        <lb rend="¬" break="no"/>bition qui ſont aſſez recentes, ie n’allegueray pas
        <lb/>qu’il fit il y a quelque temps quitter le froc à ſo
        <lb/>frere pour le faire Archev eſuue. pouis que ie ſuis aſe
        <lb/>ſeuré que ce fut pour eftre Vice- Roy de Catalogne,
        <lb/>dignlté que ie ne luy ay pas envié́e; mais diſputé́e
        <lb/>autant que la minotiré́ d’vn Roy m le pouvoit per
        <lb/>mettre, &amp; ſi la mort n’euſt borneé́ ſes pernicieux deſs
        <lb/>ſeins, il presendoit oſter de ſa Royaute le vice. Les
        <lb/>plus confidents du Cardinal m’ont dit autrefois e
        <lb/>forme de confidence, quoy que certainement i’y ade
        <lb/>ioutaſſe peu de foy, que Mazarin avois en leur pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſence machiné, &amp; meſne expliqué́ quelque ſois,
        <lb/>ant il eſt dépourveu de iugement, qu’il eſtoit aſſez
        <lb/>facile à̀ vn hormme qui euſt quel que credit, &amp; quel
        <lb/>que bonne iaſinuaion dans l’eſprit du peuple ds
        <lb/>C boule
        <lb rend="¬" break="no"/>E <pb n="18"/>
        <lb/>t0
        <lb/>bouleverſer l’Eſtat, &amp; de s’en rendre poſſeſſeur. Ces
        <lb rend="¬" break="no"/>tainement s’il avoit la politique d’Herodes, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me il en a humeur ſanguinaire, &amp; comme luy, ad
        <lb rend="¬" break="no"/>donné aux fourberies, aux jalouſies, &amp; aux méfian
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, ie craindrois pour nos nos vieux Hircans, Io
        <lb rend="¬" break="no"/>ſephs &amp; Sohemes, &amp; pour nos jeunes Ariſtobu
        <lb rend="¬" break="no"/>les, auſſi bien que pour nos chaſtes Marianes:Voy
        <lb rend="¬" break="no"/>la ce qui eſt à̀ craindre, &amp; dequoy l’Eſtat auſſi bien
        <lb/>que le Roy, vous ſera obligé.
        <lb/> g
        <lb rend="¬" break="no"/> Touchant le troiſieſme point, qui n’eſt autre
        <lb/>que celuy de l’honneur que vous aquerrez en ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>vant voſtre Roy, protegeant l’Eſtat, &amp; vn Prince
        <lb/>qui ne ſouhaitte ſon eſtargiſſement que pour ſe iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtifier, &amp; teſmoigner à la France par ſes façons d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>gir, qu’il n’a iamais eu dans l’eſprit aucun mau
        <lb rend="¬" break="no"/>vais deſſein contre elle: Le Roy quittant ſa mino
        <lb rend="¬" break="no"/>rité, ne changera pas certainement ſon opionion:
        <lb/>Car j’oſe m’aſſurer, que quoy. qu’on le veuille obli
        <lb rend="¬" break="no"/>ger à me croire criminel, il a trop de connoiſſance
        <lb/>du zele &amp; de la veneration que ie porte à ſa ſacrée
        <lb/>perſonne pour ne pas reconnoiſtre que ce ſont des
        <lb/>impoſtures Maarines. La Reine &amp; Monſeigneur le
        <lb/>Duc d’Orleans( qui ont toute la benignité en parta
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, &amp; qui ignorent toute malice) ont crû que les
        <lb/>chefs de leurs Conſeils en eſtoient dépourueus &amp; par
        <lb/>ainſi par vn excez de bonté, qui m’eſt tres-fatale ont
        <lb/>a djouſté trop de oredulité aux accuſations fuauſſes &amp;
        <lb/>calomnieuſes que Maearin &amp; C.N. y compris Mi
        <lb/>. C. leur ont praduites dans leur eſprit auec autant
        <lb/>de <pb n="19"/>
        <lb/>1i
        <lb/>de ſuccez pour leut deſſein qu’ils l’ont erû equitable:
        <lb/>à quoy certainement (ſi j’oſe le dire l’on a vzé d’vn
        <lb/>peu trop de precipitation lans la creance des faux teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moins, &amp; en l’arreſt de l’innocent. Ie comprends
        <lb/>que vous n’aurez pas ſeulement la gloire de ma juſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ficarion, mais qu’ayant chaſſé́ cet hidee de la France,
        <lb/>icelle toute entiere vous benira; &amp; proclamera hau
        <lb rend="¬" break="no"/>tement que c’eſt du valeureux Turennes qu’elle tient
        <lb/>ſonrepos: Le Roy meſme vous teſmoignera, venant
        <lb/>à ſa majorité, qu’il n’eſt pas peu obligé à voſtre fide
        <lb rend="¬" break="no"/>dité́ &amp; aà voſtre zele, non plus qu’à la tranquillité de
        <lb/>laquelle il joü̈ira apres la mort de cet autre hidre
        <lb/>humaniſé qui a rauagé nos prouinces. Cette gloire
        <lb/>nme ſe peut comparer qu’à celle de Ieanne Darques
        <lb/>Pucelle d’orleanss &amp; ie ne ſçay à quel des deux la
        <lb/>France paroiſtra plus obligée, ou à̀ quel des deux
        <lb/>defenſeurs elle ſera plus redeual- Darques é́meué
        <lb/>par nos mal- heurs nous protege, &amp; deſtruit nos en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis; &amp; urennes plus zelé pour l’Eſtat, ne doit
        <lb/>pas attendre la tromperie, mais la prevenir.
        <lb/> Certainement, j’enuierois cette gloire à toute au
        <lb rend="¬" break="no"/>1re perſonne qu’à vous: &amp; ie vous avoü qu’il poſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>de (j’entens cet hidre Cardinaliſé) des qualitez, que
        <lb/>quoy que nous les connoiſſions pour tres-mauuaiſes,
        <lb/>ont des faeultez qui le ſont beaucoup plus. O que i
        <lb/>j’euſſe roaconnu (eſtans en liberté́ yl’vtrilité de ſon exil
        <lb/>m de ſa muo, autre que Louysde Bourbon n’en eut
        <lb/>bfté l’autheur! Suiuez donc mes juſtes deſſeins puis
        <lb/>qu’ils vous comblent de gloire, &amp; que vous comblez
        <lb/>en <pb n="20"/>
        <lb/>en meſme temps la France de repos. Seruez le Roy
        <lb/>&amp; l’Eſtat, &amp; vous trouuerez apres la minorité́ de
        <lb/>uoſtre peit ALEXADRE, vn Roy majeur, qui
        <lb/>exaltera luy meſme par vne connoiſſance de vos
        <lb/>bons deſſeins les glorieuſes yſſüs d’iceu, &amp; le re
        <lb rend="¬" break="no"/>pos qu’ils leur ont cauſe, remetetre vn Eſtat preſque
        <lb/>uyné, dans vn Eſtat floriſſant, pendant la minorité́
        <lb/>d’vn Roy, n’eſt pas vne gloire mediocre.
        <lb/> Venons au quatrieſme poins, qui eſt le dernier;
        <lb/>&amp; le moindre, &amp; quoy que i’y ſois doublement in
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſsé dans iceluy, ie ne le conſidere que tres -peu
        <lb/>à l’égal des precedens, &amp; ſi ie vous anime dans vos
        <lb/>genereux deſſeins, ce n’eſt qu’apres avoit reconn
        <lb/>’vtilité d’iceux, comme vne perſfonne qui a emr
        <lb/>ployé quatre mois de priſon à des recherches tres
        <lb rend="¬" break="no"/>eaactes, par my leſquelles ne s’eſt iamais gliſsé la
        <lb/>moindre vindieation contre l’autheur de mon mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heur &amp; quoy que ce ſoit contre iceluy que ie vouy
        <lb/>animey ie ne le fais, que pouſsé d’vn pur aele que
        <lb/>i’ay pour le Roy &amp; l’Eſtar, &amp; ne pouvant rendre
        <lb/>eor porellement en l’eſtat ou ie ſuis, à l’vn ny à̀ l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>re aucun ſervice: l’ay paſsé des iours entiers à réver
        <lb/>dans mon eſprit quels manquements m’avoit pr
        <lb rend="¬" break="no"/>euré vne telle rerraitte, &amp; n’en con noiſſant point qui
        <lb/>meritaſt vn tel traittement: i’ay bien conceu que
        <lb/>Mazarin auoit fait le contraire des commandemen
        <lb/>de Dieu, &amp; iecroy les-fuivre ponctuehlemee, lors
        <lb/>que ie tatcherady de me iuſtifier de ſouffrir out, &amp;
        <lb/>irer tant de ſouffrance ſi ie puis, pulfque l’on m’ae
        <lb rend="¬" break="no"/> cuſe <pb n="21"/>
        <lb/>1
        <lb/>13
        <lb/>euſe d’avoir fait le contraire Oûy Mon Covs,
        <lb/>le Createur du Ciel &amp; de la terre, que i’adore, me
        <lb/>faſſe la grace de demeurer etetnellement dans ett
        <lb/>prilon, ſi ma ſorie n’eſt poaftable ̀ quon Anme
        <lb/>mon Roy, &amp; à l’Eſtan l’ay eu tertainement
        <lb/>rand̀ combat, avant que de pouvoir oungner lu
        <lb/>mon eſprit à vous eſcerire mes conceptions, que ie ne
        <lb/>prevoyois delongue haleine, ette raiſon m’en ur
        <lb/>poſdibole rebutté, li la peur que i’ay eu de ne arap
        <lb/>per pas vne pareile commoditd, ne m’y euſt obligé,
        <lb/>rant pour vous teſmoigner le aele que ie porte a
        <lb/>Roy, a l’Eſtat, &amp; à mà iuſtification, que pour i
        <lb/>loire d’avoir imilé dans ma priſon le grand bbé
        <lb/>de Saint Ciran, que comme moy innocent, ſu
        <lb/>rrnitté en coulpable: Et i’olerois, ſauf ſa dignié,
        <lb/>comparer mes divertiſſements aux ſiens: Ses belles
        <lb/>lettres eſcrites dans le lieu ouù ie ſuis, ſouffrent par
        <lb/>leur longueur quelque comparaiſon à la mienne, &amp;
        <lb/>le zele que i’ay teſmoigne, &amp; dere tel mogner au
        <lb/>Roy, &amp; à l’Eſtat, ne le peuvent mieux comparer
        <lb/>qu’à celuy qu’il avoit aui ſervice de DPleu, lequel
        <lb/>vueile verſer ſur moy vn rayon de ſa miſericorde,
        <lb/>&amp; à de Turennes la perſeverance dans les bons ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>riments qu’il a pour le Roy &amp; l’Eſtat, &amp; à moy le
        <lb/>moyen d’effectuer les miens, &amp; vous teſmoigner à
        <lb/>quel point ie ſuis,
        <lb/>MON COVSIN,
        <lb/>Voſtre tres-humble &amp; tres-affectionné
        <lb/>ſerviteur Lovis Bovon. <pb n="22"/>
        <lb/>14
        <lb/>ſio i s oorer eeeege erder,
        <lb/> as oias i e in rm e i j
        <lb/> s li aoli ans i-ied ol sb iy on
        <lb/>qn l us i up et d ſ dnedonloine
        <lb/>drlluslun n a iſdadhios linepnr e
        <lb/> ur t ai oup lb d r oeilas t uone
        <lb/>l ie p. oi eni l en i S n l
        <lb/>dt hne al noliqemt ane l nimi nin n h ni
        <lb rend="¬" break="no"/>nV poonni om ammos aup nmni ſonee
        <lb/>uaib i u iortolo’i a ; idnqlion iin
        <lb rend="¬" break="no"/>ti e e l us nnnnunuie nn npeune
        <lb/>es uouo iut oi io oiſ aI ul ool, ,,
        <lb/>A aoſuinmt el s i’ignqtosa aupleoun urorueoſuai
        <lb/> as ngtom uon ASniotls e’i oip ,-e ,
        <lb/>e ns uuns lunu l in yoi
        <lb/>ul, ’ooi pls iail oe io p vuls lu
        <lb/>oioinoln b ooven n vom ui iov liau
        <lb/> aodol eub onnorie el unnnuoeE
        <lb/> l om u ts vod al’uo e li up uaams
        <lb/>nu’iomibas uoy noinm ol aoufbs’ no o
        <lb/>FIN.<pb n="23"/>
        <pb n="24"/>
        <pb n="25"/>
        <pb n="26"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
