<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1898_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre d'un véritable François à monseigneur le duc
          d'Orléans.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=6VfJMDBoR6MC"/>
          <author>
            <persName>
              <addName type="initiales">D. P., sieur de S.</addName>
            </persName>
          </author>
          <persName role="received" ref="isni:0000000121336441">
            <forename>Gaston</forename>
            <surname>France de</surname>
          </persName>
          <title source="Moreau">Lettre d'un véritable François à monseigneur le duc
            d'Orléans.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon, bibliothèque jésuite des
              Fontaines</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 311291</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1898. Lettre d'un véritable François à monseigneur le duc d'Orléans.
          Paris, 1649,8 pages. Signée D. P., sieur de S. « Le roi est à l'État ce que le cœur est au
          corps, le soleil à la nature, le père à la famille, le pilote au vaisseau. »</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date/>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-06" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LEIIRE
        <lb/>FRANCOIS
        <lb/>A MONSEIGNE VR
        <lb/> LE DVC
        <lb/>DORLEANS
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <lb/>1
        <lb/>L i e
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>p.
        <lb/> .
        <lb/>.l¬1...
        <lb/>LeLL
        <lb rend="¬" break="no"/>ſf
        <lb/>LE
        <lb/>1¬.
        <lb/>ah
        <lb/>5e¬.. I
        <lb/>..
        <lb/>.
        <lb/>
        <lb/>,
        <lb/>l.
        <lb rend="¬" break="no"/>E
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>omaaoogle
        <lb/>1 <pb n="3"/>
        <lb/>iaA :Ae&amp;
        <lb/>o é
        <lb/>LETTRE D’VN VERITABLE FRANCOIS,
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> ̀ Mon ſeineur le Dae d’Orleas.2
        <lb/>
        <lb/> D
        <lb/>l
        <lb/>ſONSEIGNEVR,
        <lb/> 5i eſt vray que ce ſoit vne couſtume inusiolable parmy les
        <lb/>euples de reclamer la puiſſance des Dieux tutelaires, lors qu’il
        <lb/> s’agiſt du ſalut de la republique. Ie ne puis que ie ne rm’eſtonne
        <lb/> de ce que parmy tant de deſordies qui trauaillent la France, &amp;
        <lb/>rant de dangereuſes conuulſions dont elle eſt defiguree, il n’y.
        <lb/> ait eu encore perſonne qui ait imploré le ſecours de voſte -A.
        <lb/>R. bien que ce ſoit elle qui dans la minorité de notre Mbnar
        <lb rend="¬" break="no"/> que, tienne entre ſes mains les deſtinées de ce oriſſaar Eſtar.
        <lb rend="¬" break="no"/>Ne ſeroit-ce pas peut-eſtre qu’on ait apprehendé que vous fuſ.
        <lb rend="¬" break="no"/>fiez ſemblable à ce Iupiter de Crete, qui n’eſtoit point touclaé
        <lb/>des calamitez publiques, &amp; qui faiſoit gloire d’eſtre ſourd aux
        <lb/>plaintes &amp; anx gemiſſemens de ceux qui ſe proſternoient aux
        <lb/>pieds de ſes Autels. mais certes, ces craintes ſeroient iniuſtes &amp;
        <lb/>ces deffiances criminelles, puiſque vous auez deſia donné à la
        <lb/>France d’aſſez puiſſantes preuues de voſtre amour &amp; de vaſtre
        <lb/> bonté: lors que prodiguant voſtre vie pour ſa gloire, vous auez
        <lb/>humilié l’orgueil de vos ennemis, &amp; moiſſonné mil Lauriers dãs
        <lb/>-leurs Prouinces plûtoſt pour luy en faire vneCourõne, que pour
        <lb/>ſeruir d’ornement à voſtre triomphe. Grauelines, Courtray &amp;
        <lb/>tant d’autres places, ont eſté le champdans lequel vos armes vi
        <lb rend="¬" break="no"/>étorieuſes vous ont fraye le chemin, a tant de belles &amp; d’honno
        <lb rend="¬" break="no"/>ables conqueſtes: &amp; ce;s Villes audacieuſes vous ont ouuert au
        <lb rend="¬" break="no"/>eant de portes triomphales, qu’elles auoient ſouffert de breches
        <lb/>&amp; de ruines Eafin voſtrevaleur a fait voir à la Flandre que yous
        <lb/> eſtiez vn digne heririer des heroiques vertus de Henry le Grãd,
        <lb/> &amp; que vous auiez heureuſement pris pour principe de vos actĩs
        <lb/>eeluy qui l’eſtoit de veſtre vie. Mais quoy, onsiaE v,
        <lb/>tous ces i lluſtres trophees, ces riches monumens d’honbeur
        <lb/>qui eſtoienr defia placez dans le Temple de l’Immortalié́, ne
        <lb/>doonent plus que de l’eſtonnement au lieu d’admiraion: vos. <pb n="4"/>
        <lb/>lernieres actions ont obſcusey leux ſplendeut &amp;ſouillêlear ſ
        <lb rend="¬" break="no"/>elat: &amp; la renommee qui ſembloit n’auoir pas aſſez de bouches
        <lb/>pour publier voſtre gloire, eſt demeuree ſur ce ſuiet muette, e
        <lb/>n’a plus de voix que pour apprendre à tout l Vniuers que vous
        <lb/>auez qutté le nom de pere de la patrie pour prendre celuy de
        <lb/>perſeeuteur. En effet, que dira la poſterité (elle qui iuge ſaas
        <lb/>peur des actions des Prinees ) lors qu’elle ſçaura que V. A.R.
        <lb/>tourné ſes armes cõtre celle, que el le auoit ſi ſouuent cousõnée
        <lb/>&amp; qu’elle a pris plaiſir de teindre ſes lauriers du ſangdes idelles
        <lb/>François, au lieu qu’its ne deuoiemeeſtrearroſez quede celuy
        <lb/>de ſes onnamis. Elle rougira ans doute.. Monsmcas ,
        <lb/>auſſi bien que leſiocle où nous ſommes, &amp; elle neponraonoi
        <lb rend="¬" break="no"/>re qu’auc peine, que ous ayez orauaille à Terſer neC
        <lb rend="¬" break="no"/>ronne a laquelle vous pouulez pnetedre :par de : piuilegede
        <lb rend="¬" break="no"/>vſtre iſſane. mais e quiaugmemcer enore ſon eſtuamne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, ce fera lors qu’elle coaſiderera que V. A. R. nes’eſt ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mee que pour ladeffence d’vn MiniſtreEcanger, a pluſtoſt
        <lb/>du Tyran de la France, qui mee les deſolacieneades Prouainces &amp;
        <lb/>les ſupplissdes hommes, entre les ornemens de ſaboame or
        <lb rend="¬" break="no"/>tune; qui opprime les Loixpar la violeonce &amp;eſtoaffe la hibasné
        <lb rend="¬" break="no"/>par l’aucorieé; qui vſurpe toute la puiſſanoe Rocale nepor
        <lb rend="¬" break="no"/>done quaſeubnon deRoy; &amp; qui efin aomane m oumau
        <lb/>monſtre ne it ques desagonies des neuples &amp; ne bnir quolers
        <lb/>lanmes. Detellefacon, lM onsE i ee r, que du plushauat
        <lb/>polntdelalibeté ounous eſtions nontcz, nous ombons dan
        <lb/>le derniar degné de la ſeruieude; &amp; nous auonms ce reget de vair
        <lb/>triomphen de nos vies de nos biens n inconnu, equi léha
        <lb rend="¬" break="no"/>zand a eſtéplus fauorble que la prouidencedefesparens, &amp; em
        <lb/>qui la fbortune pluſtoſt que le meritea eloué la baſſofſe de la
        <lb/>naiſſance. Le Parlement de Paris, Monss ev evr, etu
        <lb/>illuſtreCompagnie qui tienr entre ſes mains la garde des loixe
        <lb/>la outelle du Royaume, auoit -creu qu’ileſtoit de ſon deuoir de
        <lb/>s’oppoſer à ces violences, &amp;de.preſtrfe mains à ſouſtenir les
        <lb/>ruies qui menaqoient la Monardhie: ila puur ce ſuiet recous
        <lb/>à detres-humbles emonſtranoes; il employetous lesmouu
        <lb rend="¬" break="no"/>mens de l’éloquence &amp; cout ce que l’andurde ſon aele luy peut
        <lb/>ſuggorer, pour rendre ſenible la Reyne Regente a pliass
        <lb/> &amp;aumx ſoufcances de ſon peuple Mais il erouue que le Cadina!
        <lb/>adeſa porté lſeduocifſemendans lecœur de uette fage Poin
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſe. <pb n="5"/>
        <lb/>eſe. Tellemseat qu’orn luy impoſe ſilence, &amp;oa luy oſte par ae.
        <lb/>noyen la voix quieſtoit la ſeule conſolation qui luy reſtoit das
        <lb/>ſon infortune. C’eſtoit trop peu pour les deſſeins de ce batbare
        <lb/>Miuaiſftre. On s’aſſeure des plus zelez &amp; des plus courageux de
        <lb/> ee grand corps: On les arrache du troſne de la iuſtce &amp; du lit
        <lb/>les Roys, pour les conduire dans des triſtes &amp; mal-heureuſes
        <lb/>riſons: ſçachant bien que les Loix eſtoiant viuement animees
        <lb/>par leur parole, &amp; que la iuſtice ſe reſiouyſſoit de ſe voir en leur!
        <lb/>voix comne en ſon luſtre &amp; en ſon plus haut appareil. Cette
        <lb/> violence n’euſt point d’autre effet que d’émouuoir les peuples.
        <lb/>L’aaour charitable que la narure leur a graué dans lecœur en
        <lb rend="¬" break="no"/>ers leur pattie, leus met en vnmoment les arues entre les
        <lb/>mains: Ils ne peuuent ſouffrir qu’oa leus rauiſſe leurs Peres &amp;
        <lb/>leurs Protecteurss &amp; commençans à ne rien plus eſperer, ils
        <lb/>ommencent à ne rien phs craindte, &amp; eſtant pour con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruer leurs vies, non ſeulement les plus iuſte; moyens, mais
        <lb/>encore eeux qui leur ſenmblent les plus aſſeurez. Mais Dieu
        <lb/>quipreſide au gouuernement des Eapires, calma envn inſtant
        <lb/>ette effroyable tempeſte, &amp; redonna à cette Ville ſa premiere
        <lb/>uroanquillité, On commencoit dea de ſe ptomettre quelque
        <lb/>eureux changement das le gouuernement de l’Eſtar, lors
        <lb/>que par vu attenat nouy le Cardinal Mazarin nous deſrobe,
        <lb/>à la faueur des tenebres, l’auguſte &amp; ſaeree perſonne de noſtre
        <lb/>Prince, &amp; nous deſpoüille dee riche treſor que Dicu auoit
        <lb/>aeeordé à aos larmes, &amp; qui n’eſt pas naoins le Fils de nos prie
        <lb rend="¬" break="no"/>res, qu’il l’eſt des entrailles de noftre vereueuſe Reyne.
        <lb/> Et i’ofe dire, Mons ie ne va parce que ie ne ſçaurois le
        <lb/> diſfimaler queV. A. R. s’eſt renduë cooplice de ce larcin ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>arilege, &amp; qu vous auez voulu eſtre rauiſſeur d’vn bie
        <lb/>dont vaus eſtiez le vray &amp; legitime depoſitaire. Ie ſçay biea,
        <lb/>Monseien , que l’on vousa perſuadé que l’executio
        <lb rend="¬" break="no"/>de ce laſche defſein eſtoit na ſeulemens iuſte, mais encore ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſaire, puis qu’il s’agiſoit de la conſeruation de la perſonne
        <lb/>du Roy qui eſt à l’Eſtat, ce que le caœur eſt au corps humain, le
        <lb/>Soleil à la nacute, le pere à la fanaille &amp; le pilote au vaiſſeau.
        <lb/>Mais il e&amp;ſt du fage &amp; iudicioux Price, de connoiſtre la probité
        <lb/>de eeux qui l conſeillent: parceque d’ordinaire ils cachene le
        <lb/>uenſonge ſous les habits de la veriteé, &amp; n’eſleuét leurs fotcunes
        <lb/>qus ſu les ruiaes &amp; les debris de larepuàtio de leurs ai
        <lb rend="¬" break="no"/> B <pb n="6"/>
        <lb/>6.
        <lb/>res. ousaditque Paris eftoit tonbé dans erine d
        <lb/> rebellion; que le Parlemet auoit deſſein de machoraſur la
        <lb/>eſte des Roys, &amp; de ſe rondre Maiſtre de cete Monarchies- e
        <lb/>par couſequent qu’i leſtoit neceſſaire de ſe ſeruit de. l’aſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>té du remede, &amp; d’arreſter auec le fer cette dangereuſeguat
        <lb rend="¬" break="no"/>greine, auant qu’elile euſt le temps d’infecter &amp; de oorroa
        <lb rend="¬" break="no"/>pre cout le corps e aét Eſtat. ’eſt pour cetce raiſon qu’a
        <lb/>vous a faic coafenrir à r’appeller tant de belles orouppes qud
        <lb/>eſtoiens deſtinueospour la conqueſtede la Casalogne:à irorlIs
        <lb/> garniſons des froatieres, &amp; par oe moyen donner en poye tane
        <lb/>de riehes Prouinces à nos ennemis. Et tout, pour deſſer vne
        <lb/>puiſſante armnee, afin de reduire Paris à l’eaxtremitcé, &amp; faire
        <lb rend="¬" break="no"/>mouter gloriouſeét le C. Manarin ſur le rmefnaetrâde doncl
        <lb/>a-donnétant de loix de ſang, &amp; d’où la crainre des ſupplias
        <lb/>ſemabloit l’auoirfait deſcendre On aſſiege donc eote celebr
        <lb/>&amp; fameuſe ille, le Theacre du Monde &amp; le ſioge del’Empire
        <lb/>Frçois:ot rauage la cpagueon deſpouille les Tẽples de leuns
        <lb/>plus ſacrez ornemés; on ahange les Villages les mieupeuplos
        <lb/>-ond’efffoyables ſolieudes; on iole lesfilles aux yeux delaus
        <lb/>pacens, &amp; par vne cruauré ſans eéõple,on faitqbe le peccaſſaſte
        <lb/>-aox funerailles de l’honneur de ſa fille, &amp; que la filleet fpeta
        <lb rend="¬" break="no"/>ttice de lsmort de ſon malheurou ere, Et ce quime fere
        <lb rend="¬" break="no"/>eore le cœut de eriſteſſe &amp; de douleur; c’eft qu’on dit, o
        <lb rend="¬" break="no"/>se E’v-, queV. A. R. enquvle vearesus ſemrbloienton
        <lb rend="¬" break="no"/>battre pour cniempher llos nesdosautres, oommande ele
        <lb rend="¬" break="no"/>meſmeles meurtres &amp; les pillages&amp; veurs que’l’on immoleds
        <lb/>victimes innocentes à la furour d’vn Miniſtre.Eſteager. Enfin
        <lb/>on a deſſein d’exercer ſur Paris tout re que la plus dereſtable
        <lb/>vangeance ponrra inſpirer, afin d’ninaider les penples, &amp; d
        <lb/> donner de l’eſpouuane aux autres Villes par l’exemple de a
        <lb/>punitio; eſtane indubieable qu’on nepout oſter la vieau oœar
        <lb/>fans l’oſteren meſme temps à tous ’les aucres membes. ais
        <lb/>nouseſperons, M aicv a, qu’encore que lesporesis
        <lb/>lCiel ſoient fermees auxnropriſs des honames;elles ſerons
        <lb/>ouuoertes à nos gemiſſemes, que ieu qni neprorege pés
        <lb/>-uaoins l’iahocencequ’il puit le crime;, artachesa lebon-h
        <lb/>aux armes du Parlemene, &amp; deſtournera les-diſgracee &amp; :l
        <lb/>madl-hours qui-le nenacent : qui eabatausc iuſtce comlaat
        <lb/>an craite, &amp; quieechoeclae ſoaaluaepûs poiat àla oo <pb n="7"/>
        <lb/>d daagor. Eà la veritrélaprauideee diuine, ét œil tbouſious
        <lb/>auuuert, ce Soleil qui ne ſe cauche iamas &amp; qu reſpandſurles.
        <lb/>homaes la lumiere de ſes graces à meſure qu’ils en ont beſoi,
        <lb/>a deſia pourueu à noſtre ſalur &amp; prisnoſtre protectio. C’ot
        <lb/>elle qui fortifie le zele du Parlemaent, quienflamme les œurs
        <lb/>des itoyens, qui donne de l’audaceaux ſoldats &amp; quia faie
        <lb/>ahaoix de tant d’illuſtres Generaux, qui n’ont accouſtumé de.
        <lb/>marcher que ſur les rophees, &amp; à qui les champs de batailles
        <lb/>ſont autaut de champs de victoires. Le ſeul nom de Beau-fort,
        <lb/>Mosb ien va, eſt capable d’eſtonner les plus aſſeurez.
        <lb/>La terreur va rouſiours deuant luy, &amp;il prend les armes aue
        <lb/>ctant d’aſſeurance, qu’encore que les eeaemens dela guerre
        <lb/>ſoienaueugles, toutsfois en luy la ſeule volonré de combat
        <lb rend="¬" break="no"/>ore eſt vn gageaſſeuré du triomphe. Mais pendanc que Parisſe
        <lb/>preparegenereuſement à ladeffence, touesles Prouimes4
        <lb/>Royaume, M o sa c.r, ſeſouſleueat,oan pour ſe ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtraire de l’obeyſſancede leur Sauuerain, aishia peur ſe de
        <lb rend="¬" break="no"/>liurer des fers das leſquels elles ſont il ya long-emps enga
        <lb rend="¬" break="no"/>gees. Les Parlemens meſnes ſonc liez eſemble d’ne telle
        <lb/>ſocieté, &amp; par vn ſi ferme œud d’amour &amp; de iuſtice, gu’ils n8
        <lb/>font plus qu’vn meſme corps, &amp; ie puis dire qu’ils ſe ſons rẽdae
        <lb/>par cette vnion ſemblablesà cafamaear Priacee qui oit plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs bras, mais qui n’eſtoit animé que d’vnſeul eſpriz Si bie
        <lb rend="¬" break="no"/>Mons ienv , que la Franceſe voit à la veille d’eſtre dé
        <lb rend="¬" break="no"/>chiree par les mains de ſes propres enfans, ſi V, A. R ues’op
        <lb rend="¬" break="no"/>poſe à ce coup faral &amp; n’arreſte les foudres qui de tous coſtez
        <lb/>comnmencent d’eſclater auec violence. Eſteignez donc, Mo.
        <lb/>en v r, ce feu inteſtin qui embraze &amp; qui deuore le de
        <lb rend="¬" break="no"/>dasde ce oyaums; ſecourez les loix opprimees, releuez la
        <lb/>hté abhasuë &amp;c imitez cét mercule desGrecs, qui fiſt germer
        <lb/>de fes. ames vn beau &amp; verdoyant Oliuier. Faites que nous
        <lb/>meſurions le cours de la Regence de la Reyne par le nombre
        <lb/>des annees &amp; non pas par la duree de nos maux. Rendez à Pa¬.
        <lb/>ris ce precieux gage, cét aymable Monarque qu’on luy a iniu
        <lb rend="¬" break="no"/>tement enleué: tous ſes Ciroyens le demandenr, &amp; ils ſouſ
        <lb rend="¬" break="no"/> pirent auee tant d’ardeur apres ſon recour, quil leur ſemble
        <lb/>que le temps a quitté ſes aiſles, tant il vient lantement à leur
        <lb/>gré. Mais ſurtout, MonsienEv, ne pardõnez pas aux crirmses
        <lb/>de es traiſtreSiciliea, qui tiene la paix capiue ily a ſi long-ẽps, <pb n="8"/>
        <lb/>qui par ſes i ntelligenees efbranle laCouroame de noſtre Prins
        <lb/> eſtouffe ſes- plus belles vitoires, &amp; qui d’vne nmain auare se
        <lb/>ad’vn cœur ambitieux, rauit &amp; enleue aux familles leurs fortu
        <lb rend="¬" break="no"/>nes, aux armees leurs ſoldes, aux Magiſtrats leur puiſſance, à
        <lb rend="¬" break="no"/>l’Egliſe ſes Benefices &amp; aux Princes leur autorité. Et pour
        ache
        <lb rend="¬" break="no"/>uer dignement cét ouurage, faites qu’à l’auenir les Eſtrangers
        <lb/>ne ſoient plus admis au gouuernement de cét Empire. C’et
        <lb/>ainſi que les Triomphateurs de tout le monde ne leur permet
        <lb rend="¬" break="no"/>toient pas, aon plus que les Grecs, d’aſpirer aux charges de la
        <lb rend="¬" break="no"/>republique: ſçachans bien qu’ils ne peuuent amais ſe deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>p oiller de l’affection qu’ils ont pour leur patrie, encore qu’ils
        <lb/>l’ayent abandonnee. queſi, Monsiene v, V. A. R. fai
        <lb/>ſueceder le calme de la paix aux tempeſtes de la guerre, laFran
        <lb rend="¬" break="no"/>ee vous éleuera par tout des ſuperbes ſtaruës, à la baze deſquel
        <lb rend="¬" break="no"/>les elle grauera aufſi bien que dans ſon cœur, les actes heroi
        <lb rend="¬" break="no"/>ques de voſtre valeur &amp; de voſtre clemence &amp; ſes peuples
        heu
        <lb rend="¬" break="no"/>reſement reſtablis dans leur premiet repos, vous reuereront à
        <lb rend="¬" break="no"/>I’auenit comnme le Proreteur dé leur innocence, le Reſtaura
        <lb rend="¬" break="no"/>teur de leur liberté, &amp; le Conſeruateur de lurs vies. Ie ſuis
        de
        <lb/>V.A.R.
        <lb/>MONSEIGNEVR,
        <lb/>?
        <lb/> ’ e
        <lb/>ue2
        <lb/> Le tres-llaable, t troes
        <lb rend="¬" break="no"/>obeiiſfant ſeraitet,
        <lb/>B. eur deS. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
