<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1851_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre d'un bon pauvre écrite à madame la Princesse
          douairière sur les affaires du temps présent.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=NPPNB9B4fysC"/>
          <author/>
          <persName role="received" ref="isni:0000000106554782">
            <forename>Charlotte-Marguerite</forename>
            <surname>Montmorency de</surname>
          </persName>
          <title source="Moreau">Lettre d'un bon pauvre écrite à madame la Princesse douairière sur
            les affaires du temps présent.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000006911746" xml:id="IL_LoysonGuillaume.xml">
            <persName>
              <forename>Guillaume</forename>
              <surname>Loyson</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <publisher ref="isni:0000000004958516" xml:id="IL_LoysonJeanBaptiste.xml">
            <persName>
              <forename>Jean-Baptiste</forename>
              <surname>Loyson</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 312635</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1851. Lettre d'un bon pauvre écrite à madame la Prin cesse douairière sur
          les affaires du temps présent. Paris, Guillaume Loyson et Jean-Baptiste Loyson, 1649, 8
          pages. Fausse et supposée (Mascurat, page 15)</p>
        <p source="Antonomaz">La seconde partie de la lettre est consultable <ref
            target="https://books.google.fr/books?id=vH1KAAAAcAAJ">ici</ref> et est accessible sur
          l'application (moreau2suppl195).</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date/>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-06" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>p
        <lb/>gp
        <lb/>T
        <lb/>re
        <lb rend="¬" break="no"/> H
        <lb/>lL IL
        <lb/> .A. .
        <lb/>DVN BON PAVVRE
        <lb/>ESCRI TE
        <lb/>A Madame la Princeſſe doü̈airiere, ſur
        <lb/>les’affaires du temps preſent.
        <lb/>es
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>ecvuLAVE LoSoN.7
        <lb/>S, n rs rs iovs o aladuai
        <lb rend="¬" break="no"/> SC ru. <pb n="2"/>
        <lb/> g’’ 2
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb rend="¬" break="no"/> 5
        <lb rend="¬" break="no"/>1:b
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>.. ni
        <lb/>.
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/> A E ,
        <lb/>eme au
        <lb rend="¬" break="no"/>L
        <lb/>r
        <lb/> ſee-e <pb n="3"/>
        <lb/>pdppppps
        <lb/>Sete éeé reéeaee é&amp; a-&amp;4
        <lb/>eSpeS
        <lb/>re.
        <lb/> r r
        <lb rend="¬" break="no"/>p 4
        <lb/> J4
        <lb/> H
        <lb/>e on tee
        <lb/> Madame la Princeſſe doairiere, ſur les
        <lb/> affaires du remps preſent.
        <lb/>Manu
        <lb/>Ie ne veux pas icy excuſer mon audace, puis
        <lb/>ue nous, auons la permiſſion de dire à Dieu nos
        <lb/>deſirs legitimes &amp; nos beſoins, quelque puiſſances
        <lb/>que ce puiſſe eſtye, eſtant touſiours au deſſous &amp;
        <lb/>dans la dependance de la ſienne; Nous pouuons
        <lb/>parler aueec aſſeurance, &amp; lors que ſou amournous.
        <lb/>ait agir, il faut çout’oſer paur luy té́moignet nos!
        <lb/>fidelitez. M. ie m’adreſſe à vue Princeſſe deuo
        <lb rend="¬" break="no"/>e &amp; iudicieuſe, &amp; c’eſt par ces deux qualite
        <lb/>que voſtre Aleſſe doit penſer aux malheuis de
        <lb/>la France, &amp; à la pat qy’ellea dans lai deſola
        <lb rend="¬" break="no"/>uon M. l Prince qeoabat plua por ſ gloire,
        <lb/>A. <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>puis qu’il l’a fleſtrit en s’obſtinane à la durée d’v
        <lb rend="¬" break="no"/>ne guerre pitoyable; Il eſt vray que comme hom
        <lb rend="¬" break="no"/>ne nous ſommes ſujets à nous abuſer, mais la
        <lb rend="¬" break="no"/>miſericorde du Seigneur iettant ſes amoureux re
        <lb rend="¬" break="no"/>gards ſur nos foibleſſes, nous quittans la volo
        <lb rend="¬" break="no"/>té par ſa grace de perſiſter dans nos crimes. a¬
        <lb rend="¬" break="no"/>t’il pas aſſez de ſang répandu, de pauures famil
        <lb rend="¬" break="no"/>les raineées de biens, de ſanté́ &amp; de vie pour finir
        <lb/>vn mal qui ſe rend à tous momens moios ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>portable? M. quel conte rendrez vous à Dieu de
        <lb/>vous auoir faie naiſtre des premiers Chreſtiens &amp;
        <lb/>premiers nobles du monde, d’eſtré la premiere
        <lb/>Princeſſe de ce Royaume, ſi vous ſouffrez aué5
        <lb/>vne criminelle complaiſance que tous ces aduàn
        <lb/>tages ſe ruinent dans la fougue du premier fruit
        <lb/>que Dieu a donné à voſtre mariage? M. ce cœus
        <lb/>de Montmoreney ne doit auoir rien de bas, Vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Alteſſe a des authorite qui vous rendront
        <lb rend="¬" break="no"/>coupable ſi vous n’en vſez Chreſtiennemẽt. Qu’eſt
        <lb rend="¬" break="no"/>ce que i’ay fait à ſa Majeſteé, &amp; pluſieurs. aurres
        <lb/>de ma claſſe, pour eſtre traitez de cette rigueus ?
        <lb/>Dequoyaceuſe-t’on ceux qui meurent mille foisi
        <lb/>le iousr ſans pouoir apprendre le ſuiet de leurs
        <lb/>louffrances ? Grand Dieu que cette crainte a peu
        <lb/>d’exercice dans cette lamentable ſaiſon l Mais il
        <lb/>femble, M qu perſone e peâat obtenir huai
        <lb rend="¬" break="no"/>naelneis la fa de es deſordres; que eette pieuſe
        <lb/>Princeſſe qui cout; tiſque de la perte de ſon ame
        <lb/> &amp; de
        <lb/>Z
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>e¬ <pb n="5"/>
        <lb/>&amp; de eellos de ſes illuſtres enfans. Quelle vioire
        <lb/>vous peut eſtre douce, fi vous y trouuez touſ
        <lb rend="¬" break="no"/>iours. des bleſſuros- ineuitables? L’Hiſtoire du
        <lb rend="¬" break="no"/>temps ne peut eſtraleuë ny racoatée ſans atta
        <lb rend="¬" break="no"/>cher des ſoupirs de voſtre cœur, vos douleurt
        <lb/>n’ont point de relaâ̂che dans cette afiction, &amp; les
        <lb/>offrir à̀ Dieu ie penſe que le ſacrifice ne luy en ſçau
        <lb rend="¬" break="no"/>roit eſtre agreable. ll faut remedier à ce qui n’eſt
        <lb/>pas incurable, voſtre Alteſle ea ce point ne doit
        <lb/>pas s’en remettre au temps, paiſque c’eſt vn trop
        <lb/>dangereux medecin pour des maladies preſſantes;
        <lb/>Nous ſommes en eſtat de voir ds fleuues de ſang,
        <lb/>ſi la roſee de la grace ne chaugé point les émo
        <lb rend="¬" break="no"/>ions &amp; remuëmens funeſtes qui nous menaſſent.
        <lb rend="¬" break="no"/>llyena deſia beaucoup de repandu, plaiſe à la di
        <lb rend="¬" break="no"/>uine bonté que ces pduures ames ne ſoient pas
        <lb/>dans les touraens etemels apres des carnages ſi
        <lb/>horribles. M. ce n’eſt pas icy vne retraite de Car
        <lb rend="¬" break="no"/>melite que le eignour erige d vous, c’eſt va
        <lb rend="¬" break="no"/>efott de Pripeaſſe, mere d’vn Conuerane miute
        <lb rend="¬" break="no"/>ent irrité; d’ne Prſnceſſe, dis-je, qui a droit da
        <lb/>deliberaciou daps les diſpoſtions d’ve Reyne Re
        <lb rend="¬" break="no"/>p, que m uadandl qui ne ſe perte contie
        <lb/>es ſubieps y, par tr ur ihoolonraſte.Etd’eſt
        <lb/>ene pieuſ Reyae quevotse Alceſſe oſt ire en
        <lb rend="¬" break="no"/>endfe les cpuauen de fnmogie p &amp; que peu de
        <lb/>Aa qg feroarpedn fas ſbiets &amp; le repos des
        <lb/>Aegai uaaules ors’qu ir peru
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>leurs enfans, les femmes leurs maris, demandet
        <lb/>vengeance aà̀ Dieu. Ne vous imaginez-vous polnt
        <lb/>que les punitions pourroient bien aller ſur le plus
        <lb/>haut des troſues pour y faire luire les efſects de ſon
        <lb/>pouuoir &amp; de ſa iuſtice. Mil n’eſt point de graſ
        <lb rend="¬" break="no"/>deur exceptee, Dauid a eſté puni &amp;pluſieurs autres.
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; vn Prince n’e point de’troupes, quelque redouta
        <lb rend="¬" break="no"/>ble qu’il loir, qui le puiſſent garantir de la main
        <lb rend="¬" break="no"/>celuy qui tient toures les granders ſous ſa dom
        <lb rend="¬" break="no"/>nation, &amp; qui n’a ordonné des Rois que pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ner des peres aux peuples. M. cette vie eſt ſi peu
        <lb/>de choſe, &amp; les paſſions des hommes ſi dangereu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes, que les ſages qui en conſiderent le deborde
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ſont obligez de voüer tous leurs ſons pout
        <lb/>en faire cognoiſtre l’infirnmité, l’ambtio, la cole:
        <lb/>e &amp; la vengance font les bourreaux de fa ſodeté,
        <lb/>ceux qui eo ſont atteinis agiſſent én ’freheériques
        <lb/>mais il faut trairer le torrent qul les entraiſne pat
        <lb/>raiſon, appuyee ſur l’exemple d’vn ieéu de quila
        <lb/>vie n’a eſte qu’humilité&amp; douceu?e prénjer or
        <lb rend="¬" break="no"/>gueileuy a eſté precipité aufond- des bilmés,&amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>continuellement nous voyas les- eruélhs &amp; lesſan
        <lb rend="¬" break="no"/>guinaire-pois, par me fn doſatee. e-lole ies,
        <lb/> qu4 VoeAleſe nſ te de es’hmoreun!
        <lb/>Mais ce n’et psàſen ſossn’eprfie?lé ara
        <lb rend="¬" break="no"/>tere de vos verouis ſarout’ce qi eſtfpubmis à
        <lb/>vos ſaie gnoſtnobs ueſa dodeur ’e
        <lb/>Moauſuorneyeeftee Aea- aPſb’del
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>L
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬ <pb n="7"/>
        <lb/>Bourbohs, faſſent paroiſtre à l’aduenir ſur le thea
        <lb rend="¬" break="no"/>tre du monde la paix &amp; la ioye à vn peuple Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieu &amp; fidale. L’Egliſe de Dieu eſbſi affligéo, que
        <lb/>ces Atels parez de noir ſont autant les témoins
        <lb/>de ſa triſteſfe que la marque des ieuſnes &amp; des
        <lb/>ſouffrances de ſon Eſpoux. Voicy cetre ſaincte
        <lb/>Quaiancaine où voſtre Aleeſſe aaceouftumé de re
        <lb rend="¬" break="no"/>nouueller &amp; redoubler ces deuations, qui vous
        <lb rend="¬" break="no"/>ooniure’ parles miſteres de voſtre ſalut, de le pro
        <lb rend="¬" break="no"/>eurer à l’vn &amp; l’autre parti, le gemiſſement des
        <lb/>pauures miecceluy de Prophetes, penetreta s’il
        <lb/>pint dans voſtre ame fi Chreſtiennement inſtruite,!
        <lb/>&amp; perſuaadée. du’ma public ? n’en guerirez-vous
        <lb/>pas la playe pout l’amour &amp; à l’hohneur de celles.
        <lb/>duauuenmocher Maiftreque les Predicateurs
        <lb/>denoftre Euangile qui peeſehsnt-le patdon &amp; la.
        <lb/>chariteé ſont mal écourez,puis qu’on n’entend ques
        <lb/>ruaute &amp; canons. C’eſt ſans doute que les pe
        <lb rend="¬" break="no"/>z de eë niſerable peehẽur aueec ſes ſomblables
        <lb/>ſobt cndſe de rea funeſtes malheurs. Mais mon
        <lb/>Dieu nme bus chaſtiez pas, s’il vous plaiſt daus
        <lb/>vbſte urur.. M. il n’y a point d’œuure firmeri,
        <lb/>oire pat uoſtie Aleſſeé, qdeele de procurerl
        <lb/>paix à nos diſſentions, vous y ſauuerez l’ame &amp; la
        <lb/>vie à beaucoup de perſonnes deſeſperées, &amp; don
        <lb rend="¬" break="no"/>nerez ſuiet aux Anges de chanter le merite de vos
        <lb/>dignes effers. Venez viſiter les chers treſors de
        <lb/>uos ſeuretez, ce Prince de Conti, de qui la gene¬ <pb n="8"/>
        <lb/>3
        <lb/>euſe ietéeſt le fondement de nos vœux, &amp; laſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rexé́ de nos eſperances. Cete grande Princeſſe ds
        <lb/>Longueuille quia donhé vn nouueau prote ceus à
        <lb/>la ville, &amp; vne augmentarion à la force d’vn Eſtau
        <lb/>Venez voir cette ſage Prmceſſe teuerée comme la
        <lb/>Maiſtreſſe de tous les cœurs, &amp; la digne fille d’vns
        <lb/>mere craignant Dieu. M. c’eſt le porrait viuant
        <lb/>de vos bontez qui vous demande pa moy vnei
        <lb/>paix qui reuniſſe vos petſonnes ſeparées Mais au
        <lb/>deſſus de tout cela, M. le ſang inocent des pau
        <lb rend="¬" break="no"/>ures habitans de ce Royal ſejour veulent auoir
        <lb/>l’aduantage de vous perſuades la teſolution de
        <lb/>erminet nos alarmes M. preſſe, &amp; empor
        <lb rend="¬" break="no"/>tez l’honneur d’vne deliurance commane. Nous
        <lb/>auoinas déquoy vous àttirer icy, redez-rous, au
        <lb/>oiarnreas de la natute &amp; ux efforss de la graro
        <lb/>Et tous peoſtesrnez deuant noſtre Createur, auus
        <lb/>demanderans les recompenſas de vos. aàtions,
        <lb/> la conſeuatio de voſtre Alteſſe, cœlle dle nos
        <lb/>Princos &amp; Prineeſſes, &amp; toate ſorte de. henedi
        <lb rend="¬" break="no"/>ions ſur toutes les choſes qui vous ſone chares,
        <lb/>eomme elles noas ſont neeſſaires en Diea, &amp;
        <lb/>pour erminet les babaries qui ld’oſfenoe..
        <lb/>!
        <lb/>
        <lb/>-
        <lb/>.A9.
        <lb/>8
        <lb/>rno
        <lb/>.2.! 2.1
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>-L </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
