<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1817_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre circulaire, contenant un charitable avis à
          quelques villes de Champagne et Picardie, pour les inciter de se résoudre à prendre le bon
          parti du roi et du Parlement, du 12 février 1649.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=k0JKAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Lettre circulaire, contenant un charitable avis à quelques villes
            de Champagne et Picardie, pour les inciter de se résoudre à prendre le bon parti du roi
            et du Parlement, du 12 février 1649.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121259642" xml:id="IL_PreuverayFrancois.xml">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Preuveray</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-02">datée de février 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127358-B ALT MAG</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1817. Lettre circulaire, contenant un charitable avis à quelques villes
          de Champagne et Picardie, pour les in citer de se résoudre à prendre le bon parti du roi
          et du Parlement, du 12 février 1649. Paris, François Preuveray, 1649,7 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_12" source="Moreau">
          <p>Arrestation du chevalier de La Valette</p>
          <date when="1649-02-11">1649-02-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-06" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>l
        <lb/>4
        <lb/>le L
        <lb/>r
        <lb/>r
        <lb rend="¬" break="no"/>IL
        <lb/>D
        <lb/>I
        <lb/>4
        <lb/>L64
        <lb/> J ¬7 T
        <lb/>CIRCVLAIRE,
        <lb/>D
        <lb/>CONTENANT VN CHARITABLE
        <lb/>Aduis à quelques Villes de Champagne &amp;
        <lb/>Picardie, pour les inciter de ſe reſoudre à̀
        <lb/>prendrele bon party du Roy, &amp; du Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>n iu remir nmi e n
        <lb/> quarente-neuf.
        <lb/>la
        <lb rend="¬" break="no"/> A PARI S,
        <lb/>Chez FrRANÇOIs PREVVERAY, grande
        <lb/>ruë de la Bretonnerie, proche la porte
        <lb/>Saint Iacques.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>12s8-B <pb n="2"/>
        <lb/>.
        <lb/>sl.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>¬.
        <lb/>
        <lb/>e-¬i
        <lb/> ¬.
        <lb/> .
        <lb/>¬;
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb rend="¬" break="no"/>..
        <lb rend="¬" break="no"/>4.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>12.2
        <lb/>¬.
        <lb/>1
        <lb/>Dlgllaed ;
        <lb/>2
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>l <pb n="3"/>
        <lb/>3At
        <lb/>ONSIEVR,
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>Tous les gens de bien s’eſton
        <lb rend="¬" break="no"/>nent fort iay du procedé des Habitans de voſtre
        <lb rend="¬" break="no"/>Ville, leſquels par leurs Lettres &amp; aduis aux parti
        <lb rend="¬" break="no"/>euliers, proteſteat hautement de ſuiure le bon party,
        <lb/>c’eſt aà dire celuy du Roy &amp; du Parlementquoy que
        <lb/>Meſſieurs du Parlement reçoiuens des aduis tous
        <lb/>contraires, &amp; particulierement qu’vne telle Ville
        <lb/>que la voſtre ſe laiſſe emporter à la paſſion d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>euns de ſes Magiſtrars, alliez, &amp; ſuppoſts de Parti
        <lb rend="¬" break="no"/>ſans, qui vous mettront dans peu ſous l’eſclauage&amp;
        <lb/>la tyrannie de Mazarin, lequel vous fera dans peu
        <lb/>de temps receuoir le meſme traitement qu’ila fai à
        <lb/>ſes bons hoſtes de ſainct Denys, Pontoiſe &amp; autres
        <lb/>lieux qu’il a plus mal traitez, que les Hotomans n’ont
        <lb/>iamais fait Ieruſalem. Si l’affaire d’apreſent n’eſtoit
        <lb/> qu’vne action, ou vn party de quelque Prince meſ
        <lb rend="¬" break="no"/> content, ſans doure ceux de voſtre Ville auroient àà
        <lb/>deliberer ſu le choix du party. Mais dans cét affaire <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>aa
        <lb rend="¬" break="no"/> lagit durepos de laFrance, oule Clergé, laNo
        <lb rend="¬" break="no"/>Deſ, a ludue , &amp; le oen rinr enplere e r
        <lb/>our reſte de biens&amp;de forees, pour empeſehet qu
        <lb/>l ane me ſoit rmiſe en ſeuirudle, pour apreedhe
        <lb/>paragée entre ce bon Cardinal &amp; aurres de ſ
        <lb/>neur. L’oapeuaccuſer les Habitans de voſtre Ville,
        <lb/>delanplur granmdelaſeheé du monde, de ne ſe pou.
        <lb/>vois endre Maiſtres d’vne demy douaine au pl.
        <lb/>de leurs Magiſtrats, gens corompus, &amp; allile aue
        <lb/>des Partiſans autheurs de tous nos deſordre. To,
        <lb/>les iours nous receuons des Letres de ſain&amp;t &amp;er
        <lb rend="¬" break="no"/>main quidiſent, qu’ils n’y ont pour leur deſ jeunr
        <lb/>inaire qe des Declaraitions, rantoſt d’vne vile,
        <lb/>tantſt d’vne Ptoaince en noſtre faueur. aris ai
        <lb/>veitabloment bloe qué epartiemais gracesà Dien,
        <lb/>tat ’en faut que des Habicans meuent d faim?
        <lb/>̃me on vous veut faitre accroire, qu’au cntraireu
        <lb rend="¬" break="no"/>ae ſe ſont iaſques a preſet eſſenris d’aucua man
        <lb rend="¬" break="no"/>qae &amp; neceſſité de pain, ſur tout depuis le bon otdre
        <lb/>qae las Cormrmiſſaires etablis pout la Poliee y
        <lb/>ppoeé. Quant aux aurres pronfions de bouehe,
        <lb/>elles y ſont preſque auſiconmanes que iataais,
        <lb/>i peine s’e on apperqeu que rien y’ſoit enchery.
        <lb/>Que ſi les prouiſions&amp; magaſms debls a de fa¬.
        <lb/> nes y font’bien méſnage, &amp; dftribuez aux v
        <lb/>comme aux autres, ily a dequoy ffiſhammet en
        <lb/>eftre nourry pendaute cinqou ſix mois. Tous mo
        <lb/>abans comtribuent à l’eny pour la ſabſſanmede
        <lb/>l’armne qu’ils ont leuee, quitorae mle hommes ade
        <lb/>pied, &amp;ſix mile chenauxfort’leſtes ſontpreſtsdeſe
        <lb/>mettre <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>mettre en campagne, commandez par les plus bra
        <lb rend="¬" break="no"/>ues Chefs de l’Europe: L’vnion n’y fut iamais plus
        <lb/>grande, Monſieur le Duc de Longueuille a fait
        <lb/>joindre toute la Normandie à noſtre bonne cau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe, &amp; les Deputez du Parlement de Roü̈en ont fait
        <lb rend="¬" break="no"/>donner Arreſt de leur vnion auec celuy de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris, auec proteſtation de ne ſe point abandon
        <lb rend="¬" break="no"/>ner que par vn accord general. On attend icy dans
        <lb/>peu de iours deux mil le Gentils-hommes de cette
        <lb/>Prouince auec ſix mille hommes de pied. Le Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement de Prouence a fait la meſme vnion; &amp; la ville
        <lb/>d’Aix, capirale de ladite Prouince, a tailé en pieces
        <lb/>les troupes que le Comte d’Alais y vouloit intro
        <lb rend="¬" break="no"/>duire, l’a pris priſonnier auec le Duc de Riche
        <lb rend="¬" break="no"/>lieu, &amp; le ſieur de Seue lntendant de Iuftice; cel
        <lb rend="¬" break="no"/>le de Marſeille s’eſt ſaiſie des Galeres;Bordeaux, &amp;
        <lb/>la Guyenne nous enuoyent des Deputez, comme
        <lb/>auſſi Grenoble que nous attendons de iour aà autre:
        <lb/>Enfin nous eſperons en bref toute la France bien
        <lb/>vnie contre noſtre ennemy commun. Que fait le
        <lb/>fourbe de Mazarin? voyant ſes affaires décou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuës, qu’on ſe mocque de ſa ridicule conuocation
        <lb/>d’Eſtats Generaux à Orſeans au quinaieſme Mars
        <lb/>prochain, qui n’eſt qu’vn leurre pour attiret cetre
        <lb/> Ville à ſon party: Car on ſç̧ait que telle Aſſemblée
        <lb/>eſt bien hors de ſon intention: veu qu’il n’y ſeroit
        <lb/>pas en ſeureté, en n’y pouuant rendre compte de
        <lb/>tant de vols &amp; brigandages qu’il a commis. De
        <lb/>plus ce larron public ſe voyant fruſtréde ſon refuge:
        <lb/>à Dijon, dont les genereux Habitans ſe ſont decla
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/> rr r
        <lb rend="¬" break="no"/>6
        <lb/>rez ennemis de ſa tyrannie. Ce Fripon ne ſçachant
        <lb/>plus où s’enfuir, &amp; ne trouuant point de retraite
        <lb/>qu’à Sedan, il taſche qu’vne partie de la Champagne
        <lb/>&amp; de la Picardie deuienne le Theatre de la guerre,
        <lb/>pour y introduire des Eſtrangers, en tirer de la ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiſtance, &amp; la mettre au pillage de ceux qu’il medite
        <lb rend="¬" break="no"/>de faire venir à ſon ſecours, ou du moins y intro
        <lb rend="¬" break="no"/>duire Leopold &amp; les Eſpagnols, auec leſquels il s’en
        <lb rend="¬" break="no"/>tend depuis quelques années: Et ainſi parce qu’il ne
        <lb/>ſcçauroit venir à̀ bout de ſon deſſein, qu’en eſtant
        <lb/>Maiſtre de voſtre Ville &amp; autres principales de vos
        <lb/>quartiers, il employe toutes ſes malices &amp; ruſes or
        <lb rend="¬" break="no"/>dinaires, pour vous d́baucher &amp; attirer à ſon party,
        <lb rend="¬" break="no"/>vous promettra tout pour ne rien tenir. Et pous con
        <lb rend="¬" break="no"/>cluſion de tous ſes deſſeins, rendra voſtre Prouince
        <lb/>vne des plus miſerables de la terre, ce qui ſeroit vne
        <lb/>juſte punitrion de la laſcheré́ de vos Habitans, &amp; de
        <lb/>leur trop grande facilité &amp; complaiſance à ſes dete
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtables artifices. Il faur donc de bonne heure preue
        <lb rend="¬" break="no"/>nir de ſi dangereux projers: Et comme la cauſe de
        <lb/>Paris eſt celle de Dieu &amp; de toute la France, on a de
        <lb/>la peine aà croire que vos Habitans demeurent da
        <lb rend="¬" break="no"/> uantage attachez à̀ vn ſi contraire party, &amp; qu’ils
        <lb/>ſoient ſi ennemis d’eux-meſmes, que de ſe vouloir
        <lb/>mettre dans vn eſclauage beaucoup pire &amp; plus
        <lb/>dangereux que par le paſſé, &amp; maintenir la tyrannie
        <lb/>d’vn Eſtranger, dont ils ont autrefois teſmoigné
        <lb/>auoir tant d’auerſion, s’attirer volontairement vne
        <lb/>longue guerre ſur les bras, faire ſubſiſter des Eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>gers chez eux, leur payer des contriburions,nourrit <pb n="7"/>
        <lb/>1
        <lb/>des coyons &amp; flateurs qui ſont aux gages de cét in
        <lb rend="¬" break="no"/>fame: Bref qu’on tire de leurs entrailles dequoy rui
        <lb rend="¬" break="no"/>ner la France, dont toutefois ils font vne conſide
        <lb rend="¬" break="no"/> rable partie, &amp; ſe rendre aiſi par apres eux- meſmes
        <lb/>les premiers eſclaues de la violence d’vn ſi pernicieux
        <lb/>Miniſtre: Partant, qu’ils prennent bien garde aà cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te Remonſtrance charitable, &amp; qu’ils ſuiuent l’aduis
        <lb/>des gens de bien, qui eſt de chaſſer de bonne heure
        <lb/>de leur Prouince les Mazariniſtes, ce qui eſt le vray
        <lb/>&amp; vnique moyen de demeurer en repos: De plus
        <lb/>qu’ils s’vniſſent auec le reſte de la France pour rendre
        <lb/>vn notable ſeruice au Roy &amp; à leurs Compatriotes,
        <lb/>afin d’eſtre en peu deliurez de tant de miſeres, &amp; em
        <lb rend="¬" break="no"/> peſcher vne guerre Ciuile, dont Mazarin veut jetter
        <lb/>Ies fondemens au milieu de voſtre pais. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
