<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1876_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre d'un gentilhomme françois portée à monseigneur le
          prince de Condé par un trompette de la véritable armée du roi (de la Fronde), pour le
          dissuader de la guerre qu'il fait à sa patrie.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=AvWRHKJAqHQC"/>
          <author>
            <persName>
              <addName type="initiales">V. V.</addName>
            </persName>
          </author>
          <persName role="received" ref="isni:0000000121209573">
            <forename>Louis</forename>
            <surname>Bourbon-Condé de</surname>
          </persName>
          <title source="Moreau">Lettre d'un gentilhomme françois portée à monseigneur le prince de
            Condé par un trompette de la véritable armée du roi (de la Fronde), pour le dissuader de
            la guerre qu'il fait à sa patrie.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000109126804" xml:id="IL_CotinetArnoul.xml">
            <persName>
              <forename>Arnould</forename>
              <surname>Cotinet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-02">février 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="11"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 312175</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1876. Lettre d'un gentilhomme françois portée à mon seigneur le prince de
          Condé par un trompette de la véritable armée du roi (de la Fronde), pour le dissua der de
          la guerre qu'il fait à sa patrie. Paris, Arnould Cottinet, 1649, 12 pages. Signée VV., et
          datée du 18 février.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_12" source="Moreau">
          <p>Arrestation du chevalier de La Valette</p>
          <date when="1649-02-11">1649-02-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-06" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>T T¬D E
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/>ILL 1 1 I l
        <lb/>DVN
        <lb/>GENTIL HOMME
        <lb/>FRANCOIS.
        <lb/>PORTE’E A MONSEIGNEVR
        <lb/>Par vn Trompette de la veritable Armé́e du ROY.
        <lb/> Pour le diſſuader de la Guerre qu’il fait à ſa Patrie.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez ARNOVLD COTINET, re
        <lb/>des Carmes, au petit I ES VS.
        <lb/> C XL1X <pb n="2"/>
        <lb/> ¬ 4
        <lb/>2
        <lb/>. l anl
        <lb/> .
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/> p
        <lb/>mſa <pb n="3"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>. , aar
        <lb/>euotsotsttS
        <lb/>iu??
        <lb/>ûit2
        <lb/>Qluaauuu
        <lb rend="¬" break="no"/>LETTRE DVN GENTIL-HoAM
        <lb/>7 r JJ
        <lb/>r crerp
        <lb/>Fnancoi, portle à Monſeigneur le Printe de
        <lb/>Cnde, par vn Tromperte de la veritable drmée
        <lb/>du Roy, pour le diſſaader de la Guerre qu’ilfait
        <lb/>a ſ Patrie.
        <lb/> ONSEIGNEVR,
        <lb/> fſf de ’Eſtat eſtant la Souueraine Loy, &amp; le ſeruice de la
        <lb/>Pie laplu ſoide Clarequ’vn randpioee, &amp; vn veiuahle
        <lb/>cCioyen puiſent aequenir, Tous les gens de bien,s &amp;s les vrria
        <lb rend="¬" break="no"/>les eraneois ſelnnmnent quevoſre Alee veuile teir ls lue
        <lb/>ite de ſesoeles adion, par vn auena, que F’oſeray dre etre
        <lb/>uonteusx a voe memoire, de quel ſucee qu il puiſſe eſre ſuiuy.
        <lb/>tinyapeoone de vos ſeruiieurs, qui ne doiue fſaire vous ſes
        <lb/>eforts pouir vous faire abandonner vne entrepriſe, qui pe peus
        <lb/>eſire haureuſe, puisrqielle n’eſpoina iufe s &amp; qui aulieu dai
        <lb/>Eetſur voſre eee les loanges &amp; les benedeios des ponu Fran
        <lb/>cois, les coaraindra faie des imprecauions, &amp; a eufacer &amp;
        <lb/>ahatrre les Lauriers dont ils auoient ombragé vos Statuus. Et en
        <lb/>efet ei ousn ori v conſiderez ie vous ſupplie, que c’eſ
        <lb/>le ccur de la France, à qui vous faites vne cruelle guerre: que
        <lb/>a’eſt voſre Patrie, de qui vous pourſuiuez la raine &amp; la deſola
        <lb rend="¬" break="no"/>on, &amp; qu’ele enferme uout ce que vous deuez auoir de plus
        <lb/>chers Et que le Cardinal Maarin, &amp; tous ceux qui vous animent
        <lb/>Aee deſein,eneore qu’ils ſoientbien meſchans,vous en deſour
        <lb/>neroient ex meſmes, s’ils vouloient en celacooſutter plaſtot
        <lb/>leur iugement, que leur intereſt.
        <lb/>Vou auez touſiouts eſe la cerreu des Ennemis de cete M
        <lb rend="¬" break="no"/>narchnie. E ii ſemble à preſent, que vous leur veuiliez adonnr
        <lb/>Eoyjen de fe vanoe de leuns peru paſeesrque vous ye deleie
        <lb/>de ednange ruge ilro de Poeeeur en celuy de Peaſeeu
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>teur: &amp; que vous ſoyz alceré du ſang de vos Conciroyens Et il
        <lb/>faut que ie vous aduoue, que nous ſommes eſpouuantez de n’en
        <lb rend="¬" break="no"/>tcndre que menaces &amp; qu’horreurs d’vn Ptince, dont nous atten
        <lb rend="¬" break="no"/>dions le remede à nuos maux, &amp; le retour dcnoſtre felicité;
        &amp; de
        <lb/>vous voir remply dc haineſans ſuiet, &amp; tranſporté de fureur à la
        <lb/>teſte de ccs troupes eſtrangeres, qui ſaccagent voſtre Patrie:pour
        <lb/>le repos &amp; le ſouſtien de laquelle, toutes les Loix Diuines &amp; Hu
        <lb rend="¬" break="no"/>maines vous obligent de combattre &amp; de mourir. Vous vous ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mez contre vous meſmes; Et ayant eſte iuſques icy le plus illuſtre
        <lb/>des François, il ſemble que vous en veuilliez diminuer la gloire,
        <lb/>en eſpanchant le ſang des plus vaillans &amp; des plus affectionnez
        <lb/>qui ayent iamais combatu pour ce Royaume, &amp; la pluſpart deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quels vous ont aidé à moiſſonner les Palmes &amp; les Lauriers,
        dont
        <lb/> vous auez enrichy &amp; couronné vos Triomphes: Voulez vous à̀
        <lb/>preſent vous rendre odieux par des crimes? Et aue z-vous reſolu
        <lb/>de pcrdre l’heritage de vos Predeceſſeurs( &amp; qui pourroit eſtre
        <lb/>vniour le voſtre, ou de vos Enfauslpour appuyer vn Eſtranger
        <lb/>inconnu, qui ne uvouspeut recompenſer que des voleries qu il a
        <lb/>ſaites, &amp; qui n’ayãit iamais riéë eu de ſon patrimoine, vous engags
        <lb/>par ſes churmes aà mettre en danger le roſtre, &amp; peut-eſtre auſſi
        <lb/>voſte vic, contre laquelle ſon horrble ingratitude &amp; ſon execra
        <lb rend="¬" break="no"/>ble trahiſon couchent en jou depuis longtemps, pour enfaire
        <lb/> vae ſanglante &amp; agreable offrande aux Ennemis de l’Eſtat.
        <lb/>lugez, MONSE GnE VR, ſi cela eſtant veritable, comme il
        <lb/>a eſté prouué par des demonſtrations conuainquantes; vous de
        <lb rend="¬" break="no"/>uez vous proſtitucr dans vn danger ſi viſible, pour ce Traiſtre
        &amp;
        <lb/>pour ce Monſtre, qui au lieu de ceder au temps, il ſemble que le
        <lb/>mal- heur &amp; la calamité où ſon ambition &amp; ſon auarice ont plõ̃gé́
        <lb/> le Roy, la Reyne Regente, Monſeigneur le Duc d’Orleans. v0
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Alteſſe, &amp; tout le Royaume, l’ayent rendu plus orgucilleux
        <lb/>&amp; plus ſuperbe; &amp; qu’il ait meſme paru plus gay &amp; plus hardy au
        <lb/>moment qu’il a eu alumé le flbcau de la Gucrre dans le cœur de
        <lb/>l’Eſtat, pour faire Voir aux Eſpagnols, qu’il eſtoit rauy d’auoir ſi
        <lb/>bien executé les promeſſes qu’il leur a faites depuis quelque téẽps,
        <lb/>de mettre en combuſtion tout le Royaume, &amp; de le leur liurer
        <lb/>ſans deſenſe, apres l’auoir affoibly par ſes exceſſiues rapines.
        <lb/>Et cependant, MONSE I E V, vous le proegez, &amp; la voix
        <lb/>publique <pb n="5"/>
        <lb/>ublique aſſeure,que vous l’auez empeſché de s’en aller lors que
        <lb/>le remors de ſes crimes, ou pluſtoſt la crainte des ſupplices qu’il
        <lb/>a meritez, l’obligeoient à vouleirfuir. L’on dit, aais ie ne le veux
        <lb/>pascroire pour voſtre gloire, que vous luy auo pronis de mo
        <lb rend="¬" break="no"/> rir auec luy, &amp; que ſa fortune ſera la voſtre. Quane à moy, ie
        ne
        <lb/>ſç̧aurois penetrer dans ce ſecret. Et il ſaut que i’aduouë; lors qie
        <lb/>ie medite ſur tontes ces choſes, qu’il eſt eroyable que:les grand
        <lb/>Princes ont des deſſeins des nouuemens, &amp; ds luaieres, qui
        <lb/>oe peuuent paroiſtre aux ycu du commun, que par l’euenemë;
        <lb/>Car pous croie qu’il merite vn ſi digne ſouſtien, ie nevoudrois
        <lb/>point d’autre iuge en cela, que vaſtre propre genetoſité, pourueu
        <lb/>que la paſion qui vous tranſporte, faſſe vnpeu de trefve, &amp; vous
        <lb/>permette d’en deliberer, ſans conſulter ſon cruël Oracle. Les
        <lb/>hõmes de grand cœur ae ſont pas redoutables pour le mal qu’ils
        <lb/>pourroient faire, mais bien pour celuy qu’ils font, lors que la rai?
        <lb/>ſon &amp; la iuſtice ne reglent pas leurs plus impetueux mouuemens.
        <lb/>Eſtanttres -veritable, Mo s E v , que ſi voſtre AIeeſſe
        <lb/>n’eſtoir enſorcelée par le Démon qui a iuré la ruine dc cettc Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>narchie, nous vous regarderions pluſtoſt pour noſtre Ange Tu
        <lb rend="¬" break="no"/>telaire, que pour noſtre Ennemy: &amp; nous vous prendrions pluſ
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt pour noſtrc Arbitre, que pour noſtre Partie. Et comme au
        <lb rend="¬" break="no"/>parauant cete mallheurcuſe Guerre, vous ’aiiez rien fait que
        <lb/>d’immortel, nous ne ſçaurions Croire que vous ayez pris enuie
        <lb/>de comettrc des choſes, qui terniroient la gloire que vous vous
        <lb/>eſtes acquiſe&amp; qui ſans doute effaceroient voſtre Auguſte
        <lb/>Norm des Faſtes Triomphales.
        <lb/>Que ſi vous &amp; nous ſommes aſſez malheurcux;, que ce ſoit tout
        <lb/> de bon, &amp; qu’au lieu que vous auez cy-deuant rcndu la France
        <lb/>vn cham de Victoires, vous en veüilliez à preſent faire’vn chãp
        <lb/>de Funerailles &amp; d deſolations: prcnez garde de ne perdre danms
        <lb/>le ſang desFrançois, celuy qui vous rend ſiprecieux: car ce
        <lb/>Royaume aura droit devonus ſaire perdre le rang que vousy tene
        <lb/>ſi vous combartez pour ſa perte &amp; pour ſa deſtruction, &amp; ſi vo
        <lb/>foulez aux picds les Loix ſondamentales de l’Eſtat, quivous obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gent à appyer la Couronne des Fleurs-dc-Lys, &amp; non pas à l
        <lb rend="¬" break="no"/>renuerſer. Vous eſtes vn des plus beaux Flcurons qui la çompo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent. Prenez doc bien garde, MOns Icpev, &amp;tosqs <pb n="6"/>
        <lb/>ferusiteurs vous conjurent d’y bien penſer, que voître auengle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ne vous pouſſe à ne vous en arracher vous meſme, &amp; que
        <lb/>Voſtre Alteſſe penſant vaimere ſa Parie, &amp; auaboriſer le Tyran qui
        <lb/>l veus mere dans des chaiſnes eternelles, ne ſe treuue elle
        <lb rend="¬" break="no"/>meſme vaineuë,à̀ fauted’auoir aſſez de ſore es qui puiſſent ſecon
        <lb rend="¬" break="no"/>der voſtre chebere &amp;t voſtre courage: Car nous cſperons que la
        <lb/>onn aſe ſera viênrieuſe, &amp;e que les vœux &amp; les prieres de
        <lb/>tent millions d’innocens, doe voas hazardcz la vie pour vn ſcu
        <lb/>aonpable, obsiemdron de la nmiſericorde Diuine la proecetion
        <lb/>que vous leus roefuſeaz. Toe la Fronce ſcra pourtant faſchée
        <lb/>de perdce vn Priae,qui en fus aurefois l’honneur &amp; le ſouſtien,
        <lb/>&amp; de vuir miſerablement pecir en ous le plus precieux ohjet de
        <lb/>oseſperaces.
        <lb/>Le ſouuenur de voftre Royale naiffance &amp; de voſtre vecrtu, qi
        <lb/>ſont les meilleures parcies dœvos-meſmes, ſont toufiours parmy
        <lb/>nous, encore que voſtre perſonne &amp; vos volontez en ſoient eſloi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnées. Sogez donc àvous, Mos nerR, ouusezlosyeux
        <lb/>de voſtre Prudence; conſulte voſtse Eſpris &amp; voſtre Sageſſe, &amp;
        <lb/>ne vous laifſez point ébloüir pas la fauſſe Magie des rompeuſes.
        <lb/>promeſfſes de cét infidele Miniftre, qui defomais n’eſt pas en
        <lb/>eſtat de pouuoir rien faire pour vaus, &amp; la peree duquel vous
        <lb/>peut faire regaignes l’amour de toutes les nations. Et cõ̃me uvous
        <lb/>aſlesce Gcnereux Aleide, qui auex ſe fouuent vaiacules Aig’esx
        <lb/>del’Enpire, &amp; les Lyons’d’Ibere, ous deuez encorc eftouffer ce
        <lb/>pent, &amp; l’enchaiſner, cocame ces aures animaux, au Charios
        <lb/>de voſtre Triomphe.
        <lb/> E. il goible, os e i enE , que vous n’ayez pas ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>ent apperteu, qu’il ne vous engage &amp; me vous hazar de en cetta
        <lb/>onteaſe occafion, que pour y eſteindre voſtre gloire&amp;e voſte
        <lb/>vie, auſfi bien qu’il a taſché de faire en uoutes les autres, où̀ vo
        <lb rend="¬" break="no"/> ſe courage vos a port por le ſouſtie de la Feance etce q
        <lb/>lyinfirevnefi aoire nmalice, c’eſt qui’il cogooiſt voêre Efpei,
        <lb/>qu’il apprehenmde vofte Genie. &amp; toutes le aarqes dvnGrand
        <lb/>Comms paieſeaueren oſtre pſauuu afr donuorue l
        <lb/>ſigrande esreae, &amp;e au Eſpagols aec lequels ils’entend, qu’il
        <lb/>eu eulnerſiu p ilne veer nnme eu qui dainereinoearouneuli
        <lb/>qui Vouscberiſſaene, qu’ſtaasfourbe, enieu, malicieux, &amp; le <pb n="7"/>
        <lb/>¬.¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬-¬¬¬¬¬ Lſ
        <lb/>plus ruſe Machiueliſte qui ſue iarmais, il ne vous fſatte que pous
        <lb/>uous fairc donneg dans le panoeau de ſes diabaliques Maimes.
        <lb/>Ets’il eltoit victorieun par uos araes, ilſeroit fer àcraindt que
        <lb/>ſa psoſperité ne tounat ſon ingraténa ſa furesr oontre lon
        <lb/>bien-faictcut, pourſe conſeruer la paifſance que vous luy auricz
        <lb/>acquiſe, &amp;nte oir aucune Grandeur au deſſus de la ſienne, qui ne
        <lb/>s’eſt iamais. couſeuée quec par lescrimes.
        <lb/> Prenez donc garde à̀ vous , b-aue Prinee, euite cée eſeueil,
        <lb/>reattacheaVous au ſolide, &amp; Venez rendre a Voſtre Patrie ſon
        <lb/> ptemier luſtre, &amp; y rerendre voſtte place dans tous les cœur.
        <lb/>Vous verrez ſur le Viſagdatous les bons EFsançois dsnaoſpots
        <lb/>d’aiſe &amp; de joye, qui Valont beaucoup mieunx qe les apparils &amp;
        <lb/>les ornemeny desriaphes &amp; les Ennemis de cét Eſtat, qui doi
        <lb rend="¬" break="no"/>uent eſtre les voſtes, &amp; ſur tous ce pefide Efttage, &amp; oaes
        <lb/>ces maudites Sangſuës qui ſe ſont gorgees de vose ſabſtaace,
        <lb/>eſtans ſruſtrez de touieseuts eſpcrances, ſeroat aemplis de lhõe
        <lb/>&amp; de confuſion, &amp; augmçnseroo par leur dernier deſtfſpoir la
        <lb/>pompe de vare gloije, tainſi, MoS E V , il nousre
        <lb rend="¬" break="no"/>tlerit vn tres grand ſuiet de confolatiau, en te que ceſte tenpe
        <lb rend="¬" break="no"/> ſte que la Prouideee diuine a eſioca, nousietteroit pas voſtre
        <lb rend="¬" break="no"/>Oen dans v pas aſſauré, &amp; noas edroe oſte peoniete fe
        <lb rend="¬" break="no"/>liité.
        <lb/> Vous anues ropde prudence, &amp; roy, d’experience, pous vrons
        <lb/>laiſſer piper par les fauſſes appareaces dont Ce maliieuxlûiiſße
        <lb/>rompe tous les iouss la bonté de la Reyne, lay prſuadaat qgue la
        <lb/>gloire de l’Etat, &amp; la conſeraation de l’autholaé Royale o
        <lb/>ige ce vielent eaeda pous los eſtablin leuar pe aiet vi
        <lb rend="¬" break="no"/>gueur: C’eſâ pluſtaſt vnpoiloa sachéſoasvedoueeatapparëe.
        <lb/>Car vous ſçauez tres-bian, M NS N VRqu’aamide
        <lb/>auuernemnt il faus ouſioue tenis v oye tenpré, ſas
        <lb/>Oucer aux oteie uiſous poûrdageeuſas. elees
        <lb/>uae atiue au Princés,qui ſont gouaarepa des Cooſeillers
        <lb/>bitiet, auaroes &amp;tcruels qi rmsaut olayecy, fſs fotieac
        <lb/>pas quetout periſſe, poune qu’ilsſe aaitcieâedan ſe pau.
        <lb/>uoir violaeaaqu’ils ont uſurpe, &amp; qu’ils- aſſene ien leues afaino.
        <lb/>VoſtceAlceſſeſça nieua qu’aacu aure, que l’àaboéoyala
        <lb/>la glois dl Eapue cooſiſtaa en l’blaudio iiolable
        <lb/> E 1j <pb n="8"/>
        <lb/>3
        <lb/>des loix &amp; des couſtumes, en l’exereice de la pieté, qui doit eftre
        <lb/>le commencement de touse Sageſſe, au maintien des arnaes &amp;
        <lb/>de la Iuſtice, à la recompenſe de la vertu, &amp; à la punition des cri
        <lb rend="¬" break="no"/>mes. Iec vous ſuppli tres humblement, Mons rGnvr,
        <lb rend="¬" break="no"/>prenez la peine d’eraminertoutes ces parties, &amp; ſi uous ne trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uez que le Cardinal Mazanin a fait tout le contraire, e voux eſtre
        <lb/>cſtimé plus meſchant que luy: Mais ie paſſe bien plus outre, &amp; dis,
        <lb/>qu’encore qu’il y puſt auoir quelque choſe à dire au procedé de
        <lb/>Meſſieurs du Parlement( ce qui à rmon aduis ne ſe nouuera pas,
        <lb/>pourueu qu’on en iuge ſelon l’equité, &amp; qu’on ſe deſpoüille de
        <lb/>touteſorte de paſſion &amp; d’intereſt,) pourtae iec ſuis aſſeuré, que
        <lb/>Voſtre Alteſſe confeſſcra, que la medecine dont on s’eſt voulu ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uir pour guerir la maladie de l’Eſtat ;a eſté donnée ttes-mal à
        <lb rend="¬" break="no"/>propos, &amp; ſi fortà contre-temps, qu’il eſt dangereui que ce
        reme
        <lb rend="¬" break="no"/>de ne ſoit pire que le mal, &amp; que l’Eſtat ne periſſe au lieu de
        ſe res
        <lb/>leuier du mal qui le preſſoit: qui s’en alloit eſtre guery, fi eét Em
        <lb rend="¬" break="no"/>pirique Italien ne l’ouſt tengregé. e vous pric, MosEGEvR,
        <lb/>dé me dire ſi vna malade de cetc conſideration eſt bien obligé à
        <lb/>vn Medccin quſ hazarde ſa vie ſi mal à propos, &amp; sil n’eſt pas vray
        <lb/>qu’il deuoit beauceup micux preparcr &amp; corriger l olence de
        <lb/>cé́t Ancimoine, auparauant que de le donner, Mais helas!
        <lb/>nous ſçauons bien que cet infidele Medecin a peché plutoſt par
        <lb/>maalice qu par ignorance, &amp; qu’il ſçauoit fore bien quel ecffet
        <lb/>ferois ſon remaede,eſtant d’accord auec ceux qui pretcndenpro
        <lb rend="¬" break="no"/>fiteren la mort du malade. Mais en fin,ſi nos pechez retardent
        <lb/>noſtce teconclliation’auee vous, &amp; que Dieu pour nous punir ne
        <lb/>vcille pas vous defabuſer u nauuais paty que vous appnyez; &amp;
        <lb/>qu’aucuuatraiteil ſeſerue de vous, pourſtre le funeſte inſtrumét
        <lb/>d ſes vengeanues:prfenc?gardo qu’il nevous ictte puis aptes
        <lb/>das la fournaiſedeſon indignution, &amp; q’il a9 vous faſſe rendre
        <lb/>compte des horriblcs meſchantetez que vos proupes exercent
        <lb/>ſur cent nmilla pauures lnnoéens, qui ne ſont coapables ny reſ
        <lb rend="¬" break="no"/> põſables des choſes que vous impuz à̀ Meſſioure dui Parlcment.
        <lb/>Les Termples, les Aatals, les Preſtres, les Rellgieux, les Vicrges
        <lb/>ſacrécs, les Vieillards, les Fenncs, les snfans, &amp; generalement
        <lb/> out ce qu’il ya de ſaint &amp; dfoible parmy nous, vous coniurent
        <lb/>de ne violer pas la pieté&amp;e l’humsanire, &amp;de ne paofanexpas vo
        <lb rend="¬" break="no"/>2
        <lb/>ſtre <pb n="9"/>
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>ſtre victorieuſe eſpeée, en leur faiſant vne guerre pleine de barba
        <lb rend="¬" break="no"/>rie &amp; de cruaute, N’apprehendez-vous pomt, Monſeigneur, que
        <lb/>les larmes &amp; les gemiſſemens de tant de pauures miſerables, qui
        <lb/>pouſſent leurs prieres vers le Ciel, contre les autheurs &amp; fau
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs des miſeres &amp; des douleurs qu’ils ſouffrent, ne vous
        faſſent
        <lb/>enfin tomber dans quelque malheur extreme; eſtant faſc heux
        <lb/>qu’en cette funeſte conioncture, nous ne pouuons appeller Dieu
        <lb/>à noſtre ſecours, ſans ſouhaitter voſtre perte &amp; voſtre honte?
        <lb/>Car autrement ilſemble que nous ne pouuons euiter la noſtre.
        <lb/> Ne fremiſſez vous point d’horreur, voyant qu’vn ſi malheureux
        <lb/>deſſein vous reduit à cette ſanglante neceſſiteé, d’e nue loper les in
        <lb rend="¬" break="no"/>nocens, &amp; ceux qui ſont encore vos amis; dans la meſme peine
        <lb rend="¬" break="no"/>de ceux qu’on vous a fait croire eſtre de vos ennemis ? Et de vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loir auſfi- bien riner ceux qui vdus ont defendu, que ceux que
        <lb/>vous dites vous auoir choqué Veritablement cela n’eſt pas iuſte.
        <lb/>at dé́s là tous les gens de bien ſont aſſeurez, que tous vos deſſeins
        <lb/>ſe deſtruiront l’vu l’autre. Et que peut-eſtre Dieu. vous ayant fait
        <lb/>ſentir la peſanteur de ſon bras pour vous humilier, vous fera la
        <lb/>grace quevous tournerez voſtre cholere contre ceux qui l’ont me
        <lb rend="¬" break="no"/>ritée: &amp; que vous faiſant iuſtice à vous meſme, vous
        l’exercerez
        <lb/>’ ’g e-celuy qui eſt le veritable coupable &amp; contre
        <lb/>ſes ſoppoſts.
        <lb/> Et quand meſme vous viendriez à bout de tous vos deſſeins, ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>lon que vous les auez conceus contre nous, &amp; que vous feriez at
        <lb rend="¬" break="no"/>tacher au col des Pariſiens toutes les chaiſnes de fer qui ſont
        dans
        <lb/>les ruës de leur ville:; ce ne ſeroit qu’vn chef-d’œuure d’horreur &amp;
        <lb/>d’inhumanité. Et l’ayant commencé en la perſonne de Monſei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneur le Prince de Conty voſtre frere, &amp; en celles de Madame
        <lb rend="¬" break="no"/>voſtreſœur, &amp; de Monſeigneur le Duc de Longueuille ſon ma
        <lb rend="¬" break="no"/>y; vous l’acheueriez par vn crime plus grand &amp; plus enorme, en
        <lb rend="¬" break="no"/>oettant la dague dans le ſein de voſtre Patrie, &amp; en perdant Pa
        <lb rend="¬" break="no"/> is, qui eſt la plus belle ville du monde, le plus beau &amp; le
        plus or
        <lb rend="¬" break="no"/>dinaire ſeiour de nos Rois; &amp; en vn mot la merueille de
        l’vniuers,
        <lb/> l’admiration de toutes les nations Et ce que e trouue encore
        <lb/>faſcheux, &amp; pour vous &amp; pour nous, c’eſt que les victoires que
        <lb/>vous obtiendrez, ou que nous remporterons, ſeront des victoires
        <lb/>adaeenes, qui cauſeront plus de deuil que de ioye, &amp; plus de re.
        <lb/>C <pb n="10"/>
        <lb/>10
        <lb/>gret que de ſatisfation.Teſmoin cette maudite oceaſion de Chs
        <lb rend="¬" break="no"/>renton, où la perte que vous auez faite de Monſieur de Chaſt.
        <lb/>lon, &amp; de quelques autres vaillans Seigueurs &amp; Officiers, &amp; nous
        <lb/>de celle de Monſieut de Clanleu, vous deuroit faire connoiſtre le
        <lb/>funeſte malheur &amp; la maudite ſuite que vous deuez artendre d’vne
        <lb/>entrepriſe ſi mal digerée, ſi preiudiciable à la France, &amp; qui peut
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtre ſera fatale à voſtre Alteſſe. Car il oſt à eraindre, (&amp;
        Die
        <lb/>veuille que ie ſois mauuais Prophete) qu’apres auoir perdu’les
        <lb/>membres, que vous ne mettiez en grand danger cette precieuſe
        <lb/>teſte, dont les belles faecultez deuroient eſtre employé́es contre
        <lb/>les Eſpagnols, qui à preſent ſe preparent à profiter de nos diui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions. He las: tout autane qu’il meurt de Gentilshommes en Fran.
        <lb/>ce, autant de réjouiſſanoes ſont faites parmi nos nnemis, qu
        <lb/>dreſſent leurs trophées de noſtre ſang, qui s’agrandiſſent de nos
        <lb/>pertes, &amp; ſe mocquent de nos miſeres &amp; de nos ruines. N’eſt. il
        <lb/>pas vray, Monſeigneur, &amp; vous me le confeſſeriez ſans doue, i
        <lb/>vous vouliez parler ſelon voſtre cœur; que le braue &amp; vaillant
        <lb/>Chaſtillon valoit mieux que cent hommes faits comme Mazarin?
        <lb/> Et qu’il n’eſt pas mort &amp; ne mourra pas vn Gentilhomme Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>cois, que vous &amp; nous ne deuions eſtimer plus cher que ce
        maudit
        <lb/>Eſtranger, qu ſemble auoir ſuſcité touee l Fa-i¬, e nter,
        <lb/>pour nous armer les vns -ontre les autres, &amp; pour nous faire en
        <lb rend="¬" break="no"/>tretuer? Quelles conſolations, ie vous prie, pourrez. vous donner
        <lb/>à la belle Vefue de ee malheureux Seigneur ? Luy pourrez-vous
        <lb/>dire qu’il eſt mort dans le lit d’honneur, puis que c’eſt contre ſa pa
        <lb rend="¬" break="no"/>trie qu’il a combatu &amp; qu’il eſt ſuceombé ? Son ombre ne voasfe
        <lb rend="¬" break="no"/>ra clle pas vn iuſte reproche de l’auoir armé conte ſa naion &amp;
        <lb/>contre ſes concitoyens? Le Cardinal Mazarin aur-il l’effronterie
        <lb/>de paroiſtre deuant les yeux deſolez de cette llluſtre Dame ? t ne
        <lb/>feroit-elle pas vne action heroique &amp; digne d’eſtre cizelée dans le
        <lb/>temple de l’eternite, ſi elle enfonçoit vne dague dans le ſein de ce
        <lb/>Monſtre, qui eſt cauſe de ſon deſaſtrc &amp; de nos maux? Mais helas!
        <lb/>ſon ſang eſt trop inſame &amp; trop impur pour en reparer vn ſi no
        <lb rend="¬" break="no"/>ble. Er les nations Eſtrangeres &amp; la poſterite ſe mocqueront
        auec
        <lb/>iuſte raiſon de noſtre ſtupidite &amp; de noſtre aueuglement, de ce qu
        <lb/>vous proregez ce Démon, que vous deuriez pluſtoſt eſtouffer
        <lb/>dans ſonſang, &amp; ſatisfaire voſtre patrie, par les ſupplices qu’il a
        <lb/>meritez. <pb n="11"/>
        <lb/>Mais enfin pour deſtoumer voſtre Alteſſe de cette malheureue
        <lb/>nrepriſe, ie me contenteray de vous faire connoiſtre, qu’elle ne
        <lb/>ſçauroit reuſſir, ſans que vous commettiez vne impieté: &amp; que
        <lb/>vainqueur ou vaincu, vous iompherez ou mourrez coupable;, &amp;e
        <lb/>en vu mot, que tout le monde vous blaſmera d’auoir exercé voſtre
        <lb/>valeur contre des petſonnes, qui employeroient de bon cœur
        <lb/>leur vie pour voſtre ſeruice, &amp; particnalierement oy, qui ſuis de
        <lb/>toutes les puiſſances de aoame,
        <lb/>ONSEIGNEVR,
        <lb/>A
        <lb/>Voſftre tres. humble &amp; tres oboeiſans Seritear, &amp;
        <lb/> aalgré moy voſtre Ennemy, ſi vous concinez
        <lb/>de l’eſtre à voſtre Parie, V.
        <lb/>De Paris ee18. de Fevrier 1649. o
        <lb/>nonobſtant les grandes peines que
        <lb/>ſe donne voftre Alteſſe, nous fa
        <lb rend="¬" break="no"/> ſoas fort boane chere. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
