<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1500_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le glorieux retour à Paris des princes de Condé, de Conty
          et duc de Longueville.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17571"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Le glorieux retour a Paris des princes de Condé, de Conty &amp;
            du duc de Longueville : et quelques remarques sur la harangue de l'ambassadeur d'Espagne
            à l'assamblée générale des Provinces-Unies.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <orgName>Bureau d'adresse</orgName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1651">1651</date>
          <date source="Antonomaz" when="1651-02-17">17 février 1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="12"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49021" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49021"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13844</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">La réclame en bas de la vraie p. 180 ne correspond pas aux premiers
          mots de la p. 181. Réédition en extrait du n° 21 de la "Gazette" de 1651. Le premier mot
          de la p. 181 ne correspond pas à la réclame de la page précédente. Par rapport à l'édition
          originale de la"Gazette", deux paragraphes insérés à la fin de la p. 182 entre "Le
          glorieus retour..." et "Comme lorsque je receus". Autre édition, repérée par Hubert
          Carrier, à Toulouse chez Pierre d'Estey (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-3, f. 15v). Titre
          de départ.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Pays-Bas unis (République)</term>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Conti, Armand de Bourbon (1629-1666 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Brun, Antoine (1599-1654)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-11" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>N. 21.
        <lb/>LE
        <lb/>GLORIEVX RETOVR
        <lb/>A PARIS DES PRINCES DE CONDE,
        <lb/>de Conty &amp; du Duc de Longueville:
        <lb/>ET
        <lb/>Quelques remarques ſur la Harangue de l’Ambaſſadeur d'Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>gne à l’Aſamblée générale des Provinces-vnies
        <lb/>LA grande expectation a
        <lb/>ida laifee an araiſpgpnolala
        <lb/> &amp; angque ſoaie par le ſirur lnum
        <lb/>s oe
        <lb/>eſ&amp; Ambaſſadeur duoy Ceho
        <lb/>ed eteeſs eue i elſlnmdolerode enlene
        <lb/>ſ Genéraux des Provinces-vnies
        <lb/> le a4 du paſſé, ne permettoit
        <lb/>pas d’elle-meſme que cette action ne vous fuſt
        <lb/>communiquée, du moins par extrait à cauſe de ſa
        <lb/>prolixité, qui occuperoit tout noſtre eſpace: mais
        <lb/>taxant, comme il fait, la France &amp; moy en parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culier, ie me ſens par là double ment obligé à y fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re quelques remarques, puis que le meſpris du
        <lb/>blaſme de ſa nation &amp; de ſoy meſme a toujours
        <lb/>eſte pris en mauvaiſe part: joint que cet Aurheur,
        <lb/>non moins conſidérable par ſa doctrine &amp; ſon
        <lb/>éloquence que par l’importance de ſon employ,
        <lb/>merite d’eſtre diſtingué du fatras des autres Eſcn
        <lb rend="¬" break="no"/>vains indignes dereſpõ ſe, voire vnplus fort Anta
        <lb rend="¬" break="no"/>goniſte que je neſuisla ſeule néceſſité de machar
        <lb rend="¬" break="no"/>ge ſervat d’excuſe à la grãdeur de monentrepriſe.
        <lb/>X a2 <pb n="10"/>
        <lb/>.
        <lb/> il dit qu’ayant appris l’ouverture de cette celé
        <lb rend="¬" break="no"/>bre Aſſamblée, compofée de tant de rares &amp; inſi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnes perſonnages qui eſtalent ſur ce vaſte théatre
        <lb/>ẽn oniginal &amp;ayec véneration la grandeur deleur
        <lb/>foriſſate Republique, il sy eſt rendu poury ſalüer
        <lb/>LeurSeigneuries, leur dõner la bien-venüé &amp; leur
        <lb/>ſouhaiterd’vn meſmetemps, avec l’heureuxcours
        <lb/>de ce nouvel an, vn favorable ſuccez de leurs tra
        <lb rend="¬" break="no"/>vaux ſur cette ſolennelle convocation, en ſorte
        <lb/>que du moins il concoure par ſes vœux aux ſalu
        <lb rend="¬" break="no"/>raires réſolutions qui s’y prendront pour le bien
        <lb/>&amp; repos de cet Eſtatqui eſt conſidére du Royſon
        <lb/>Maiſtre depuis leur pacification, comme amy,
        <lb/>yoiſin &amp; cõjoint avec lui par l’intereſt mutuel de
        <lb/>l’vne &amp; de l’autre nation, &amp; par les liens du con
        <lb rend="¬" break="no"/>merce, dontil à depuis peu renouvc’lé les condi
        <lb rend="¬" break="no"/>tions &amp; ſeurtez avec leurs Députez, ainſi qu’il eſt
        <lb/>expriméen tcrmes fort clairs &amp; précis au coman
        <lb rend="¬" break="no"/>cement du Traité, qui aſſigne cettecauſe pour la
        <lb/>prircipale &amp; finale de toutes les conventions Ce
        <lb/>quils ont pû connoiſtre par la Lettre de Sadite
        <lb/>Majeſté du 8 Aouſt dernier, &amp; a cordiale amitié
        <lb/>&amp; ſincére intelligence qu’elle veut religieuſemẽt
        <lb/>garderavec Leurs Seigneuries :Ce qu’il viẽt ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>nẽtpour confirmer en preéſence de touslesMem
        <lb rend="¬" break="no"/>bres de chacune Province qui repreéſentent digne
        <lb/>nent ou forment parfaitemeẽt le Corps entier de
        <lb/>tat leur Eſtat: Qu’l prendDieu à teſmoin &amp; pour
        <lb/>Iuge de la pureté des intentions du Roy ſonMai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſcé;-&amp;a ce qui onche l’exacte &amp; ponctuelle ob
        <lb rend="¬" break="no"/>ſui doce qu’ila promis &amp; dont il eſt conv
        <lb rend="¬" break="no"/>2. <pb n="11"/>
        <lb/>175
        <lb/>nu avec elles; ce qu’elles n’auront pas peine à ſe
        <lb/>perſuader, quelque artifice que l’on apporte de
        <lb/>divers endroits pour leur donner des impreſſions
        <lb/>contraires à vne vérité ſi ſolide &amp; ſi eclatante, lors
        <lb/>qu’elles conſidéreront le comportement de ſon
        <lb/>Maiſtre, tant en leur endroit depuis la paix faite
        <lb/>qu’envers les autres avec qui l’Eſpagne a traité:
        <lb/>neſe trouvant dans les hiſtoires aucun exemple
        <lb/>de la rupture de Trairtez faits par le Roy ſon Mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre ny par les Roys ſes prédéceſſeurs.
        <lb/>Cependant, il ſe plaint qu’au prejudice de leur
        <lb/>franchiſe &amp; bonne foy l’on deſtourne tant par les
        <lb/>crits qu’utrement, à de mauvaiſe &amp; faux aſpects
        <lb/>la montre de ſoy tres-agréable de leur conduite,
        <lb/>mputant à diſimulation tout ce quipart du plus
        <lb/>intime mouvement de leur cœur &amp; qui pis eſt, on
        <lb/>r’appelle lamemoire des quérelles paſees, rame
        <lb rend="¬" break="no"/>nant en jeu le funeſte objetde toutes les anciennes
        <lb/>calamitez, dont lenomauſſi bien que l’effet a deu
        <lb/>eſtre enſeveli dans le tombeau de la guerre &amp; eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>toufté dans l’allegreſſe de la paix: autrement, le
        <lb/>pom d’amniſtie, ſi bien marquéau frontiſpice du
        <lb/>Jemplequ’euront dreſle de communes mains
        <lb/> loincu de eerte grande Deſe demeureroitinx
        <lb/>vtile &amp; ce ſeroit la prophanerau lieu de la reve
        <lb rend="¬" break="no"/>ter, lexirper aulieu de la culriver &amp; la deſehirer
        <lb/>au lieude la careſler e quisaccorderoit malavee
        <lb/>le nom de Chreſtien &amp; auee vne reconcilia tion
        <lb/>ſolontaire &amp; authoiſee d’un juremene ſolennei,
        <lb/>ralant de leur commune reputation pourmon.
        <lb/>rer qu’ils nontrien fait à demy ni ſuperficielle¬ <pb n="12"/>
        <lb/>16
        <lb/>ment, non plus en matiere de paix qu’en matiéte
        <lb/>de guerre: &amp; que comme cellecy a eſté forte &amp;
        <lb/>ferme, celle-la le doit eſtre pareillement: le reme
        <lb rend="¬" break="no"/>de ſe trouvant proportionné au mal &amp; la fin cor
        <lb rend="¬" break="no"/>reſpondante a ſon principe: puis qu’il n’y peut a
        <lb rend="¬" break="no"/>voir aucune guerre honeſte qui n’ait la paix pour
        <lb/>but &amp; pour fin: ſur lequel point ilsarreſte, puis
        <lb/>qu’il fait non ſeulement vne partie mais le tout de
        <lb/>ſon diſcours: Sadire Majeſté ne lui ayat enchargé
        <lb/> aucune autre choſe quãd il eſt venu en ces Provin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces-la &amp; ne luirecommandant rien davange par
        <lb/>toutes ſes reſcriptions que d’appliquerſes ſoins au
        <lb/>maintien&amp; conſervation de la paix:outre l’impor
        <lb rend="¬" break="no"/>tance du ſujet en ſoy quine peut iamais eſtre aſſez
        <lb/>inculqué ni trop profondementgravé dans l’eſprit
        <lb/>&amp; au cœur de ceuxà qui l’affaire touche.
        <lb/>Qu’il ſe trouved ailleurs excité à sétendre ſur cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te matiére par la favorable rencontre d’vne audi
        <lb rend="¬" break="no"/>ance ſi nombreuſe &amp; ſi qualifiée, pour rembarrer
        <lb/>comme en camp ouvert les ataques journalieres
        <lb/>quiſe donnent à ce chef-d’œuvre qu’ils ont heu
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſement &amp; conioinctement acheue, par des diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cours publics ou particuliers, qui tendent tous à
        <lb/>montrer que la ſubſiſtance de cet Eſtat eſt la con
        <lb rend="¬" break="no"/>tinuation de la guerre: langage bien different de
        <lb/>cclui que de grands Miniſtres de France ont au
        <lb rend="¬" break="no"/>trefois tenu par deçà au nom duRoy maieur, agiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant de ſon mouvement, des plus intelligent de
        <lb/>leurs intereſts &amp; deſireux des avantages de Leurs.
        <lb/>Seigneuries: Lequel mauvais langage renonceau
        <lb/>ſens commun, efface le caractere d’humaniré &amp;
        <lb/>eſtablir <pb n="13"/>
        <lb/>1y7
        <lb/>eſtablir vne opinion dénaturée, qui n’admet au
        <lb rend="¬" break="no"/>cuns limites àl’effuſion du ſang des Chreſtiẽs qu’il
        <lb/>rient continuellement acharnez les vns conte les
        <lb/>autres comme des tygres furieux, des peuples de
        <lb/>meſme nation, humeur &amp; habitude, meſſe z de ſang
        <lb/>&amp; d’alliance, ſous meſmes climats &amp; foulans vne
        <lb/> meſme terre: Ce qui ne ſera pas approuvé deceux
        <lb/>qui conſidéreront combien agréable a eſte le chan
        <lb rend="¬" break="no"/>gement de la tempeſte à la bonace, du danger à la
        <lb/>ſeurté, de l’inquiétude au repos, &amp; de la perſécution
        <lb/>aà la charité, ne doutant point que leursSeigneuries
        <lb/>ne remarquent bien l’inté́reſt que les autheurs de
        <lb/>ſenblables opinions ont au maniment des armes,
        <lb/>ou que leur paſſion emporte aux choſes qui tou
        <lb rend="¬" break="no"/>ehent ſon Maiſtre.
        <lb/>Encor que tout ce qui a eſté dit cy-deſſus ne
        <lb/>reſſemble qu’à ces Palais &amp; architectures de Théa
        <lb rend="¬" break="no"/>tre dont les toiles peintes enchantent les yeux des
        <lb/>ſpectatcurs &amp; leur font trouver ces apparances plus
        <lb/>mervelleuſes que les véritables, ſi eſt ce qu’en
        <lb/>conſideérant de plus preés cet ouvrage on ytrouvera
        <lb/>que ſon Autheur ſe contredir plufieurs fois, ayant
        <lb/>dés le commancemẽr déclaré qu’il venoit ſeulemẽt
        <lb/>pour confirmer aà̀ cetre aſſamblée des Eſtats ǵné
        <lb rend="¬" break="no"/>raux la bonne volonté de ſon Maiſtre &amp; leur don
        <lb rend="¬" break="no"/>er la b ien venuë̈à ce nouvel an: &amp; peu apres s’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>rant plaint de ce que des eſcrits du dedans &amp; du
        <lb/>dehors r’apelloyent la memoire des malheurs &amp;
        <lb/>calameez paſſées, iaſſeure encor que ce point fait
        <lb/>le tous de ſon diſcours: qui s’eût enſuie dlveſiié
        <lb/>I2 <pb n="14"/>
        <lb/>8
        <lb/>d’vne infinité de p’aintes contre les eſcrits publiez,
        <lb/>l’inobſervãce de la Chambre mi-partie, celle du ré
        <lb rend="¬" break="no"/>glement des limites, à quoy il dit ſe raporter beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup d’autres différans, &amp; contre les Eſtats meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes qu’il dit n’avoir point reſpondu aux dix-neuf
        <lb/>gries qu’il leur a dé ivrez il y a 9 mois: ce qui le
        <lb/>convainc de n’avoir donc pas eu ſeulement à ſalüer
        <lb/>l’ Aſſamblee &amp; traiter du ſeu’ point de la bonne vo
        <lb rend="¬" break="no"/>lonté de ſon Maiſtre envers elle comme il avoit
        <lb/>promis dés le commancement, puis qu’il en eſtale
        <lb/>tnt autre.
        <lb/>Il ſe plaint notamm nt d’vne Lettre que le ſieur
        <lb/>Bréecl leur Ambaſſadeur aupres du Roy Tres- Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtien leur avoit eſcrite le;o. Novembre dernier, &amp;
        <lb/>qui aeſté qublié- au deſavantage des droites inten
        <lb rend="¬" break="no"/>tions dudit Roy d’Eſpagne, tant en ce qui regarde
        <lb/>la paix qu’ila faite avec el es que celle qui luireſte
        <lb/>a fſaire avec la France: ſe purgeant par ſerment de
        <lb/>cequ’on luiattribue avoir di au ſujec de la mort du
        <lb/>Prnce d’renge, priantau contraire Leurs cigneu
        <lb/>ries de la pat de S. M. Catholique d’avoir en par
        <lb rend="¬" break="no"/>Hiculiere recommandãtion la perſonne &amp; les biens
        <lb/>du Prnce d’orengedapréſent, tantcomme ſonal:
        <lb/>lié par le mariage de ſon d funt Pere avee la Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>eeſe ſa femme, que pource que ce jeune Prince eſt
        <lb/>le recueuil &amp; l’abregé d’vne longue ſuite de tres-ilu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſres devanciers, dont aucuns ont bien ſerui leur
        <lb/>Eſat, &amp; les autres précedens, les oys &amp; Prnces
        <lb/>eouverains de cet Ambaſſadeur. Eſtrange ſoupleſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe Eſpagnole de loüer ces Seigneurs des maux qu’ils
        <lb/>ont fairs à̀ l’eſpague. <pb n="15"/>
        <lb/>9
        <lb/>Ce qui nous doit moins eſtonner de la prbpoſition har
        <lb rend="¬" break="no"/>die, qu’ l ne ſe trouvera aucun exempl de rpure des
        <lb/>Ti&amp;e faits par le Roy d’Eſpagne ni ſes predeceſfeurs,
        <lb/>Nos hiſtoires &amp; les leurs meſmes eſtans ſi pleines des in
        <lb rend="¬" break="no"/>afrns &amp; ſurpriſes faites ſur nous par eux en plene
        <lb/>paix, que ce ſeroit abuſer le tapis d’en r’apporter iecy
        <lb/>des cxcmples.
        <lb/>Mais cdomment s’accordera à ce qu’il dit qu’il n’y a
        <lb/>aucune guerre onneſte qui n’ait la paix pour bu, e
        <lb/>ceux qui demandent la guerre efacent le çaraere
        <lb/>e l’hmanie, avee ce qu il impute ̀ blaſme a la
        <lb/>memoire du ſeu Peincce d’Orenge les dernieres paroles
        <lb/>que ee Prince ui dt avant ſon voyage de Gueldres,
        <lb/>’ eo termis aux Eſtats de s’interpoſer entre la
        <lb/>Franee&amp;’Eſpagne, pour les induire,a la pair, ſans que
        <lb/>cetre entreſe ſunſt vneruprune duTraité fait entre ’Eſ.
        <lb/>leſdits, Eſtats, dequoy l ſe vante d’avoir empeſché ce
        <lb/>Prinee. Car ſi c’eſt comme il dit, lors qu’il parle des
        <lb/>Eſpagnols &amp; des Eſtats, renoncer auſens coummun &amp;
        <lb/>eonme des tygres furieux effacer le caractére d’huma
        <lb rend="¬" break="no"/>mité que de vouloir eſtablir vne opinion ſi dénaturée
        <lb/>ue de ’a dnettre aucuns limites à l’efuſion du ſans
        <lb/>humain, &amp; tcnir continuellement acharnez les vns con
        <lb rend="¬" break="no"/>re les autres des peuples de meſme nation, &amp; s’il les
        <lb/>conmjure par le nom Chireſtien &amp; l’exemple des Apoſtres
        <lb/>quinous incitenta la paix, comment ſe pourta-il ſaues
        <lb/>empeſchant de procurer cette paix cntre les Franois &amp;
        <lb/>Eſpagnols, qui ne ſont d’huneur gueres plus oppoſe
        <lb/>vne a lautré que les Eſpagnols aux Flamans, &amp; quand
        <lb/>ns le ſeroyent ls ſont tous Chreſtiens? Mais, dl il, la
        <lb/>condition que ce defunt Pince y appoſoint n’eſtoit pas
        <lb/>raiſonnable, voulant accorder aux François vne media
        <lb rend="¬" break="no"/>rion arnmée &amp; qui puſt contraindre celuy qui ſeroit refra
        <lb rend="¬" break="no"/>aire, &amp; refuſant de ſe tenir a l’avis d’vn Médiateur,
        <lb/>fous peine de convertir ſes armes contre lui: Car ce ſerois, <pb n="16"/>
        <lb/>1Sa
        <lb/>dit noſtre Aueher, vne méditation armée, menaçafte&amp;
        <lb/>partiale, &amp; aurapt que de vouloir ioindre le feu aà l’eau;
        <lb/>le iour à̀ la nuit, n’y ayant rien de ſi contraire à̀ l’entre
        <lb rend="¬" break="no"/>miſe que la menace, qui ſeroit, ce dit il, indirectement
        <lb/>s’impliquer dans les qué́rcelles de la France: les arbitres
        <lb/>prudens comme ſont les Eſtats ſç̧achans bien dir leur
        <lb/>auvis ſans ſe rendre, parties, ſinon contre ceux qui le
        <lb/>mériteroyent en les offenſant. Ce qui eſt tellement
        <lb/>eſloigneé de la raiſon, que celui là ne ſit jamais d’accord
        <lb/>que l’on ne craint point d’offenſer, meſmes entre les par
        <lb rend="¬" break="no"/>ticuliers, comme il ſe void dans les arbitrages ſans peine,
        <lb/>à laquelle au contrare ſe ſonſimettent volontiers ceux
        <lb/>qui veulent ſortir d’aiffaires.
        <lb/>Les meſmes conſé quenc esqu’il tire de l’agréable chan
        <lb rend="¬" break="no"/>gement d’vne tempeſte à̀ la bonace, du danger a la ſeur
        <lb rend="¬" break="no"/>té, de l’inquieétnde au repors, ſetrovant toutres patei la po
        <lb/>pagne avec la France, qu’en celle dont elle peut iouir
        <lb/>avec les Eſtats: d’ou s’enſuit qu’eile a donc grand tort de
        <lb/>s’oppoſer à ceux qui la lui peuvent moyenner, &amp; plus
        <lb/>encor de la reietter.
        <lb/>C’eſt au ſieur Boréel à déſendre ſa Lette, &amp; on lui ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit tort de prevenir ſa capacité en vnematiére de ſonſait:
        <lb/>Mais cer Autheur a mauvaiſe memoire de vouloir dou
        <lb rend="¬" break="no"/>ter de la ſincerité Franç̧oiſe aux ſouhaits qu’elle ſait pour
        <lb/>la proſpérité des Eſtats ſes anciens Alliez qu’elle a puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>famment ſouſtenus par tant d’années ayant aà peine fini
        <lb/>ſa période par la quelleil ne peut ſouffrir qu’on ſonn de
        <lb/>diſſimulation, les proteſtations nouvelles d’vne natior
        <lb/>qui les a pourſuivis pres d’vn ſiecle à feu &amp; à ſang, &amp; qui
        <lb/>ne leur a iamais donne de relaſche que par l’entremiſe
        <lb/> armée de Henry lo Grand: dans les ſentimens duqel le
        <lb/>Conſeil de noſtre jeune Monarque ſe trouvant, à quel
        <lb/>propos nous reproche t’il ce peu qui lui reſte de minoritée
        <lb/>montrant bien au reſte qu il manque d’autres raiſons,puis
        <lb/>qu’il les contraint d’en chercher chez nos Pirates. Vn Roy
        <lb/>d’Eſpagne en ce temps là moribond &amp; non lafacilité des
        <lb/>Eſpagnols fut cauſe de la paix deVervins:Et tant s’en faut,
        <lb/>qu’approuvions. <pb n="17"/>
        <lb/>181
        <lb/>proviſionseeux qui nient qu’on puiſſe traiter ſeure
        <lb rend="¬" break="no"/>ment avec l’Eſpagne, que cet Autheur ſe plaint que
        <lb/> nous les y provoquons tous les jours, tendans depuis!
        <lb/>vn ſi long- temps, pour vſer de ſes mots, invrilement
        <lb/>les bras de vers leport: Dequoy, pour parler aà̀ ſa mode,
        <lb/> nous ne demeurons pas ſeulement d’accord, mais nous
        <lb/>en demanderions volontiers vn acte de nororieré par
        <lb/>tout le monde, afin de conuaincre par là leur chica.
        <lb rend="¬" break="no"/>ne; qu’on euſt pû appuyer en vn aurre ſiecle de ce
        <lb/>qu’il dit qu’ils ſe ſont rendus les premiers’aulieu con
        <lb rend="¬" break="no"/>uenu pour la paix en vn temps où il n’y auoit encor
        <lb/>rien à̀ faire: lls y deuoient adiouſter qu’ils en ſont ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>tis les premiers &amp; non les derniers comme ils s’en
        <lb/>vantent.
        <lb/>Les feintes n’agueres paſſ́es à Cambray &amp; conti
        <lb/>nuees par la Letre de l’Archiduc Leopold àS. A.R
        <lb/>n’ont ſerui qu’à y deſcouurir dauantage leur mauuaiſe
        <lb/>intention à la Paix: &amp; quand cet Oraréur dit qu’ils!
        <lb/>en auoyent eu la volonté, la France luy reſpond que
        <lb/>pour le faire croire il faudroit l’auoir encor, puis
        <lb/>qu’il dit peu auparauant, ce ſont encor aujourd’hy
        <lb/>e meſnes hommes &amp; comme l’on diol iceluy
        <lb/>qui ſe vantoit d’auoir fait vn ſi granl ſaut à Rhodes,
        <lb/>Voilà Rodes fais nous y le ſalut. pour te fairecroire.
        <lb/>Quant à ce qu’il trouue eſtrange que la guerre auee
        <lb/>l’Epagne ſoit plus vtile aux Eſtats que leur Paix, il
        <lb/>ne faut qu’en conſulter les Naruraliſtes, qui leur di
        <lb rend="¬" break="no"/>ront que les choſes ſe maintiennent par celles qui
        <lb/>les ont produites, &amp; y ioindre que la niſſance &amp; le
        <lb/>berbeau des Fſtats a eſté la guerre.
        <lb/>Pour la fin, ie ne m’eſtonne pa ſi cet Ambaſſ dur
        <lb/>penetre ſi hardiment dans le deſſeins qu’a la France
        <lb/>de ne deſirer l’iarerpoſition deés Eſtats, que pour ti
        <lb rend="¬" break="no"/>rer de nouuelles contributions de ſes peuples, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me ſi leur entremiſe eſtoit de l’argent contant. Car il
        <lb/> doit auoir des lumieres bien particulieres du Cabinet,
        <lb/> is qu’il dit que ie ſuis penſionnaire du Cardinal
        <lb/>Mazarin, qui eſt vne nouuelle ſ ſecrete qu’y ayant in¬ <pb n="18"/>
        <lb/>:
        <lb/>182
        <lb/>tereſt ie n’en ay iamais rien fceu Mais ayant eté́ de¬.
        <lb/>pouille depuis ſonu Gouuernemét de tous les bienfaſts
        <lb/>que i’auois reces du Ruy defunt,c’eſt vn ſigne ce?
        <lb rend="¬" break="no"/>ain que ie ne ſuis pas ſon referendaire omme il dit;
        <lb/>mes relations nes’eſtans psaplus addreſſees à luy qu’a
        <lb/>toure la terre. Non que ie tinſſe à blaſme de receuoi
        <lb/>comme font pluſieurs aurres let &amp; aillſeurs, quelque
        <lb/>recompenſe des ſeruices que ie taſche de endre à̀
        <lb/>mon Roy, par l’organe de ſes Milniſtres, mais eu ne
        <lb/>m’en ayans pas trouué dign e, ſi d’a utres m’on cre
        <lb/>meriter quelque choſe de mon Maiſtre &amp; du publie
        <lb/>depuis vingt ans, mes mains vuides au lieu d’en di
        <lb rend="¬" break="no"/>nnier le prix feront poſſible vn iour dire de moy,
        <lb/>que la recompenſe ne m’a point fair agir dans moo
        <lb/>petit employl ny ſon defaut l’abandonner:e ſeul froit
        <lb/>qui m’en reſte eſtant le faux bruit que ces penibles
        <lb/>Cpations m’ont acquis dans la pluſpar des eſprits
        <lb/>’vne richeſſ qu’ils ont meſurée à leur aulne, qui m’a
        <lb/>vray-lemblablement diuerti les canaux des liberal
        <lb rend="¬" break="no"/>rez de la Cour: Digreſfion à laquelle m’a obligél’e.
        <lb/>s ue m’a voulu procurer cet Ambaſſadeur pat des
        <lb/>pe nlions imaginaires:
        <lb/> glonie retourà Paris es Princes de Conmde, e
        <lb/>Cony &amp; d De de Longueuille.
        <lb/>’On iéme de ce mois, le ſieur de Gllier Maiſtre
        <lb/>d’oſtel’du Roy, porta l’ordre de Sa Majeſté
        <lb/>au ieur de Saignoqui commande au Chaſteau de
        <lb/>V necennes, pour mettre en liberté, comme il fit
        <lb/>l’in ſtant, le ſieur Perraul Prefilent en la Chare
        <lb/>des Comptes de cetre ville &amp; Intendanr de la ma.
        <lb rend="¬" break="no"/>lon du Prnce de Condeé, arreſt́ priſonnier le meſme
        <lb/>iur que ce Prince au fiet de laquelle liberté, etre
        <lb/>Chambre auoit fait quelque iours auparauant des
        <lb/>ronoaee, à leurs aaieſtez, par la bouche de ſon
        <lb/>premier Preſidenr.
        <lb/>Le 15. Monſeigneur le uec d’Orleane vinr voîr
        <lb/>leur Maieſtez, qui luy donnerent des teſmoi gaés
        <lb/>? 1.!
        <lb/>d leur affeétjon.
        <lb/>!5 <pb n="19"/>
        <lb/>183
        <lb/> Leuſdites caieſtez ayans eſté bien infornées d
        <lb rend="¬" break="no"/>anocence des Priaces de Condé &amp; de Conty &amp;
        <lb/>du Due de Longueville, enuoyerent leurs ordres au
        <lb/>ſieur de ar qui les auoic en garde, de les mettre en
        <lb/>liberté: ce qu’ayant fait le 13;. de ce mois, ces Princes
        <lb/>partirenc le meſme iour du Havre de Grace, allerent
        <lb/> Groſmenil, le lendemain à Rouen où ils furent re.
        <lb rend="¬" break="no"/>ceus auec de grands teſmoignages d’allegreſſe, le
        <lb/>quinzié́me arriuerent â Eſcouy &amp; le16. en cette yille.
        <lb/>Comme lors que ie receus l’ordre expres de vous
        <lb/>faire ſlç̧auoir la detention de ces Princes ie vous en
        <lb/>teſrognay mon regret, ie ne puis vous traire auioar
        <lb rend="¬" break="no"/> d’huy ma ioye de leur deliurance. Il leur a bien eſteé
        <lb/>glorieux que noſtre Parlement ait ordonne par plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ieurs de ſes Arreſts que Leurs Maieſtez ſeroient tres.
        <lb rend="¬" break="no"/>humblement ſuppliées, comme elles l’ont eſté de leur
        <lb/>par, de faire expedier tous les ordres neeeſſaires pour
        <lb/>leur elargiſſemeur, &amp; depuis remercies de leurs fauo
        <lb rend="¬" break="no"/>rables reſponſes: mais la gayeté &amp; reiouiſſance publi
        <lb rend="¬" break="no"/>que auec laquelle ils ont eſte receus redouble grand
        <lb rend="¬" break="no"/>ment cette gloire, &amp; reng nos eſprits autant rauis que
        <lb/>nos cœurs eépanouis d’aiſe de voir cet inopiné change
        <lb rend="¬" break="no"/>ment &amp; que ce quieuſt eſté pris pour vn ſonge Il y a
        <lb/>peu de iours, ſoit auiourd’hui vne hiſtoire.
        <lb/> Cette d́livrance arriua le 1;. de ce mois au Havre
        <lb/>de Grace: d’où ces Princes s’eſtans ici acheminez ar.
        <lb/>riuerent le r6. en ſuiuant à la meſme heure, à̀ ſç̧auoir
        <lb/>ſur les ̀5 heures du ſoir, 1;. mois moins deux iours
        <lb/>apres qu’ilsen voyentſté́emmenez
        <lb/> Monſeigneur le Duc d’Orleans, qui eſtoit alleé́ le
        <lb/>iour precedant voir ga Maieſteé au ralais Cardinal
        <lb/>continuant les ſoins dont Son Alteſſe Royalle auoit
        <lb/>procurI cet eſlargiſſement tant deſiré́, les eſtant allé
        <lb/>rencontrer enla plaine de Saint Denys, ils mirent
        <lb/>rtous pied à terre, &amp; s’eſtans fort eſttoitrement em
        <lb rend="¬" break="no"/>braſſez par pluſieurs fois Sadite Alreſle Royalle vou.
        <lb/>lut honorer cette eneree de ſa preſence, &amp; les ayant
        <lb/>fait monre en ſon carroſſe, où eſtoient auſſi le Duc <pb n="20"/>
        <lb/>184
        <lb/> de Beaufort &amp; l’Archeueſque de Corinthe Coadiu
        <lb rend="¬" break="no"/>teur de cet Archeueſché́. S. A. R. &amp; ces princes al
        <lb rend="¬" break="no"/>lerent deſcendre au palais Cardinal:ou ils ſaluerent
        <lb/> Leurs aaieſtez, accompagneé́es de eonſieur, Frere
        <lb/> nique du Roy, de adame la Ducheſſe d’Orlean, l
        <lb/>1
        <lb/>de ademoiſelle, de tous les princes, princeſſes &amp;
        <lb/> Grands du Royanme, qui ſe trouuoient en ette vil
        <lb rend="¬" break="no"/> le, du Garde des Seaux de France, des iniſûtres &amp;
        <lb/>Secretaires d’Eſtat &amp; de toute la Cour, &amp; les rinces
        <lb/>deliurez ayans fait leurs complimens au Roy &amp; à̀ la
        <lb/>Reyne, qui leur teſmoignerent la ioye qu’elles rece
        <lb/> uoyent de les oir: S. A. R. les mena de la ſouper che
        <lb/>! allé.
        <lb/> Tout ce palais Cardinal, comme la rue S. Honoreé
        <lb/>&amp; les autres par où ils ont paſſé, faiſoient retentir
        <lb/> ’ar d’acclamations en l’honneur du Roy&amp; pour la1
        <lb/> proſperité de ces inces pouuans ̀ peine ſuffire à la?
        <lb/> foule du peuple. &amp; à la caua lerie qui eſtoit allée au
        <lb/> deuant d’eux &amp; au grand coitege des caroſſes qui les
        <lb/> ſuiuoienr.
        <lb/>De ſorte qu’on pouuoit lors mieux dire de la ville
        <lb/>de naris qu’autrefois de Rome, qu’elle ſembloie eſtre
        <lb/>ſorrie hors d’elle-meſime poar aller au deuant du pe
        <lb rend="¬" break="no"/>re de l’eloquence tetournant de ſon exil, que ces
        <lb/> rinces ne nous auoyent eſté cachez ſinon pour pa
        <lb rend="¬" break="no"/>„ roiſlre dauanage, &amp; que leur abſence n’auoit ſerui
        <lb/>ſesis
        <lb rend="¬" break="no"/>, ee qu’à les faire plus aymer &amp; deſirer de tout le monde:
        <lb/> n e ſla ſoii ée &amp; vne grande partie de la nuit s’eſtant paſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſees en bonne chere, feux de ioye &amp; agreables entre
        <lb rend="¬" break="no"/> tiees de la conſtance de ces princes, chacun conclu
        <lb rend="¬" break="no"/> ant qu’l appartient à vne meiime force d’a ffronser
        <lb/> couraeuſement les ennemis rangez en batail le &amp;
        <lb/>ſupporter conſtamment, comme ils ont fait l’horreur
        <lb/>&amp; l’enuy d’vne prſon.
        <lb/>A Paris, d Sere ’Areſſe, a Galderie d oare,ea
        <lb/>la raue S bomaas, le 17. Ferier 1651, <imprimatur>Auec Priuilege.</imprimatur>
        <pb n="21"/>
        <pb n="22"/>
        <pb n="23"/>
        <pb n="24"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
