<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1499_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La glorieuse conduite de monseigneur le duc de Nemours,
          et les avantages qu'il a remportés sur les troupes du maréchal d'Aumont, avec un petit
          avis aux Parisiens.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=IpLEYQORyrwC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Glorieuse (la) conduite de monseigneur le duc de Nemours, et les
            avantages qu'il a remportés sur les troupes du maréchal d'Aumont, avec un petit avis aux
            Parisiens.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="viaf:150158125062714931183" xml:id="IL_GirardJacques.xml">
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Girard</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01203" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50090"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309609</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Relatif au passage de la Seine à Mantes-la-Jolie.</p>
        <p source="Moreau">1499. Glorieuse (la) conduite de monseigneur le duc de Nemours, et les
          avantages qu'il a remportés sur les troupes du maréchal d'Aumont, avec un petit avis aux
          Parisiens. Paris, Jacques Girard, 1652,8 pages. Il s'agit du passage de la Seine à
          Mantes.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="subject">Nemours, Charles-Amédée de Savoie, duc de, 1624-1652</term>
          <term type="subject">Aumont de Rochebaron, Antoine d', duc d'Aumont, 1601-1669</term>
          <term type="subject">Mantes-la-Jolie (Yvelines)</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_70" source="Moreau">
          <p>Le duc de Nemours passe la Seine à Mantes et vient à Paris</p>
          <date when="1652-03-05">1652-03-05</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-02" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA GLORIEVSE CONDVITE
        <lb/>DE MONSEIGNEVR
        <lb/>LE DVC DE
        <lb/>NEMOVRS
        <lb/>Et les auantages qu’il a rem
        <lb rend="¬" break="no"/>portez ſur les Trouppes d
        <lb/>Mareſchal d’Aumont,
        <lb/>auec vn petit Auis aax
        <lb/>Pariſiens. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez IACQVE GIRARD, ruë de la vielle
        <lb/>Monnois, aux trois Maillet.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec permißion de ſon Alteſſe Royalle.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LA GLORIEVSE CONDVITE
        <lb/>de Monſeigneur le Dae de Nemours,
        <lb/>u&amp; lesadantages que’il ereaparté́s ſu
        <lb/> e Trouippes du ’areſthalad’Au
        <lb rend="¬" break="no"/>mont, oe vd’ perit Auis anx
        <lb/> Tiriſieis.l
        <lb/>gf s e- deſir que tout le mode ŕmoi
        <lb rend="¬" break="no"/> gnauee can d’empſſ moat de olr
        <lb/>aA- ps ns jouts tegaer értt douce Paix
        <lb/>ui fait la grandeur des Squerains, &amp; tout.l
        <lb/>Soa eiat de teats peuples,oas’auonsſouffert
        <lb/>ſae’hou plaiadre, vso- queité prodigieuſe
        <lb/>de gens àrneé pareourmPouies, &amp; nous
        <lb/>a’uis eaoigae de ouloir ſupporter auee eeſo
        <lb rend="¬" break="no"/>’ution tés les nasx qu’ollepourreiene cauſes,
        <lb/>’pourueu qſellé ous ptbtuaſſms vn i grand
        <lb/>bien. Chaesnlſçaie bien qe ſes ouppesot
        <lb/>paſſé à Mintés peut eſtre que bien-peſçauee
        <lb/>eé quel oie;aûtt qu’elle peine, comben
        <lb/>-e vlgtale de oa Ateſfe Royalle qui prend.
        <lb/>’e tia laauapubloqut auas caat de igée <pb n="4"/>
        <lb/>&amp; de prudence qu’il ſe fait amirer de tout eeux
        <lb/>qui connoiſſens ſes genereuſes intetions,
        <lb/>&amp; fes ſoins ſans exemple à faire roaſir de ſi
        <lb/>bons &amp; ſi louablesdeſſeis.
        <lb/>Il eſt bon de ſ auoir des choſes ſi neceſſaires,
        <lb/>&amp; comme on trauaille à noſtre bonheus, aue
        <lb/>combien de diffiulrez-on le peut acquerir
        <lb/>combien nou ſorbrfes vedeuables à c Price
        <lb/>qui s’employe ſi fortement à non lecaerchetr
        <lb/> par toures les voyes les plus d’angereuſes &amp; df
        <lb rend="¬" break="no"/>E iles, mais les plus aſſeurées &amp; moins ſuſpetes.
        <lb/> Voey l’orde que eAaeun doit àmirer apres
        <lb/>l’auoit apris &amp; en r’apporter tout l’honneur à
        <lb/>ſon Alreſſe Royalle.
        <lb/> Le desnier du moois paſé Mbaſiear le-DBae
        <lb/>de Sully. an ooy, auertir Aceſſe Rbyalle,
        <lb/>qu’il reconnoiſſos bien que le paſſage de Mas
        <lb rend="¬" break="no"/>e pour les rrauppes n’eſtoit pas fort aſſoé i
        <lb/>or n’y prenoit pasrgar de de boqncheure, que ls
        <lb/>Habiras de ce, lle eſtoiea e rgſqatiu
        <lb/>de ſuinte le paryle-plus forg, &amp; que pour b
        <lb rend="¬" break="no"/>oorſer cette reſolution, le Mareſchal d’Apone
        <lb/>marchoit ause ciqns Cheuaaz, u pa
        <lb/>ſon Lieutenait le Milord. d’gy, que ſs
        <lb/>oeatte nouelle les, abitas ſe diſpolietout
        <lb/>à fait aà̀ ter le paſſage, &amp;e par là obeïr ux op
        <lb rend="¬" break="no"/>dres que le Roy leur e aaoit-enyea r cet
        <lb/>auisſon Ale ſle ajalle naaqupa-y a
        <lb rend="¬" break="no"/> portertoae l’d quiolt, eggſſare ncese
        <lb/> oceao, <pb n="5"/>
        <lb/>ooccaſion, il commanda au ſieur de Saint Quẽn
        <lb rend="¬" break="no"/>un Lieutenant de ſes gardes d’aller auſſi. toſt ſe
        <lb/>ſaiſir de la Place, &amp; de pouruoir à la ſeureté des
        <lb/>paſſages pour l’Armée qu’a menoit ronſieur
        <lb/>dé Nemours, ce que le braue Officier executa
        <lb/>ſur l’heur meſme eſtant party la nuict auec cin
        <lb rend="¬" break="no"/>quante ou ſoixante Cheuaux, il y rriua auant
        <lb/>le iour, ce qui fit changer les Habitants de re.
        <lb/>ſolation, voyant qu’il y eſtoit arriué́ le premier,
        <lb/>ils le receurent auec toutes les demonſtrations
        <lb/>poſiblu de bonnevolonré pour le party, &amp; luy
        <lb/>promirent de donner libre paſſage à toute l’A.
        <lb/>meée pourueu qu’on mit ordre aà tout ce qui
        <lb/>eſtoit neceſſaire poun empecher le pillage qu’ils
        <lb/>apprehendoient beucoup: ſur quoy eſtant raſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeurez par Monſieur de ſainct Quentin, ils ne
        <lb/>laſſerent pas de continuer à depauer le Pone
        <lb/>pour en abbàtre vn Arche, ce qu’ils auoien?
        <lb/>commencé́ auant ſon arriueée.
        <lb/> Monſieur de ſaint Quentin voyant leur pro
        <lb rend="¬" break="no"/>cedé́ y allaauſſi toſt pour faire ceſſer ce trauail
        <lb/>leur remontra hardimnt que ce n’eſtoit pas la
        <lb/>ce qu’ils luy auoient promis, &amp; s’oppoſa vigou
        <lb rend="¬" break="no"/>reſement à cette entrepriſe qui ne pouuoit
        <lb/>eftre que tres-nuiſible. Mais pour s’aſſurer en
        <lb rend="¬" break="no"/>co d’auantage la libert du paſſage, il enuioya
        <lb/>oure la nuict à iAonſieur de Nemours pour l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uertir de faire promptement auaneer huict cent
        <lb/>heuaux pour ſe vealr laiſir du pont&amp; de la vil
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/>le aupaauant l’arriude du areſehal d’Aumon
        <lb/>6
        <lb/>qui eſtoit deſia fort proche, l’affaire reuſſit a
        <lb/>point qu’il la demandoit: car huict cent Che
        <lb rend="¬" break="no"/>uaux que ce Prince auoit tire des Troup
        <lb rend="¬" break="no"/>de Vitemberg s’auancerent en diligence, &amp;
        <lb/>arriuerent vn peu au parauant celles du Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>lord d’Ygly qui ſe vii pour lors dans l’im
        <lb rend="¬" break="no"/>poſſibilite d’executer ſon entrepriſe, il ſe rerirà
        <lb/>eulan auee les Trouppes du Mareſchal d’Au.
        <lb rend="¬" break="no"/>mont, bien faſché d’auoir ſi mal reuſſi dans vn
        <lb/>deſſein de cette importance, il ſe propoſa apres
        <lb/>l’auoir communiqué au Mareſchal d’Aumon
        <lb/>de trauerſer encor ce paſſage par vn dernier ef
        <lb rend="¬" break="no"/>fort, &amp; pour cette effet a l’entrée de la nuict
        <lb/>du troiſieſme du courant il fit auancer trois
        <lb/> cent Cheuaux vers vn des coſtés du Ponx a deſ¬.
        <lb/>ſein de les faise donner pour s’en rendre le
        <lb/>mMaiſtre, pendant que ce mareſchal &amp; luy, auan
        <lb rend="¬" break="no"/>ceroientauec le reſte de ſes Trouppes pour ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>tenir les leurs, &amp; pour fauoriſer l’expedition,
        <lb/>en cas qu’elle vint à̀ reuſſir auſſi heureuſement
        <lb/>qu’ils l’auoient proietté: mais cet effort futinu
        <lb rend="¬" break="no"/>tile d’autan que mMonſieur de Nemours eſtoit.
        <lb/>deſia ſi proche qu’il pouuoit facilement don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner du ſecours aux ſiens en cas qu’ils fuſſent at
        <lb rend="¬" break="no"/>raquez par ceux du party contraire, que l’on
        <lb/>ſçauoit bien eſtre fort proche &amp; dans le deſſein
        <lb/>de faire quelque entrepriſe-s’ils en trouuoiens
        <lb/>l’ocaſion fauorable. as la crainte de ſe trop
        <lb/> „, - <pb n="7"/>
        <lb/> 7
        <lb/>expoſer &amp; perdre des Trouppes, qui ſontto
        <lb rend="¬" break="no"/>es leurs eſperances, &amp; ſans leſquelles ils n’an
        <lb rend="¬" break="no"/>roient plus de roſource s’ils veniét par malheur
        <lb/> à les perdreils aymerent beaucoup mieux ſe re.
        <lb/>tirer ſans hazarder rien, &amp; ainſi ils abandonne
        <lb rend="¬" break="no"/>rent le paſſage à monſieur de Nemours qui ne
        <lb/>manqua pas de s’en preualoir. Ce fut le qua
        <lb rend="¬" break="no"/>trieſme du courant qu’il fit paſſer toute ſo Ar.
        <lb/>meée dans vn ordre admirab e qui ſe treuua au
        <lb/>de l’à de la Riuiere au nombre de huict milla
        <lb/>hommes effetifs tous en bonne reſolution de
        <lb/>ombattre, voyant bien qu’ils ne peuuent plus
        <lb/>retourner en arriere.
        <lb/>Ce pendant le areſchal d’Aumont &amp; le i
        <lb rend="¬" break="no"/>lord d’gby s’eſtant retirez auec leur courte
        <lb/>honte dans le fort de eulan, ils en ſortirent le
        <lb/>cinquieſme &amp; paſſerent l’Oiſe auec douze cent
        <lb/>Cheuaux qu’ils ont diſperſez dans la vallé́e de
        <lb/>Montrmnorency pour rauager les terres de mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince par dépit qu’ils ont de n’auoir pu
        <lb/>luy faire plus grand mal, &amp; pour ſe vanger ſur
        <lb/>de pauures paiſans de l’afftont qu’ils viennent.
        <lb/>de receuoir. Ils ont deſſein de demeurer laà,
        <lb/>iuſqu’a l’ariuée du mareſchal de Seneterre, &amp;
        <lb/>de quelques Trouppes du Duc d’Eſpernon ce
        <lb/>ne ſera pas ſans incommoder Paris ſi l’o n’y
        <lb/>prend garde.
        <lb/>Cepandant maonſieur de Nemours, apres auoit
        <lb/>fait paſſer ſon Armée auec tant d’ordre &amp; de <pb n="8"/>
        <lb/>bonne coaduite, il leur a donné leur marche
        <lb/>vers Dourdan pendant qu’il eſt venu icy accom
        <lb rend="¬" break="no"/>pagné́ du Baron de Clinchamp, pour prendre
        <lb/>les ordres de Son Aleeſſe Royalle afin de les
        <lb/>eouduire par tout ou l’ordonnecra ce Sage Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qui diſpoſe des moyens de nous aſſeurer vue
        <lb/>bonne Paix.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
