<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1410_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le françois désabusé, montrant les moyens infaillibles
          pour établir et affermir la véritable paix dans l’État.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14851"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Le François des-abusé, monstrant les moyens infaillibles pour
            establir &amp; affermir la veritable paix dans l'Estat.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="16"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49880" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49880"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M12944</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Déjà édité sous le titre "Le parfait repos de la France, ou Moyens
          asseurez pour rendre la France tranquille, heureuse &amp; invincible." avec un paragraphe
          supplémentaire au début du texte (BM00345).</p>
        <p source="Moreau">1410. François (le) désabusé, montrant les moyens in- faillibles pour
          établir et affermir la véritable paix dans l’État. Paris, 1652, 19 pages. C’est la même
          pièce que le Parfait repos de la France, etc. Il y a de moms ici le premier paragraphe qui
          contient un apercu des avantages de la France.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LE
        <lb/>FRANCOIS
        <lb/>DESABVSE
        <lb/>MONSTRANT LES MOYENS
        <lb/>infaillibles pour eſtablir &amp; affermir
        <lb/>la veritable paix et dans l'Eſtat.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. LII.<pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE
        <lb/>FRANCOIS DES-ABVSE,
        <lb/>Monſtrant les moens infallibles pour eſtablir &amp; affermir
        <lb/>la veriable paix dans l’Eſtat.
        <lb/>DE tous les maux qui peuuent troubler &amp;
        <lb/>affoiblir la France, il n’y en a point de ſi
        <lb/>dangereux que le deé́reglemeut des mœurs,
        <lb/>&amp; la diuerſité des Religions:car ſes vicos&amp;
        <lb/>ales débauches y ruinen les meilleures mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſõs tans parla braueries &amp; magnifiçentes; qui epuiſent les
        <lb/>meilleures boaurſes, que par delices &amp; volupte, qui cor
        <lb rend="¬" break="no"/>rompent les plus excellentes natures, fi bien que chaâ̂cun
        <lb/>ayant beſoin de trop de bien pour fournir aux ſuperflui
        <lb rend="¬" break="no"/>ez de ſa dêpenſe, on n’y void plun que rapines &amp; exa
        <lb rend="¬" break="no"/>ctions, faueurs &amp; iniuſtices, &amp; les ieunes gens s’y gaſtens
        <lb/>&amp; effeminent à tel poinct, que ſouuent ils ſont perdus de
        <lb/>corps &amp; de mœurs auant qu’ils ayent atteint l’âge de
        <lb/>ving ans; d’où ient qu’on ne void plus en’eux cette vi
        <lb rend="¬" break="no"/>certe vigueur &amp; dexterité́ qui les rendoit capables de
        <lb/>tous exercices &amp; trauaux,ny cette frmeede cœur, qui
        <lb/>pouuoit les faire reuſſir aux plus difficiles entreprſes; Et
        <lb/>quant au menu peuple, ce meſme deſordre le rend pa
        <lb rend="¬" break="no"/>reſſeux &amp; faineant, &amp; par conſcquent pauure, bas de
        <lb/>eur, &amp; ſujet à ſe porter à̀ des aions honteuſes &amp; cri
        <lb rend="¬" break="no"/>minelles.
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/>.
        <lb/>La diuerſité en la Religion n’yapporte pasnſoins d’in.
        <lb/>conueniens, y ayant excité vneſecrette haine, qui rompe
        <lb/>soutes commuuicatious, priue les voiſins &amp; les proches
        <lb/>duſecoufs, &amp; des,bons offices qu’il s’emrelnent, les
        <lb/>met enloupç̧on &amp; défianceles ynsdas aausl qui pis
        <lb/>A 1j
        <lb/>11 <pb n="12"/>
        <lb/>2.
        <lb/>4
        <lb/>eſt, les porre à vn perpetuel deſſein de s’entrenuire &amp; op
        <lb rend="¬" break="no"/>primer.
        <lb/>Si donc on pouuoit remedier ̀ l’vn &amp; à lautre de ces
        <lb/>deux inconueniens, il n’y apoint de doute que la France
        <lb/>ſe rendroit vn des plus heureux &amp; des plus floriſſans
        <lb/>Eſtats de la terre, ayant en ſoy toures les qualitez neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaires à rendre ſes habitans puiſſans, tranquilles, &amp; ac
        <lb rend="¬" break="no"/>commodez de tout ce qu’il faut pour viure doucement:
        <lb/>Car elle eſt naturellement munie contre les attaques
        <lb/>Eſtrangeres, eſtant preſque toute entourée, ou de mers,
        <lb/>ou de profondes riuieres, ou de montagnes tres-hautes:
        <lb/>Elle produit eu aſſe d’abondance les choſes neceſſaires
        <lb/>à l’homme, pour pouuoirſans incommodité ſe paſſer de
        <lb/>cous autres pays: Elle eſt toute cultiuée &amp; habitée, &amp; tres
        <lb/>uuerte aux voyages &amp; aux voitures pour la facilitd́ du
        <lb/>commerce &amp; de la communication,( perfetfon- on
        <lb/>moins vtile à̀ vn Eſtat, qu’à vn corps viuant d’eſtre tranf.
        <lb/>pirable:) &amp; d’autrepart, les hommes y ſont preſque in
        <lb rend="¬" break="no"/>finis en nombre, gens robuſtes, genereux, nez à la guer
        <lb/>re, franes &amp; diſciplinables.
        <lb/>Oon ne peut autrement faire ceſſer le déreglemen!
        <lb/>des mœurs, queſi chacun s’applique dés ſa ieuneſſe ſelon
        <lb/>ſa portée &amp; condition à̀ des occupations legitimes; les
        <lb/>petits auxarts &amp; meſtiers, les mediocres aux ſciences, ou
        <lb/>aunegoe, &amp; lesGentils-hommes aux profeſſions qui leur
        <lb/>font conuenables, comme ſont les charges &amp; offices de
        <lb/>l’vne &amp; de l’autre robe, l’eſtude des beſles lettres, de la
        <lb/>Polirique, &amp; des Morales, l’art militaire, les fortifications;
        <lb/>’eſcrime; l’art de monter à̀ cheual, de faire le coup de
        <lb/>piſtolet, la fabrique des monnoyes, de l’artillere; des
        <lb/>poudres &amp; ſalpeſtres, &amp; des vere y la -peinture; &amp;
        <lb/>l’agriculture: Mais ſur toutes vacations cette dernſt
        <lb/>re leur eſt la plus propre: Cair quoy qu’elle ſoit à̀ pte
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent meſpriſ́e, olle peut donner le moyen mieux que
        <lb/>toute autre induſtrie, à̀ qulconque s’y attache dans ſon
        <lb/>propr heritage, d’entretenir à̀ peu de frais des ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs &amp; heuaux ea grand nombre-,pour eſtre toû
        <lb/>ſiours <pb n="13"/>
        <lb/>jours en etat de monter aheual, &amp; d’allerſtulr le oye
        <lb rend="¬" break="no"/>quelque pare que ce ſoit: Elle enduroil cor ps omnreou
        <lb/>s iiures dl’air: elle recrée l’eſprit, &amp; le rmintient dant
        <lb/>ne poureae &amp;e candeur bie ſeante a Nobleſſe loint qu’eſtaut
        <lb/>neoceupatioa abſolue &amp; independante, elle eſt ſans doute
        <lb/>auſſi la plus releuee de toutes les condiuions priuée;
        <lb/>Ee afin qu’on s’adoanaſtde meileu ur, &amp; auee plu
        <lb/>d’efet à quelqu’vne de ces fonétions, i faudroit que les Pe
        <lb/>es adminiftrataurs de la ieuneſſe l’eleuaſſent auee grande
        <lb/>fobrieré ſous lacramts, &amp; enexacte diſcipline, tant poarla
        <lb/>aieux ployar à l’obeiſſane &amp; à la vetu, que pnur la mai
        <lb rend="¬" break="no"/>enr plus ſaine &amp; plus robuſte, &amp; auſfi poue l’acauſtamedà
        <lb/>foir les excez de bouehe, qui produiſen tous les autres;
        <lb/>aſtant tout euident que le gourinand eſt voluptueux pour la
        <lb/>Iliaiſon naurelle qu’il y a entre ces deux vices; nlol, pourcé
        <lb/>qu ilame tropſes aiſes, dizeteux, pource-qu’lfai tap de
        <lb/>õenſe, &amp; efietrompeus &amp; rauſfour puce.quoil luy
        <lb/>fout plus de brea pour fournit à ſe; delices &amp; desaclesl
        <lb/>quil n’e peut equtir legiti momient, &amp; qe i d’allleues
        <lb/>tant pareſſeux faineant, il nepeut s’appiquerà eng
        <lb rend="¬" break="no"/>nr-at tes bonnes voyes Hfadeoit aſi qpeleoplup
        <lb/>oads out les elesta ples ont psûe poids daaforoaque
        <lb/>cidu’des’petits eſest aux meſas d es maiſamsl dasilp
        <lb/>pane, done ilafiſſent en pei ſonne çultiueu lestetds; &amp;
        <lb/>qſsis miſſent quelquefois les mais à l’etuurerépoignaſeut
        <lb/>n toute leur conuerſaio faire beaaon- decas duoe
        <lb/>elent ar, &amp; de-auttes- de ſa tpt l-adédaigraſee
        <lb/>pas le ſoin de leurs beſtiaux, &amp; tinſſent pour gens -abaat
        <lb/>e nfames, tos cêdu qui viuroient ansoceupaiileſquels
        <lb/>auſſd’ſaudtrolt que le Magiſtra ontragnit par pines &amp;t
        <lb/>aendes à raſllor; Par ce moyea o eritbin oûbla
        <lb/>ampgne dscotée.de belles maiſ blenllé; olo.
        <lb/>daaue enues-ehoſes &amp; ls Geati-hoinnes ſeroio?
        <lb rend="¬" break="no"/>omnrodez de toutes fcultez, adcéts en outes fpntiah
        <lb/>&amp; erer cices, lllgemt, vlgurdu, bion équlpe, &amp; ouſiour1
        <lb/>eetat de faire la guere Parce nasyon, auſfi lhcus’aca
        <lb/>euſturadà ret ſadfas âatetien db fâpçopre îaſi4,a
        <lb/>B <pb n="14"/>
        <lb/>oaſſeroit acilement du bien d’auttuy, les preſentsne co
        <lb rend="¬" break="no"/>omproient pluas les neurs les delees ’atoibliroiens plu
        <lb/>des corps, ny ls courages; On ne verroit plus de mandijens,
        <lb/>ny de dineeuxi pouiree que les oceaſioas de deſpenſeroui
        <lb/>On ſe uta rſent, ſetoent heureuſement changees
        <lb rend="¬" break="no"/>voyes d’acquerir.
        <lb/>Eeafin qu’onne penſe pas qu’vne vie labrieuſe ſoi dé.
        <lb rend="¬" break="no"/>paiaate &amp; dfficile à ſupportere il faut canſiderer que nl
        <lb/>e peut éuiter le trauail, &amp; que ſi n s’affi anehit du manual.
        <lb/>on tombe dans celuy de l’elprit, qui eſt encore plus penible.
        <lb/>Que i quelqu’vn das plus hauseax peut ſe. deſfende da
        <lb/>hagris &amp; iquiuudes, dont la plus grande partie des pas
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes plus regléeseſt agitée, il tronuera la peine &amp; le ſou4
        <lb/>ry dans ſes delices meſmes, &amp; dans ſon plus profond iepo.
        <lb/>lesaiſes &amp; les voluptez ayans leurs fatigues &amp; leurs mausx
        <lb/>uſſi en que le exercices legimes: Mais de plus eeſ
        <lb/>res erain que le. trauail à ſes plaiſi &amp; ſes dientiſſemens
        <lb/>heaucoup plus réels &amp; plus agreables que l’oſiueté; il de;
        <lb/>uuient facile aà qui s’y habituë, &amp; ſe change eufin en esbar
        <lb rend="¬" break="no"/>ement; l’ex perience nous laiſant voir que pluſieurs fone
        <lb/>pariau &amp; par reereatio, ce qu’ils faiſoient au commence,
        <lb/>ment aueo effort &amp; rapugnance, &amp; qu’ils auroient plus de
        <lb/>peleà le reſoudre de sabſtenir de caà quoy ils ont appli
        <lb rend="¬" break="no"/>qué leur iaduſtrie, qu’ils n’ea ont eu d’abord à s’y attacher.
        <lb/>Car quoy que le trauail ſoit impoſeé aux hammespar forme
        <lb/>depoine, ils’adouità la longue &amp; ſe rend ſi aiſé, que d’où
        <lb/>aous vnoit le mal s nous-procede lo-bien&amp;e le fiel produis
        <lb/>adoueur.
        <lb/>2.
        <lb/>Ainſi donc à ne conſideret le irauail qu’en luy-meſne,
        <lb/>lhomme prudent n’y verra rien capable de luy en donner
        <lb/>aofion, &amp; y trouuer pour le moins auiaat de. roſes que
        <lb/>t’oſpanss; Mais àen examine as efſfets, il le 5rouuera i œx
        <lb rend="¬" break="no"/>callen, &amp; ſi deſirable qu’il ne heſiera dtout paint à le
        <lb/>hoiſit. pour ſon pariage: Il verra qu’il en. rauiene deux
        <lb/>ingulets aduantagel’vn euirer la corruption ( eſtant
        <lb/>euidant que qui oſte l’oiſuete op la pointe des volap
        <lb rend="¬" break="no"/>ez, uiae l’empitea ds vicende laure de, deueair ve,
        <lb/>7
        <lb rend="¬" break="no"/>1 <pb n="15"/>
        <lb/>ueux &amp; riche; Par le trauail oa gage du paiu; on euit les
        <lb/>embuches de la volupté:on s’acquiert l’laonneur &amp; la gloiré
        <lb/>Par luy lo corps ſe maintient en haleine, la ſanté ſe conſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ue, les forces radoublent, l’eſprit le nourrit &amp; s’épure: Pat
        <lb/>duy les Sciences les Arts ſe porfetionnent, la ampagne
        <lb/>s’embellit, les viilles s’enpichiſſent, le pais abonde en eoui
        <lb/>hiens: Enfinpruy l’auariue &amp; la rapine ceſſent, puis quelée
        <lb/>gain lgitime ſuffiſant au bſoin de hacun, nul n’aplus ſujet
        <lb/>de rechercher lesgrands biens par mauuaiſes voyes, la ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>reté pubhque s’affenmt, pus qu’il donne moyeon de ne man
        <lb rend="¬" break="no"/>quer d’aucunes munitions, &amp; qu’il fait aſſi qu’il ne le trouue
        <lb/>plus detraiſtres: Et le Prince deuient inuincible, puiſque le
        <lb/>Peuple eſtant rihe, lui fournit plus volontiers de grandes
        <lb/>finances, que les jeunes gens eſtans ſabres, ſoigneux &amp;
        <lb/>adtoits, il s’enfait d’excellents Soldats; &amp; que la Nobleſſe
        <lb/>eſt toute é́ quipée, &amp; par conſequent touſiours en eſtat d
        <lb/>faire la guerte.
        <lb/>Pour pouruoir aux inconueniens que donne la diuerſité
        <lb/>des. Religions, il ne faut pas que cex qui en profeſſent
        <lb/>l’vne, violentent eeux qui ſuiuent l’autre, veu qu’il eſt im
        <lb rend="¬" break="no"/>poſſible qu’on reduiſe par force les hommes à vne meſme
        <lb/>icreance, les eſprits eſtans indomptables, &amp; s’affermiſſans
        <lb/>par les difficultez à aimet les choſes deffenduës:Les fiecles
        <lb/>paſſez ne nous en ont fourny que-trop d’experience, les
        <lb/>rigueurs qu’on a pratiqué́es afin d’emmener les peuples à
        <lb/>l’vnité de la foy, ayans ſi fort irrité le mal, qu’il aproduit des
        <lb/>troubles plus peruicieux à la France, que touts les rauages
        <lb/>des ennemis Eſtrangers: Toutes ſes Ptouinces font deaenuë
        <lb/>frontiéres par les actes d’hoſtilté quis’yſont exercez entr
        <lb/>elles; Ses villes ſe ſone partagées en concraires partis; la di
        <lb rend="¬" break="no"/>uiſion s’eſt iettée iuſques dans les familles., les frres ort
        <lb/>renoncé aux mouuoments du Sang, lesiefars a raſpet de
        <lb/>la Nature, l’homme eſt deuenu loup à ’homme, oa violé
        <lb/>les lieux Saincts, pillé les Egliſes, demoly les Autelsg&amp;e on
        <lb/>a. enfin eſté reduit à la naeceſité d’aſſeuter l’exercice de da
        <lb/>eligloa Catholique, par la solerance de celuy de la nou
        <lb rend="¬" break="no"/>uelle.
        <lb/>Z1.21. <pb n="16"/>
        <lb/>Certains Politiques modernes ont propoſt́ d’antres expe.
        <lb/>diens pourdeſtruire la nouuelle opinion, à ſçauoir, e laſſez
        <lb/>eux qui la profeſſent, &amp; les contraindte par ttauerſes &amp;
        <lb/>durtez à ſoranger peurà peu, &amp; comme d’eux-meſmes à la
        <lb/>creance de leurs Peres; en les excluant de tous offices &amp; di¬
        <lb rend="¬" break="no"/>gnitez, meſmes de tous meſtiers, profeſſions &amp; emplois,
        <lb/>En leur mettait en conteſtarion leurs lieax d’exercice, &amp;
        <lb/>ls en priuant fous duets pretexres, quoy que contre l’E.
        <lb/>dict; &amp; en trauaillant leur menu peuple par ſur impofitions
        <lb rend="¬" break="no"/>aux Tailles; par logements de gens de guerre; par troubles
        <lb/>en leurs demeures, par procez &amp; rigoureuſes condemn.
        <lb/>tions entoutes rencontres; par vn abandon aux inſultes &amp;4
        <lb/>iaiutes de quiconque leur voudranine; Et de leur oſtay peu
        <lb/>àpeu leurs priuileges &amp; leur liberté de conſence. Mais.
        <lb/>outre que ce ſeroit ternir la gloire du Roy, rendre ſa parole
        <lb/>douteuſe, &amp; le fare mfracteur de ſes propres Edits, contre
        <lb/>la franchiſe &amp; l’equité́, par leſquelles de touttemps nos M.
        <lb/>arqus ont ſi bieh fouſtenu leur dignité &amp; leut puiſſance, )
        <lb/>il n’eſt pas mal- aiſé de iager que tout ela ne le peut faire
        <lb/>ſans hazauder l’Eſtat: Car en iefuſant peote ction &amp; iuſtice?
        <lb/>e peuple, qui eſt ce que le Roy doit à ſes Sujets, on-luy ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prendra à ne point anſſi eſtre fidelle &amp; beiſſant au Roy, qi
        <lb/>eſt le deoir des Sujets enuors lei rSouuuerain &amp; comm
        <lb/>eeſt vn Peuple vny &amp;cancordãt qui ne verroit point d’aur
        <lb/>oye deſe trer de la ſouffrance, quc celle d’vne extreme re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſelution à lareſiſtance, il feroit ſans doute capable de nuire
        <lb/>en outes oceafions; ſoir qu’il entretiſt de ſe cantonner,
        <lb/>eomme autrefois, ſoitqu’il vnulnt appeller les Eſtrangers,
        <lb/>ou adherer aux eſprits inquiets &amp; mécontents En quoy
        <lb/>faiſant il formeroit ſans doute vnparty plus d’angéreux à
        <lb/>l’Eſtas que touit autre.
        <lb/>D’atrepart aufſicetre màniered’git corromproit ousi
        <lb rend="¬" break="no"/>tes es perſonnes d’authorité accouſtumant les Piſſans -d:
        <lb/>tyrannyſer les foibles: &amp; comme l’amdité eſt vn feu de
        <lb/>uorane, qui prend nonuel aceroiſſement, en agiſlant) la
        <lb/>lour s’augmeneroit ſans doute àrel point, qu’apoes auoit
        <lb/>pillé &amp; denué ceux du party conaire, ils ne pourtoient ſe
        <lb/>retenir <pb n="17"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>retenir d’entreprendre ſur ceux du leur, Suront les Magl
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtats y perdroient l eur integrité, ne ſe pouuant faire qu’ils
        <lb/>fſſent aſſez moderez pour ne poinr prendre part au profit
        <lb/>inuſte qu’ls athoriſeroient contre ces pauures diſgaeez:
        <lb/>Et ainſ les vrais Sujets du Roy &amp; ſes propres Officiers de
        <lb rend="¬" break="no"/>mendroient iniques, trompeurs, rauiſſeurs &amp; inhumains
        <lb/>pendant que les obiets de la heina publique, s’accouſtu
        <lb rend="¬" break="no"/>mans par leurs maux à la ſobrieté u iauail &amp; a la ſouftran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, ſeroient beaucoup plus fermes, plus vnis &amp; plus prompts
        <lb/>à coutes reſolutions extremes, iuſques à meſpriſer leut vie
        <lb/>&amp; les perils, &amp; ſeroient endurcis à toutes fatigues: Telle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment que s’ils entreprenoient de reſiſter à ceux qui les pri
        <lb rend="¬" break="no"/>meroient, ils feroient des rauages tres- grands, &amp; ſe ren
        <lb rend="¬" break="no"/>droient formidables: Et ſi quel qu’vn d’entr’eux quitcoit ſa
        <lb/>Religion, ce ne ſeroit que par conſiderations humaines, &amp;
        <lb/>par ſeinte, en ſorte que nul n’en ſerot edfié.
        <lb/>.
        <lb/>Cela meſme apporteroit à la Religion Catholique vn
        <lb/>grand preiudice, tant à cauſe de la ſetmeté́ &amp; perſeuerance
        <lb/>de ceux qui la rejetteroient, qu’a t aiſon des mauuais moyens
        <lb/>qu’on omployerot pour la ſouſtenir, qui teroient ſans douts
        <lb/>penſer qu’elle ne pourrois eſtre deffendué par erayes ſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lides raiſons, puis qu’on y employaroit la ſuperçherie &amp; a
        <lb/>yranaie: Car qui ſe pore aux iniures &amp; aux violeees, é́
        <lb rend="¬" break="no"/>oigne nauoirs pointde droit...
        <lb/>Anſi donc, out l’Eſlat ſeroit en deſordre &amp; mal- aſſeué,
        <lb/>veu que d’vne part les-iniuſtices &amp; oppreſions rendtie
        <lb/>ceux qui les commettrolent depenſiers deſordonnaz fai
        <lb/>neans &amp; factieux, &amp; que de l’autre, ruinans ceux qui esſeuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>firoient, elles leur ſuggeroient l’infidelité &amp; la rabellion,
        <lb/>n’y ayant rien de plus naturel, que d’emplpyer toutes voye
        <lb/>pour ſe tirer de ſeuiude &amp; de miſere:; Ete dans ce deſſei.
        <lb/>ils profiteroient de toutes les mutatioasde la Cour, &amp; s
        <lb rend="¬" break="no"/>roient autant d ’ennemis inteſtins, euours preſts à ſa ietter
        <lb/>ſur nous: Iomnét auſſi que ce mal diminueroit beaucoup les
        <lb/>Sujets du Roy qui ſont ſa vraye foce, &amp; le plus ſolide de ſa
        <lb/>Cousunne, , les reduiroit tgus erizetea, eſtant cestain
        <lb/>qe lovs gillepvipunémeles re, ulne vaudr2 <pb n="18"/>
        <lb/>l
        <lb rend="¬" break="no"/>Plusrauailler: Non ceux la, à cauſe de la faciliré &amp; douceur
        <lb/>qu’il rouueront a vurpet le bien d’auru, Non aurss
        <lb/>pouree que le fui de leur ruailne leur ſera pas areu
        <lb rend="¬" break="no"/>Seantepoſe ̀ des rauiſleurs Etpeu de pe ſonns ſen,
        <lb rend="¬" break="no"/>leiont ſane de ooit u eſlaoue nen iſr ure poun le.
        <lb/>retien de leurs familles.
        <lb/>apeut cõnoiſtre l’extreme conſequence de cet inconue
        <lb rend="¬" break="no"/>nit &amp; quel domage il produirot, i on conſedere le r.
        <lb/>hout des Eſpagnes: Caur bien qui y i de conree, arid
        <lb/>nſerilesi is y na ant duires e aer de bonnapor
        <lb/>lne y pou eroitre dur ſous a nn le ble d qu oniſinro;
        <lb/>oeoſumer Et coutesfois elles ne peuuent nourir ieu
        <lb/>pauples ſans leſeons des pay, eſir angers &amp;e leur o eſ
        <lb/>nnine de heeoer lſouies ans le lnden lnrgeur pi
        <lb/>aurolluer ſur ſe Suens de quels auſi li ne pen ſire pu
        <lb/>de arnſte ei nedoeres, nr empeſele le ſeituner
        <lb/>d’omrer ſut ſes terres les plus forts, or ſ on reeleres er
        <lb/>Dnuſemes lleouſe de eerne ſoblere, onerouuera qu ue
        <lb/>vent pinipalement d’auoir iropos e ioug aux eonleienee,
        <lb/>peume ls eſpore &amp; ſait regue ’nquſiuion, pat laquel
        <lb/>oa y aproſerit &amp; exermlne tant de perſonnes &amp; deoll rans
        <lb/>emaiſons &amp; familles qu’auee ee que pluſieurs en ſon on,
        <lb/>pur btoberaurepue epos le lalioere, le pouple
        <lb/>dimoinue d vnnieeu daleins auiles Eeeleſiaſique,y
        <lb/>out pa trat aurhonſe, ce qui a ſalt pue ro de rend
        <lb/>onrfains decet Oorde ne rouan pont de coniion piu.
        <lb/>loule ealy ſireſpeee ueanſ le mirge a eie neglige, qui
        <lb/>tlapepnee de l’Eſue &amp; e tauail mepniſie qu e’i
        <lb/>ouode l’abondanees Ento a ee tout celi , n’y e’onpe
        <lb/>oeremet exirper la nouuelle Religlon, ains l’eerte.
        <lb/>a vſait eneot edu ſeorar dans eunns roeleures vile
        <lb/>Auſſi l’Empereur &amp; ſes autres princes de la Maiſoneu
        <lb rend="¬" break="no"/>teoont tres-bien reeonu le manquemen de &amp;ere Po
        <lb/>us ar quoy qtfls vuſent à meſne bun que ee Roy qui
        <lb/>t leur Che, iſs ſe ſont aecommodez aueeſes Proeam,
        <lb/>lesfoufieneen pluſteusade leurs pays ſou-des ẽ diiom
        <lb/>doutees&amp;e bien uegleesf, oieeſair lieu, ils levont ſait
        <lb/>
        <pb n="19"/>
        <lb/>l
        <lb/>I1
        <lb/>preſqueégaux en toutes choſes, aux Catholſiquespa la Paixr
        <lb/>d’Onabru; Ce qui ſans doute fera ſi bien proſperer leuirs
        <lb/>Péuples &amp; leurs Eſtats, qu’en peu de temps ne ſe ſentans pls
        <lb/>des rauages &amp; ruines de leurs longues guerres, ils ſeront en
        <lb/>pouuoir de nous courre ſus, ſi nous n’auons la prudence de
        <lb/>eompoer auſſi nos differents int eſtins, pour donner moyen
        <lb/>à nos peuples de s’angmenter, comme feront les leurs, &amp; ſe
        <lb/>foriſiet ſous le benefice d’vne liberté pubiique, &amp; d’vns
        <lb/>Haſtice bien regĺe.
        <lb/>Que fi bien l’Empereur a depuis peu chaſſé de Boheme
        <lb/>les Proteſtans, afin d’appaiſer ceux qui s’effor çoient de ces
        <lb rend="¬" break="no"/>re Paix; Il l’a fait par vn deſſein contraire mais fondé pour
        <lb rend="¬" break="no"/>tant ſur la meſme conſideration: Car voulant ſe rendre ce
        <lb/>Roy aume là̀ hereditaire, au lieu qu’il eſt electif, il a iugé ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſaire de laffoiblir, &amp; n’a point trouué pour cela de mo.
        <lb rend="¬" break="no"/>yen plus propre que d’en oſter la liberté de conſcience, afin
        <lb/>de delibiliter ceux d’vne Religion par ceux de l’aurre: Telle
        <lb rend="¬" break="no"/>nefit qu’en cela meſme il confirme la maxime deſia poſée,
        <lb/>à ſcauoir, qu’vn Eſtat meſle de deux Religions ne peut eſtre
        <lb/>tanquile ny puiſſant, que par vne raſonnable liberté́ :
        <lb/>l’ne&amp; de l’autre.
        <lb/>
        <lb/>Ily aencor vne raiſon tres importante, qui doit faire coa
        <lb rend="¬" break="no"/>damner le deſſein de trauerſer en leurs libertez ceux de la
        <lb/>nouuelle Religion de France: C’eſt qu’on ne le peut faire
        <lb/>ſans agrandir par rrop les Eccleſiaſtiques, &amp; vnir ſous eux
        <lb/>les Catholiques auec tant de dependance, que quand il
        <lb/>plaira’aux Predicateurs &amp; Confeſſeurs de blaâmer le gouuet
        <lb rend="¬" break="no"/>nement, &amp; d’appuyer quelque Prince mécontent &amp; arm
        <lb rend="¬" break="no"/>bitieux, non ſeulement ils geſneront le Roy en toutes ſes en
        <lb rend="¬" break="no"/>Etepriſes: mais entraiſneront dans leurs interets, &amp; ſenti
        <lb rend="¬" break="no"/>ents les Compagnies Souueraines, &amp; les Aſſemblées des
        <lb/>Eſtats, iuſques à fare des ligues, &amp; excirter la guerre , ce
        <lb/>qui eſt ſi dangereux au Roy, &amp; ſi cont raire à̀ grandeut de
        <lb/>l’Empire François, qu’à peine luy peut-il adenir vn plus
        <lb rend="¬" break="no"/>S inconuenient, à moins que d’eſlre deſehiré &amp;c du tout
        <lb/>deſtrnit.
        <lb/>Mais pour ce que l’vtilité del’at, &amp; l’xmple des au¬!
        <lb/>2.
        <lb/>l <pb n="20"/>
        <lb/>!
        <lb/>1E
        <lb/>tres Princes ne ſeroient pas des bonnes raiſons pour inciter
        <lb/>le Roy tres Chreſtien à permertre cette liberté́, ſi elle eſtoit
        <lb/>contraire au deuoir &amp; à la pieté Il fanut montret qu’elle n’y
        <lb/>repugne point, &amp; qu’vn Prince ne fait rien contre ſa con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſcience, quand il ſouffre les Lutheriens ou les Caluiniſtes
        <lb/>dans ſes terres.
        <lb/>Quelques mauuais Legiſl ateurs ne voulans impoſer aucu
        <lb rend="¬" break="no"/>ne peine à l’adultere, n’y au pariure, ont allegué pour excu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe qu’il ſuffiſoit que Dieu en fuſt le vangeur: Mais ce qu’ils
        <lb/>ont dit par abus, &amp; par conniuence, touchant des crimes
        <lb/>qu’ils auoient honte de punir en autruy, s’en ſentans eux
        <lb rend="¬" break="no"/>meſmes coulpables, ſe peut auec beaucoup de raiſon dire de
        <lb/>certaines erteurs en la Religion, à ſeauoir, qu’elles ſont re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruées au iugement de Dieu ſeul: Car bien que le plus ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uent elles ſoient mortel les &amp; damnables, ſi eſt ce que pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ueu qu’elles ne ſoient fondamentales, ny drectement con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre la Sainte Trinité, ou contre la totalité de l Euangile,
        <lb/>elles ne ſont point ſujettes au glaiue ny à l’animaduerſion du
        <lb/>Magiſtrat, ains aux ſeules cenſeutes de l’Egliſe qui doit les
        <lb/>combatre par armes purement ſpirtuelles, à̀ ſç̧auoir, pas
        <lb/>exhortations, enſeignements. reprehenſions, penirences,
        <lb/>excommunications, &amp; hoſes ſemblables, ſans interpoſi
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de l’authorité du Prince: Ce qui ſe prouue -pa deu
        <lb rend="¬" break="no"/>raiſons.
        <lb/>La premiere eſt que l’aurhorité politique n’a pour but
        <lb/>que l’vnion, la tranquillité &amp; la ſeureté temporelle du peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple, tant en general qu’en partieulier: Ceſt pourquoy les
        <lb/>premiers Gouuerneurs des Iſraëlites eſtoiét appellez luges,
        <lb/>&amp;e quand ce peuple demanda vn Roy, il donna cette ſeule
        <lb/>raiſon de ſon deſir, afin, dt-il, qu’il aille deuant nous, &amp;
        <lb/>nous conduiſe: Or les Iuges &amp; les Condu cteurs n’ont autra
        <lb/>charge que de pouruoir àa tranquilité́ du dedans, en repri
        <lb/>mant les vicieux, &amp; ſouſtenant les bons par ex acte inſtice, &amp;,
        <lb/>à la ſeureté́ du dehors, en tepouſſant par armes les attaques
        <lb/>eſtrangeres, gardant auec grand ſoin la frontiére, &amp; s’abſte
        <lb/>nant de toute iniure &amp; violence à l’endroict des voſins:
        <lb/>Comme donquel eur bat n’eſt que la ſcieé cule leur de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoes <pb n="21"/>
        <lb/>13
        <lb/>uairſarmine&amp; s’applique entierement à la proeurcr, &amp; ils
        <lb/>oonſiderent les hommes non pas entant qu’ils compoſene
        <lb/>Eglſada lsvs-Cis, qui eſt vne Compagnielplrituelle.
        <lb/>ais entane qu’ils font corps po'’itique &amp; ciuil. lequ’el nedoit
        <lb/>aſtre animé, ny auoir pour inſi dire, d’appetit iraſcible, que
        <lb/>contre ce qui luy peut nuire; à ſauoir, cont r ceux quipar
        <lb/>leats vces &amp;e corruptions ttoublent ſa tanquiljté ou ſpn or
        <lb rend="¬" break="no"/>dte, &amp; qui pechent tonre ſes Loix, ſoit au preiuice de
        <lb/>quelque particulier, ſoit au deſauantage du publisc: Caril y
        <lb/>a deux puiſſances dans l’Eſtat, àſçauoir, cellede l’Egliſe, &amp;
        <lb/>aelle du Prince, elles ſont toutes deux independanſes, c
        <lb/>naſt ny doſoin de l’Egliſe de peuruor à ce qui pecAecoatte
        <lb/>les maimes de l’Eſtat politique ny du fait du Roy de corri
        <lb rend="¬" break="no"/>ger ce qui eſt diſcordant aà l’Egliſe, non plus que de iugr des
        <lb/>poincs de la Foy..autrement il tomheroit dandes grnds
        <lb/>iauonuonins uis qe s’il con agno p- poiese up
        <lb rend="¬" break="no"/>plices ſes Sujesà ſuiuetous vne meſme eligioa,il ſeoi
        <lb/>ſimple exeurtsur da c dont il ne pourroit geV eu qu
        <lb/>y luy, oy ſes Offieiers ne peuuent connoiſtre d’hereſie Es
        <lb/>qui plus eſt puniroi des perſoanes aon demnés, p
        <lb/>qu’elleane pouuroiant eſtre iugées- quepapgti Ecdle
        <lb/>oſtiqu-s lghiſe Gallicane ne rpeede coppqpi p
        <lb/>c foi paescondemnaons de peines tmporelles;
        <lb/>n’agis que pr cot uons&amp; ccuſje, las aucnemet
        <lb/>crcer la piſſaneedu glasue.
        <lb/>oue ſi onadeple qu eeſt l’rglie i lul iundiqueee dae
        <lb/>daro lelleretlqe&amp; à luji lesrpunir, ce n’roie poi
        <lb/>l’isonuenieolt ja marquée,inse ſeroistſiour le faire
        <lb/>ſiapde exocuteur, ades yolonpagl’autyuy, qui pls eſt.
        <lb/>mettre les biens, l’uneus &amp; la vie deſes Sujes,ç la main
        <lb/>ds Eçclefiaſtiques qui pour perdre quelqu’vp n’auroient
        <lb/>qua ls declate hasique, &amp; ainſias prſoneſerôespe
        <lb/>rbient lar candeut &amp;pacté, portas la ainauſaag: ar.
        <lb/>ceſeroi x praprement qui condamaeroient &amp; ’erpient
        <lb/>par le moyen du oy &amp; de ſes Officiets, puis qus ſeſon le
        <lb/>iugeaanat de Dieu Dauid aſt repuré auoit tué Vie quoy
        <lb/>quil futon &amp;gaasq e la altdanao pousl
        <lb rend="¬" break="no"/>D
        <lb/>! <pb n="22"/>
        <lb/>14
        <lb/>ſeulement qu’il l’auoilt fait loger en vn poſte dangereus pous
        <lb rend="¬" break="no"/>le faire perir, &amp; où par effet, il fut mis à mort; &amp; meſme
        <lb/>come ils ne ſont pas exempts des paſſions qui dominent ſur
        <lb/>les autres hommes, il pourroit arriuer que l’auarice, &amp; le de.
        <lb/>ſiur de vengeance agiroient en eux à la ruine &amp; deſolaion de
        <lb/>pluſieurs perſonnes de probiré.
        <lb/>Et en cét endroit. il faut bien ſoigneuſement diſti
        <lb rend="¬" break="no"/>guer la vraye authorité de l’Bgliſe, d’auec celle que quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques-vns luy veulent attribuer par intereſt, ou zele incon
        <lb rend="¬" break="no"/>deré; veu que celle. là eſt toute ſpirituelle &amp; benigne, a
        <lb/>leu que celle-ey eſt vn peu terriene &amp; affectée: Comme
        <lb/>de dire-qu’elle ait inſpectlonſur les Roys, quant au tenm
        <lb rend="¬" break="no"/>porel, que le Pape ait drolt de les dépoſor, de diſpenſer leure
        <lb/>Sujets du ſerment de fideité, &amp; de donner leurs R oyaumes à;
        <lb/>d’autres, veu ue nul n’eſt obligé de croire ces choſes conm
        <lb rend="¬" break="no"/>me vrais àattielesde foy, ains l’Egliſe Gallicane y a touſiours
        <lb/>fermement contredit, &amp; a introduit pour cela les appella
        <lb rend="¬" break="no"/>ions comme d’abus, à ſçauir, pour le naaintien de la liberté
        <lb/>publique à l’enontre de telles vſurpations: De meſme bien
        <lb/>qu’elle n’ait en rien refuſé, quant au ſpiriruel, de s’aſſuiettir
        <lb/>au Pape, elle a eſtimé qu’elle ne deuoit pas vſer de coatrain
        <lb rend="¬" break="no"/>u &amp; vlolence, eonme fait l’Egliſe talique à l’eacoatre do
        <lb rend="¬" break="no"/>ex qui etrent en la foy, &amp; lors qu’ils eſtoient punis en Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>e, tout ce qu’elle faiſoit de phus ſeuere eſtois de les declarer
        <lb/>heretiques, ou de les degrader, ſi c’eſtoient des Preſtres; qu
        <lb/>plus eſt, elle atoit àccouſtumé oles lurant au bras ſeculier,
        <lb/>apres les auoir reduirs dans la ſimpldo lcondition Laique de
        <lb/>prier le Magiſtrat de ler eſtre doux &amp; fauorable, ſigne cer
        <lb rend="¬" break="no"/>tain qu’elle e’entendoit aueuhient employer ſon authorité
        <lb/>à les ſupplier, aias les remettoit puremen &amp; ſimplement à
        <lb/>la puiſſance politique parvne eſpece de delaiſſenent, com
        <lb/>me en deolarant n’auoîr pls ſnr eux l’autorité qu’ele exe-
        <lb/>ce ſr les Clres; &amp; n’eentdteale les faire iouir plus auant d
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs prtiuileges: Et quant aux Laycs aceuſez d’herefie,ils
        <lb/>eſtoient dire ctemeatcirez deuaht les Officiers Royau, qui
        <lb/>aandoient des Ddéhâts plou sAhformer d’eux s’ils eſtoient.
        <lb/>eaetques, &amp; ls-raada, fairee pouuqità vneneillea <pb n="23"/>
        <lb/>15
        <lb/>re’croyance, leſquels en ſuire les interrogeoient, les enſei
        <lb rend="¬" break="no"/>gnoient &amp; les: exhorroient pour les faire changet d’opinio,
        <lb/>puis enfin s’ils perſiſtoient, les laiſſoient, declarans ſimple
        <lb rend="¬" break="no"/>ment au luge leur obſtination: Tellement que le iugemen
        <lb/>de mort qui s’en enſuiuoit, eſtoit purement d’aurhotité ſecu
        <lb rend="¬" break="no"/>liere: En quoy certainement l’Egliſe ſauuoit bien les appa
        <lb rend="¬" break="no"/>rences ds ſa premiere douceur &amp; inregrité́, mais clle ne laiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit au fond de ſe ſoüiiller de ſang, &amp; le Roy &amp; ſes
        Officiers
        <lb/>appatremment autheurs de telles condeminations de mort.
        <lb/>n’an eſtoient aà vray dre que les executeurs: C’eſt pourquoy
        <lb/>auſſi cette politique a eſté corrigée, mais cependant elle fait
        <lb/>voir que l’Egliſe Gallcane a touſiours fait proſeſſion de de
        <lb rend="¬" break="no"/>meurer aux purs termes du ſpirituel, &amp; qu’elle a laiſſé au Roy
        <lb/>l’entier vſage &amp; la diſtriburion des peines temporelles; en
        <lb/>quoy faiſant, elle les a ſuffiſamment reprouuées, puis que ſi
        <lb/>elles deuoient eſtre infligées pour crimes d’hereſie, c’euſt
        <lb/>eſté ſans doute à̀ elle ſeulle d en ordonner, auſſi bien cõme
        <lb/>il lui apartient de cõnoiſtre deſdits crimes, &amp; n’y employant
        <lb/>que les excõmunications &amp; les penitences, elle montre aſſez
        <lb/>que tels crimes me ſont ſujets à autres peines que ſpirituelles.
        <lb/>La ſeconde raiſon eſt, tiree de la nature de la Religion
        <lb/>Chreſtienne qui eſttrop dobonnaire, pour infliger aueunes
        <lb/>ſemblables peines, elle n’en eonnoiſt la pratique, que paſi
        <lb rend="¬" break="no"/>uement, Ieſus Chriſt eſt vn Roy ſpirituel, lequel a bien vn
        <lb/>glaiue pour deſtruire ſes enanemis, maisil le porte aà la bouche
        <lb/>pour monſtrer que c’eſt ſa ſeule parolle qui les combat &amp;
        <lb/>ſubiugue, ſoit qu’il conuertiſſe, ou qu’il conuainque les con
        <lb rend="¬" break="no"/>rediſans, ce n’eſt que par euidence de doctrine; Quand il
        <lb/>nmenace ce n’eſt pascomme luge(quoy qu’il le ſoit veritable.
        <lb/>ment) mais comme Docteur &amp; Prophete qui aduertiſt cha
        <lb rend="¬" break="no"/>ritablement les pauures pechedrs &amp; déuoyez des maux qu’ils
        <lb/>sarrirent ſur la ceſte, afin que par leut propre inrereſt, il s’en
        <lb/>retirent par frayeur, comme qui ſe ſauuerois du feu, ou du
        <lb/>bord d’vn precipice, Tous ſes diciples le ſuiuent volontai
        <lb rend="¬" break="no"/>rement,il veut auoir leur cœur, il les appelle peuple de franc
        <lb/>vouloir, les attire à ſay par. cordages d’humanité́, &amp; eſt ſ
        <lb/>eſloigné d’vſer de nutrainte &amp; de violence, que meſmes il
        <lb/>1 <pb n="24"/>
        <lb/>1
        <lb/>ejette ceux qui viennent aà luy par intereſt efſainel, qui le.
        <lb/>fuiuent pour du pain. La derniere raiſon des Roys tertiens
        <lb/>-eſt la force, nmais au rebours,la force de ce Roy cdeſteeſt la
        <lb/>aiſon: Anſſi toute ſon expledition de guerre, lors qu’il en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoya ſes gens pour couqneſter le monde, ne fut que des lan
        <lb rend="¬" break="no"/>gues de feu qu’il fit deſcendre des Cieux ſur ſes Apoſtres le
        <lb/>lour de la Pentecoſte: ll appelle ſon Euangile vn témoigna¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ge c’eſt à dire enddtrinemẽt, &amp; remonſtrance, non vne Loy;
        <lb/>. Il declare expreſſement que Dieu ne l’a point enuoyépour
        <lb/>iuger le monde, mais afia que le monde ſoit ſauué par luy,
        <lb/>&amp; ailleurs qu’l ne iuge point ceux qui teiettent ſa panole,
        <lb/>-mais que ce ſera cette rmeſme parole qui-les iugera, ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir au darnier iour. Auſſi eſt-il certain &amp; euident que conma
        <lb/>metoute la force des hommes &amp; des Angos ne ſçauroit con
        <lb/>traindre la volonté, elle ne ſçauroit non plus acqueir ur
        <lb/>homme à Deu, elle peut ben taire des hypocrites,faux
        <lb/>Chreſtiés,mais noni mais des vras C atholiques &amp; Fidel les.,
        <lb/>Ce n’eſt pas quela perfuaſion &amp; lumiere diuine de l’Euan
        <lb rend="¬" break="no"/>gile ne ſoit aecompagnée d’vne puiſſance tres-efficacieuſe,
        <lb/>&amp; que meſmes elles ne porte les hommes à vne manicre de
        <lb rend="¬" break="no"/>iolence, mais c’eſt vne violence de pur ele &amp; d’amour, à
        <lb/>aiſon de quoy ils ſont dis forcer &amp; rauirle Royaume d́s
        <lb/>Cieux, àſç̧auoir, par charite ardante; par perſeuecancesol
        <lb/>par vne reſiſtance inuincible à̀ l’encontre des tentatiçns: Er
        <lb/>quoy l’hõme ne fait pas force à l’homme, ains à ſyLmeſme,
        <lb/>renonç̧ant parl’amourde Dieu à fespropres appeuirs, &amp; àfa
        <lb/>uolonté charnelle, ſans laiſſer pouo ela d’eſtre liboe, puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que cette force vient de la propre Ame, &amp; de la lumiere de
        <lb/>ſon entendement, quirépiime les inc linaions de achain:
        <lb/>coniget ſa vie.
        <lb/>Soit donc conelu, que l’Sgliſe Gallicae n’vſeauune.
        <lb rend="¬" break="no"/>mentdo peines te mporelles pou ranger lehoameà loul
        <lb/>’deuoi, qule Magiſtrat ira cois n’en doiron plhsvſeuin
        <lb/>que cettemamire &amp; façon d’agir eſt non ſeulement indg
        <lb/>de l’excellence de l’Euangile; mass incapable den àdaaer
        <lb/>le curs, lesrcenſciences m’eſtans point de la jaſdition
        <lb/>des Princces deda eniynmales eſptisfſois àlaus Epne
        <lb rend="¬" break="no"/>Qui <pb n="25"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Qui es u toyyditSaint Paul, qui iuge le ſeruiteur d’autruy?
        <lb/>ilſe ſouſtient, ou s’il trebuſche, c’eſt à ſon propre Seigneur
        <lb/>&amp; Dieu qui l’a pris à ſoy eſt puiſſant pour l’affermir: Oe
        <lb/>quantà̀ la foy, naul n’ignore que nousne dépendions de Dieu
        <lb/>ſoenl, &amp; de ſon Egliſe, &amp; qu’elle ſeulle n’ait droit inſpe.
        <lb rend="¬" break="no"/>ion ſur nous par moyens ſpirituels;, le Roy donques qui en!
        <lb/>dépendauee nous, &amp; qui n’eſt à cet égard que noſtre Con
        <lb rend="¬" break="no"/>citoyen &amp; noſtre Frere, n’y doit exeroer aucune force: Ee
        <lb/>’eſt pour cela que Dieu donnant des Loix Politiques aux
        <lb/>raéëlites, &amp; declarant quel eſt le deuoir des Gouueneurs &amp;
        <lb/>d Magiſtratsne leur ordonne pas de punir coux qui errens
        <lb/>en l’explioation de ſa parolc ains ſeulement les violateurs ds
        <lb/>laaoralité de la Religion, Suiuant quoy, ce peuple a toler&amp;
        <lb/>des hereſies fort pernicieuſes, ſans que le bMagiſtrat aiia
        <lb rend="¬" break="no"/>aaisiterpoſeé ſonaurhorire pour fes reprimer; entr’aoctes
        <lb/>aelle des Sadueiens quinyoient la Reſurretion&amp; la dedons
        <lb/>qaie, &amp; quin’ayansaucuine: apprehenſion du dernir iuge
        <lb/>tent, ponuuojent ſe porterà out abaidon de diſßbolupiou
        <lb/>Leslclaoſes achées &amp;e abſcures ſont roferuées d Diudil
        <lb/>Myjſ,mais lerœuelées.ſant poule nous &amp; po nos on
        <lb/>fàhs r les pbims quiſonpen conmrouerfſ nrrélsChrea
        <lb/>tieoon de l’obſeuireé́ u moins à d’egard de etux aqoi’n
        <lb/>la eatden point, ainſi le iugementendoir aſtr lſſed
        <lb/>ieu.
        <lb/>16.1
        <lb/>’eſt à certe moderatisn que Gamalie bexhorteoi les prf
        <lb rend="¬" break="no"/>de ſon tenps u ſuet d’vne dodtrine, quieſtoit pauar laors
        <lb/>taurua nonuelle, ils ea eſtoiant en grand emoy, &amp; auoient
        <lb/>eineà̀ ſe reſsudre: ſuae quieſtoit de faire, pour en ermpeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cheile progrezs leursaduis eſtoient diffeérens, mais il les fit
        <lb/>ous romber dans ſonſentiment, qui fu de ſe deéporter du
        <lb/>deſſein qu’ila rerpoint d’vſer de violentce,laur diſant, que
        <lb/>ileette detrin eſtoir des hommes , elle feroir diſßipe, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me: l’auoient eſta plufreurs autes dontl leur allguoit les
        <lb/>emples?Maisque ſidllaeſtoie de Dieu, ils ne la pourraiene
        <lb/>deſtrira : Quil y: qoélquedoctaedieſe dda Catholi
        <lb/>ne quidois aſteiedllerdeo’eſb ſans dourto oelle dela Re
        <lb/>ioligneP. effirot 2ll.
        <lb/>2!
        <lb/>E <pb n="26"/>
        <lb/>.¬.
        <lb/>y8
        <lb/>Que donoques le glaioe &amp; l’auehorité du Roy, ne ſoieſ
        <lb/>point employez contre les deſuoyez, qu’ils ne ſoient no
        <lb/>pluattirez à nous par faueurs ny par recompenſes ſenſuelles
        <lb/>uelles nae ſoient pas meſmes propoſees aux vrays Chte
        <lb/>ſtens, pout les obliger à perſeuerance, puis qu’elles ſontnon
        <lb/>ſaulement inutiles, mais tres nuiſibles &amp; ruieuſs de pa
        <lb/>&amp; d’autre: Que le Magltrat renferme deſorais toute ſod
        <lb/>aûthorité, &amp; ſes ſoins dans ſon vray &amp; legitime objet qui eft
        <lb/>la tranquilliré pnablique, &amp; le bien temporel de l Ellat; qu’il
        <lb/>teſerue tores ſes recompenſes. pour la vertu Politique&amp;
        <lb/>terriene, tousſes lupplices pour la punition des crimoes , quô
        <lb/>imterefſent la ſocete ciule, &amp; corrompene les mœuss: Que
        <lb/>ſi l’exemple du Pape luy donne des mouuemens pour l’inquil
        <lb/>ſtion, qu il conſidere quen cela le Pape agit non comme
        <lb/>Pere ſpirituel maiscomme Pripce temporel dans le Domaiu
        <lb/>ae de Saint Bierre, qui luy eſt commis: Cette Politiquea
        <lb/>ſes raiſons pour luy qui ne ſont nullement bonnes pour nous,
        <lb/>chaqu’vn gouuerne ſes Peuples comme il iuge pour le mieox,
        <lb/>&amp; comme les promeſſes que Dieu a faites aà ſon Egliſe de la
        <lb/>coaduire par ſon Saint Eſprit, s’eſtendenc-pas neceſſaire
        <lb/>enau Gouuernement politique de l’tat, dansle quel elld
        <lb/>habice, il n’eſt pas irmpoſfible que quant au roglme temporal)
        <lb/>le Pape ne ſoit ſuie àfaillir, &amp; qu’il ne tienne vn peu des in
        <lb rend="¬" break="no"/>firmitez de tous les autres Princes, &amp; hommes de la terresi
        <lb/>Et quanr ax Princes quiciennent les meſnes maximes, ils le
        <lb/>fonit ſans doutepar desconſiderations Politiques, &amp;les meſs
        <lb/>mes raiſous qum les portent à ſe’mouſtrer ſeueres, ô&amp;inflfoxia
        <lb/>bles contre routes opinions nouuelles en faict de Religion
        <lb/>dans des Eſtats, où elles n’ont pas encor pris pied, nous
        <lb/>doiuent faire ſupporrer cplle uet nos Rdits permeutoat&amp;
        <lb/>quia deſia prins de forier dires, ſtouns ſoulemenc pabon
        <lb/>eé &amp; iuſtice toutes oecaſionsrde laaine emte naous &amp; -ceux d
        <lb/>la nouue lle Religio, &amp; us aarons oſté tout le venin de
        <lb/>cette diuiſion, elle neſera plas nuiſible à l’Eſtait Politique, &amp;
        <lb/>n’alterera. nonplua l’anaiti dnarConcitoyens,que ſi c’eſtois
        <lb/>vne ſinple difcordanee ſunléspints d Bhailoſophle.p
        <lb/>leae dis pas pourtant qu’il faille admettre iddiffermmeae <pb n="27"/>
        <lb/>aux hautes charges les Religionnaires auecles Catholiques,
        <lb/>il ſuffira de les occuper aux mediocres, &amp; de leur permettre
        <lb/>d’exercer les fonctions mechaniques, en les maintenant au
        <lb/>ſurplus dans routes les libertez &amp; ſeuretez publiques Car il
        <lb/>eſt raiſonnable que les principales charges &amp; dignitez ſoient
        <lb/>exerceées par ceux qui ſont de la Religion du Prince, &amp; que
        <lb/>les autres ſoient dans quelque abaiſſement: Sur rtout qu’ils
        <lb/>s’abſtiennent de dogmatiſer en public hors les lieux de leurs
        <lb/>exercices. Moyennant ces preécaurions leur frequentation
        <lb/>auec nous ſera ſans danger, puis que leurs erreurs demeure
        <lb rend="¬" break="no"/>ront ſecrettes, ſinous conteſtons aueceux, ce ne ſera que de
        <lb/>choſes du Siecle, ſur leſquelles la Iutice nous reglera: Et i’oſe
        <lb/>dire que leur conuerſation nous ſertira quant aux mœurs,
        <lb/>pource que nous ſentans au double obligez à leur donner
        <lb/>bon exenple pour les artirer à nous, nous prendrons garde
        <lb/>de ne leur cauſer aucun achopement, &amp; de les gagnr par
        <lb/>vnevie douce &amp; vertueuſe. Nos Eccleſiaſtiques s’aquiteront
        <lb/>mieux de leur deuoir, conſiderans que la licence de pluſieurs
        <lb/>de leurs deuanciers, a eſteé l’vn des premiers ſcandales qui ont
        <lb/>deéchire l’Egliſe: Et eux de leur coſté pour ſe iuſtifier de ce
        <lb/>dont nous les aceuſons, quieſt d’aimer le libertinage auront
        <lb/>ſoin de nous fermer la bouche par ſobrieté &amp; modeſtie? Et
        <lb/>-dans ce concours de vertus nous nous préuiendrons les vns
        <lb/>les autres par ciuilité &amp; honneur, nous adonnerons auec li
        <lb rend="¬" break="no"/>berté &amp; ſeureté à la profeſſion que nous aurons choiſie,
        l’E.
        <lb/>ſtat ſera tranquille &amp; remply de toutes choſes, les Citoyens
        <lb/>ſeront bien reglez en tous leurs deportemens, infinis en nom
        <lb rend="¬" break="no"/>bre, bien vnis entr’eux, ſaumis à leur Prince &amp; aux Magi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrats, vigoureux en guerre, accommodez de toutes facultez,
        <lb/>bien diſciplinez, Et par conſequent victorieux ſur tous autres
        <lb/>Peuples.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
