<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1424_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La france désolée, parlant au roi étant à la chasse, où
          elle lui représente la fin tragique du marquis d’Ancre et la vie du cardinal Mazarin, avec
          le moyen de mettre la France en paix, dédiée à monsieur le prince de Condé.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k855547s"/>
          <author>
            <persName>
              <addName type="initiales">R. G.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">France (la) désolée, parlant au roi étant à la chasse, où elle lui
            représente la fin tragique du marquis d’Ancre et la vie du cardinal Mazarin, avec le
            moyen de mettre la France en paix, dédiée à monsieur le prince de Condé.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121226728" xml:id="IL_LeGentilJacques.xml">
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Le Gentil</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="16" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Littérature et art</repository>
            <idno type="cote">YE-2865</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1424. France (la) désolée, parlant au roi étant à la chasse, où elle lui
          représente la fin tragique du marquis d’An- cre et la vie du cardinal Mazarin , avec le
          moyen de mettre la France en paix, dédiée à monsieur le prince de Condé. Paris, 1652, 16
          pages. Même pièce que la France désolée au roi, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2"/>
        <lb/>LA
        <lb/>FRANCE
        <lb/>DESOLEE
        <lb/>PARLANT AV ROY
        <lb/>eſtant à la chaſſe, où elle luy repreſente la
        <lb/>fin tragique du Marquis d’Ancre, &amp; la vie du
        <lb/>Cardinal Mazarin: Auec le moyen de met
        <lb rend="¬" break="no"/>tre la France en paix.
        <lb/>DEDIEE A MONSIEVR
        <lb/>le Prince de Condé. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez IACQVES LE GENTIL, ruë d'Eſcoſſe.
        <lb/>l'enſeigne S. Ierôme, prés Saint Hilaire..
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <lb/>3
        <lb/>A
        <lb/>SON ALTESSE
        <lb/>DE CONDE.
        <lb/>MONSEIGNEVR.
        <lb/>C’eſt auec raiſon que la France vous con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſacre ſes juſtes plaintes, eſtant celuy qui auez
        <lb/>pitié d’elle dans ſon deſaſtre, &amp; la planche
        <lb/>qui la deuez ſauuer du naufrage. Oüy,
        <lb/>MONSEIGNEVR, elle à les yeux
        <lb/>arreſtez ſur voſtre Peſonne, pour en obſeruer
        <lb/>la contenance pendant qu’elle a les mains
        <lb/>pe n el ele u eus ens l doo
        <lb/>Ce n’eſt pas auſſi ſans raiſon que l’Au
        <lb rend="¬" break="no"/>theur vous ſacrifie ſes travaux &amp; ſes veilles,
        <lb/>ſçachant bien que vous faites eſtat des Muſes,
        <lb/>A ij <pb n="5"/>
        <lb/>&amp; que vous reſſemblez ces anciens Romains
        <lb/>qui eſtoient auſſi grands Orateurs que grands
        <lb/>Capitaines, &amp; auſſi vaillans de la plume que
        <lb/>de l’eſpée. MONSEIGNEVR je n’en
        <lb/>diray pas dauantage, toute la France ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uant preſque rien contribuer à voſtre loüan
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, puis que toute l’Europe vous reconnoiſt
        <lb/>pour ſon plus illuſtre &amp; plus fameux Capi
        <lb rend="¬" break="no"/>taine. Agréez ſeulement la proteſtation
        <lb/>que je vous fais d’eſtre à jamais,
        <lb/>MONSEIGNEVR,
        <lb/>De Voſtre Alteſſe
        <lb/>Le tres-humble, tres-obeïſſanrt
        <lb/>&amp; tres fidele ſeruiteur, R.G.
        <lb/> Iaa¬
        <lb rend="¬" break="no"/>¬ <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>e 3tseé :: 8:8: tesé ge8</l>
        <l>
          <lb/>1 T c </l>
        <l>
          <lb/>LA FRANCE DESOLEE</l>
        <l>
          <lb/>AV ROY.</l>
        <l>
          <lb/>Où eſt repreſentée la fin tragique du Marquis d’Ancre,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la vie du Cardinal Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/> Epuis que le Soleil, ſans ſe noyer en l’onde,</l>
        <l>
          <lb/> Caeha ſon beau viſage à tous lt yeux du¬</l>
        <l>
          <lb/>v monde,</l>
        <l>
          <lb/>Le Roy, ce beau flambeau, s’eclypſa de la Cour,</l>
        <l>
          <lb/>Pour faire dans le Bois quelque petit ſejour;</l>
        <l>
          <lb/>Et las de tant roder le riuage daus Loire,</l>
        <l>
          <lb/>D’vne chaſſe plaiſante accompagna l’hbitoire.</l>
        <l>
          <lb/>L’Aurore donc parut, l ſes foibles rayons</l>
        <l>
          <lb/>A peine blanchiſſoient encor le haut des mons,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’on vid ſortir des murs vne gaillarde troupe</l>
        <l>
          <lb/>Fournie de jambons, de flacons &amp; de coupe:</l>
        <l>
          <lb/>Toute la Meute ſuit, les Valets, les Veneurs,</l>
        <l>
          <lb/>Les Comtes, les arquis, &amp; les jeunes Seigneurs.</l>
        <l>
          <lb/>Le Roy ſuperbement couuert de broderie</l>
        <l>
          <lb/>Au milieu de ceux-cy billoit ſur vnePie;</l>
        <l>
          <lb/>Il fait cent caraols, tantoſt il marche au trot,</l>
        <l>
          <lb/>Tantoſt il va la. poſte, &amp; tantoſt le galop.</l>
        <l>
          <lb/>On découple les chiens, qui deſſus la briere</l>
        <l>
          <lb/>Se tournent ſur le das&amp; ſe donnent carriere:</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>Les Cors frapent les airs, dont l’Ccho retentit,</l>
        <l>
          <lb/>Et le cris des Veneurs fait vn eſtrange bruit;</l>
        <l>
          <lb/>Soudain dedans le Bois vn Cerfde dix années</l>
        <l>
          <lb/>S’éleue de frayeur, quitte ſes repoſees;</l>
        <l>
          <lb/>Si-toſt vn bruit d’abois, de trompes &amp; de voix</l>
        <l>
          <lb/>Raiſonne dans les champs, &amp; remplit tout le Bois;</l>
        <l>
          <lb/>Chacun court, chacun pique au milieu des hippées</l>
        <l>
          <lb/> L¬</l>
        <l>
          <lb/>Dans les chãps, ſur les monts, &amp; dedans les valées.</l>
        <l>
          <lb/>Le Roy, tout des premiers, épris de cette ardeur,</l>
        <l>
          <lb/>Joint à celuy de Roy le tiltre de Veneur;</l>
        <l>
          <lb/>Il quitte ſes Seigneurs, il perd auſſi ſes Gardes,</l>
        <l>
          <lb/>Et les branches du bois luy ſeruent d’hallebardes,</l>
        <l>
          <lb/>On laſche des relets, le Cerf ſemble égaler</l>
        <l>
          <lb/>Le Tygre en la campagne, &amp; l’Irondelle en l’air.</l>
        <l>
          <lb/>Déja Phebus battoit à plomb deſſus la teſte</l>
        <l>
          <lb/>Qu’on auoit encor peu fatiguer cette beſte;</l>
        <l>
          <lb/>Tant plus que le Veneur la talonnoit de prés,</l>
        <l>
          <lb/>Tant plus elle auançoit, l laiſſoit le relets.</l>
        <l>
          <lb/>Les Seigneurs fatiguez auoient quitté la chaße,</l>
        <l>
          <lb/>Se repoſans à l’ombre en vne fraiſche place,</l>
        <l>
          <lb/>Les Veneurs enroüez n’en pouuoient preſque plus,</l>
        <l>
          <lb/>Les cheuaux &amp; les chiens en eſtoient tout recrus.</l>
        <l>
          <lb/>Le Roy brûlant de ſoif l tout las de la courſe</l>
        <l>
          <lb/>Cherchoit ſeul dans le Bois quelque agreable ſource.</l>
        <l>
          <lb/>Dont lecriſtal brillant, &amp; la viue froideur</l>
        <l>
          <lb/>Puſt pardes traits charmansttedir ſon ardeur,</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>Lors qu’il vidaßez prés vne Femme éperdue,</l>
        <l>
          <lb/>Qui ſembloit en triſteße eſtre toute fondue,</l>
        <l>
          <lb/>Femme</l>
        <l>
          <lb/>eſt Fr¬</l>
        <l>
          <lb/>ciade,</l>
        <l>
          <lb/>Ses cheueux ſur ſon front nonchalamment épars, qui</l>
        <l>
          <lb/>Sans ceße diſtlloient des pleurs de toutes parts: ne .</l>
        <l>
          <lb/>Ses yeux noirs &amp; cavez, &amp; ſon viſage bleſme Paatce</l>
        <l>
          <lb/>Teſmoignoient en ſon cœur vne douleur extreſme:</l>
        <l>
          <lb/>Ses jupes &amp; ſa robbe eſtoient pleines de trous,</l>
        <l>
          <lb/>Et l’on voyoit du ſang ſur ſon mouchoir de cous.</l>
        <l>
          <lb/>u milieu toutesfois de ce triſte equipage</l>
        <l>
          <lb/>Quelque choſe de grand brilloit ſur ſon viſage,</l>
        <l>
          <lb/>Son Sceptre &amp; ſa Couronne eſtoient tous en debris,</l>
        <l>
          <lb/>Et ſes habits ſembloient ſemez de fleurs de lys.</l>
        <l>
          <lb/>D’abord à cét objet ce Prince s’épouuante,</l>
        <l>
          <lb/>Son cœur est pantelant, &amp; ſa façon mourante;</l>
        <l>
          <lb/>Il croit voir vn phantoſme, &amp; ce jeune vainqueur</l>
        <l>
          <lb/>Deuant dix eſcadrons n’euſt pas tant eu de peur;j</l>
        <l>
          <lb/>Il commençoit à fuir, lors qu’en luy faiſant geſte</l>
        <l>
          <lb/>Cette Femme luy dit d’vn ton triſte &amp; funeſte,</l>
        <l>
          <lb/>73r</l>
        <l>
          <lb/>Arreste, grand Heros, arreſte grand LOIS,</l>
        <l>
          <lb/>Helas je ſuis ta Mere! arreſte mon cher Fils,</l>
        <l>
          <lb/>Vois celle que tu fuis, je ne ſuis nmi Megere,</l>
        <l>
          <lb/>Ni Spectre, niFurie, helas je ſuis ta Mere!?</l>
        <l>
          <lb/> ces propos d’amour le Roy s’aſßeanre vn peu,</l>
        <l>
          <lb/>Deſſus ſon paſle front reuient vn nouueau feu,</l>
        <l>
          <lb/>Tourne ſon Bucephal deuers cette Deeße,</l>
        <l>
          <lb/>approchant pour ſçauoir d’où venoit ſatriſteſſe:</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/> Cadame, luy dit-il, quel eſt voſtie ſoucy?</l>
        <l>
          <lb/>Comment vous nõmez-vous Que fates vous icy?</l>
        <l>
          <lb/>Ele luy reſpondit, Jeune l vaillant Monarque</l>
        <l>
          <lb/>Ce que je te veux dire eſt digne de remarque,</l>
        <l>
          <lb/>Donne quelques momens à ce preſent diſcours,</l>
        <l>
          <lb/>PRINCE il te ſeruira tout le long de tes jours;</l>
        <l>
          <lb/>Et lors que tes ujets ſeront tous en allarmes,</l>
        <l>
          <lb/>Et lors que l’cſtranger te montrera les armes.</l>
        <l>
          <lb/>races aux immortels, humbles graces aux Cieux</l>
        <l>
          <lb/>Qui m’auez fait trouuer le Roy dedans ces lieux,</l>
        <l>
          <lb/>SIRE, depuis trois ans j’ay mis tout mon eſtude</l>
        <l>
          <lb/>A te pouuoir parler dedans la ſolitude:</l>
        <l>
          <lb/>Ces ſots adorateurs, ces flateurs Courtiſans</l>
        <l>
          <lb/>D’un Miniſtre eſtranger les laſches Partiſans.</l>
        <l>
          <lb/>Leſquels inceſſamment ſuiuent vôtre perſonne</l>
        <l>
          <lb/>Moins pour vous mille fois que pour vôtre Courõne,</l>
        <l>
          <lb/>C’empeſchoient de vous dire auecque liberté,</l>
        <l>
          <lb/>Ce qu’à preſent je puis en ce Bois écarté.</l>
        <l>
          <lb/>SIRE je ſuis la France, &amp; ce beau Diadeſme</l>
        <l>
          <lb/>Tout rompu comme il eſt appartient à vous meſme:</l>
        <l>
          <lb/>Je ſuis.l’éclat des Rois, la terreur des humains,</l>
        <l>
          <lb/>Ce Sceptre tout briſé eſt l’honneur de vos mains,</l>
        <l>
          <lb/>a De foixante &amp; cinq Rois j’ay fait le beau partage,</l>
        <l>
          <lb/> monre J</l>
        <l>
          <lb/> Ils ont verſe leur ſang pour m’oſter d’eſclauage;</l>
        <l>
          <lb/>bien </l>
        <l>
          <lb/>, C’eſt moy qui t’ay nourry, je t’ay donné la Loy,</l>
        <l>
          <lb/>vu de </l>
        <l>
          <lb/> Et ſans ce que je ſuis tu ne ſerois pas Roy.</l>
        <l>
          <lb/>Apres</l>
        <l>
          <lb/>lL¬</l>
        <l>
          <lb/> ¬¬</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/> 9</l>
        <l>
          <lb/>Apres tant de faueurs, Prince ie te demande</l>
        <l>
          <lb/>Que tu écoute icy ſeulement ma demande,</l>
        <l>
          <lb/>Que ton bras mette fin à mes faſcheux trauaux</l>
        <l>
          <lb/>Que tes yeux ſoient ouuerts à regarder mes maux,</l>
        <l>
          <lb/>Que j’obiienne la paix, &amp; que mes juſtes plaintes</l>
        <l>
          <lb/>Puiſſe à ton cœur Royal donner quelques atteintes.</l>
        <l>
          <lb/>SIRE ſi tu me vois en ce piteux eſtat,</l>
        <l>
          <lb/>Ce ſont des Partiſans, des Miniſtres d’ſtat,</l>
        <l>
          <lb/>Des Preſtres eminens, des Apoſtres illuſtres,</l>
        <l>
          <lb/>Qui m’ont ainſi reduit depuis plus de huict luſtres,</l>
        <l>
          <lb/>Et ſans aucune tréve, &amp; ſans aucune paix</l>
        <l>
          <lb/>De leur gouuernement i’ay gemi ſous le faix.</l>
        <l>
          <lb/>Depuis HENRY LE GRAnND ce genereux Monarque.</l>
        <l>
          <lb/>Qui malgré les Deſtins, &amp; qui malgré la Parque</l>
        <l>
          <lb/>A iamais regnera dans l’eſprit des François,</l>
        <l>
          <lb/>Ce digne objet des cœurs, le plus aimé des Rois,</l>
        <l>
          <lb/>Je n’ay rien reſpiré que fiel &amp; qu’amertume;</l>
        <l>
          <lb/>Deſſus mon pauure corps ie n’ay veu qu’apoſtume;</l>
        <l>
          <lb/>On m’a ſuccé le ſang; on m’a meurtry le corps,</l>
        <l>
          <lb/>On m’a percé les flancs pour auoir des treſors;</l>
        <l>
          <lb/>Et la guerre eſtrangere, &amp; les guerres ciuiles</l>
        <l>
          <lb/>Ont ruiné mon pais, &amp; ſaccage mes vlles:</l>
        <l>
          <lb/>Le Flamand, l’Eſpagnol, l’Allemand &amp; l’Anglois</l>
        <l>
          <lb/>Par cẽt combats ſanglans m’ont reduit aux abois;</l>
        <l>
          <lb/>Pour faire vn Richelieu on en appauurit mille,</l>
        <l>
          <lb/>Et l’on m’a depoûillé pour vestir ſa famille.</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>1o0</l>
        <l>
          <lb/> lL¬</l>
        <l>
          <lb/>Je croyois reſpirer apres ces maux ſoufferts,</l>
        <l>
          <lb/>t qu’en perdantArmand ie perdrois tous mes fers;</l>
        <l>
          <lb/>Dans ma douleur reſſente vne douce eſpe ance</l>
        <l>
          <lb/>De te voir mon appuy allegeoit ma ſoufſrance;</l>
        <l>
          <lb/>Durant ton aage auſſi ie croyois voir encor</l>
        <l>
          <lb/>Pour vn regne de fer, vn autre regne d’or,</l>
        <l>
          <lb/>Que les troupeaux paiſtroient ſeurement aux mon¬</l>
        <l>
          <lb/>Que la fertilité cõbleroit vos campagnes; tagnes,</l>
        <l>
          <lb/>Que l’inhumain Soldat ne ſaccageroit plus</l>
        <l>
          <lb/>Le pauure Laboureur en ſa maiſon reclus;</l>
        <l>
          <lb/>Qu’on oſteroit auſſi les Traittans dans les villes,</l>
        <l>
          <lb/>Leſquels pour s’enrichir ruinent cent familles;</l>
        <l>
          <lb/>Qu’aux champs on ne verroit cõme loups rauiſſans</l>
        <l>
          <lb/>Enleuer les troupeaux aux Huiſſiers &amp; Sergens:</l>
        <l>
          <lb/>Enfin par vne paix qui produit l’abondance</l>
        <l>
          <lb/>Chacun eſperoit voir fleurir toute la France, ſment</l>
        <l>
          <lb/>Que vous dans mes trauaux, &amp; dedans mon tour¬</l>
        <l>
          <lb/>Vous deuſſiez eſtre auſſi mon ſeul ſoulagement.:</l>
        <l>
          <lb/>Mais helas mes douleurs n’ont changé que de face</l>
        <l>
          <lb/>De plus cruels bourreaux ont encor pris la place,</l>
        <l>
          <lb/>Vn Eſtranger pour moy qui n’a point d’amitié</l>
        <l>
          <lb/>En l’eſtat où i’eſtois, m’a traité ſans pitié.</l>
        <l>
          <lb/>Il a rompu la paix, empriſonné vos Princes,</l>
        <l>
          <lb/>Par cent impoſts diuers deſolé vos Prouinces,</l>
        <l>
          <lb/>ele nr e le ene e lne n ſlen</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>al</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>-:¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>Et le ſang des meurtris par le Deſtin des armes</l>
        <l>
          <lb/>Fume encorvers le Ciel, pour en tirer des larmes.</l>
        <l>
          <lb/>SIR E ie ne puis pas vous raconter icy</l>
        <l>
          <lb/>Les rauages, les maux, les trahiſons auſſi,</l>
        <l>
          <lb/>Les empriſonnemens, les meurtres, les pillages</l>
        <l>
          <lb/>Les fourbes, les larcins, &amp; tous les brigandages</l>
        <l>
          <lb/>Que ce Miniſtre a faits depuis que l’on l’a veau</l>
        <l>
          <lb/>Manier de l’Etat le timon abſolu:</l>
        <l>
          <lb/>Les bbez qu’il a faits ou faux ou legitlmes,</l>
        <l>
          <lb/>Auant que de jouir ont payé les decimes,</l>
        <l>
          <lb/>Par tout on alloit voir fourmiller à milliers</l>
        <l>
          <lb/>S’il euſt encor regné cent ſortes d’Officiers:</l>
        <l>
          <lb/>Et dedans la Juſtice, ou vn chacun vous gruge</l>
        <l>
          <lb/>On euſt bien moins trouué de clians que de Iuge.</l>
        <l>
          <lb/>Mais enfin à mes maux, enfin à mon tonrmen</l>
        <l>
          <lb/>Le Ciel auoit pourueu par ſon éloignement;</l>
        <l>
          <lb/>Vn chacun ne puſt plns porter ſon inſolence,</l>
        <l>
          <lb/>Il le fallut bannir du Royaume de France;</l>
        <l>
          <lb/>Cette abſence me pluſt, &amp; ta majorité</l>
        <l>
          <lb/>Ne me faiſoit penſer rien qu’à ma liberté.</l>
        <l>
          <lb/>I’allois ſeicher mes pleurs, enterrer ma triſteſſe,</l>
        <l>
          <lb/>I’allois me reueſtir d’vn habit d’allegreſſe.</l>
        <l>
          <lb/>La prudence, l’eſprit, la generoſité</l>
        <l>
          <lb/>Que s auois veu briller en ta minorité</l>
        <l>
          <lb/>Auecque tant d’éclat, m’aſſeuroient dauantage</l>
        <l>
          <lb/>Que tu m’allois tirer des fers &amp;l de ſeruage:</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>Ta Declaration, &amp; ton Royal Serment,</l>
        <l>
          <lb/>Que tu donnes auſſi deux fois au Parlement,</l>
        <l>
          <lb/>M’eſtoient de ton amour des preuues trop ſenſibles</l>
        <l>
          <lb/>Dont les Francois eſtoient confus &amp; ſouſmiſſibles.</l>
        <l>
          <lb/>Et dans ce doux penſer ie diſois à mon cœur</l>
        <l>
          <lb/>LOVIS enfin ſera mon cher Liberateur,</l>
        <l>
          <lb/>L’âge de fer n’eſt plus, voila l’âge dorée,</l>
        <l>
          <lb/>Le beau tomps eſt venu, la tempeſte eſt paßée.</l>
        <l>
          <lb/>Mais, grand Dieu, qu’eſt-ce-là, SIn à peine dix</l>
        <l>
          <lb/>De ſon éloignement ſe paent, que ie vois mois</l>
        <l>
          <lb/>Reuenir ce proſrut: Ah Dieux cette penſée</l>
        <l>
          <lb/>Me dérobe la voix, me rend toute inſenſée;</l>
        <l>
          <lb/>Soûpirs, ſanglots, douleurs, larmes parlez pour moi,</l>
        <l>
          <lb/>ExouſeZ ce transport, excuſeZ moy, grand Roy,</l>
        <l>
          <lb/>Helas ie n’en puis plus! helas ie ſuis perduë!</l>
        <l>
          <lb/>SIRE ſi vous ſçauieZ, cette douleur me tué.</l>
        <l>
          <lb/>Souffrr cét ennemy, non, Sire, ie ne puis;</l>
        <l>
          <lb/>Quoy luy qus m’a reduit en l’eſtat où ie ſuis.</l>
        <l>
          <lb/>Ma playe ſaigne encor, &amp;l ma criſe eſt ſi forte</l>
        <l>
          <lb/>Que ie ſuis en ſuspens, ſi ie ſuis viue ou morte;</l>
        <l>
          <lb/>Quoy depuis ſon depart iuſques à ſon retour</l>
        <l>
          <lb/>O ne peut pas conter encor l’an &amp; iour.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’vne louue plûtoſt icy ſoit aſſouuie</l>
        <l>
          <lb/>De ſi peu qui me reſte &amp;l de ſang &amp; de vie,</l>
        <l>
          <lb/>Que de ſouffrir ainſi ce Miniſtre inhumain</l>
        <l>
          <lb/>MMe rednuire aux abois es anmes à la main.</l>
        <l>
          <lb/>lL¬</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e¬¬</l>
        <l>
          <lb/>aa</l>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>Il traiſne auecque luy pour ma ruine entiere</l>
        <l>
          <lb/>Six mille ſtrangers qui ne luy couſte guere.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt à ce coup, grand Roy, que ie ſuis au trespas,</l>
        <l>
          <lb/>Tu n’as plus de Couronne, &amp; ton Sceptre eſt à bas.</l>
        <l>
          <lb/>Que ſi tu ne connois ta ieuneſſe trompée</l>
        <l>
          <lb/>Enfonce dans mon ſein ta genereuſe eſpée, gueur</l>
        <l>
          <lb/>Romps le cours de mes maux qui traiſnent en lon¬</l>
        <l>
          <lb/>Il y a trop de temps que ie ſuis en langueur;</l>
        <l>
          <lb/>J’aime mieux de ta main mettre fin à ma vie</l>
        <l>
          <lb/>Que par vn sſtranger elle me ſoit rauie.</l>
        <l>
          <lb/>Que ſi tu as encor de l’amitié pour moy,</l>
        <l>
          <lb/>Et qu’en me conſeruant tu te conſerue Roy;</l>
        <l>
          <lb/>Si tu ne le punis, eloigne ce Miniſtre,</l>
        <l>
          <lb/>Fulmine contre luy vn mandement ſiniſtre;</l>
        <l>
          <lb/>Montre toy petit Fils du genereux Henry,</l>
        <l>
          <lb/>Cherche dedans ta Cour quelque braue Vitry; Jcore</l>
        <l>
          <lb/>Vois les maux qu’il a faits, vois ceux qu’il fait en¬</l>
        <l>
          <lb/>La guerre dans mon ſein me ronge &amp; me deuore;</l>
        <l>
          <lb/>Combien de morts enfin, &amp; combien de combats,</l>
        <l>
          <lb/>Combien d’embraemens il cauſe en tes Eſtats.</l>
        <l>
          <lb/>Vn Lorrain affamé deuore la uyenne,</l>
        <l>
          <lb/>De mon corps sſpatieux la plus fertile veine;</l>
        <l>
          <lb/>La Beauce eſt ruinée, &amp; au lieu de ſes ble</l>
        <l>
          <lb/>Elle ne porte plus que des hommes armez.</l>
        <l>
          <lb/>SIR E vosParlemens, &amp; toutes vos Prouinces,</l>
        <l>
          <lb/> Voſtre Oncle paternel, &amp; vos Ducs &amp; vos Princes</l>
        <l>
          <lb/>Au bien de vostre ſtat ont plus de paſſion,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’vn Cſtranger n’en a auec ſa faction:</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <l>
          <lb/>--e</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>Coupe pied à ce mal, regarde l’Angleterre</l>
        <l>
          <lb/>D’vn tumulte leger, vois quelle eſtrange guerre.</l>
        <l>
          <lb/>La rumeur d’vn Eſtat eſt ſemblable à l’amour,</l>
        <l>
          <lb/>Elle regne toûjours, ſi elle dure vn iour.</l>
        <l>
          <lb/> Conſiderez encor les progrez que l’Efpagne</l>
        <l>
          <lb/>Va fare en ton Eſtat pendant cette campagne</l>
        <l>
          <lb/>RAVELINEeſt ſiegée, &amp; deuant quinze iours</l>
        <l>
          <lb/>Ele eſt à l’Espagnol,s il n’y vient du ſecours;</l>
        <l>
          <lb/>Ainſi ſuiura Danerque, Arras, Dourlãs, Bethune,</l>
        <l>
          <lb/>Et tout ce qu’en la Flandre estoit ſous ta fortune.</l>
        <l>
          <lb/>En ſix mois perdrons nous ce qui couſte à la fois</l>
        <l>
          <lb/>Tant d’argent, tãt de ſang, tãt de braues François?</l>
        <l>
          <lb/>A tous ces maux vn mot de ta bouche feconde,</l>
        <l>
          <lb/>Et SIRE te voila le plus grand Roy du monde;</l>
        <l>
          <lb/>Soudain tes ennemis deuiennent tes ſujets,</l>
        <l>
          <lb/>Tu recouure la Flandre, &amp; moy ie ſuis en paix.</l>
        <l>
          <lb/>Prens donc pitié de moy, tire moy de miſere,</l>
        <l>
          <lb/>Fais ce que fis vn iour ton inuincible Pere;</l>
        <l>
          <lb/>Celuy qu’il fit tuer eſtoit Italien,</l>
        <l>
          <lb/>Il ruinot l’Eſtat, il diſſpoit ſon bien,</l>
        <l>
          <lb/>Il s’eſtoit emparé de l’esprit de la Reine;</l>
        <l>
          <lb/>Son orgueil, ſa vangeance, S’ ſon humeurhautaine</l>
        <l>
          <lb/>Traittoit indignement tous les Princes du Sang,</l>
        <l>
          <lb/>Meſpriſant leur pouuoir, &amp; mespriſant leur rang.</l>
        <l>
          <lb/>Ils s’estoient tous liguez, &amp; les guerres ciuiles</l>
        <l>
          <lb/>ſonſõmoient, c̃me ils font, mes oitez&amp; mes villes:</l>
        <l>
          <lb/>Je vay treuuer le Roy, ie le pris à l’ecart,</l>
        <l>
          <lb/>Je luy dis mon aduis, &amp; ie luy dis ſans fard</l>
        <l>
          <lb/> ¬¬¬.r¬¬</l>
        <l>
          <lb/> lL¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>Que s’il ne coupoit l’Ancre au milieu de l’orage</l>
        <l>
          <lb/>Le Vaiſſeau de l’Eſtat alloit faire naufrage:!</l>
        <l>
          <lb/>Il choiſit vn Vitry, dont l’extreme valeur e</l>
        <l>
          <lb/>Termina de ce fat la vie &amp;l le bon-heur. </l>
        <l>
          <lb/> Capi¬</l>
        <l>
          <lb/>Si-toſt apres ce coup on vit poſer les armes, .</l>
        <l>
          <lb/>On vid ceſſer par tout la guerre &amp; les allarmes, ea</l>
        <l>
          <lb/>Et les Princes ſoudain renouuellant leur foy, l</l>
        <l>
          <lb/>d’anee</l>
        <l>
          <lb/>Seruirent du depuis fidelement le Roy.</l>
        <l>
          <lb/> en 161.</l>
        <l>
          <lb/>SIRE vous ne pouuez faillir en cette affaire, ll u</l>
        <l>
          <lb/> enterŕ</l>
        <l>
          <lb/>Aya deuant les yeux pour exemple vn tel Pere; danS</l>
        <l>
          <lb/>Il en fut adoré, vous en ſerez benit;</l>
        <l>
          <lb/> maiu</l>
        <l>
          <lb/>Tout fut pacifié, &amp; tout ſera ſans bruit.</l>
        <l>
          <lb/>Acheue donc, mon HFils, acheue cét ouurage</l>
        <l>
          <lb/>Fais enfin ſucceder le beau temps à l’orage;</l>
        <l>
          <lb/>Romps genereuſement ce lien importun,</l>
        <l>
          <lb/>Et perds en ton Eſtat cét ennemy commun.</l>
        <l>
          <lb/>Il te detient captif, &amp; ne te laiſſe meſme</l>
        <l>
          <lb/>Que le ſeul nom de Roy deſſous vn Diadeſme.</l>
        <l>
          <lb/>vero</l>
        <l>
          <lb/>puis a¬</l>
        <l>
          <lb/> preuss</l>
        <l>
          <lb/>corps</l>
        <l>
          <lb/>futde.</l>
        <l>
          <lb/>terré &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pendu</l>
        <l>
          <lb/>pu lee</l>
        <l>
          <lb/>pieds</l>
        <l>
          <lb/>uoout</l>
        <l>
          <lb/>neuf à</l>
        <l>
          <lb/>vne pe¬</l>
        <l>
          <lb/>téce,</l>
        <l>
          <lb/>Ce n’eſt pas le brillant des veſtemens Royaux,</l>
        <l>
          <lb/>raiſné</l>
        <l>
          <lb/>par les</l>
        <l>
          <lb/>Les Palais aZurez, le train, ni les cheuaux; s oie</l>
        <l>
          <lb/>Paris,</l>
        <l>
          <lb/>Non ce grand appareil ne fait pas le Monarque, .</l>
        <l>
          <lb/>Le cœur &amp; la vertu c’eſt la Royale marque, iſoi</l>
        <l>
          <lb/>Et ton braue Couſin priué de Royauté</l>
        <l>
          <lb/> anx</l>
        <l>
          <lb/>ſt encor auſſi grand qu’il ait iamais eſté.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ce n’eſt pas aſſez, au mal qui me poſſede,</l>
        <l>
          <lb/>Il faut encor donner vn general remede.</l>
        <l>
          <lb/>Eloigne ces enfans, qui ſont ſans naturel,</l>
        <l>
          <lb/>paſam.</l>
        <l>
          <lb/>Qui ſuiuent le Deſtin d’vn homme criminel,</l>
        <l>
          <lb/>ue </l>
        <l>
          <lb/>Roy.</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/> 16</l>
        <l>
          <lb/>Ces laſches Cſtaphiers d’vne pourpre Romaine,</l>
        <l>
          <lb/>Que l’intereſt engage, &amp; la faueur entraiſne,</l>
        <l>
          <lb/>De garder ta Couronne ils en font le ſemblan,!</l>
        <l>
          <lb/>Mais c’eſt pour en tirer quelque beau diaman:</l>
        <l>
          <lb/>Ce ſont loups rauiſſans, qui ſous la couuerture</l>
        <l>
          <lb/>De fideles ſujets pillent ma nourriture:</l>
        <l>
          <lb/>Ce ſont de faux miroirs, qui te montre à l’enuers</l>
        <l>
          <lb/>Ton bien l ton Eſtat, donne leurs vn reuers.</l>
        <l>
          <lb/>SIRE tu les connois Seruient, de Lionne,</l>
        <l>
          <lb/>Et quelque harangueur qui ſort de la Sobonne,</l>
        <l>
          <lb/>Dont l’esprit, la maiſon, la ſcience &amp; le bien</l>
        <l>
          <lb/> Ne merita iamais l’Cueſché de Beth-leen;</l>
        <l>
          <lb/>lEſuite ſon diſcours, ſa langue eſt encherie,</l>
        <l>
          <lb/>Il n’a rien aboyé que pour vne Abbaye:</l>
        <l>
          <lb/>S’il a tant declamé, s’il hait les Parlemens,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt qu’il ſe ſent coupable, &amp; craint leurs Jugemẽs.</l>
        <l>
          <lb/> Chaſſe donc promptement de ta Maiſon Royale</l>
        <l>
          <lb/> L’Cnnemy de l’Eſtat, &amp; toute ſa cabale.</l>
        <l>
          <lb/>Cherche des gens de bien, retiens auprés de toy</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur de Chaſteau-neuf, Moſieur de Villeroy:</l>
        <l>
          <lb/> Conduis tes jeunes ans ſous leur experience,</l>
        <l>
          <lb/>Tu erras ſous leurs loix fleurir toute la France,</l>
        <l>
          <lb/> Et l’orgueilleuſe Eſpagne, &amp; tous les Pais-bas</l>
        <l>
          <lb/>Trembleront de frayeur ſous l’eſſort de ton bras.</l>
        <l>
          <lb/>Adieu donc jeune Roy, adieu Roy debonnaire,</l>
        <l>
          <lb/>Penſe vn peu que je ſuis ta prieipale ſere.</l>
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
