<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1479_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La généreuse résolution de Son Altesse Royale, dans la
          dernière assemblée du Parlement (24 mai), par laquelle on peut connaître très assurément
          le désir qu'il a de donner la paix générale et le repos à toute la France.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=ZW48AAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Généreuse (la) résolution de Son Altesse Royale, dans la dernière
            assemblée du Parlement (24 mai), par laquelle on peut connaître très assurément le désir
            qu'il (sic) a de donner la paix générale et le repos à toute la France.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000385986464" xml:id="IL_ChevalierJacob.xml">
            <persName>
              <forename>Jacob</forename>
              <surname>Chevalier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'État de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1479. Généreuse (la) résolution de Son Altesse Royale, dans la dernière
          assemblée du Parlement (24 mai), par laquelle on peut connaître très assurément le désir
          qu'il (sic) a de donner la paix générale et le repos à toute la France. Paris, Jacob
          Chevalier, 1652,7 pag.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_79" source="Moreau">
          <p>Prise de Saint-Denys par le prince de Condé</p>
          <date when="1652-05-11">1652-05-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-02" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA GENEREVSE
        <lb/>RESOLVTION
        <lb/>DE SON ALTESSE ROYALE
        <lb/>DANS LA DERNIERE ASSEMBLEE
        <lb/>DV PARLEMENT.
        <lb/>Par laquelle on peut conoiſtre tres-aſſeuremet le deſir
        <lb/>qu’il a de donner la Paix Generalle, &amp; le
        <lb/>repos à toute la France. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez IACOB CHEVALIER, proche Saint
        <lb/>Iean Latran.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>ES’sggggeg
        <lb/>e Sd
        <lb/>La genereuſe Reſolution de ſon
        <lb/>AIteſſe Royale dans la derniere
        <lb/>Aſſemblée du Parlement, par la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle on peut connoiſtre tres
        <lb rend="¬" break="no"/>aſſeurement le deſir qu’il a de don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner la Paix Generale, &amp; le repos
        <lb/>à toute la France.
        <lb/>a Outes les plus illuſtres Aſſemblées
        <lb/> ſont de cete naure, qu’eles ſe pa
        <lb rend="¬" break="no"/> tagent le plus ſouuent en tant de
        <lb/>A ſenumens onmaires, quil et diſ
        <lb rend="¬" break="no"/> cile dans cét embaras d’auis differents,
        <lb/> in uDir de ſoide, ni ure r, u uee qu dque
        <lb/>perſonne d’authorité &amp; de reſolution qui l’empor
        <lb rend="¬" break="no"/>te par la force de ſon raiſonnement, qui faſſe pan
        <lb rend="¬" break="no"/>cher de ſon coſté les plus obſtinez dans leur pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pre opinion, &amp; le faire auee tant d’empire que
        <lb/>chacun le regarde comme l’arbitre des bonnes re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolutions qu’on y doit prendre.
        <lb/> C’eſt ce qui ſe rencõtra ces jours paſſez dans cette
        <lb/>lebse Aſſemblde du Paleent de Paris, où ſon
        <lb/>A i <pb n="6"/>
        <lb/>Alteſſe Roya le fit bien voir qu’il ne s’y deuoit rien;
        <lb/>reſoudre ſur le ſujet dont il eſtoit queſtion que ce
        <lb/>que luy meſme en ordouneroit par la Declaration
        <lb/>authentique qu’il y fit de ſes volontez, auſquelles
        <lb/>toutes les autires ſe trouueront conformes, n’ayan:
        <lb/>rien de ſi naturel que e ſuiure ce qui eſt taiſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nable.
        <lb/>Ce fut le4. du courant que les Chambres s’é
        <lb rend="¬" break="no"/>tant aſſemblées, ſur l’auis qu’on auoit eu que Mon¬l
        <lb/>ſieur leDuc de Nemours eſtoit entreé en France ̀
        <lb/>main amée; &amp; que S. A R. ayant eſlé ſupplé de
        <lb/>s’y trouuer ce grand Prince qui voyoait clairemen
        <lb/>qu il n’y auoit pas grande difficulté à̀ reſoudre ſut
        <lb/>cette maticre, ne ſe preſſa pas beaucoupd’y arnu
        <lb/>de bonne-heure, ce qu’il fait d’or dinicre quandil
        <lb/>s’agt d’affaires d’Etat é́pineuſes, &amp; dedirfficile reſo
        <lb rend="¬" break="no"/> lution: il vint done au Palais ſur les neuf heres o
        <lb rend="¬" break="no"/> lement, ouù̀ apres auoir eſté receu à l’entfée de l
        <lb/>aincte Chaapele,aiſa qul eſt qdt ̀ Se R lfs
        <lb/>e; en aquelle l’o propoſad’a
        <lb rend="¬" break="no"/> botd ſi l’on deuoit donner vn Arreſt qui portaâ̂t de¬.
        <lb/> fenſe à Monſieur le Due de Nomours, &amp; aux ſies
        <lb/>d’entrer dans le Royaume, &amp; ordre de faire leuer
        <lb/> les Communes de Picardie, &amp; autres lieux, pour
        <lb/>eſ’oppoſer au paſſage des troupes que cePrince ame
        <lb rend="¬" break="no"/>ne aux ſecours de Monſieu de Beaufore: l Cour
        <lb/>ne manqua pas d’eſtre partagée ſur ce lujet à lon or
        <lb rend="¬" break="no"/> dinaire, &amp; il senaouua qui furens biea aſſehardis
        <lb/> pou <pb n="7"/>
        <lb/>¬.
        <lb/>ouropniaer quufaloi donneledit ret,ſan
        <lb/>et ſela ſe pouoit faire, ſauſ l’honneur de la
        <lb rend="¬" break="no"/>dite Conr.
        <lb/> fachaeur que Monſieur le Pteſident le pai
        <lb rend="¬" break="no"/>l ſe ſoit rouue’ dhans &amp;e ſeaiment uyqu peſe
        <lb/>pourn des pus judieieu &amp; des plus ſeea de
        <lb/>obe ela lurpit meſme S. A Qui ft ce ai
        <lb rend="¬" break="no"/>fonnement ſi digne d’vn Prnce le plus capable en
        <lb/>natiere d’aſfairs d’Eſtat, &amp; le plus elé au bien pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blic qui fut jamais.
        <lb/>ieſfeurs, leut dit- il, peſonne ne doure de
        <lb/>vtre fidelité au ſeruice du Roy, de vôtre integrité
        <lb/>rendre la uſtice, &amp; de voſtre ele au bien public
        <lb/>pendaut ees troubles: ceſt pourquoy l ſeroit di
        <lb rend="¬" break="no"/>eile de vous rien reprocher qui put vous condamner
        <lb/>d’aucune faute dans l’adminiſtrarion des affaircs qui
        <lb/>vous ſont miſes entre les mains: toutesfois je m’é
        <lb rend="¬" break="no"/>onne qu’il ſe rrouue encor quelues vns dans votre
        <lb/>Compagie qui balance le deſſen qu’on doit pren
        <lb rend="¬" break="no"/>Are ſut lafaire preſente, puis- que chacun Igaitbien
        <lb/>que ce n’eſt que pour le ſeruice du Roy: &amp; par mom
        <lb/>rdre que Modieur de Nemours et entŕ en ce
        <lb/>Royaume, que j’auhoiſe rout ce qu’il fair, que ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roupes viennen ſous mon aueu, &amp; ce qui eſt de
        <lb/>bienplus eonſiderable en cecy; c’eſt que ce n’eſt
        <lb/>qu’en ſure d’un Arreſt que vous auez rendu, qui
        <lb/>approuue certe arriúe de gens de pnerre, &amp; qui
        <lb/>donne lieu atout ce grand appareil, voulezvous deja
        <lb/>B <pb n="8"/>
        <lb/>vous ddire par vn Arreſt contradictoire à h
        <lb/>que vous auez donné ſ juridiquemeat, n’aue
        <lb/>pas declaré le Cardinal Mazarin ennemyde l’La
        <lb/>perturbateur du’repos public, &amp; la cauſe de tous:
        <lb/>deſordres qui ſontà preſent en France, n’auez vo
        <lb/>pas mis ſa reſte à cinquante mille eécus, &amp; n’aue
        <lb/>vous pas ordonné quſl ſoit pourſuiuy par toum
        <lb/>ortes de voyes, tant ordinaires qu’extraordinaires;
        <lb/>n de rrouuer dais ſaru ye lerepos de cet Eſtatcdt
        <lb/>quoy ſont cmployees ces troupes, que quelquesv
        <lb/>d’entre vous veulent empécher d’entreren Frantcej
        <lb/>dis quelques-vns; carje ſç̧ay bien que lameille
        <lb/>prie de cette Aſſemblée eltbien éloignee decele
        <lb/>timent, ſi hors de temps &amp; de raiſon; outrequ’lJ
        <lb/>va de la gloire de cette Compagnie de mainteni
        <lb/>conſtamment, &amp; auec vne fermeré inebranlable
        <lb/>l’Arreſt le plus juſte qui fut jamais., qui a dté
        <lb/>donné tout d’vne voix en cette Cour, &amp; 1ee
        <lb/> par l’approbation generale de tous les qrdresu
        <lb/>Royaume. Ie ne penſe pas Meſsieuirs qu’ily alt
        <lb/>perſonne qui ſe repente icy d’auoir ſeruy l’Eſtas.
        <lb/>&amp; ſi fort obligé le public, &amp; c’eſt ſurcetre crear
        <lb/>ce que i’ay de vous tous quil me ſenble
        <lb/>qu’il eſt tout à fait inutile de pourſuiu
        <lb/>vne celle delberation, cat il ſeroit hionteux de
        <lb/> deliberer ſur vn ſuiet dont on a deſia une deciſo
        <lb/>ſi autheneique, i laut cduert le danunin, eſ
        <lb/>eurs vous aue fait voir par Arreſtquln’rae <pb n="9"/>
        <lb/>rien de plus iuſte. Il ne faut donc point ẽmpe
        <lb rend="¬" break="no"/>cher ceux qui viennent le chaſſer, &amp; ie penſe que
        <lb/>vous ne le voulez pas faire.
        <lb/>D.e ſi preſſantes Raiſons ne treuuerent pas meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>m e de foibles contrarietez, elles emporterent
        <lb/>out d’vn coup le conſentement de toute ceete
        <lb/> illuſtre Aſſemblée, à laquelle eiles ne donnerent
        <lb/> pas moins d’admiration que de zele de ſe joindre
        <lb/>aux juſtes intentions d’vn Prince ſi ſage, ſi rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnable, &amp; ſi conſtamment attaché à la Iuſtice
        <lb/>&amp; à la paix qu’il veut rendre à tout le monde. Dieu
        <lb/>ſecondera ſans doute vn ſi loü̈able deſſein, &amp; le
        <lb/>fera proſperer pour la tranquilité de cette Monar
        <lb rend="¬" break="no"/>chie. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
