<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1429_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La france et les royaumes ruinés par les favoris et les
          reines amoureuses.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=J9BD-ml2lkcC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">France (la) et les royaumes ruinés par les favoris et les reines
            amoureuses.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">SJ IF 247/171, 43</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="BM_Lyon">La seconde partie annoncée par une réclame à la fin de la 1ere et signée
          C, est un vers et possède un titre propre "La France ruinée par les favoris". Datation
          d'après Moreau</p>
        <p source="Moreau">1429. France (la) et les royaumes ruinés par les fa- voris et les reines
          amoureuses. (S. |., août 1649), 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_25" source="Moreau">
          <p>Entrée du roi dans Paris</p>
          <date when="1649-08-18">1649-08-18</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA
        <lb/>FRANCE
        <lb/>ET LES
        <lb/>ROYAVMES
        <lb/>RVINEZ
        <lb/>PAR LES FAVORIS
        <lb/>ET
        <lb/>LES REINES
        <lb/>AMOVREVSES<pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>Les Royaumes rnez par les
        <lb/>Fauoris et les Reines
        <lb/>amoureuſes.
        <lb/>E n’eſt pas d’auiourd’huy que les plus grands
        <lb/> Royaumes du monde ce ſonr perdus d’eux
        <lb/> meſmes, &amp; que les plus pſſantes Monarchies de
        <lb/>l’ Vuiuers ſont tombéesdans vne funeſte decaden
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, par l’inſolence des Fauoris qui gouuernoient les
        <lb/>oys, &amp; leurs ſtats; par la febleſſe des Princes qui
        <lb/>ſe laiſſoient gouuerner, ou pluſtoſt gourmander de
        <lb/>leurs miniſtres: &amp; par la paſſion des Reynes qui ſe
        <lb/>lont deémeſurement affect ionnées de ceux deſquels
        <lb/>elles reçoiuent du ſoulagement en la conduitte des
        <lb/>affaires importantes de leur Royaume.
        <lb/> RoboarRoy d’Iſraël perdit ſon Eſtat, ſon hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur, &amp; ſa vie, pour auoir ſuiuy le malheureux con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil de quelques ieunes gens deſquels il aymoit trop
        <lb/>la conuerlation, &amp; de qui les diſcours auſſibien que
        <lb/>les auis ne tendoient, qu’a l’opreſſion &amp; la ruine des
        <lb/>peuples. Et l’Hiſtoire nous aſſure que la Reine To
        <lb rend="¬" break="no"/>miris fut cauſe de la mort de ſon fils, pris en bataille
        <lb/>&amp; tué par Cyrus pour auoir trop ay mé vn Mignon
        <lb/>qui la porta a luy denier leſecours, &amp; le laiſſer perir
        <lb/>entre les mains de ſes ennemys parce qu’il n’approu
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit pas leurs déportemens &amp; qu’il condamnoient <pb n="4"/>
        <lb/>des actions indignes d’vne Couronne qui ne doité
        <lb rend="¬" break="no"/>elatter qu’en vertu, ſageſſe, &amp; magnanimité
        <lb/>Le oyaume de Barbarle l’vn desplus beaux &amp;8
        <lb/>des plus puiſſans de l’Vniuers fut miſerablement
        <lb/>deſtruict , perdu, ruinéſaceagé, reduit en cendre,
        <lb/>&amp; en pouſſierre par les menees &amp; les artifices d’u
        <lb/>certain Fauory nommeé Carthgenix, homme de
        <lb/>baſe naiſſance, mais d’ailleurs perſonnage d’eſpri,
        <lb/>de ſcience, &amp; de courage; Ce perfide apres auoir
        <lb/>egné l’eſpace de so, ans entiers, ſous lafaueur,&amp;
        <lb/>le Seeprre du Roy Seythas ſurnommé Gonas qui
        <lb/>ſignifie mal aduiſé, ſouſeua les peuples conrelo
        <lb/>beiſſance qui eſtoit deuë à ſa Maieſté, &amp; ſe voyant)
        <lb/>aſſez appuyé pour conſpirer la mort de ſon Pince.
        <lb/>qui de la pouſlierre l’auoit eſleué deſſus les rlhroſts
        <lb/>&amp; l’auoir fait compagnon de ſes grandeuns, ilſere
        <lb/>ſolut de le perdre, &amp; d’vſurper ſa Couronne. Leoj
        <lb/>qui ne préuoit au cunement la maliee de ſes deſſeins,
        <lb/>permet qu’il leue vne puiſſante armée ſous pretete
        <lb/>de faire la guerre à les vo ſins, &amp; d’aggrandir les li
        <lb rend="¬" break="no"/>mittes de ſon empire; luy ce pendant viſite toutts
        <lb/>les Prouince, &amp; les diſpoſe à receuoir ſes ordres, ſe
        <lb/>biens faits, ſes actions, &amp; les laiſſant en cet eſtat re.
        <lb/>tourne promptemenc aà̀ la Cour, ou apres auoiſalue
        <lb/>le Roy, &amp; ſans marchander d’auantage le tü luy
        <lb/>meſme de ſes propres mains, &amp; ſe fait p oclamer e
        <lb/>ſa place lugez combien il eſt d’angereux pour les
        <lb/>Mo narques, &amp; les Royaumes d’auoir des Fauoris
        <lb/>Qui anien les Finanes, &amp; gouuetnent abſ lu
        <lb/>ment la Perſonne du Roy.
        <lb/>Aje <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>Apres la mort de Vdeſlaus ſeeond Roy de Polo
        <lb rend="¬" break="no"/> la Regence du Royaume eſtant tombée entre
        <lb/>mains de la Reyne ſlon les loix du Pays, cette
        <lb/>pudente &amp; malheureuſe Priceſſe ne le goauer
        <lb rend="¬" break="no"/>pas long temps ſans mettre bientoſt ſur le bord
        <lb/>precipice &amp; dans le penchant de ſa ruine; Et voi
        <lb rend="¬" break="no"/>comment elle deunt ſi eſperduë ment amoureu
        <lb rend="¬" break="no"/>lu Roy de Cracou’e, quelle le ſolicita d’abord à
        <lb/>leffaire de ſa femme, afin de l’epouſer. Ce Prince
        <lb/>geant bien, comme il eſtoit vray, que ſa paſſion
        <lb/>ant extreſme: eſtoit par conſequent capable de
        <lb/>ire tout ce qu’il voudroit, luy demanda la poſſeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>n de tout ſon Royaume, de meſme quelle deſi
        <lb rend="¬" break="no"/>it celle de fon cœur; luy perſuada d’autant plus fa.
        <lb/>lement de luy donner, quelle eſtoit ſans enfans, &amp;
        <lb/>ns herities. Elle accorde tout pourueu quelle ac
        <lb rend="¬" break="no"/>mplice ſes deſirs, &amp; ne ſe ſoucie pas de perdre ſon
        <lb/>oyaume, ſi elle peut gaigner vn amant. Mais ce
        <lb/>i eſt déplorable en cet affaire c’eſt que pour l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>irt il fallut faire la guerre, &amp; reſpendre le ſang d’va
        <lb/>illion d’ames, pours’en rendre maiſtre, &amp; ce auec
        <lb/>nt de cruauté́, que la Reyne elle meſme tuoit ſes
        <lb/>opres ſubiets, pour obliger le Roy de Cracouie à̀
        <lb/>ince ſans peil, &amp; ſans hazard.
        <lb/>La Syrie veit autrefoit aueceſtonnement vn F
        <lb rend="¬" break="no"/>ory nomḿ Nacaros que le Roy cheriſſoit, plus
        <lb/>e a propre vie, &amp; que lesCitoyens adoroiét, met
        <lb rend="¬" break="no"/>e l’e ltat en combuſtion, &amp; en guerre, &amp; par vn
        <lb/>euglement eſtrange, comme par v ne enuie enra
        <lb rend="¬" break="no"/>e, &amp; pour ſe vanger de quelſques mécont enta¬ <pb n="6"/>
        <lb/> 6
        <lb/>mens qu’il auoit. re ceu des plus illuſtres ſeigneurs de
        <lb/>la Cour, qui pout l’ordinaire leur ſont ennemys, ſe
        <lb/>iette du party des Moſcouites, &amp; les porter à liurer
        <lb/>la guerre à ſon Prince, &amp; à ſon Pays: ce qu’il fiſt
        <lb/>auec rant danimoſité, que s’eſtant rendu Chef, &amp;
        <lb/>General de l’armée, il combattit ſi courageuſement
        <lb/>&amp;eſi ardamment, qu’ayant deffait toute l’armée des
        <lb/>Syriens, il enueloppa le Roy, le priſt, letua, &amp; en
        <lb rend="¬" break="no"/>uahit ſon Royaume.
        <lb/>L’Egpte fut:o. ans entiers captiue ſous le Ree
        <lb/>gne de Pheuiſſa femme de Pharaon quatieſme, la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle eſtant deuenuë amoureuſe d’vn Grecq nom
        <lb rend="¬" break="no"/>mé Oxanares, abandonna tellement leſoing, &amp; la
        <lb/>conduite des affaires de ſon Royaume pour ſuiure
        <lb/>l’impetuoſité de ſes deſirs, &amp; le deſreglement de ſes
        <lb/>folles amours, qu’en fin ſes ſuiets laſſez des iaiuſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, violences, exactions, cruauté que l’on exerç̧oii
        <lb/>contre eux à la ſolicitation de ce Fauory, ſe reſolu
        <lb rend="¬" break="no"/>rent deſe vanger de l’vne &amp; de l’autre &amp; les faire pe
        <lb rend="¬" break="no"/>rir miſerablement. en effect ils prirent cette eyne
        <lb/>impudique, la deſpouillerent de ſes ornemens oy
        <lb rend="¬" break="no"/>aux, &amp; apres luy auoir reprochéſes infames dépor
        <lb rend="¬" break="no"/>temens, en preſence de tout le peuple aſſamblé pour
        <lb/>voir ce ſpectacle, la ietterent dans le Thibre; &amp; en
        <lb/>ſuitte de cette cxecution condamnerent le Grec à
        <lb/>eſtre bruſlé tout vif.
        <lb/>La ’erſe ne ſut pas moins malheureuſe ſous l’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>mirſtration &amp; le gouuernement d’vn autre rFauoty
        <lb/>nommeé Sopara, car l’Hiſtoire Perſienne ne dſ
        <lb rend="¬" break="no"/>crit pas a centeſme partie des malheurs, des calami <pb n="7"/>
        <lb/>iſeres que cauſa cét homme par ſes four
        <lb rend="¬" break="no"/>atteries, il fit mettre à mort eaucou p de
        <lb/>auoient choqué́ ſon authoriteé, &amp; blaſmé́
        <lb/>„ il fit entendre au Roy qu’vnſien fils
        <lb/>piré contre la Maieſté, &amp; fut cauſe de la
        <lb/>ieune Prin -e: il ſouſleua par ſa mauuaiſe
        <lb/>les peuples &amp; ies Prouinces, &amp; mit le oy
        <lb/>n’auoir preſque plus ny Domaine, ny Fi
        <lb rend="¬" break="no"/>y Couronne
        <lb/>rthes leroient peut eſtre encor Victorieu
        <lb/>s, s’ils n’auoient point eu de Reyne paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>amour, mais la penultieſme qu’ils eurent,
        <lb/>oit ſi extraordinairement les hommes
        <lb/>, &amp; de bonne mine que ſoubliant entie
        <lb rend="¬" break="no"/>e ce quelle eſtoit, elle negligea tellement
        <lb/>s de ſon Royaume, que les Anabartes ſe
        <lb/> l’occaſion, &amp; de ſes febleſſes, ſe ietterent
        <lb/>’aïs auec vne forte armée, &amp; ſubiugeurent
        <lb/>ne reſiſtance de la part des habitans qui
        <lb/>nnuiez de la vie de leur Princeſſe.
        <lb/>n voirſans larmes l’eſtrange decadence, &amp;
        <lb/>Cataſtrophe du Royaume de Meſopotan
        <lb rend="¬" break="no"/>ut reduit au dernier periode de ſa ruine, par
        <lb/>etés, &amp; les amourettes d’vne fille de ſang
        <lb/>gitime heritierre de la Couronne qui s’eſtet
        <lb/>ch́e d’vn Pr ince d’Eſclauonie, miſt ſon h̃
        <lb/>hazard, ſon Royaume en proye, ſes ſuiets ̀
        <lb/>e, ſes Finances aà̀ ſec ponr ſuiure vn Amant
        <lb/>es en auoir abuſée l’aſla ſina mechament, &amp;
        <lb/>rrager ſon Fais, dont la plus grande partye
        <lb/>B i <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>ſe rendit à luy volontairement, &amp; le reconnurent
        <lb/>pour leur -oy.
        <lb/>Le Dannemarhc n’auoit iamais eſt́ ſouis aux
        <lb/>loix de laPologne ſans les in famies, &amp; les dſbau.
        <lb/>ches de la eyne Vridalla laq elle au recit de l’Hi.
        <lb/>ſtoie, y ma mieux perdre ſon oyaume, que de
        <lb/>qi tter l’amitié qu’elle auoit eontracté auec vn ln.
        <lb/>dien, a preiudice de ſon ſtat. Ne pouuons nous
        <lb/>pas direla meſme choſe du oyaume de Saxe quifu
        <lb/>renuer ſé par vne Reyne amoureuſe d’vn ſien pag
        <lb/>quelle fit oy, au preiudice de ſes legitimes enfans,
        <lb/>qui ſe voyant priuez d’vn Sceprre qui leur apparte
        <lb rend="¬" break="no"/>noit de Droict, &amp; de Iuſlice, par la rage d’vne me.
        <lb/>re paſſionnée, la priuerent elle mefme de la vie, &amp;
        <lb/>la rendirent vn obiect d’horreur &amp; de maledictions.
        <lb/>La Hongrie ſe reſent encor auiourd’huy des
        <lb/>meurtres, des malheurs qu’vn perfide Fauory nonms
        <lb/>mé́ Buderus y excita l’eſpace de vingt trois ans ou
        <lb/>enuiron qui gouuerna les Reynes de ce royaume
        <lb/>auec vne authorité́ abſoluë qu’il fit mettre le oy en
        <lb/>priſon ou il mourut de regret.
        <lb/>Bref liſons les Annales de tous les mpires du
        <lb/>monde, nous ny remarquerons que des Tragedies
        <lb/>ſanglantes, des changemens, des reuolutions, des
        <lb/>troubles, des guerres, que les Fauoris, &amp; les eynes
        <lb/>amoureuſes y ont cauſé, &amp; cauſeront, ſi les Princes
        <lb/>ne deuiennent plus ſages, &amp; les eines &amp; les prin
        <lb/>ceſſes moins diſſoluë
        <lb rend="¬" break="no"/>LA </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
