<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1453_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les frondeurs champêtres, Églogue allégorique sur les
          affaires du temps.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=LfA85C1MOvEC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Frondeurs (les) champêtres, Églogue allégorique sur les affaires du
            temps.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310625</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1453. Frondeurs (les) champêtres, Églogue allégorique sur les affaires du
          temps (s. 1.), 1651, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="genre">poésie</term>
          <term type="genre">allégorie</term>
          <term type="genre">dialogue</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>e6
        <lb/>LES
        <lb/>FRONDEVRS
        <lb/>CHAMPESTRES.
        <lb/>Eglogue Allegorique
        <lb/>EIAae
        <lb/> du Temps,
        <lb/>M. DC. LI. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/> tſtoe?</l>
        <l>
          <lb/>TTE D</l>
        <l>
          <lb/>LES FRONDEVRS</l>
        <l>
          <lb/>T L D</l>
        <l>
          <lb/> H 1</l>
        <l>
          <lb/>1 H</l>
        <l>
          <lb/>CHAMPESTRES.</l>
        <l>
          <lb/> L</l>
        <l>
          <lb/>EGLOGVE ALLEGoRIqvE</l>
        <l>
          <lb/>Sur les affaires du Temps.</l>
        <l>
          <lb/>COLIN.</l>
        <l>
          <lb/>A Rreſtons nous icy, cher Frondeur de village,</l>
        <l>
          <lb/> Nos bœufs ne ſçauroient paiſtre en meilleur paſtutage,</l>
        <l>
          <lb/>E nous, nous ne pouuons fronder du chalumeau</l>
        <l>
          <lb/>Dans vn lieu plus plaiſant ny dans vn lourt plus beau:</l>
        <l>
          <lb/>Mais qu’as u, que tu fais ſi piteuſe grimace?</l>
        <l>
          <lb/>SIMONNE T.</l>
        <l>
          <lb/>Ie ſuis vn peu grimaud, que veux-tu que i’y ſaſſe,</l>
        <l>
          <lb/>Dois je me reſiour quand il faut entager,</l>
        <l>
          <lb/>Pendnt qu’vn Mazarin, vn mauditc Eſtranger</l>
        <l>
          <lb/>Tient le timon François, luy qui tout noir dans l’ame,</l>
        <l>
          <lb/>Plutoſt comme vn forçat deuroit tirer la rame.</l>
        <l>
          <lb/>Pendant qu’vn Aoge nour qui pour ſe deſguiſer</l>
        <l>
          <lb/>S’eſt tout rougy de ſag, nous viendra meltriſer:</l>
        <l>
          <lb/> Pendant que cepipeur qui fairt rale à la chance,¬</l>
        <l>
          <lb/>Se ioüera de l’Eſtat &amp; de ſa dependance:</l>
        <l>
          <lb/>Cependant que Venus verra ſon Champion</l>
        <l>
          <lb/>Des trois dez qu’on voit peints dedans la Paſio,.</l>
        <l>
          <lb/>Ioüer les veſtements du juſte qui ſouſpire.</l>
        <l>
          <lb/>Et les gagnetr eotiers encor qu’il les deſchire</l>
        <l>
          <lb/>Pendant qu’en ſe iouüant ce gros cancre Romai</l>
        <l>
          <lb/>Pour voles noſtte argent nous pinſera la main;</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>Et que ce baſteleur ( quoy qué l’Europe ën die)</l>
        <l>
          <lb/>Sur le theaftre François iouera ſa Tragedie;</l>
        <l>
          <lb/> Piece de ſa façon, bien que le bon Febus</l>
        <l>
          <lb/>lamais pour l’enſeignetr n’ait eu de ſes eſcus.</l>
        <l>
          <lb/>COLIN.</l>
        <l>
          <lb/>Quoy tu ne ſçais donc pas qus lule en a dans l’aile?</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin n’eſt plus rien, u me la billes-belle;</l>
        <l>
          <lb/>Les benedictons que l’on donne à Gaſton</l>
        <l>
          <lb/>Sans beſoin d’eau beniſte ont chaſſe ce Demon:</l>
        <l>
          <lb/>Mazarn a fait gille, &amp; ſa diable de mule</l>
        <l>
          <lb/>A bien loing de Pais emporté le ſieur lule,</l>
        <l>
          <lb/>Et ſi lon n’y met ordre il deuiendra, dir-on,</l>
        <l>
          <lb/>De Miniſtre d’Eſtat, celuy de Charenton.</l>
        <l>
          <lb/>SIMONNET.</l>
        <l>
          <lb/>Quel pouuoir a contraint ce maudit enfant rouge,</l>
        <l>
          <lb/>A quitter ſon Palais pour r’entrer dans ſon bouge?</l>
        <l>
          <lb/>COLIN.</l>
        <l>
          <lb/>Meſſieurs du Parlement tous les fins beaux premiers.</l>
        <l>
          <lb/>SIMONNET.</l>
        <l>
          <lb/>Qui ſoot ils ces Meſſieurs?</l>
        <l>
          <lb/>COLIN.</l>
        <l>
          <lb/>Ceſont des Offieiers</l>
        <l>
          <lb/>Qui tiennent le grand poids des Iuſtices de France,</l>
        <l>
          <lb/>Ils l’ont mis tout brandis dans leur grande balance,</l>
        <l>
          <lb/>Voyant que l’Eminent ne peſoit pas ſans grains,</l>
        <l>
          <lb/>lls ont iugé iretous en luges Souuerains</l>
        <l>
          <lb/>Que ſa ſterilité feroit noſtre abondance,</l>
        <l>
          <lb/>Et que tous nos mal. heurs viennent de fa ſemeneë;</l>
        <l>
          <lb/>De vray ce faux teſton vaudroit mieux de moitié</l>
        <l>
          <lb/>Si l’on l’auoit rongné d’vubon grand demypié.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’a</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/> 5</l>
        <l>
          <lb/>SIMONNET.</l>
        <l>
          <lb/> Qu’a donc fait de nouutau ſa paillarde Eminece?</l>
        <l>
          <lb/>COLI N.</l>
        <l>
          <lb/> On dit qu’il a vollé tous les eſcus de France,</l>
        <l>
          <lb/>E q’iln’en laiſſe au Roy rien que les Eſeuſons;</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il n’et pas de ces foux qui font en cens facons</l>
        <l>
          <lb/>Des chaſteaux en Eſpagne, &amp; qu’vne autre folie</l>
        <l>
          <lb/>Falt qu’il ayme bien mieux en faire en ltalie;</l>
        <l>
          <lb/>Que la France en ſes mains voit ſes lys ſe eſtrir,</l>
        <l>
          <lb/>Et qu’il les deſ-vnit pour les faire mourir,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’a P’aris depuis peu cette chauue ceruelle</l>
        <l>
          <lb/>Veut inuenter vn ieu d’edition nouuelle,</l>
        <l>
          <lb/>Où le Valet de picque enleuera le Roy.</l>
        <l>
          <lb/>SIMONNE T.</l>
        <l>
          <lb/>Il ne le peut euſt-il le diable auecque ſoy,</l>
        <l>
          <lb/>Mais pourquoy ces Meſſieurs l’ont-il fais mettre en ſuite?</l>
        <l>
          <lb/>C OLN.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt qu’il vouloit ſur eux auoir droict de viſire,</l>
        <l>
          <lb/>Mais ces meſſieurs qui ſont ſouetains balancies</l>
        <l>
          <lb/>Ne recognoiſſent point de tels glefreters:</l>
        <l>
          <lb/>La iuſtice ne peut oaffrir ſes inſleces,</l>
        <l>
          <lb/>Et luy brida le nez d’vne de ſes baiances;</l>
        <l>
          <lb/>La cor de qui rompit en ſanglaui ſon mnzeau</l>
        <l>
          <lb/>Dés lors fut deltinee à pendre ce boutt eau,</l>
        <l>
          <lb/>Le remier cou donné, l’on vit que tou le monde</l>
        <l>
          <lb/>Pour chaſſer ce banny mit la main à la frondec</l>
        <l>
          <lb/>L’vn viſoit à la teſte &amp; l’autre iroit bas,</l>
        <l>
          <lb/>L’vn adnoit au corps, l’anne aux pied l’aur aubras,</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>s6</l>
        <l>
          <lb/>eſne le feere aiſné du grand Frondeur de France,</l>
        <l>
          <lb/>Frondoit mentalefuent contre ſon Eminence.</l>
        <l>
          <lb/>Son pere qui ſembloit ſe faire ſon appuy</l>
        <l>
          <lb/> A ..</l>
        <l>
          <lb/>Au lieu de ſoufleter ceux qui frondoiene ſur luy,</l>
        <l>
          <lb/>Quand il tour noit les yeux le, frappoit par derriere,</l>
        <l>
          <lb/>Et d’vn grand coup de poiug luy rompit ſa croupiere.</l>
        <l>
          <lb/>LeC hefſ du parlement de ſa fronde à carr ea</l>
        <l>
          <lb/>Vouloit d’vn rude coup luy fronder le muzeau,</l>
        <l>
          <lb/>mM ais la pierre en tournan eſchappa de ſa fronde</l>
        <l>
          <lb/>Et ialſſant derriere y bleſſa de ſon monde.</l>
        <l>
          <lb/>Pas vn des Conſeillers ne ſe tint de feonder,</l>
        <l>
          <lb/>Mais ſans mordre pluſieurs ne faiſoient que gronder.</l>
        <l>
          <lb/>Le grand Chef des Frondeurs luy donna daus la teſte,</l>
        <l>
          <lb/>Et vouloit par ſa mort acheuer ſa conqueſte:</l>
        <l>
          <lb/>Mis qaelques Mazarins arreſterent le coup,</l>
        <l>
          <lb/>Conſeil qui nous fait tort &amp; qui luy nuit beaucoup.</l>
        <l>
          <lb/>Pour le Frondeur mitré chacun ſçait qe ſa fronde</l>
        <l>
          <lb/>Fait rage de petet au nez de tout le monde.</l>
        <l>
          <lb/>SIMONNET.</l>
        <l>
          <lb/>Mais mſgré́ ce grand Due qui ſouffoi; uazarin,</l>
        <l>
          <lb/>La Fronde a-elle oze trauerſer ſou deſtin?</l>
        <l>
          <lb/>COLIN.</l>
        <l>
          <lb/>Tu parle du grand Due, c’eſt le chefde la fronde,</l>
        <l>
          <lb/>Sa fronade qui claquit ſait trambler tour le monde.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt aoſtte protecteur, &amp; deſia commerel</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin ſous ſes pieds en fait vn ſainct aichel.</l>
        <l>
          <lb/>Ha vrayment pour bientoſt perdre ſon E minence</l>
        <l>
          <lb/>On n’a qu’à le donner à ce grand fils de France:</l>
        <l>
          <lb/>Ileſt rude ioüeur, vn Prinoce mal traité,</l>
        <l>
          <lb/>Qui du Palais Royal rvers luy fut deputé.</l>
        <l>
          <lb/>Situ ne m’en croispas te le pourta bion dire.</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>SIMONNET.</l>
        <l>
          <lb/>elas dais ee deſſein quel bon Angeë l’ilnſpire!</l>
        <l>
          <lb/>COLIN.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt va Prelat frondeur qui parlà clairenment</l>
        <l>
          <lb/>Fait voir qu’il ſçait fronder ſpirituellement.</l>
        <l>
          <lb/>SIMONNET.</l>
        <l>
          <lb/>Ce que ie crains le plus en cetxe bonne affaire</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt que ce bon Paſteur ne nous le garde guere.</l>
        <l>
          <lb/>COLIN.</l>
        <l>
          <lb/>Ce Prince deſormais ne peut eſtre aueuglé,</l>
        <l>
          <lb/>S’il n’a poin d’autre eſpoir Mazariu eſt ſanglé:</l>
        <l>
          <lb/>La ville d’Orleans nous donne ſa pucelle,</l>
        <l>
          <lb/>Qui contre ce malheur eſt ſa garde fidelle;</l>
        <l>
          <lb/>Vne autre femme auſſi d’vne maſlſe vertu</l>
        <l>
          <lb/>A ſeruy les Frondeurs aux deſſeins qu’ils ont eu.</l>
        <l>
          <lb/>Puis la Riuiere à ſec auec ſon impoſture,</l>
        <l>
          <lb/>Ne vient plus l’eſtourdir de ſon triſte murmure.</l>
        <l>
          <lb/>SIMONNET.</l>
        <l>
          <lb/>Neantmoins ie crains fort que commé auremps iadis</l>
        <l>
          <lb/>L’amourne ſoit encor fatal au bon Paris,</l>
        <l>
          <lb/>Et que ce grand Paſteur où noſtre eſpoit ſe ſonde,</l>
        <l>
          <lb/>De Confeſſeus deuienne vn Martir de la fronde.</l>
        <l>
          <lb/>COLIN.</l>
        <l>
          <lb/> L’Eſtat ny le Prelat ne craignent rien de mal,</l>
        <l>
          <lb/>Car bien qu’on voye vn fort dans le Palais Royal,</l>
        <l>
          <lb/>Cbea fort quel qu’il ſoit oe peut valoir le noſtre:</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/> s3</l>
        <l>
          <lb/>On erai t plus le dernoier qu’on ueſe fie à l’au..</l>
        <l>
          <lb/>Noſtre eau fort eſt bon auſſi bien qu’il eſt beau,</l>
        <l>
          <lb/>Enfiu lule eſt ſanglé.</l>
        <l>
          <lb/>SIMONNET.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il fuſt desja dans l’eau,</l>
        <l>
          <lb/>Auſſi bien cher Colin nuoftre Muſe champeſtre</l>
        <l>
          <lb/>Ne peut rien eſperer de ce malheureux traiſtte:</l>
        <l>
          <lb/>Scarron ce bon apoſtre auecque ſonſiphon</l>
        <l>
          <lb/>Et d’autres Vielleurs en leur ſtile bouffon,</l>
        <l>
          <lb/>Ont eu beau vieller &amp; chanter à ſa porte,</l>
        <l>
          <lb/>Au diable ſi pas vn, vn ſeul double en remporte.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> an ej</l>
        <l>
          <lb/>’2</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
