<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1471-v_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La gazette du temps, en vers burlesques.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz18512"/>
          <author ref="isni:0000000061345732">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Loret</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Cinquiesme gazette du temps. En vers burlesques.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1652-10-07" notAfter="1652-10-14">deuxième semaine
            d'octobre 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM50328" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50328"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14989-5</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">En vers octosyllabes. Édition subreptice, en tant que cinquième d'une
          série de huit, d'une "lettre" originale adressée par Jean Loret à mademoiselle de
          Longueville et datée du 29 septembre 1652 d'après la fin du texte. Avis au lecteur en vers
          à la fin. D'après Célestin Moreau, publiée en tant que lettre "38" du Livre troisième du
          t. I de la "Muze historique" en 1658. Réeditée en 1857. Autre édition (BM01433) signalée
          par Armand d'Artois (Bibliothèque Mazarine, 8° 40523-21/3[Res], p. 4) ayant pour titre "La
          cinquiesme gazette du temps. Envers burlesques.", Paris, 1652, 10-[1-1 bl.] p., d'après
          Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-3, f. 6). D'après H. Carrier, texte paru
          la deuxième semaine d'octobre 1652.</p>
        <p source="Moreau">1471. Gazette (la) du temps, en vers burlesques. Paris, 1652. Ce sont des
          lettres de Loret à mademoiselle de Longueville, depuis duchesse de Nemours. Il y en a
          neuf, et dix si l'on compte la Gazette nouvelle ; nais elles sont classées d'une manière
          fort irrégulière. On sait que les lettres de Loret dont la première est du 4 mai 1650, se
          donnaient manuscrites et en une seule copie, qui était lue chez mademoiselle de
          Longueville devant ceux qui la voulaient écouter, dit naïvement l'auteur du discours sur
          la Muse historique, dans le recueil de 1658, ou qui passait en diverses mains. Plus tard
          il s'en fit, apparemment du consentement de la princesse et de Loret, d'autres copies sur
          la première, mais toujours manuscrites, « pour des gens de considération de la confidence
          » de mademoiselle de Longueville. Le cercle s'agrandissant chaque jour, elles arrivèrent
          ainsi à un libraire, qui s'en empara, et les fit imprimer, à l'insu de l'auteur d'abord,
          puis malgré ses vives et persévérantes réclama tions. La première qui fut publiée de la
          sorte, est la lettre 34° du III° livre de la Muse historique. Ensuite parurent
          successivement, et dans l'ordre suivant, les 35°, 38°, 36°,39°, 37e, 40e, 32e, 23° et 42°,
          celle-ci sous le double titre de la Gazette nouvelle et la Mouvelle gazette du temps, en
          vers burlesques. Il ne paraît pas que Loret ait réclamé avant la publication de la
          Quatrième gazette du temps, c'est-à-dire la lettre 36° de la Muse historique; mais à
          partir de cette date, il ne cesse de gémir, de se plaindre; il menace même. Le libraire
          fait imprimer ses gémisse ments, ses plaintes et ses menaces. « Des débiteurs de faux
          papiers, Pires cent fois que des fripiers, Et qui n'ont jamais les mains nettes , Font
          imprimer de mes gazettes.... Qu'ils finissent, je leur en prie, Cette franche friponnerie
          ; Ou je déclare à ces méchants Qu'ils n'en seront pas bons marchands. » C'est ainsi que
          Loret dénonce le libraire dans la lettre 36° de la Muse historique, et que le libraire
          répète la dénonciation dans la Quatrième gazette du temps. Loret revient sur le même sujet
          dans la lettre 41° : « Ce détestable plagiaire , Cette âme basse et mercenaire , Qui ma
          gazette imprimer fit, Pour en tirer quelque profit, Ayant, de peur de plaie ou bosse ,
          Discontinué son négoce,... L'a depuis peu recommencé. » La 42e lettre est contrefaite; et
          le libraire y dit avec Loret : « Je crois que votre grandeur... Sans doute saura bientôt
          faire Un châtiment très exemplaire De ces sots falsificateurs. » Pourtant Loret s'était
          décidé à faire imprimer lui-même la lettre 39°, que, de son côté, le contrefacteur n'a pas
          manqué de publier sous le titre de Cinquième gazette du temps. « Un mal, lequel à
          l'improviste A surpris monsieur mon copiste , M'a fait , en cette occasion , Recourir à
          l'impression.» Mais l'imprimeur « ... Sans abus ni fraude aucune.. . Doit observer cette
          loi De n'en tirer, chaque semaine, Qu'une unique et seule douzaine. » La 40° lettre fut
          aussi imprimée par la même raison. Loret est enchanté de cette invention « excellente, dit
          l'auteur du discours sur la Muse historique, pour produire en même temps plusieurs
          exemplaires d'une seule pièce. » Ses vers « ... A lire en sont plus aisés. Ils n'ont ni
          glose, ni rature. » On peut croire que, depuis ce moment, il renonça tout à fait aux
          copies manuscrites de ses gazettes. On lit en effet dans l'avis de l'Imprimeur aux
          lecteurs qui suit le discours sur la Muse historique, que les Lettres en vers ont été
          imprimées, toutes les semaines, depuis le mois de septembre 1652; et la Cinquième gazette
          du temps, qui est la lettre 39°, la première pour laquelle Loret eut recours à
          l'impression, est datée « A Paris, le jour saint Michel l'Ange. » (29 septembre.) La
          Gazette nouvelle qui correspond à la lettre 42°, porte, au verso du titre, un avis où il
          est dit que le public recevra, toutes les se maines, un nouveau cahier intitulé : Gazette
          en vers burlesques. Il importe de remarquer que la lettre 40° fut publiée par le con
          trefacteur sous le titre de la Sixième gazette du temps, quoiqu'il eût déjà intitulé
          Sixième gazette la lettre 37°. On sait que les lettres de Loret à Mademoiselle de
          Longueville ont été recueillies en 1658, et publiées in-folio; mais ce qu'on sait moins
          généralement, c'est que, dès 1656, on avait fait une édition, in-4°, des lettres de 1650.
          J'en ai vu chez M. Potier, libraire, un très-bel exemplaire aux armes du duc de Nemours,
          Paris, Charles Chenault, comme l'in-folio de 1658. M. le comte Léon de Laborde a donné une
          excellente notice sur Loret et sur la Muse historique, dans les notes du Palais
          Mazarin.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="genre" ref="litterature/burlesque.xml">burlesque</term>
          <term type="genre">nouvelles</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Louis XIV (1638-1715 ; roi de France)</term>
          <term type="subject">Léopold-Guillaume (1614-1662 ; archiduc d'Autriche)</term>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Beaufort, François de Bourbon-Vendôme (1616-1669 ; duc de)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-11" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>CINQUIESME
        <lb/>GAZETTE
        <lb/>DV
        <lb/>TEMPS.
        <lb/>EN VERS BVRLESQVES.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. II. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>a 28</l>
        <l>
          <lb/>Adſluſedddſuddadilâ</l>
        <l>
          <lb/>Gds</l>
        <l>
          <lb/> e&amp;&amp;Zol</l>
        <l>
          <lb/>CINQVIES ME</l>
        <l>
          <lb/>¬ 1</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>1 J</l>
        <l>
          <lb/>L </l>
        <l>
          <lb/>D vV</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>re</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/> L AVL E</l>
        <l>
          <lb/>9.</l>
        <l>
          <lb/>a ¬</l>
        <l>
          <lb/>L L</l>
        <l>
          <lb/>A SON AALTESSE</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> DEMOSELE DE LONGPEIEEE. </l>
        <l>
          <lb/>Me eſe eoeroe le en Fen ene ene oneel nnu¬</l>
        <l>
          <lb/>Mais ſans aucun tetardement</l>
        <l>
          <lb/>Deſpeſche toy done viement</l>
        <l>
          <lb/>Le temps exrememen me preſſe:</l>
        <l>
          <lb/>De- ttauaillet pour ma Pnncelſe</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>Dimanche i’oubliay d’eſerire</l>
        <l>
          <lb/>O Dienux.; que ’en ay mal vlé</l>
        <l>
          <lb/> O dable me ſas ie amuſé? Vne Hiſtoire qu’on me vint dire</l>
        <l>
          <lb/>l’ay ioüe duran deux nuiées-Sçauoir que neuf ou dix pendards</l>
        <l>
          <lb/>Iuſqu’a deux heures comptées, C’eſt à dire de ces gaillards.</l>
        <l>
          <lb/>Ha taduouë que i’ay oe..</l>
        <l>
          <lb/>Qui vollent de nuict par la ville</l>
        <l>
          <lb/>Et certes i’a pprehende ſeor</l>
        <l>
          <lb/>Reneontrans aon ſieur de Rouuile</l>
        <l>
          <lb/>Non fass haire laide gimaſſe</l>
        <l>
          <lb/>Il faillit d’an eſtte tú</l>
        <l>
          <lb/>Qued ves qu’ilaa que-ie ſaſſs Pés la fontaune Maubné,</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>.11l</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> ,,,,</l>
        <l>
          <lb/>¬¬-r¬</l>
        <l>
          <lb/>yt la cauſe &amp; raiſon, fut pource Au palais Royal s’aſſemblers.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il n’auoit moue aune ni bouree, Ou quelques vns d’entreu parleroa</l>
        <l>
          <lb/>pPſtole, e cu ny Ducaron</l>
        <l>
          <lb/>e e deſune e en e die¬</l>
        <l>
          <lb/> Et raiſonnerent aſſez ben</l>
        <l>
          <lb/>sſoulement demy teſton,</l>
        <l>
          <lb/>Ce n’eſt pas qu’il ne ſoit tres riche, Touchant les deſordres de France</l>
        <l>
          <lb/>Ny que les terres ſoient en fnche Et la fidelle obeſance</l>
        <l>
          <lb/>Ce n’eſt pas qu’il n’airt des moulins Quand ona aurt le cœur d’airan</l>
        <l>
          <lb/> Des bois, des prez, des bleds des vins, Que lon doit a ſon ſouuerain</l>
        <l>
          <lb/>Des arnfens &amp;s de boe fermes Eu ſuute tourte cete,aaude</l>
        <l>
          <lb/>Dont it ſt payétous les ermes,, Teſmolgnane vne ferueur grande</l>
        <l>
          <lb/>Mais ’et qu’il-oaſt tres dligent. Et portant des brins de papiers</l>
        <l>
          <lb/>Allerent en pluſieurs qua tiers</l>
        <l>
          <lb/>De diſperſer ſon bel argen</l>
        <l>
          <lb/>Ce bon Segneur ne connoiſt mie Conuier, venfues, femmes, filles</l>
        <l>
          <lb/> Bourgeois, caualliess &amp; ſoudilles</l>
        <l>
          <lb/>Mademoiſelle Economte,</l>
        <l>
          <lb/> D’imiter euele, &amp; leur foy</l>
        <l>
          <lb/>Oy bien dame profuſſion</l>
        <l>
          <lb/>’muant naeus p coonpdeeio¬Et dener ue le oy</l>
        <l>
          <lb/>Verru ce me ſemble aſſez rarẽ Ce qué fit lors mainte’perſonne</l>
        <l>
          <lb/>Eſte incommodé qu’eſtre auare Mais quand il fut l’heure de nonne</l>
        <l>
          <lb/>Certes, les eſeus ſont bons, mais Cette tronppe ſe ſepata</l>
        <l>
          <lb/>es enereux n’en nt iamais, Chaàeun choa ſ ſe retira</l>
        <l>
          <lb/>Pour aller manger du potage</l>
        <l>
          <lb/>Oreſt-il qu’l eſt de ce nombre</l>
        <l>
          <lb/>Er qu’il ot e d’ageue l’ombte, Ie n’en lgay pas-dauaeage,</l>
        <l>
          <lb/>Mais reuenons à nos ſiloux</l>
        <l>
          <lb/>Ces gens affamez coume loups</l>
        <l>
          <lb/>Ne trouuant rien dans ſes poche ttes</l>
        <l>
          <lb/>Luy prren ſes belles manchettes.,.</l>
        <l>
          <lb/>eus fon r une ſon elappea, Da pies gun &amp;e ute or</l>
        <l>
          <lb/> Sà remply d’infames diſcords¬</l>
        <l>
          <lb/>Mais ils reſpecterent ſa peau,</l>
        <l>
          <lb/>Croyaut qu’en quelqu’aure rencotre La feure ardane &amp; conunú</l>
        <l>
          <lb/>Aucunemen ne diminuë</l>
        <l>
          <lb/>ll auroit or, argnt, ou montre,</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>;</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Ele regne quaſi par toue,</l>
        <l>
          <lb/>Et pouſſe plaheurs gens a boat 1</l>
        <l>
          <lb/>Les medbeinfonrt bio leur orſes</l>
        <l>
          <lb/>Cat lés manx de-teſte &amp; de gges</l>
        <l>
          <lb/> ei y dernier delx ou rois ens Sont ombe preſque lnfuy</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>e pnmet dli on d’ares pon ſens l dadame nmeſae de nſelnu</l>
        <l>
          <lb/>Au grand regres de ſa familla! hN</l>
        <l>
          <lb/>eerne eenede l le ſer ei ſeueie</l>
        <l>
          <lb/>’Je’en eſent on no Qun e ſcçanroi ayamaaa oi</l>
        <l>
          <lb/>Mais quos.</l>
        <l>
          <lb/>Ces’deu oed eeto ae bosi aa aans aosoue.,</l>
        <l>
          <lb/>Monſieu</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>ereui</l>
        <l>
          <lb/>ce</l>
        <l>
          <lb/>de</l>
        <l>
          <lb/>es</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>ne</l>
        <l>
          <lb/>ps</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>rges</l>
        <l>
          <lb/>ige</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>nſieu</l>
        <l>
          <lb/>¬....</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>2 ,,¬</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>lonſieut le Marquis de Fofeuſe Compoſant vois corps de muſiqui</l>
        <l>
          <lb/>Frent vn concert angelique</l>
        <l>
          <lb/>Qu’one nfirmte pelleuſe</l>
        <l>
          <lb/>A cruellement rudoyé</l>
        <l>
          <lb/>Elit ’ette auſſi foiſoyé</l>
        <l>
          <lb/>Qui fit de tous les aditeurs</l>
        <l>
          <lb/>De tres profonds admirateurs</l>
        <l>
          <lb/>Violons, violes, vielles,</l>
        <l>
          <lb/>C’ſt a dire mis dns l foſſe</l>
        <l>
          <lb/>Ta fieuare eoit grane &amp; groſſe Dſecontres &amp; chanter le</l>
        <l>
          <lb/>i a preſent gracẽs au Deu ue ars reus uyreie</l>
        <l>
          <lb/>T horb ns, l’hut neus</l>
        <l>
          <lb/>L’vn &amp; l’aure ſe portent meux,</l>
        <l>
          <lb/>Ds l hutenens cet a dire</l>
        <l>
          <lb/>leudy dermies diy ſoient</l>
        <l>
          <lb/>Dan pluſaeues gens le r ſiouirent lou unes de ’bus &amp; non de yre</l>
        <l>
          <lb/>eus Eeneuins, mais deur des vieu l ueſlis tonpnen ln us l o¬</l>
        <l>
          <lb/>Et bret tnt nrumtn quc voix</l>
        <l>
          <lb/>Dout l’vn eſtoit Monſieur le Veux</l>
        <l>
          <lb/>Pour aller an Roy ſe ſomettte</l>
        <l>
          <lb/>Ee dit on auſſi lnv remettre</l>
        <l>
          <lb/>De la par du De de Beanfort</l>
        <l>
          <lb/> A qui P ria eſt vn beau fot</l>
        <l>
          <lb/>L gouuenement de la Vl’e</l>
        <l>
          <lb/>Dont grace a l guerre ciuile</l>
        <l>
          <lb/>Il e-toit pourueu bien ou mal</l>
        <l>
          <lb/>A la place de l’Hoſptal,</l>
        <l>
          <lb/>Ce ſenateut a barbe claire</l>
        <l>
          <lb/>Brouſſe l Sep uagenaire</l>
        <l>
          <lb/>Remeteant a ſa Maieſté,</l>
        <l>
          <lb/>Pareillement ſa pteuoûé</l>
        <l>
          <lb/>Quantité dautres oerſonnages</l>
        <l>
          <lb/> Be, incentionnez &amp; ſages</l>
        <l>
          <lb/>Deſputte des cotps des marchands</l>
        <l>
          <lb/>Auee eux ſe mirent aux champ</l>
        <l>
          <lb/>Pour apres maintes reuerences</l>
        <l>
          <lb/>Manifetet leurs deff 1ences</l>
        <l>
          <lb/>Comme vrais &amp; loyau ſuiers</l>
        <l>
          <lb/>Aux deux plus auguſtes obiets</l>
        <l>
          <lb/>Qui ſoient dans ce gand Empire</l>
        <l>
          <lb/>A ſcauoir le Roy noître Sire</l>
        <l>
          <lb/>Des bons fran ç̧ois le cher ſoucy¬</l>
        <l>
          <lb/>E la Rene ſa mere auſſi,</l>
        <l>
          <lb/>ont certes l’aris iecommance</l>
        <l>
          <lb/>Aſouhaiter fort la preſence</l>
        <l>
          <lb/>Ayant en ce heu r ties</l>
        <l>
          <lb/>Mle chau mantes harmnmes</l>
        <l>
          <lb/>le &amp; lle acc ns delcats</l>
        <l>
          <lb/>Dont melme or éce eut taict grd cas</l>
        <l>
          <lb/>Anchanterent de leurs meruelles</l>
        <l>
          <lb/>Plus de douze cens reilles</l>
        <l>
          <lb/>En fin c. 1 amas d’oions</l>
        <l>
          <lb/>Dmphions, de plalte ions</l>
        <l>
          <lb/>Ramt hautement &amp; c en blé́e</l>
        <l>
          <lb/>Tous les eſpn de l aſlemblée,</l>
        <l>
          <lb/>Chcun dſoit voila qu’eſt l eu</l>
        <l>
          <lb/>Mais comne ſouuent mon ceruea?</l>
        <l>
          <lb/>Eſt fantaſque comme ne nule</l>
        <l>
          <lb/>Ie trouuois vn peu ridiule</l>
        <l>
          <lb/>u c s.cords nelodieux</l>
        <l>
          <lb/>Ne le fiſlent point pou les Dieux,</l>
        <l>
          <lb/>Pour des puiſlanes louuerines,</l>
        <l>
          <lb/>Ny pour des Ros ny y our des R ines,</l>
        <l>
          <lb/>Mais pour ealr ſtenlemert</l>
        <l>
          <lb/>Vn ceta n piflie d’. ment</l>
        <l>
          <lb/>Tes mediocre peronge</l>
        <l>
          <lb/>Et le quel n’eſt yo tourt potage,</l>
        <l>
          <lb/>H cla ne u et en futeur</l>
        <l>
          <lb/>Q Orgamiſte de l Empereur,</l>
        <l>
          <lb/>Et pour le pius homme d. lolde</l>
        <l>
          <lb/>Du ſi ur Arn iduc Leopolde</l>
        <l>
          <lb/>Qu eps ouel que tens il ſert,</l>
        <l>
          <lb/>Le meſme iour aux lacobins</l>
        <l>
          <lb/>Des chantres pres de quatre vings Mas a popoa de ce concert</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ucieile e la brre</l>
        <l>
          <lb/>Dont lt voix ſi nerte &amp; ſi rare</l>
        <l>
          <lb/>Paſſoit en douceur le goſier</l>
        <l>
          <lb/>D’vn roſſignol ſir vn roſier</l>
        <l>
          <lb/>S’en va porter dedns la Suede</l>
        <l>
          <lb/>Ce beaui ll nt qu’elle poſede</l>
        <l>
          <lb/>Dont elle enchanroit rour tout</l>
        <l>
          <lb/>Tantoſt ’aris, tantoſt la Cour,</l>
        <l>
          <lb/>O fille excellente &amp; diune</l>
        <l>
          <lb/>Dont la voix &amp; la grande mine</l>
        <l>
          <lb/>Te font aymer en tout licu</l>
        <l>
          <lb/>Dont l’on ſentterient en rout le</l>
        <l>
          <lb/>Ne ſer ren s’il plaiſta Die</l>
        <l>
          <lb/>L cour aucunement eroee</l>
        <l>
          <lb/>Seſt a Pontoiſe en fin pone</l>
        <l>
          <lb/>Muis elle en part dit on demain</l>
        <l>
          <lb/>E vient camper a ſninet Geemain</l>
        <l>
          <lb/>Poſter &amp; camper ſi ie nérre</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt parler en rerme de guerre</l>
        <l>
          <lb/>Meſter que pas, rop ie n’enten</l>
        <l>
          <lb/>Mais faut s’accommoder au remp</l>
        <l>
          <lb/>Rare P’rinceſſe a qui ma rime</l>
        <l>
          <lb/>Ie-re dis mile fois à dieu</l>
        <l>
          <lb/>Teſmoigne vne eternelle eſtime</l>
        <l>
          <lb/>le ne l nte dinn de lrouns ui leonnpe u einuoe</l>
        <l>
          <lb/>Tu ne cortas nule fortune,</l>
        <l>
          <lb/>I’h norery touiours tres fore</l>
        <l>
          <lb/>Suenle len ene a ee dues onan C re leur eu loe ie re iee</l>
        <l>
          <lb/>vrouloient faire illec les badins</l>
        <l>
          <lb/>Et que ie n’y point retochee</l>
        <l>
          <lb/>Ie en e e nee nni n eiur tei ln aodae le e ner</l>
        <l>
          <lb/>aaenens lie ie eſln e lenue l’ nunre nen ie eene,</l>
        <l>
          <lb/>unele d ne ener n e enea aei ilei due e i u nmr¬</l>
        <l>
          <lb/>lele oue lene lie en e lnous lue s enu unt ſe iee ene pnn</l>
        <l>
          <lb/>l et flue e ei, ſ lues n es ni ſieuns ledees ſerenr e e ener</l>
        <l>
          <lb/>Car a preſent il a la-fiéure</l>
        <l>
          <lb/> Que i eny faict qui valoient moibs</l>
        <l>
          <lb/>Et l’on a tiré quatre fois</l>
        <l>
          <lb/>D el enes e ent de non on. uu ane pomee de done</l>
        <l>
          <lb/>ioe le ene eun one pe ie de ius l ee eina uine el e4</l>
        <l>
          <lb/>Que cette ſienne maladie</l>
        <l>
          <lb/>4 s</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <l>
          <lb/>. e1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>41</l>
        <l>
          <lb/>!2</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.1.4</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/> 1e </l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>ADVIS AV LECTEVR</l>
        <l>
          <lb/> N mal lequel a limprouiſte</l>
        <l>
          <lb/>V A ſurpts lMonſieus mon copiſte</l>
        <l>
          <lb/>M’a fait en cetre occaſion</l>
        <l>
          <lb/>Recourir a lImpreſion</l>
        <l>
          <lb/>Mais ſçache Lecteur debonaire</l>
        <l>
          <lb/>Encor que des mains du rimeur</l>
        <l>
          <lb/>Cette Gaar tre epiſtolaire</l>
        <l>
          <lb/>Paſſe en celle de l’mprimeur</l>
        <l>
          <lb/>Quele nen eſt pas plus commune</l>
        <l>
          <lb/>ar lanms abus ny fraude aucune</l>
        <l>
          <lb/> doit obſeruer cette loy</l>
        <l>
          <lb/>e n’en tirer chaque ſepmaine</l>
        <l>
          <lb/>Qune vnique &amp; lieule douzaine</l>
        <l>
          <lb/>ant pour mes amis que pout moy</l>
        <l>
          <lb/>Apres cela point de copie</l>
        <l>
          <lb/>Et deuſt on auoir la pepie.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
