<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1460_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La fureur des Normands contre les mazarinistes.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=hkJKAAAAcAAJr"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Fureur (la) des Normands contre les mazarinistes.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2982652" source="Moreau">Rouen</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000109055604" xml:id="IL_BesongneJacques.xml">
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Besongne</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="16" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127352-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1460. Fureur (la) des Normands contre les mazarinistes. Paris, Pierre
          Variquet, 1649, 16 pages. A la suite de la Fureur des Normands, on doit trouver le Dia-
          logue du duc de Longucville et de la Normandie. Le duc de Longueville parle en vers, et la
          Normandie en prose. C’est tout ce qu’il y a à en dire. Il en existe une édition de Rouen,
          Jacques Besongne, 1649, 16 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_7" source="Moreau">
          <p>Déclaration du roi qui supprime les charges et offices du parlement</p>
          <date when="1649-01-23">1649-01-23</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-02" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>LA
        <lb/>FVREVR
        <lb/>DES
        <lb/>NORMANS
        <lb/>CONTRE
        <lb/>LES MAZARINISTES <figure type="decoration"/>
        <lb/>Sur l’imprimé a Paris.
        <lb/>A ROUEN,
        <lb/>Chez IACQVES BESONGNE, dans la
        <lb/>Cour du Palais.
        <lb/>M. DC. XLIX.<pb n="6"/>
        <lb/>AV LECTEVR.
        <lb/>Quiconque aime les Lys, aimeracetouurage,
        <lb/>Qui les deteſtera, deteſtera Autbeur,
        <lb/>és qui veut des Francoisſe monſfrer defrufeur,
        <lb/>n liſant ce diſcours, il monſtrera ſa raga. <pb n="7"/>
        <lb/>3
        <lb/>LA FVREVR DS NORMANS
        <lb/>contre les Mazariniftes.
        <lb/>NOSTRE Prouince deſoĺe qui don
        <lb rend="¬" break="no"/>A noit autrefois de l’enuie aux plus floriſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſans Royaumes, nos Villes deſertes &amp; ei
        <lb/> deſtruites qui portoient leur gloire a-
        <lb/>uec leurs murailles iuſques dans les Cieux; enfin peiſuè Su
        <lb rend="¬" break="no"/>mar0 oppdi
        <lb/>l’oppreſſion&amp; les gemiſlemens de tous les François, prineipe aris,
        <lb/>equiſque, anta
        <lb/>ſont de puiſſans motiſs pour reueiller en nos oœurs l r
        <lb/>petu in Sarace
        <lb rend="¬" break="no"/>vne iuſte fureur, qui chaſſe la mſere-de nosmaiſons, et
        <lb/>latyranmie-de noſtsrepays, &amp; qui cherthe le repos le’
        <lb/> emptis reliquis
        <lb/>&amp; lavie de toute la France dans la mort de tous ſes in fugam verſis
        <lb/>, admirabili vi
        <lb rend="¬" break="no"/>ennemis- Cette noble fureur qui portoit autrefois la oria poren
        <lb rend="¬" break="no"/>tur Berrhal.lib.
        <lb/>crainte dans les Prouinces, &amp; le deſeſpoir de vaincre ſ
        <lb/>das les cœurs de nos ennemis, doit porter l’aſſeuran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce dans Pris, &amp; dans toute la Frace de l’eſperance de
        <lb/>la victoire.Cette fureur qui nous a fait triõpher dans
        <lb/>Normanni c
        <lb/>l’Iralie, nous fera triompherdes Itahiens. Cette fu-if
        <lb/>reur qui a arreſte les conqueſtes des Grecs, qui les e
        <lb/>portoient iuſques dans les Pays aſſuiettis aux Saincs epie te
        <lb/>, qui Calabriam
        <lb/>Pontifes, arreſtera le cours de nos miſeres, &amp; iraé- mmam Apu
        <lb rend="¬" break="no"/>liamque S.Pon.
        <lb/>toufer les deſſeins des voleurs publics iuſques dans us
        <lb/>leur ſource. Cette fureur qui nous a fait quier le et
        <lb/>Nort, pour venir en France, qui a fait vn lbre paſ-pali s tin
        <lb/>vincunt. Ber
        <lb rend="¬" break="no"/>ſagepar tout à̀ nos conqueſles, fera quitter la France haidus iuria
        <lb rend="¬" break="no"/>; ro Franc. lib.3.
        <lb/>au Cardinal, &amp; encore qu’il ſoit monté ſur ſou Emi-,
        <lb/>1 <pb n="8"/>
        <lb/> nb, &amp; ence, nous le contraindrons de dlre, ̀ furore Nore¬!
        <lb/> ees admlr.
        <lb/>1 bes de la fa.
        <lb rend="¬" break="no"/> .
        <lb/> Pſal.6.
        <lb/>manoram, liber a me Dminme. Diuine fureur! tu esle
        <lb/> repos des bons &amp; la terreur des meſchans. C’eſt toy
        <lb/>qui portes les vengeances de Dieu ſur les peruers.
        <lb/>e erons le en eunen e ſde en lr e ne
        <lb/>oeune leiſdnan enus ſei air e lrpne
        <lb/>Domine ne in furore uo arguar me, C’eſt toy qui ani
        <lb rend="¬" break="no"/>mois Alexandre dans les combats, &amp; qui luy don
        <lb rend="¬" break="no"/>nant vne longueſuitte de victoires, luy as donné
        <lb/>vn Royaume qui n’auoit point d’autres bornes, que
        <lb/>celles du monde entier. Puiſque tues fille du Ciel,
        <lb/>nous ſouſpirons apres ces ardeurs, &amp; nous faiſons
        <lb/>gloire d’eſtre furieux, puiſque tues le Soleil qui fais
        <lb/>naiſtre les Palmes? Puiſque tu nous rends-inuinci
        <lb rend="¬" break="no"/>bles, nous. rendrons nos victoires Eminentiſſimes:
        <lb/>Ton feu eſchaufant nos cœurs d’vn noble deſir de
        <lb/>combattre:, nous nous deſpoüillons de nos pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pres inthereſts, comme d’vne. chemiſs que nous
        <lb/>et ſans auons portée il y a long-temps, pour nous reue
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtir de ceux du public, comme d’vne robe Roya
        <lb rend="¬" break="no"/>Conſule cunctis
        <lb/>aa ibi, naeeu le: Et nous quittons nos miſeres dans nos maifons;
        <lb/>te moueant, ſed
        <lb/>’ comme vn fardeau ſous lequel nous gemiſſons il y a
        <lb/>loud a4 be long-temps, pour aller chorcher noſtre bon-heur
        <lb/> dns les combats,; leſquels ont de plus fortes chaiſnes
        <lb/>Vt planë publi
        <lb rend="¬" break="no"/>us parens in pour nousattirer, que nos familles pour nous retei
        <lb rend="¬" break="no"/>locun libero
        <lb rend="¬" break="no"/>ser. nir. Nous eſtoufons l’amour de nos maiſons dans
        <lb/>e Ppl e vne genereuſe adoption de tout le P’euple de France;
        <lb/>videretur Flo
        <lb rend="¬" break="no"/>r l9. à l’exemple de ces deux Romains, dont l’vn nevon
        <lb rend="¬" break="no"/>ap. ..
        <lb/>loit point auoir d’autre qualité, que celle de Pere pu
        <lb rend="¬" break="no"/>Exuit patré,vt
        <lb/>oufaltns e blic,; &amp; l’autreayma mieux eſtre pere cruel, que Co
        <lb/>ſul <pb n="9"/>
        <lb/>ul indigne, &amp; deſſus le tombeau de ſon propre A
        <lb/>pe iuee nuaua, 4-v.
        <lb/>fils, erigea vn triſte monument à la vengeance quan publiee
        <lb/>deeſſe vindicte
        <lb/>de ſon pays, monſtrant par cette aymable &amp; vi’l.
        <lb/>genereuſe ceuauteé́, qu’il faut eſtre cruel enuers cap
        <lb/>ſoy-meſme, pour ne l’eſtre poineenuers les auonaros parer
        <lb/>tres: Et que pour donner tout à fait noſtre af-el
        <lb/>fection à noſtre Patrie, il faut oublier nos famil- tate voeabit.
        <lb/>Vincet amor
        <lb/>les, &amp; luy immoler nos enfans comme des victi- parrie laudunm
        <lb rend="¬" break="no"/>que immenſa
        <lb/>mes , puis qu’ils la partagent, &amp; font vne partie i, uneu
        <lb rend="¬" break="no"/>irgi. 6.
        <lb/>de noſtre cœur
        <lb/>La Iuſtice de noſtre cauſe acompagne ces Jofſ ls l
        <lb rend="¬" break="no"/>rur da la
        <lb rend="¬" break="no"/>nobles ſentimens,car ſi nous prenons les armes, ge
        <lb/>c’eſt pour defendre la luſtice, meſme de l’op- Apud veros ei
        <lb/> culrores bella
        <lb/>preſſion d’vn Eſtranger qui la veut deſtruire, on eupidirate.
        <lb/> &amp; crndelitate,
        <lb/>pour viure iniuſtement: C’eſt pour arracher la ee
        <lb/>Paix à ce Miniſtre d’Eſtat, qui eſt de la nature pr.
        <lb/>mali coërcean¬
        <lb rend="¬" break="no"/>des vents qui ne peuuent ſubſiſter ſans guerre, tus, boni ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>leuentur. D.
        <lb/>&amp;regner dans la tranquillité C’eſt pour aſſourer up li a.
        <lb/>la Couronne de noſtre Roy, qui chancelle erL v. Pmini
        <lb rend="¬" break="no"/>tre les mains du Chancelier, &amp; la Vertu de n-pgauanm eſt iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre bonne Reyne, quieſt en danger aupres d’vn
        <lb/>, propter nobis
        <lb/>Miniſtre. Sont les Egliſes pillées., Dieu foulé apas, eperi¬
        <lb rend="¬" break="no"/>tas, &amp; non re¬
        <lb rend="¬" break="no"/>aux pieds, les Vierges innocentes violées par des in, ea
        <lb rend="¬" break="no"/>cipitur. ie.,
        <lb/>ſacrileges, qui attirét ſur eux nos iuſtes vengean-
        <lb/>ces. Nous marchons doncſous leseſtendarts de
        <lb/>la Iuſtice, &amp; noſtre goneroſite a d’aſſez fortes.
        <lb/>chaiſnes, pour attirer toutes les autres-vertus.
        <lb/>dags nos deſſeins puis qu’ils ne tendent qu’à
        <lb/>chaſſer de certains barbares, qui ont vendu leur
        <lb rend="¬" break="no"/> Fortitud qua
        <lb/>ſang &amp; leursvies au Cadinal contre noſtre Pa-p ei
        <lb/>B <pb n="10"/>
        <lb/>.
        <lb/>6
        <lb/> abaroeri trie. Outre cela, la nature nous donifie des a
        <lb rend="¬" break="no"/> patri, vel de
        <lb rend="¬" break="no"/>nit nfimos, mes, &amp; la fureur qui nous eſt naturelle, nous fait
        <lb/>vel a latroni
        <lb rend="¬" break="no"/>, embraſſer noſtre defenſe. Furor arma miniſfra.
        <lb/> l, Quoy, nous ne ſerions point furieux? lors qu’on
        <lb/>Connnis vi- veut rendre la France toute Barbare? nous de
        <lb rend="¬" break="no"/>litatis dereli
        <lb rend="¬" break="no"/> ontaa meurerions dans nos maiſons, lors qu’on les
        <lb/>e veut brûler. Enfin nous ne marcherions point
        <lb/>ſur les pas de cet Heros, Monſieur de Longue
        <lb rend="¬" break="no"/>rua armis i- ville, lequel ſacrifie ſa vie pour noſtre ſalut, &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/> ritantur.
        <lb/>Pu hau. qui marchant ſur les dangers, veut nous condui
        <lb rend="¬" break="no"/>quam vtile
        <lb/>eet, . re à la tranquillité.
        <lb/>lſ, Grand Prince, nous ſuiuons tes conſeils, qui
        <lb/> Pr ont plus merité de lauriers, que les armes des
        <lb/>Egregij duces
        <lb/>pſurs énſis autres:Nous ſuiuous res armes, que la prudence
        <lb/>quam vi praz
        <lb rend="¬" break="no"/>e rrr conduit.
        <lb/>a Conſilis leloque pote, que copala rara et,
        <lb/>Tacis, 2, ann.
        <lb/>lnperaoru¬ Auſ in epiſt.
        <lb/>ſilio ſuperare, 4
        <lb/>auu Les cœurs les plus laſches apprennent à̀ eſtre ge
        <lb rend="¬" break="no"/>dio. aſ lb. 1.
        <lb/>te c e’ nereux par ton exemple, ils confondent heu
        <lb rend="¬" break="no"/>, reuſement leurs volontez auec les iennes, &amp;
        <lb/>pererua, ad les pouſſent à vne meſme fin, pour acquerir le
        <lb/>hanc conuerti
        <lb rend="¬" break="no"/>uur, nee un meſme bon-heur. Ta vie eſtvn Soleil qui les
        <lb/>imperio nobis 7
        <lb/> , échauffe par ſes ardeurs C’eſt vu bel cœil qui les
        <lb/>’’, attire par ſes doux regards, les capiue pour leur
        <lb/>exemplo.
        <lb/>e-rer i donner la lberté. Ta preſence qui les red ſans
        <lb/>ues ſuos Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>eps optimu crainte pour te volr, &amp; t’inuoquer dans leur mmi
        <lb rend="¬" break="no"/>docet, cum im
        <lb rend="¬" break="no"/>’ ſere ! ta prudence quo les dangersreſpectent, les
        <lb/> fait adoter vn eſprit vrayment diuin dans vn
        <lb/>ber ell. Iis. a.
        <lb/> Z pſneipis, populos non’imperis magjis, quam ratione compeſcere, velociſimi
        <lb/> ſyderis inſtar omnia inuiſere, ’omnia àaulité, indeqaue inuocaeum, velut numen
        <lb/>adeſſe &amp; adſitere. Plin. Paneg. <pb n="11"/>
        <lb/> corps humain. Ouy, Noble Defenſeur des.
        <lb/>Roys, nous embraſſons ta conduite, dans la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle nous trouuons vn ſingulier exemple de Nuum oma
        <lb rend="¬" break="no"/>vertu: &amp; nous ſommes aſſez heureux de te cou-E
        <lb/>L71l
        <lb/>oe
        <lb rend="¬" break="no"/>1J
        <lb/>ronner de la gloire que tous les Citoyens de Pa-dignius quanm
        <lb/>illa corona ob
        <lb/>ris te donnent, parce qu’ils rencontrent leur eiues ſeruaro
        <lb/>Senec.de alen.
        <lb/>conſeruation dans ta generoſité́, &amp; dans la no
        <lb rend="¬" break="no"/>ble fureur que ton exemple allunme dans nos
        <lb/>cœurs, &amp; que tes diſcours allumeront dauan
        <lb rend="¬" break="no"/>tage, lors qu’apprenans la cruauté de nos enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis, nous apprendrons à eſtre cruels enuers
        <lb/>eux. Eſcoute donc, GRanD PRInNCE, la
        <lb/>miſere ſous laquelle ces barbares ont fait gemir
        <lb/>toute la France, afin que rechauffant noſtre
        <lb/>generoſité dans la narration de nos deſaſtres,
        <lb/>nous teſmoignions à tout le moude que nous
        <lb/>auons encor les bras de nos ayeux, pour confon¬.
        <lb/>dre ceux qui dans la minorité́ de noſtre Roy,
        <lb/>abuſent de ſa puiſſance Royale, par laquelle, &amp;
        <lb/>pour laquelle nous viuons, &amp; que nous main
        <lb rend="¬" break="no"/>tiendrons iuſques à la derniere goutte de noſtre
        <lb/>ſang.
        <lb/> -, , ¬d ,
        <lb/>LA NORMANDIE AV CARDINAL.
        <lb/> I VLE S, ſonge-à ce non conjoin à MAzARIN,
        <lb/>Tus verras qu’en toy taute la Franceefperes
        <lb/>Car le confiderant, tu ſçauras qu’d la fin,
        <lb/>Eletedoibe trauuer VI A La Mi2ERE.
        <lb/>aa a ¬
        <lb rend="¬" break="no"/>1 <pb n="12"/>
        <lb/>.
        <lb/>1
        <lb/>,
        <lb/> Nunquam ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uerſus immo
        <lb rend="¬" break="no"/>dicas eupidi
        <lb rend="¬" break="no"/>tates ſtat ter
        <lb rend="¬" break="no"/>inus.
        <lb/>Curt. lib. 1.
        <lb/>Nullis mune
        <lb rend="¬" break="no"/>aedtbdlddſo
        <lb/>explentur quo0
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ratt0 non,
        <lb/>terminat.
        <lb/>Nazar. Paneg
        <lb rend="¬" break="no"/>a
        <lb/>D1A LO G VE
        <lb/>DE LA NOR MA D I,
        <lb/>ribus fortunz
        <lb rend="¬" break="no"/>rum cupidita
        <lb rend="¬" break="no"/>4
        <lb/> 1
        <lb/>&amp; de ſon Ange Tatelaire.
        <lb/> E 7 7r r ; 1
        <lb/>L’ANGE TVTELAIRE..
        <lb/>r4.
        <lb/>JLS eſpuiſent d’or les Prouinces,
        <lb/>Farciſſant leur auidité,
        <lb/>Et ne laiſſent, meſmes aux Princes,
        <lb/>Que la ſeule mendicit́.
        <lb/>Pluton auecque ſes richeſſes,
        <lb/>Eſt tout ’objet de leurs careſſes;s.
        <lb/>Thenu ne l’oublira iamaus,
        <lb/>Quoy qu’on la etraitte comme folle,
        <lb/>Car ſi l’on deſtruit ſo Palaus
        <lb/>Ele n’en perd que la parole.
        <lb/>LA NORMANDIE.
        <lb/>Il eſt vray que les meſchans montent toû¬
        <lb rend="¬" break="no"/>Qid enim.
        <lb/>ergna, e. jours à la felicité par deſſus les ruines de la luſti
        <lb rend="¬" break="no"/>mota iuſtitia,
        <lb/>Eg ce, car elle preſerit des bornes aà̀ leurs paſſions, &amp;
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ia captiue leurs deſirs qui vollent iuſques à laRoy
        <lb rend="¬" break="no"/>auté́, &amp; leur inſolence cherche à s’enrichir dans
        <lb/> la pauureté des autres, &amp; n’a pas ſi toſt fait vn
        <lb/>Auidis auidis
        <lb/>aeura parun larcin, qu’elle en medte vn autre, &amp; ſe perdant
        <lb/>eſt. Senec
        <lb/> e dans le monde dans des entrepriſes infinies; qui
        <lb/>apportent:
        <lb/>EEE
        <lb rend="¬" break="no"/>, , <pb n="13"/>
        <lb/>9
        <lb/>apportent la fin à toutes cheſes, marche touſiours
        <lb/>uſques dans l’Enfer.
        <lb/>¬1,
        <lb/>L’ANGE TVTELAIRE.
        <lb/> On oi da Ieſlee abaiſſee
        <lb/> Sou l Torume &amp; les Deſßins,
        <lb/>Et ſe vois, expirant, baiſee
        <lb/>De ces infames aſſaßis:
        <lb/>a Forue ynt la iooir,
        <lb/>Sur ſa more atablie ſa gloire,
        <lb/>Et ſe voit mlle Adoraturs,.
        <lb/>Qai ſemblene n’eſtre dans la ie
        <lb/>Que pour en eſtre Deſtrudteurs,
        <lb/>E ſoûler da ſanmg lau emois.
        <lb/>ls rainent les Champs &amp; le; iles;
        <lb/>n ois n pauure Laboureer
        <lb/>Vendre iuſqus à ſes lanoilles.
        <lb/>Pour ſatisfaire à vn voleur
        <lb/>Ce n’eſt pas pour luy qu’il trauaille,
        <lb/>C’eſt pour ſoûler cete canmaille;
        <lb/>ar aujourd’bay ’il a du pain,
        <lb/>Sans eſpoir da oiſenicorde,
        <lb/>Pour ne pas perir par la faim,
        <lb/>Il eſt aſſuré de la carde.
        <lb/> LA NORMANDIE.
        <lb/> Helas nous auonms iſques à̀ preſent donné́
        <lb/>toutce qui nous pouuoit conſeruer la vie, à ceux
        <lb/>qui ne viuoient que pour nous faire mourir, ais
        <lb/>C <pb n="14"/>
        <lb/>4
        <lb/>1
        <lb/>e
        <lb/>10
        <lb/>nous taſcherons d’aſſuree noſtre yie aupres de
        <lb/>leurs tombeaux, &amp; de renuerſer leurs deſſeins
        <lb/>pernicieux, quoy qu’ils taſchent de les couron
        <lb rend="¬" break="no"/>ner de la Couronne R oyale; &amp; nous eſperons de
        <lb/>voir ces cruels en Enfer, qui en nous rauiſſant
        <lb/>nos richeſſes ont mis dans noſtre riche Prouince
        <lb/> le Purgatoire.
        <lb/>L’ANGE TVTELAIRE.
        <lb/> On ooit des hpaoes ſas figare,
        <lb/>Hauus, maigres, lauguifſaa,
        <lb/>-Qi ſans auume noariaur
        <lb/>Meurent cruelemone inaas;
        <lb/>our rgards dmanr de l craio;
        <lb/>ur vir fnie ddans la plainte,
        <lb/>Ee la craauté d laor ſars
        <lb/>eur fait des yeae hideux &amp; ſonolres,
        <lb/>Gt meſme on voie pailir la mare
        <lb/>Quand elle approehe de ces ouabres.
        <lb/>LA NORMANDIE.
        <lb/>erne Pea ces cruautez qui n’onr point d’eremple
        <lb/>dulce li
        <lb/>oi pParmyleoDarboare, ſ le deer nuurul de conſee
        <lb/>Se uer noſre vie de uoſiue liuoere nous dir en
        <lb/>eir les armes , ſon rminenee aou appele reeles
        <lb/>naar li
        <lb rend="¬" break="no"/>e eus oulons aehetet aoſtue oy au pir de
        <lb/>ſtudenr, &amp;
        <lb/>neae noſtre ſaune, &amp;e eaſet vn yrau, qui nota
        <lb/>e eue le Sepreeenm d ponur l’aire dunu d eiuel
        <lb/>e n oone ola rebelo i lon donnoie un gou
        <lb/>3 cotm.
        <lb/>uernemetau Candinal, qui pe peut pas ſe gou
        <lb rend="¬" break="no"/>l <pb n="15"/>
        <lb/>nmrſonmeſinues eonr leneoiopunanr duaua
        <lb/>qu’il nous a fait ſouffrir. Si on luy faiſoit pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent de la France, nous ne ſerions point rebelles,
        <lb/>ces malicieuſes accuſations excitent noſtre fu
        <lb rend="¬" break="no"/>reur e attirent nos vengeances ſur luy, mais
        <lb/>nous eſperons qu’il veut faire penitence: car ce
        <lb/>hon Miniſtre d’Eſtat a fait de aos Villages,
        <lb/>Bourgs &amp; Villes, autrefois riches &amp; bien peu
        <lb rend="¬" break="no"/> pleés, des yaſtes &amp; affreux deſerts.
        <lb/>LANGE TVTELARE.1
        <lb/>Leur craué va dams l’Eglſe,
        <lb/>Cate chaſte fille des Cieux
        <lb/> e voit craeleua foubsiſe
        <lb/>A l’uaapieré de leurs vœux:.
        <lb/>es chaoes nme sharoane plus l’ouye,
        <lb/>Mais an ait ne ſaincte plsye
        <lb/>aigqer ſes ye &amp; ſes Aaels.:
        <lb/>Par ſe veger verſaut des laromes,
        <lb/>Ele prie paar ces cruels,
        <lb/>Done elle reçoit ces alarmes.
        <lb/> On voie eharge de enefices,
        <lb/>Et ſou ne Mitre en repos,
        <lb/>Vs aſas embourbeé dans les vices,
        <lb/> Qui ſçait mentir bien à propos.
        <lb/> a ait des bsuau de canroſſes,
        <lb/>Caare ſoas le poids de- lars croſſes
        <lb/> Porqay raagailder auict &amp; iour?
        <lb/> ui5 qu’vs ons de bonne aine
        <lb/>. <pb n="16"/>
        <lb/>e
        <lb/>de canon ta teſte &amp; ton nom daas les Cieur.
        <lb/>Cetteeuelle a remportévne plus illuſtr vitoi.
        <lb/>re en te reſpe tant, qu’en te poarſuiuant, dar elle
        <lb/>ſç̧auoit qu’au milieu de ſes pourſuites, &amp; de ſa
        <lb/>ctuauté,; tu nourols tommel le Pheirau milieu
        <lb/>des palmes. Que re reſtoit- ilj apresauoitchrerch
        <lb/>tant defois dãns les combats vne plye d’eſor:
        <lb/>tiſt auec ton ſang ta gloire, &amp; celle deton pays?
        <lb/>Apres que les ennemis de la France l’ont refuſé́e
        <lb/>à tes vœux ou par crainte ou par reſpet, i a fal
        <lb rend="¬" break="no"/>lu’que ta foy te fiſtnourir, puis que ta geer
        <lb rend="¬" break="no"/>ſité́ te rendroit immortel. Ah,tu deuois eſtre
        <lb/>Aple dea. oins fidele, pour oſtre moins etuel enuts uoy
        <lb/>&amp; ta Patrie. Mais quedis ie? ru as’partageé tafi
        <lb rend="¬" break="no"/>de Chaftillan
        <lb rend="¬" break="no"/>armes econtre elle pour ſatisfaire à ſo ennermy;
        <lb/> &amp; dans cette ſatisfaction tu as cherché la mort,
        <lb/> patce que tuſçauois que tes eeodlress trouble
        <lb rend="¬" break="no"/> roient les ennemis du repos publie; &amp; queHu en
        <lb rend="¬" break="no"/> porterois lun bon heur &amp; leurs vctoires dansls
        <lb/>ombeau. Tu ſçauois qu’en tombant, ton pays
        <lb/>delité́ àton Ptince &amp;àton pays:-tu as potré́ ls
        <lb/>regarderoit tomber leurs pernicieux deſſeins,
        <lb/> qu’en t’emportant dans le Chaſteau de Viceu
        <lb rend="¬" break="no"/> nes, ils emporteroienttoutes leurs forcespen..
        <lb/>fin en t’enſeueliſſant ils enſeueliroient outes
        <lb/>leurs eſperances.
        <lb/>C’eſt vn traict d’vue prudenc conſomuee,
        <lb/> que de conenter, deux ptis conraires. Mdon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur de Chaſtlllon-narthant contre ſa Parrie,
        <lb/> faiſant narchere les deſſeins de ſes ennemis bien! <pb n="17"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>15:
        <lb/>doin, &amp; portan lea sbmesoontreLellé porot
        <lb/>leurs eſperances iuſques àſa ouins miaitauſſijen
        <lb/>aouirant il a teſauoigné qu’il luy eſtot plus glo
        <lb rend="¬" break="no"/>rleuz de la laiſertriompherde ſa moptque d’e¬:
        <lb/>-
        <lb rend="¬" break="no"/>leuer de ſon debris vn monumentà l’nbition
        <lb/> de ſes ennemiis: cail eſtlmoit qu c’eſtait vn
        <lb/> malheur que de vaincre, &amp; de ne vaincre pas,
        <lb/> .
        <lb/>qu’il falloit alles chercher lstreſpas &amp; l’embraſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſer comme ſonbon heur au milieu de eea deus Miſeru .t
        <lb/>ueneie e ne e erni enn lenrnon eeer
        <lb/>eiuili vineere
        <lb/> on eœur, &amp; qul ne pouoient luy preſentes ua u ut
        <lb/>bien ſans vn mal, &amp;’luy douner la victoire ſans Omnia ſui
        <lb/> in helis eiuit¬i
        <lb/>le déplaiit d auoir vaincu e roures feis il eſ alle iaueueil
        <lb/> au combat, ear ſa foy l’y engageoit il y a laſiſſe ſed ai m
        <lb/> ſia,qua
        <lb/>vie pune ue lanmaur oei poroaaſi falie ſpſe u er
        <lb/> oouuois louffrir qu’il l’employaſt contre col Cie. ie
        <lb/>l u lepauoi libetalemenei doonde Caey pa lneeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>roiſt euidemment daos labons ſentimans, quil onanE?
        <lb/>eſtouffoi dans l’obeyſſance qui l’atrachoit au qui euſden
        <lb/>ſeruice du prine de Condé, &amp; quil a fait pa i.
        <lb/> gentſs.
        <lb/>roiſtre auec éclat vn peu auant mourir, ſembla. Anonin
        <lb/>ble à ces flambeaux qui iettent plus de lumiere
        <lb/>au point qu’ils ſe conſumet, &amp; à ces cygnes
        <lb/>qui ſemblent attirer la mort par les charmes de
        <lb/>urs chants, &amp; l’appeller à haute voix.
        <lb/>ete approbation, que la Iuſtice de noſtre
        <lb/>l a arrachée aà nos ennemis, doi inſpirer du
        <lb/>couas à la laſcheté́ meſme, &amp; nous rendre fu
        <lb rend="¬" break="no"/>’eu, fiſque nos emmemis confeſent, que nous
        <lb/>leſerous demant, llne faut pa que l remers¬ <pb n="18"/>
        <lb/> !
        <lb/>? Temerius é ntomphe d’aunntage de ndſtre laſcheté ele
        <lb/>prterquam
        <lb/> s aajette defi tou ſo feu, &amp; croyant auoirvne
        <lb/>inafelin. geéneroſité adcompagoée de bon heur, ellee
        <lb rend="¬" break="no"/>Liu. lib.22.
        <lb/>v;, counoiſt qu’alle a vne foldie aeoompagas de
        <lb/>impetum efu. raalhr., &amp; ayat oomme oerteins peits an
        <lb rend="¬" break="no"/>’rs aux jeté ſoalgullbn , douient lafehe &amp; ſns
        <lb/>dam animalia
        <lb/>2.
        <lb/>amiſſo acule igueu.i one!.
        <lb/>torpet.
        <lb/> Paris, artsns one ta uictoire de noſte iuſts
        <lb/>Cur lj Fureur, nous por tons lesEſparaooes de la tance
        <lb/>Calluau aue nos raes ,&amp; nous fommes aſſez glorieu
        <lb/>heli omiba de pouuoir vaiore-aueceoy. Nos fortes vnies
        <lb/>e arracheront des P’almea a l’Enuie, &amp; l’approba
        <lb rend="¬" break="no"/>uieaania ion dea nos deſſeins à̀ la Fortunie, &amp; noſtre colera
        <lb/>’lr leglolra&amp; ouueta parmy les Nrions, &amp; la po
        <lb rend="¬" break="no"/>paaglo
        <lb/>Siioiae, des Admitpters ſaas mit4ion, &amp; non
        <lb/>i elPphsdes Imitateurs ſans adlnration, &amp; nous o
        <lb rend="¬" break="no"/>, urant vn chemin à la gloire , ous conduira heu
        <lb rend="¬" break="no"/> e oi ieuſeme nt à la tranquillité́.
        <lb/>FIN.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
