<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1488_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les généreux sentiments de la noblesse françoise contre
          le mauvais gouvernement de l'État par un ministre étranger.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=lHdKAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Généreux (les) sentiments de la noblesse françoise contre le
            mauvais gouvernement de l'État par un ministre étranger.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110403338" xml:id="IL_LangloisDenis.xml">
            <persName>
              <forename>Denis</forename>
              <surname>Langlois</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" when="1649-01-08">8 ou 9 janvier 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01149" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50056"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127162-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">En fin de texte, citation "Virtus unita fortior.". Autre édition : dans
          un recueil éditorial intitulé "Recueil de diverses pieces. Qui ont paru durant les
          mouvemens derniers de l'année 1649", 1650 (BM00059). Texte paru le 8 ou 9 janvier 1649
          d'après Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-3, f. 12v ; Ms 4676, M 557 H).</p>
        <p source="Moreau">1488. Généreux (les) sentiments de la noblesse fran çoise contre le
          mauvais gouvernement de l'État par un ministre étranger. Paris, Denys Langlois, 1649, 8
          pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="subject">Orléans, Gaston, duc d', 1608-1660</term>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon, prince de, 1621-1686</term>
          <term type="subject">Noblesse</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-02" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>LES GENEREVX
        <lb/>SENTIMEN
        <lb/>DE LA
        <lb/>NOBLESSE
        <lb/>FRANCOISE
        <lb/>CONTRE
        <lb/>LE MAVVAIS GOVVERNEMENT
        <lb/>DE L'ESTAT,
        <lb/>PAR VN MINISTRE
        <lb/>ESTRANGER. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez DENYS LANGLOIS, au mont S. Hilaire,
        <lb/>à̀ l Enſeigne du Pelican.
        <lb/> M. DC. XLX.¬ <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>3
        <lb/>LES GFNEREVX SENTIMENS
        <lb/>de la Nobleſſe Franç̧oiſe, ſur le mauuais
        <lb/>gouuernement de l’Eſtat.
        <lb/>Par vn Miniftre Eſtranger.
        <lb/>IL n’y a perſonne qui ne ſçache que Dieu
        <lb/>nous ayant fait naiſtre ſoubs le Gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nement d’vn Roy ce ſeroit vn crime qu’on
        <lb/>ne pourroit aſſez punir, que de manquer à
        <lb/>luy rendre l’obeyſſance que nous luy deuons: Auſſi
        <lb/>nous ne croyons pas qu’il y ait vn ſeul Franç̧ois qui
        <lb/>veuille contreuenir à vne choſe ſi iuſte &amp; ſi raiſonna
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, &amp; qui ne répandiſt de bon cœur iuſques à̀ la der
        <lb rend="¬" break="no"/>niere goute de ſon ſang pour le ſeruice de ſa Majeſté;
        <lb/>Mais d’obeyr aueuglement à des perſonnes eſtrange
        <lb rend="¬" break="no"/>res, qui abuſant de ſon authorité continuënt la guer
        <lb rend="¬" break="no"/>re pour ruiner ſes Sujets, Cela eſt contre la raiſon:
        <lb/>Neantmoins il n’eſt que trop vray que par la lacheté
        <lb/>&amp; baſſeſſe de cœur de quantité de François, vn Ita
        <lb rend="¬" break="no"/>lien, à la honte de toute noſtre Nation, eſt Sur-Inten
        <lb rend="¬" break="no"/>dant de l’Educatĩ du Roy: &amp; s’eſtant rendu Maiſtre
        <lb/>de ſon Eſtat, par la perfidie &amp; par latrahiſon de ceux
        <lb/>qui y tiennent les premiers rangs &amp; les premieres
        <lb/>charges, s’oppoſe hautement à vne paix que toute
        <lb/>l’Europe demande auec paſſion; diſpoſe abſolument
        <lb/>A ij <pb n="8"/>
        <lb/>4
        <lb/>des Benefices, des Emplois des Gouuernemens, &amp; de
        <lb/>nos Finances, qu’il a fait ſortir du Royaume, &amp; dont
        <lb/>il s’eſt enrichy; de ſorte qu’eſtant nay auec peu de
        <lb/>bien, il eſt deuenu vn des plus riches du monde, &amp;
        <lb/> auec vne impudence qui n’eſt quaſi pas imaginable,
        <lb/>a perſecuté &amp; fait empriſonner des Princes, quantité
        <lb/>d’Officiers de Compagnies Souueraines, &amp; interdit
        <lb/>les Maiſtres des Requeſtes, parce qu’ilsſont reſolus de
        <lb/>ne faire plus de lâchetez que beducoup de leur Corps
        <lb/>ont fait autrefois: C’eſt ce qui nous oblige à faire cet
        <lb rend="¬" break="no"/>iierene euede ee
        <lb/>il y a des François qui ayent l’ame aſſez baſſe pour le
        <lb/>ſouffrir, il y en a cent mille contre vn qui ont aſſez de
        <lb/>vertu, de courage, &amp; de generoſité́, pour l’empêcher:
        <lb/>Mais auparauant que d’entreprendre vne choſe ſirai
        <lb rend="¬" break="no"/>fſonnable, Nous auons eſtimé qu’il eſtoit à propos de
        <lb/>ſupplier tres-humblement Monſeigneur le Duc d’Or
        <lb rend="¬" break="no"/>leans, &amp; Monſieur le Prince, de ſe ſeuuenir qu’ils ſont
        <lb/>Princes du Sang, &amp; qu’en cette qualté ils ſont obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gez pour l’intereſt de l’Eſtat d’en maintenir les Loix
        <lb/>fondamentalles, ſi ils n’ont renoncé abſolument à
        <lb/>l’honneur; Car encore que les Peuples, qui de leur
        <lb/>bon gré, &amp; de leur propre authorité, ont mis la Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ronne ſur la teſte de nos Roys, ayent ordonneé que du
        <lb rend="¬" break="no"/>rant leurs minorirez les Princes du Sang doiuét auoir
        <lb/>la meilleure part au gouuernement du Royaume:
        <lb/>Neantmoins-par vn aueuglement é́p uuantable &amp;
        <lb/>volontaire, ils ſouffrent qu’vn Mazarin les gou
        <lb rend="¬" break="no"/> uer¬ <pb n="9"/>
        <lb/>5
        <lb/> uerne, diſpoſe, des deniers de la France, &amp; que
        <lb/>quantité de gens de baſſe &amp; vile condition s’enri
        <lb rend="¬" break="no"/> chiſſent aux deſpens &amp; à la ruine du pauure peuple.
        <lb/> C’eſt ce qui les fera rougir de honte quand leurs
        <lb/>yeux ſeront deſillez, &amp; qu’ils reconnoiſtront que
        <lb/>leurs mauuais conſeils les auront trompez. Nous
        <lb/>ſçauons bien que le premier a vn traiſtre aupres de
        <lb/>luy, qui l’oblige ily a long-temps à faire des actions
        <lb/>indignes de ſon rang &amp; de ſa haute naiſſance. Et ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uons bien auſſi que ceux qui approchent de ſon Al
        <lb rend="¬" break="no"/> teſſe Royale, n’oſent luy dire cette verité qui luy eſt ſi
        <lb/>importante. C’eſt pourquoy nous la publions, afin
        <lb/>qu’il ſçache que tout cequ’il y a de Nobleſſe dans ce
        <lb/>Royaume, tous les gensd’honneur, ſeront contrains
        <lb/>à̀ continuer d’auoir mauuaiſe apiniõ̃ de ſon courage
        <lb/>&amp; de ſon iugement, ſi bientoſt il ne donne de verita
        <lb rend="¬" break="no"/>bles marques qu’il eſt fils de Henry le Grand:comme
        <lb/>deſia nous ioignons nos affections aux intereſts du
        <lb/>Parlement, qui ſont ceux-là meſme du paunre peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple opprimé. Au reſte, parce que nousſçauons bien
        <lb/>queſi nous ſommes contraints d’oppoſer laforce à
        <lb/>da tyrannie, ceux qui la veulent excuſer nous accu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeront d’eſtre perturbateurs du repos publi, crimi
        <lb rend="¬" break="no"/>nels de leze Maieſté, &amp; tout lereſte que la rage leur
        <lb/> fera dire; Nous declarons dez àpreſent, afin de n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir point la peine d’y reſpondre, que nous n’auons
        <lb/>aure deſſein que de maintenir la cauſe publique,
        <lb/>qui et çelle du Roy, &amp; aider à oſter les abus quiſe
        <lb/>B <pb n="10"/>
        <lb/>6
        <lb/>ſont gliſſez dans le Royaume, afinqu’il le treuue ri
        <lb rend="¬" break="no"/>che &amp; floriſſant quand il ſera paruenu au temps de
        <lb/>ſa Maiorité. Nous ſçauons encore qu’on nous dira
        <lb/>que les Ennemis ayans des armeé́es ſur pied, nous
        <lb/>ſerions extremement blaſmables, ſi ils font quelque
        <lb/>progrez dans lle temps que nous ſerons occupez
        <lb/>à deliberer des affaires de l’Eſtat. Mais quand cela
        <lb/>arriueroit, ce que Dieu ne vueille permettre, qui
        <lb/>que ce ſoit ne nous en pourroit pas acrribuer la
        <lb/>faute, mais bien à ceux qui ont ſouffert &amp; permis
        <lb/>le mal, pouuanty remedier ſans beaucoup de peine,
        <lb/>&amp; ne le voulat pas, nous obligeant d’auoir recours à
        <lb/>d’autres moyens, pour nous deliurer du ioug &amp; de
        <lb/>l’oppreſſion où̀ nous ſommes reduits, eſperant de la
        <lb/>bonté́ de Dieu que nous auonsaſſez de monde pour
        <lb/>nous oppoſer à leur effort, &amp; à celuy de ceux qui
        <lb/>nous voudroient trauerſer dans nos iuſtes deſſeins;
        <lb/>puiſque pour dire le nombre certain de ceux qui
        <lb/>ſont portez de ſeruice en cette occaſion, il ne faut
        <lb/>que dire les noms de tous les veritables François;
        <lb/>Et d’autant qu’on pourroit douter de perſonnes a
        <lb rend="¬" break="no"/> ſez experimentées pour les commander, Nous
        <lb/>auons aſſez bonne opinion de nous, pource que
        <lb/>dans vn grand nombre comme nous ſommes, il
        <lb/>s’en trouuera quantité́ d’aſſez capables pour s’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>quitter dignement des Commandemens que les
        <lb/>Eſtats leur voudront donner. Comme la Vertu
        <lb/>n’affecte point les conditions des Prinees, pluſtſt <pb n="11"/>
        <lb/> 7
        <lb/>que celles des autres, on peut trouuer dans toutes
        <lb/>conditions des perſonnes propres à faire des actions
        <lb/>grandes &amp; difficiles; &amp; parce que nous ſerions in
        <lb rend="¬" break="no"/>grats ſi nous re reconnoiſſions les extrémes obliga
        <lb rend="¬" break="no"/>tlons que toute la France a à Meſſfieurs du Parlemẽ̃t,
        <lb/>puiſque tousles premiers ilsſe ſont genereuſemé́top
        <lb rend="¬" break="no"/>poſez aux mauuais deſſeins de ceux qui les veulent
        <lb/>ruiner d’honneur &amp; debiens. Nous declarons que
        <lb/>nous honerons autant que faire ſe peut cétAuguſte
        <lb/>Senat, le coniurant de ne point ſe relâcher, mais de
        <lb/>S’vnir à vneſi glorieuſe entrepriſe: Et les autres Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lemens &amp; Cours Souueraines de ne ſe ſeparer point
        <lb/>d’vn Corps remply de perſonnes ſi ſages, ſi habiles,
        <lb/>ſi iudicieuſes, ſi courageuſes, &amp; ſijuſtes: Lesſuppliant
        <lb/>de donner des Arreſts par leſquels il ſoit permis de
        <lb/>deputer pour aller conferer auec’eux, ſi ils iugent
        <lb/>qu’il en ſoit beſoin: Ce que nous remettons à leur
        <lb/>grande prudence,-ne pouuant pourtant nous em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcher de croire qu’ileſt impoſſible de bien reigler
        <lb/>le Royaume ſans en aſſembler les Eſtats generaux,
        <lb/>qui eſt le ſeul moyen qu’on puiſſe trouuer pour in
        <lb rend="¬" break="no"/> teteſſer vn chacun; &amp; ce ſera lors qu’on pourra faci
        <lb rend="¬" break="no"/>lement ſe défaire des Eſtrangers, auſquels il ne faut
        <lb/>pas donner temps de s’emparer des bonnes graces
        <lb/>du Roy, parce que ſi il poſſedoit ſon Eſtat vn iour
        <lb/>quand il ſera majeur, ils ſe vangeroient infallible¬ &amp; o
        <lb/>ment de ceux qui ſe ſont oppoſez à leursvolontez,
        <lb/>&amp; ce ſuiuant les pernicieuſes maximes de feu le Car¬ <pb n="12"/>
        <lb/>3
        <lb/>dinal de Richelieu, diminuëroient en tout ce qu’ils
        <lb/>pourroient la puiſſance que nos Roys par de bons
        <lb/>conſeils, &amp; pour de grandes &amp; importantes conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>derations, ont donnez au Parlement, &amp; feroient
        <lb/>encore beaucoup de choſes qui ſeroient trop lon
        <lb rend="¬" break="no"/>gues à deduire icy.
        <lb/>Ce ſont là les Sentimens desGentilshommes
        <lb/>François, qui ne manqueront pas de le ſigner de
        <lb/>leur ſang, quand ils iugeront à propos de le faire.
        <lb/>VIRTVS VNITA FORTIOR. <figure type="decoration"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
