<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1473_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le géant sicilien terrassé par les bons François.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=b7oVdOdoz8EC&amp;hl=fr"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Géant (le) sicilien terrassé par les bons François.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110423830" xml:id="IL_LaVigneNicolasde.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas de</forename>
              <surname>La Vigne</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" when="1649-01-15">mi-janvier 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01107" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50007"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">312409</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Trois états : p. 6, pagination erronée "7" au lieu de "6", p. 8, l. 14
          "a" de "ravir" imprimé en italique (A) ; p. 5, l. 1 espace entre "t" et "e" dans "voulut
          te-" (B/C) ; l. 23 point manquant avant "Pour moy" (B) ; p. 6, l. 19 trait d'union
          manquant dans "souuenoit il" (B/C). Porte la mention "Avec permission". D'après Hubert
          Carrier, texte paru à la mi-janvier 1649 (Bibliothèque Mazarine, Ms 4882-3, f. 8v).</p>
        <p source="Moreau">1473. Géant (le) sicilien terrassé par les bons François. Paris, Nicolas
          de La Vigne, 1649, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="subject">Géants (mythologie)</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-02" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE GEANT
        <lb/>SICILIEN
        <lb/>TERRASSE
        <lb/>PAR LES BONS
        <lb/>FRANCOIS. <figure type="decoration"/>
        <lb/>Chez NICOLAS DE LA VIGNE,
        <lb/>prés Sainct Hilaire.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE GEANT
        <lb/>TERRASSE’
        <lb/>PAR LES BONS
        <lb/>FRANCOIS
        <lb/>LEs premiers hommes qui ont employé
        <lb/>leur eſtude à la recherche des choſes de a
        <lb/>nature, n’ont pas voulu les communiquer
        <lb/>aux autres à ſi bon marché. qu’il ne leux
        <lb/>eſtaſt quelque difficulté pour les acquerir: car il n’eut
        <lb/>pa eſté raiſonnable, qu’ayant conſommé beaucoup
        <lb/>de temps aà̀ la recherche de ces beaux ſecrets, ceux qui
        <lb/>deuoient venir apres eux, les euſſent trouuez auſſi clai.
        <lb/>. es ſans yauoir apporré́ du leur, qu’ils les auoient con
        <lb rend="¬" break="no"/>ceuës auec vne infinité de trauaux. Cela fis qu’lsles
        <lb/>caclerent ſous des diſcours fabuleux, qui contenoient
        <lb/> los proprietez de tout ce qui eſt icy bas, ſibien que ces
        <lb/>fables peuuent à̀ bon droit eſtre nomaez l’eſcole ds
        <lb/>tous les arts &amp; de toutes les ſciences du monde. Les
        <lb/>vns cachoient adroitament la Theologie, les autres la
        <lb/>EPhiloſophie, la Morale, ou la Medecine, mais celles là
        <lb/>aſur tous les autres ont eu plus de cours qui onfeignoient
        <lb/>A <pb n="4"/>
        <lb/> 4
        <lb/>à regler les mœurs. De ſorte qu’on les a toafiours eſti
        <lb rend="¬" break="no"/>mé́ les plus neceſſaires pour la conuerſation de la vie:
        <lb/>Pluſieurs grands perſonnages de l’antiquité́ nous les
        <lb/>ont laiſſé́es comme des threſors qu’on na doit point
        <lb/>meſpriſer, &amp; i’oſe dire en quelque façon qu’ils ont
        <lb/>prophetiſé dans quelques rencontres par le ſuccez de
        <lb/>ce qu’ils auoient veu de leur temps, oa de ceux qui les
        <lb/>auoient precedez, Lors qu’ils nous ont laiſſé par écrit
        <lb/>qu’ils’eſtoit trouué des Geans auec tant d’aadace &amp;
        <lb/>de temerité́ qu’ils auoient attaqué le Ciel, &amp; qu’ls s’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoient efforcez d’ea chaſſer Iupiter qui en eſtoit le
        <lb/>legitime heritier, ils nous ont monſtré par cette fition
        <lb/>admirables; que les hommes auoient touſiours eu de
        <lb/>l’ambition, &amp; qu’ils aſtoient ſi enclins à la pratiquer,
        <lb/>qu’elle leur eſtoit comr,e inſeparable; &amp; que pout
        <lb/>l’aſſouuir il n’y auoit po at de force dont ils ne ſe peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent ſeruir. Et defait ne voyos-nos pas qu’Adã me
        <lb rend="¬" break="no"/>me fut le pre mier Geant qui ſe voulut eſſeuer contre
        <lb/>Dieu qui l’auoit creé, &amp; qu’eſtant né de la terre, auſ
        <lb/>bien que ceux de la fable, il ſe voulut faire auſſi grané
        <lb/>que lon Createur, deſirant par l’inſtigation du Serpét,
        <lb/>d’auoir la connoſſance du bien &amp; du mal, cequi n’ap
        <lb rend="¬" break="no"/> partient qu’à Dieu ſeul. Catte paſſion a touſtours. de
        <lb rend="¬" break="no"/>meuré dans le cœur des hommes, &amp; pour ne m’arreſtes
        <lb/>dauantage ax exemples que i’en pourrois rapporter.
        <lb/>ie mecontenteray de ietter les yeux ſur les choſes qui
        <lb/>ſe ſont paſſees du temps de ceux qui viuét, &amp; qui n’unt
        <lb/>pas encore meſme atteint l’aage le plus auancé. Car qui
        <lb/>ſe pourroit irmaginer vne entrepriſe plus temeraire
        <lb/>plus ambitieuſe que celle du Marquis d’Encre, qui
        <lb/>iouyfſant de la faueur d’vne des premieres perſõ̃nes de
        <lb/>Frane. <pb n="5"/>
        <lb/>France, abuſa tellement de celle du Roy. qu’il le voalut tel
        <lb/>nir en tutelle, bien qu’il euſt deſia ſecoüé le ioug de Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>norité́. Nou auons veu comme il fut puny, tout à̀ temps à
        <lb/>la verite pour le bien de ee grand Royaume, qu’il ſe prepa
        <lb rend="¬" break="no"/>roit de troubler, &amp; de reduire, peut eſtre, au point qu’il eſt
        <lb/>à preſent. Depuis n’auons nous pas veu le corps d’vn autre
        <lb/>Geant auſſi monſtrueux, qui s’eſtoit tellement affuietry la
        <lb/>perſonne du meſme Monarque, qu’il luy auoit comme lié́
        <lb/>les mains &amp; les bras, iuſque à le ſouſmetrtre à ſes volontez,
        <lb/> rendre tous les peuples incapables de ſe gouuerner ſi ce
        <lb/>n’eſtoit par ſes odres? Enfin bien qu’il ne ſuſt pas des p
        <lb/>res de tous ces enfans de la terre, il a payé les droict que la
        <lb/>nature demande iuſtement des hommes, &amp; pour la dernaie.
        <lb/>e ation de ſa vie, il eas a mis à̀ ſu place vn pireque luy, nou?
        <lb/>voulant teſmoigner par là la verité́ de ce que dit le’ Poëte,
        <lb/> Aetas Maiorum taulit nos nequiores
        <lb/>Mox daturos progeniems nequioſiorens.
        <lb/>Tl nous eut extremement obligez s’il ſe fut ecbatenté du
        <lb/>mal qu’il nous auoit fait, ſans nous en laiſſer vn autre, qu’ll
        <lb/>a choiſy dans les pays eſtrangers, eſtant aſſez prudenc pour
        <lb/>ſçauoir que iamais vn François n’auroit fait ſur nous toutes
        <lb/>les malices que ce ſueceſſeur deteſtable, s’eſt imaginé on
        <lb rend="¬" break="no"/>tre nous. Pour moy i’eſtime que s’il veut cherchet ſa naiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance, il la rencontrera dans le ſang de ſes premieis Geans
        <lb/>de la fable, &amp; ie trouue en lay des marques aſſez legitimes
        <lb/>pour me le perſuader aiſement. Car premierenent il eſt né́
        <lb/>ſur la meſme terre où ces miſerables furent acablez par la
        <lb/>foudre: la terte deſtrampée auecque leur ſang a ſeruy pour
        <lb/> le faire naiſtre, auſſi ſon extraction eſt-elle ſi baſle, qu’on
        <lb/>croiroit preſque qu’iln’ a point de pere, &amp; qu’on l’a trouué
        <lb/>cout formé en quelque endtoit de la terre, cõme ce Cculs
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>du Poëte. Son naturel le teſtnoigne aſſez, car ſi les Lyons
        <lb/>&amp; les Loups ſont touſiours cruels, il eſt à croire qu’il porrte
        <lb/>les marques de ſon extraction par l’auarice qu’il porte en
        <lb/>ſon cœur, car il ne luy ſuffit pas d’auoir eſpuiſeé la France de
        <lb/>tous ſes threſors, d’auoir ruiné les villes &amp; la campagne de
        <lb/>tour ce q’elles poſſedoiẽ̃t, de n’auoir pas eſpargné le Roy,
        <lb/>les Princes, le Parlement, ny les peuples, il ſe veut encore
        <lb/>ſaouler autrement, &amp; voyane qu’il ne peut plus tirer les fi
        <lb rend="¬" break="no"/>nances comme auparauant, il veut faire, s’il luy eſt poſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, qu’il ne nous reſte plus rien du tout, ſe tenant extreme
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ſtisfait de noſtre ruine. De plus il oſe artenter ſur la
        <lb/>vie de tous les François, il tient le Roy dans ſes mains, la
        <lb/>Reine, ny les premiers du Royaume ne peuuent eſchaper
        <lb/>e ſes enchantemens familiers, tout eſt renuerſé dans ce
        <lb/>grand eſtat, brefle ſang a deſia coullé de pluſieurs coſtez, &amp;
        <lb/>le ſaccez des affaires ne nous fõt attédre qu’vn plus g adde.
        <lb/>ſaſtre. Ah: pauure France, que tu fus malhieueuſe, en rece
        <lb rend="¬" break="no"/>uantdedans tes ntrailes ce ſerpent qui te cherchoit pour te
        <lb/>deuorer, ne te ſouuenoqit il plus de ce funeſte accident qui
        <lb/>t’airiua il y a deſia tant d’anné́es dãs le pays de ce mſerable,
        <lb/>qui n’a iamais eſtéque tragiqueàtous tes enfas Qn ſçait que
        <lb/>lLbjriõ̃ a touſiurs regné dans cette Prouince, teſmoin vne
        <lb/>urrice impudente, laquelle ayant acquis les bonnes gra
        <lb rend="¬" break="no"/>ces d’vne Reine ſimple &amp; trop facile perdit tout le pays
        <lb/>auparauant que d’eſtre perdaë elle meſme. Il ſemble que
        <lb/>cette montagne qui vomit inceſſamment des feux &amp; des
        <lb/>flames, ait eſté́ miſe en cet endioit par les mains de Dieu,
        <lb/>pour nous aduertir qu’il en deuoit ſortir vn Geant, ongean
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de celuy qu’e’le oppreſſe par la iuſte vangeance du Ciel,
        <lb/> pour nous venir vn iour oppreſſer. &amp; qu’encore que nous
        <lb/>ea ſoyoas eſloigne2, elle ne laiſſe pas neantmoins de nous <pb n="7"/>
        <lb/>faire ſentir ſes ardeurs, qu’elle ioint pour cet eſfet aax ves
        <lb rend="¬" break="no"/>ges &amp; aux haches de cet inique Tyran. Les tlitoirs pou
        <lb/>, aſſaz voir combien vn lules eut de peme autrefois à
        <lb/>nous ſurmonter, &amp; cinqannées e ntieres que ce Dictateur
        <lb/>employa les armes cõtre nous furét inutiles, &amp; qu’aux cin
        <lb/>dernieres il eut encote aſſez de peine à nous vaincre, mais
        <lb/>auiourd’huy nous voyons qu’vn Iules tout aà fait indigne de
        <lb/>ae beau noim qu’il s’eſt fait donner, nous a preſque ſurmon
        <lb rend="¬" break="no"/>ez en fott peu de temps, de ſorte qu’il eſtoit temps d’y
        <lb/>donner remede ſi nous voulons vn peu reſpirer: mais peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple Franç̧ois, en ſç̧ais-tu bié le ſuienie te le vay dire.Le pre
        <lb rend="¬" break="no"/>miett’auoit attaqué́ ouuertement par les armes comme vn
        <lb/>genereux Capitaine, &amp; le plus valeuteux de ſon temps, &amp;
        <lb/>toy parta generoſité couſtumiere tu luy reſiſtas, luy faiſant
        <lb/>patoiſtre au oins que es forces ne pouuoiont pas eſtreſi
        <lb/>toſt abbatues. Mais ce dernier n’a pas fait de meſme, tu l’as
        <lb/>laiſe doucement entrer dans ton ſein, &amp; meſme tu l’as c̃
        <lb/>uié par la tropgrande facilité de ton Roy d’heureuſe me
        <lb rend="¬" break="no"/>moite qui regnoit alors, &amp; luy comme vn dſſimulé́ qu’il
        <lb/>eſtoit, il t’a touſiours entretenu dãs des eſperances, qurt’ont
        <lb/>à la fin trompé. L’appuy qu’il auoit du Cardinal de Riche
        <lb rend="¬" break="no"/>lieu luy a ſeruy de beancoup, aà quoy n’a pas nuy le nom
        <lb/>qu’il a donné aà̀ noſtre Monarque, dont le bas aage luy ſere
        <lb/>comme d’vn rocher pour ſe fortifier cotre nous. Apres tou.
        <lb/>tes ces choſes que pouuons nous eſperer que des deſaſtres
        <lb/>&amp; des malheurs entaſſez les vns ſur les autres Il n’y auoir
        <lb/>plus d’apparence de nous pouuir releuer de ces cheutes,
        <lb/>ſans vne ſpeciale faueur qui procedaſt de la main de Deu,
        <lb/>&amp; comme auatrefois les Dieux meſmes s’eſtoient deffen
        <lb rend="¬" break="no"/>dus contre cette miſerable canaille qui les auoit atraquez, il
        <lb/>falloit auſſi que des mains puiſſantes fiſſent vn efſort con¬ <pb n="8"/>
        <lb/> 3
        <lb/>cre Maxarin cette vipere &amp; ceate engeance inſupportable
        <lb/>aux François. Et comme il eſtoit vn Briaree auecque cent
        <lb/>mains, &amp; qu’il auoit cent boucliers deuant luy, pour la def
        <lb rend="¬" break="no"/>fence de ſon iniuſtice, il eſtoit beſoin que le Parlement de
        <lb/> Paris, le plus illuſtre Senat de toute la terre, &amp; qui ne cede
        <lb/>rien aà celuy de Rome, commençaſt par les Partiſans, qu’ila
        <lb/>ruinez au point qu’ils nous auoien deſia tous perdus. Leue
        <lb/>défaite au premier abbord eſpouuanta leur grand Miniſtres
        <lb/>d’Eſtar, qui ne ſembloit eſtably que pour les maintenir dãs
        <lb/>leur mal, &amp; tous ces boucliers eſtant tombez de ſes mains,
        <lb/>il ſe trouua enfin preſque deſarmé, &amp; n’auoir plus que la pe
        <lb/>ſantout de ſon corps pour ſe proteger. Il cõmença dés lore
        <lb/>à reſſentir les coups que l’on luy portoit, ne pouuant pas
        <lb/>rauir tant d’argent qu’il auoit fait iuſqu’à lors, de ſorte qu’l
        <lb/>fut affoibly de beaucoup par ceét accident.Le ſecond foudre
        <lb/>qui tomba ſur luy, ce fur le commandement de ſe retirer,
        <lb/>le rendant criminel de leze Maieſté, s’il ne le faiſot dans le
        <lb/>temps qu’on luy preſcriuoit. Depuis ce temps -la la touſ
        <lb rend="¬" break="no"/>iours eſt́ battu d’vne ſi forte tẽpeſte par les bras des Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>cesles plus vaillans de toute l’Europe, qu’il ſemble que ce
        <lb/>ſoit vne greſle quiſoit tombée ſur luy, pour le martelerin
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſamment, &amp; ſans aucune relaſche. Auſſi voit-on qu’il ſe
        <lb/>trouue aux derniers abbois, &amp; que s’il luy reſte encore queb
        <lb/>que peu de vie, c’eſt par l’entremiſe de ceux qu’il a ſan
        <lb/>doute enchantez, &amp; qui venant bien toſt à reconnoiſtre
        <lb/>ſon exceſſiue malice, ne manqueront point de ſe ioindre
        <lb/>aà eceux quil’ont pourſuiuy les premiers, &amp; tous enſemble
        <lb/>ils acheueront à le perdre, le Ciel le reſeruant ſans doute au
        <lb/>ſupplice qu’il a merité.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
