<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1489_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les généreux sentiments de Mademoiselle, exprimés à
          monseigneur le duc d'Orléans, son père.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Hn3jhV3BJNsC"/>
          <author ref="isni:0000000109170813" role="speaker">
            <persName>
              <forename>Anne-Marie-Louise d’Orléans, duchesse de</forename>
              <surname>Montpensier</surname>
              <addName type="pseudonyme">La Grande Mademoiselle</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Généreux (les) sentiments de Mademoiselle, exprimés à monseigneur
            le duc d'Orléans, son père.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000360431147" xml:id="IL_ClementPhilippe.xml">
            <persName>
              <forename>Philippe</forename>
              <surname>Clément</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309457</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1489. Généreux(les)sentiments de Mademoiselle, expri més à monseigneur le
          duc d'Orléans, son père. Paris, Philippe Clément, 1652, 8 pages. L'auteur raconte qu'ayant
          été présenter des vers mal fagotés à un prince, il fut égratigné par un singe, parce qu'il
          était mal vêtu.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_72" source="Moreau">
          <p>Mademoiselle part de Paris pour se rendre à Orléans</p>
          <date when="1652-03-23">1652-03-23</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES GENFREvVX
        <lb/>SENTIMENS
        <lb/>MADEMOISELLE.
        <lb/>EXPRIME 2
        <lb/>A MONSEIGNEVR
        <lb/>SON PERE.
        <lb/>e
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>As,&amp; , e&amp; , t
        <lb/>p: t ep’
        <lb/>LES GENEREVX SENTIMENS
        <lb/>de Mademoi, elle, exprimeZ à Monſegneur
        <lb/>le Our d’Orleans ſon pere.
        <lb/> Velques auerſion que i’aye pour la Cour,
        <lb/>depuis que m’eſtant preſenté deuant vn
        <lb/>Prince pour luy offrir quelques vers malfa
        <lb rend="¬" break="no"/>gotez, ie fus égratigné par vn ſnge à̀ cauſe que
        <lb/>ieſtois mal haillé́, &amp; que ceſte beſte n’auoit
        <lb/>point accoutumé de vor que des perſonnes bien
        <lb/>adjſteez: Neantmoins ie luis bien aiſe d’appren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre ce qui ſi fit, &amp; comme ma fortune eſt li baſſe
        <lb/>que ie ne puis auoir accez qu’uec les’offieiers les
        <lb/>moins conſiderables, te m’alreſſe d’ordinaire à vn
        <lb/>des valers de pied de ſon AlteſſeRoyadle, auec lequel
        <lb/>i’ay de la familiarité́, à raiſon qu’il couche les nuts
        <lb/>qu’il n’eſt pas en faction dans le meſne logis où ie
        <lb/>luis chambtelan. C’eſt doric par ſon myen que
        <lb/>layappris que Mademoiſeſle auot à peu pres ten
        <lb/>le dſcours à ſon pere, ſur le ſuiet de la guerre que
        <lb/>ſonAR. à declaré contre le Card. Maz. Monſei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneur, fyſſſoit cette gnereuſe Prméeſſe, quiél
        <lb rend="¬" break="no"/>quecognoſſſflce que ’ye’dë mfoibleſſe&amp; quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que profon d reſpect que la qulité dé pere impti
        <lb rend="¬" break="no"/>e dans mon eſprit, i’auoüe que ie vous dois pa
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬¬¬...-¬¬¬L.A¬ <pb n="4"/>
        <lb/>Ier ſans crainte, que mon diſcours ne doit te
        <lb rend="¬" break="no"/>moigner ny timidité ny defiance, me tenant toute
        <lb/>aſſeurée de vous plaire, partce que e vous dois pat
        <lb rend="¬" break="no"/>ler dece que vous aymez à̀ entendre le plus. Toute
        <lb/>la France, Monſeigneur, vous eſt re deuable des
        <lb/>advantages qu’elle emporte de iour en iour ſur ce
        <lb rend="¬" break="no"/>Juy qui auot reſolu ſa perte. &amp; vous donne toute
        <lb/>la gloire de relcuer celle de ſon Monarque, ſut la
        <lb/>ruine de l’ennemy de ſa fortune, &amp; ſur le debris de
        <lb/>celle de ſon tyran. Tout le monde eſtime laferme
        <lb rend="¬" break="no"/>té auec laquelle voſtre A. R. aà pouſſé ce Miniſtre,
        <lb/>vn coup du Ciel, &amp; pour moy i’attribuë l’heureux
        <lb/>ſuccez de vos armes aà leur pieté. La guerre que
        <lb/>voſtre A. R. à declaré à̀ ce fauory ambitieux &amp; in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſlent, eſt non ſeulement iuſte &amp; neceſſaire, mais
        <lb/>encore pieuſe, lepitoyable eſtat du Royaume 2
        <lb/>eſté le motif qui vous a fait agir depuis vn ſi long
        <lb rend="¬" break="no"/>temps, pour remedier aux maiheurs qui l’alloient
        <lb/>accabler: voſtre prudence, Monſeigneur, dot
        <lb/>cpnſeruer au Roy, ce que ſon mauuas conſeil &amp; la
        <lb/>faction du C. Maz. ont pris &amp; tâ̂ché de deſtruire.
        <lb/>Auſſi elle s’eſt fait admirer non ſeulement dans les
        <lb/>duis qu’elle a donné au Parlement, &amp; qui ont eſte
        <lb/>ſuiuis de touçs graues Senaters; mais auſſi dans
        <lb/>le chox des gs courages que vous employez
        <lb/>poqur l’execution de vos deſſehs, toute la France
        <lb/>elpere que des commencemons ſi merueilleux ſe
        <lb rend="¬" break="no"/> ront
        <lb/>,¬... ¬ <pb n="5"/>
        <lb/>3
        <lb/>rnt ſouſtenus par des progrez eneore plus eſton
        <lb rend="¬" break="no"/>uants, les victoires qui ſe ſuiueat de ſi prez ous
        <lb/>promettent vne entiere deroutte de l’ennemy qu8
        <lb/> vous auez ſouuent chaſſé auparauant moſme que
        <lb/>de lecombatre, &amp; maintenant que V. A. ſe prepare
        <lb/>pour l’attaquer, on ne doute plus qu’il ne cherche
        <lb/>ſon ſalut dans la fuite, où qu’il ne demeure eſeraſe
        <lb/>&amp; aneanti par vos foudres. Quelque gloire &amp; quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que advantage que ie puiſſe tirer de ma naiſſance,
        <lb/>dont ie vous ſus redeuable, ie ne veux eſtaler icy
        <lb/>que ce qui m’eſt commun auec les plus petits du
        <lb/>Royaume: comme vous eſtes le pere da la pattie
        <lb/>&amp; qu’vn chacun vous donne ce nom ſi glorieux &amp;
        <lb/>ſi iſluſtre, &amp; s’efforce d’auoir des ſentimens d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>mour &amp; de reſpect enuers voſtre A.R. auſſi ie deſire
        <lb/>de oindre les miens auec les leurs, de meſmes- que
        <lb/>vous auez des affeétions &amp; des tendreſſes de pere
        <lb/> pour tous, puis que vous exercez cetre qualiteé auec
        <lb/>vne indulgence &amp; bonté vragyement paternelle;
        <lb/>vous allez mettre le tout pour le tout, &amp; la France
        <lb/>ous conſdere aujourdhuy commnoſon vaique re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtauratreur. Toutes les loix ont iuſques iey eſté
        <lb/>renuerſées par les mauuais conſeils, par les funeſtes
        <lb/>de portemens&amp; par leretour de celuy qui aſurpé
        <lb/>le Miniſtere de l’Eſtat, &amp; vous auez entreprîs de les
        <lb/>releuer par voſtre bonté́, de les affernlr par voſtre
        <lb/>appuy &amp; de las andr inesbolablas par voſt;e
        <lb/>D.. ¬¬¬.
        <lb/>.¬¬a-.. <pb n="6"/>
        <lb/>protection &amp; deffence; vous vous y eſtes offert vo
        <lb rend="¬" break="no"/>lontairement en vous declarant pour le party des
        <lb/>Prihces, dont vous deffendez lnnocence contre la
        <lb/>calomnie &amp; la violence: Commeperſonne ne
        <lb/>cognoiſt mieux que voſtre A. R. les droicts &amp; les
        <lb/>intereſts de la Couronne, auſſi perſonne n’en ſca
        <lb/>mieux les moyens &amp; ne les peut employer plus cf
        <lb rend="¬" break="no"/>ficaſſement pour les conſeruer que vous: ’eſt auec
        <lb/>vn extreme contentement que nous receuons des
        <lb/>nouuelles de toutes parts, que tout ſe diſpoſe pout
        <lb/>vous faire triompher. Tou les Parlemens ont don
        <lb rend="¬" break="no"/>né leur conſentement à̀ voſtre genereuſe reſoh
        <lb/>tion, &amp; l’ont non ſeulement approuuée comme
        <lb/>vne action de iuſtice, mais de plus il n’y à pointde
        <lb/>bon François qui ne deſire auoir l’honneur de vous
        <lb/>ſeconder contre le C M. &amp; ne pretende ſe ſignaler
        <lb/>par ſa defaite, la gloite des armes arendu autres
        <lb rend="¬" break="no"/>fFois ſignalé́es pluſieurs de mon ſexe; des filles ont
        <lb/>ietteé les fondemens d’vn puiſſant Empire, &amp; au
        <lb/>mileu des plus orts &amp; plus vaillans hommes de l
        <lb/>terre. Les Amazones ont regné plus de deux cens
        <lb/> ans; nous ne ſommes plus dans ce temps auquel la
        <lb/>vertu ne paroiſſoit qu’eſtant armée, bien qu’il ſe
        <lb/>-trouue des Heroines, neantmoins leur generoſité
        <lb/> patoiſt toure dans la force de l’eſprit &amp; non pas
        <lb/> dans celle du corps. Les Poetes ont feint que Iupi
        <lb rend="¬" break="no"/>-ter auoit douné ſes foudres à ſa fille Themis, auſſi <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>n’eſtoiént ils iamais lancez que contre les geans,
        <lb/>contre les tyrans &amp; contre les teſtes criminelles.
        <lb/>le puis dire Monſeigneur, que depuis que voſtre
        <lb/>Alteſſe Royale, ayane recogneu les vces du Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal Mazarin, à voulu chaſtier ſon inſolence &amp;
        <lb/>abbatre ſonorgueil, ie me ſuis laiſſée emporter aà
        <lb/>vn-ſemblable deſir de contribuer aà̀ ſa defaite de
        <lb/>mes deniers, pour leuer des troupes pour le com
        <lb rend="¬" break="no"/>batre, tandis que vous auez enr re vos mains la plus
        <lb/>grande partie des forces de l’Eſtat. Voſtre Alteſſe
        <lb/>ne s’en peut ſeruir que glorieuſement pour l’affer
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſement de la Couronue, voſtre auctoritéeſt du
        <lb/>tout intereſſée à faire obſeruer la Declaration don
        <lb rend="¬" break="no"/>née contre le Cardinal Mazarin, apres la Majorité
        <lb/>du Roy. Ceux qui ioignent leurs intereſts à̀ ceux
        <lb/>du party que vous combatez ny peuuent ſubſiſter
        <lb/>long-temps, ſoient qu’on en conſidere l’iniuſtice
        <lb/>ou la foibleſſe, auſſi ſeurs chefs ne ſç̧auent où ils en
        <lb/>ſont depuis qu’ils voyent tous les iours les ſoldats
        <lb/>ſe debander, tandis que voſtre armée ſe va rendre
        <lb/>inuincible par la ionction du Duc de Nemours au
        <lb/>Due de Beaufort: Les rauages que les ennemis font
        <lb/>és enuirons de Paris, ſont à la veriteé ſi grands, que
        <lb/>ſi voſtre Alteſſe ny donnoit ordre, la Ville en ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit bien-roſt incommodé́e, &amp; perſonne ne doute
        <lb/>que celuy qui les cauſe ne ſe vueille venger du
        <lb/>mauuais traittement qu’il receut depuis vn an de
        <lb/> ¬¬¬.,.o , <pb n="8"/>
        <lb/>voſtre Aleſſe Royale, mais la diligece auee la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle vos trouppes s’auançent pour les repouſer,
        <lb/>&amp; la vigueur auec laquelle vos ſoldats combatent;
        <lb/>nous aſſeurent de la victoire. Auſſi toute la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce eſpere vn prompt accommodemnent, vouse
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtant redeuable de l’eſloignement du Card. Maz.
        <lb/>de l’vnon de la Maiſon Royale, de laPaix &amp; de la
        <lb/>tranquilté́ publique
        <lb/>FI N.
        <lb/> a¬¬.
        <lb rend="¬" break="no"/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>Q2 </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
