<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1452-i_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le frondeur désintéressé.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17706"/>
          <author ref="isni:0000000080867659">
            <persName>
              <forename>Isaac de</forename>
              <surname>Laffemas</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Le frondeur des-interessé.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2989317">Orléans</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000364426759" xml:id="IL_HototGilles.xml">
            <persName>
              <forename>Gilles</forename>
              <surname>Hotot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1650">1650</date>
          <date source="Carrier" when="1650-10-22">22 octobre 1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="12"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49280" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49280"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M15438-32</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">En vers octosyllabes, sizains. Autres éditions : sans adresse, 1650, 14
          p. (BM00030) ; sans adresse, 18 p. (BM00029). Titre de départ. Attribué à Isaac de
          Laffemas par Célestin Moreau, mais également déjà par Tallemant des Réaux et Bonneau
          d'après Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-2, f. 377). Gilles Hotot était
          actif à Orléans durant la Fronde. Texte paru le 22 octobre 1650 d'après H. Carrier
          (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-2, f. 376v).</p>
        <p source="Moreau">1452. Frondeur (le&gt; désintéressé (s. |.), 1650. Deux parties, l’une de
          14 pages, l’autre de 8. Ce pamphlet est d’Isaac de Laffemas, tour à tour avocat au
          Parlement, secrétaire du roi, procureur général en la chambre du commerce, avocat général
          en la chambre de justice, maître des requêtes, lieutenant civil au châtelet de Paris, et
          encore maître des requêètes. Il exercait cette dernière charge au temps de la Fronde.
          Rangouze a adressé à Isaac de Laffemas une lettre, qui se trouve dans le recueil des
          Lettres panégyriques au chancelier de France, aux présidents à mortier, aux conseillers
          d’État, aux maîtres des requêtes, etc.; il y donne, sur Ja carrière de ce magistrat, des
          détails qui paraissent être restés inconnus aux biographes ; et parce que cette lettre est
          rare, j’en citerai quelques passages : « Vos services importants, dit Rangouze, obligèrent
          le feu roi (Louis XTIT) de vous donner en pur don la charge de maître des requêtes, pour
          joindre à votre mérite l’autorité de rendre par plusieurs inten- dances la justice dans
          les provinces. L’exécution avantageuse des ordres qui vous furent donnés, jetta tant
          d’éclat dans les esprits de toute la cour qu’un des plus grands hommes du siècle jugea par
          les effets de votre conduite que la sagesse de vos conseils était encore plus nécessaire
          près de Sa Majesté… Les obstacles que vous y rencontrâtes, et qui seroient aussi longs à
          réciter que difficiles à croire, bien loin de vous abaisser, ne servirent qu’à établir
          plus puissamment votre réputation… C’est votre zèle et votre expérience qui ont mérité de
          la justice du roi la gratification de la charge de lieutenant civil, qui étoit montée à un
          prix excessif… Après cela, Monsieur, cédant au changement du temps, vous avez paru aussi
          judicieux que désintéressé , vous dépouillant d’une charge avec la même facilité que vous
          en aviez été revétu , pour revenir à votre premier exercice de maître des requêtes. »
          Cette dernière phrase ne veut-elle pas dire qu’après la mort de Louis XIII, Laffemas fut
          contraint de se démettre de sa charge de lieutenant civil ? Au moins est-il vrai que le
          lieutenant criminel Tardieu l’accusa, en plein conseil, d’empiéter sur sa charge. Ces
          tracasseries expliqueraient peut-être la démission de Laffemas. Tallemant des Réaux, 4
          volume des Héstoriettes, confivme tous les faits avancés par Rangouze ; seulement il croit
          que Laffemas ne reçut de Louis XIIT, en pur don, qu’une partie de sa charge de maître des
          requêtes. « Quand, dit-il, le cardinal de Richelieu lui fit exercer par commission la
          charge de lieutenant civil, il acquit beaucoup de réputation, et ôta bien des abus. À
          vivre en saint, comme on dit, mais ce n’est pas en saint de Paradis, la charge peut valoir
          vingt mille livres. Il n’en tiroit que six.… Laffemas N’avoit pas passé pour voleur dans
          les intendances qu’il avoit eues. Je crois qu’il avoit les mains nettes. Il étoit
          effectivement bon- homme. » On ne s’attendait guère à voir accoler l’épithète de bonhomme
          au nom du terrible justicier que Despeisses définissait : v/r bonus strangulandi peritus ;
          mais Tallemant des Réaux n’est pas trop persuadé de la cruauté de Laffemas: « Il à passé
          pour un grand bourreau, dit-il ; mais 1l faut dire aussi qu’il est venu en un siècle où
          l’on ne savoit ce que c’étoit que de faire mourir un genti'homme ; et le cardinal de
          Richelieu se servit de lui pour faire ses premiers exemples. » Le Frondeur désintéressé
          valut à son auteur de violentes attaques, tant en vers qu’en prose, Davenne publia
          successivement la Réponse uu frondeur désintéressé, par un autre frondeur désinté- ressé,
          et la Satyre, ou Feu à l’épreuve de l’eau, ete. Du Châtelet composa l'Apologie pour
          Malefas. Des anonymes firent paraître le Faux frondeur converti etla Réponse des vrais
          frondeurs, etc. Laffemas ne répliqua qu’une seule fois, au Faux frondeur con- verti. C’est
          l’objet de la seconde partie de son pamphlet ; mais äl y eut une Défense pour le Frondeur
          désintéressé , qui réfutait la Réponse des vrais frondeurs. Par une singularité
          qu’explique la folie de Davenne, la Satyre, ou Feu à l’épreuve de l’eau est dirigée à la
          fois contre ces deux dernières pièces. Dans la première partie de son Frondeur, Laffemas
          fait très-bien remarquer que la Fronde a coûté aux Parisiens plus cher même que les
          partisans ; et dans la seconde : « Parmi ces frondeurs agissants , Pen connois beaucoup
          d’innocents, Qui n’ont prété leur entremise À ces demi républiquains ( sic), Que parce que
          les publiquains Nous vouloient tous mettre en chemise. » À son avis, tout avait été fini
          par la paix de Saint-Germain ; et la Fronde devait être bien morte ; mais « L’indigence
          des colporteurs Et la vanité des auteurs Sont cause qu’on la fait revivre. » C’est de ce
          pamphlet que parle Tallemant des Réaux quand il dit de Laffemas ( page 36 du 4° vol. des
          Historiettes) : « Il s’avisa mal à propos d’aller faire des stances en 1650 , pour montrer
          que la Fronde n’avoit fait que du mal ; » mais je ne saurais reconnaître, entre les
          réponses diverses qui furent publiées,, celle dont le ma- nuscrit portait pour titre: dæ
          Mazarinr enfariné. Deux pièces rappellent l’anecdote à laquelle il est fait allusion par
          cette épithète d’enfariné. Dans l’Apologie pour Malefas , Du Châtelet accuse Laffemas
          d’avoir été comédien : et l’auteur de la Réponse des vrais frondeurs dit avec plus de
          précision qu’il avait joué à l’hôtel de Bourgogne sous le nom de Beausemblant. Cette fable
          Ctait assez accréditée pour que les maîtres des requêtes se crussent autorisés à en faire
          une cause d’indignité contre lui. Tls refusèrent de le recevoir. Le procès fut porté
          devant le Parlement. De Pleix et Montauban, qui plaidaient pour ses adversaires, mirent en
          fait qu’il avait joué le rôle du fariné. Laffemas se défendit lui- même , et gagna sa
          cause. « La vérité est, dit Tallemant des Réaux , qu’il faisoit assez bien Gros Guillaume,
          qu’il avoit joué plusieurs fois, mais en particulier, comme tout le monde peut faire. On
          disoit encore qu’il avoit joué de ses propres pièces dans une troupe de comédiens de
          campagne, et qu’il s’appeloit le Berger Talemas. Je doute même, comme quelques-uns l’ont
          soutenu, qu’amoureux de quelque comédienne, l ait suivi une troupe, et que par hazard il
          lui soit arrivé de monter sur le théâtre , une ou deux fois , pour l’amour d’elle. » Ces
          anecdotes n’ont pas plus de valeur que celle de PÉtoile, qui veut que Laffemas ait été
          tailleur; Tallemant des Réaux dit fils de tailleur. Beausemblant est le nom de la terre où
          le père de Laffe- mas est né en Dauphiné. On comprend que les pamphlétaires ne se sont pas
          fait faute de ramasser toutes ces anecdotes scandaleuses et toutes ces calomnies. Voici ce
          que je lis dans la Réponse des vrais frondeurs : « Votre personne, si bien peinte
          Autrefois par Du Châtelet, Fait bien juger qu’un châtelet , Qui n’est plus de votre
          domaine , Est le sujet de la migraine. » L’auteur du Faux frondeur converti termine sa
          pièce par un son- uet , où se trouvent ces deux vers : « Voir les innocents dans les mains
          des bourreaux, C’étoit jadis l’emploi de sa belle intendance. » Celui de la Réponse des
          vrats frondeurs dit : « Lorsque vous prêchez la clémence, Dieu sait ce que chacun en
          pense.. . . Et l’on sait qu’un Beausemblant N’a rien qu’une charité feinte. » Il conseille
          à Laffemas d’écrire un Traité de l’art de ramer, une Oraison patibulaire ou le Parfait
          questionnaire. Boisrobert disait que, quand Laffemas voyait une belle journée, il
          s’écriait : « Ah ! qu’il feroit beau pendre aujourd’huy ! » Isaac de Laffemas était fils
          de Barthélemy de Laffemas, contrè- leur général du commerce sous le règne de Henri IV.
          Comme son père , il s’est beaucoup occupé des choses commerciales ; et nous avons de lui
          une Histoire d commerce de France , enrichie des plus notables de l’antiquité et du trafic
          des pays étrangers. Paris, 1606 , in-12. Je ne sais pourquoi les auteurs de la B:ographie
          universeile et les éditeurs de Tallemant des Réaux le font mourir vers 16H0, Je vois dans
          le Journal du Parlement que Laffemas, encore maître des requêtes, fut accuse, dans
          l’audienee du 19 juillet 1652, d’avoir remis les sceaux à un commis de Guénégaud ; ce
          qu’il avoua , séance tenante. Sautereau de Marsy a publié le Frondeur désintéressé dans
          son Nouveau siécle de Louis XIF, p. 280 du I* vol.; mais il n’a re- produit aucune des
          réponses.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-11" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="7"/>
        <lb/>LE
        <lb/>FRONDEVR
        <lb/>DESINTERESSE. <l>
          <lb/>FRONDE qui trompant les mortels</l>
        <l>
          <lb/>Hre fais enger de ars</l>
        <l>
          <lb/>Depuis la farale iourneé́e</l>
        <l>
          <lb/>Qui mit en diuorſe nos Loix,</l>
        <l>
          <lb/>Et fiſt de la feſte des Roys</l>
        <l>
          <lb/>Le plus triſte iour de l’année.</l>
        <l>
          <lb/> Fille du tumulte &amp; du bruit</l>
        <l>
          <lb/> Que le ſort aueucle conduit</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne ſçay ſur quoy tu te fondes</l>
        <l>
          <lb/>Pour nous vouloir donner la Paix,</l>
        <l>
          <lb/>Tu ne la deſiras iamais,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt pour la Guerre que tu frondes.</l>
        <l>
          <lb/>Tu fais comme les Marelos,</l>
        <l>
          <lb/>Et comme eux ù tournes le dos</l>
        <l>
          <lb/>Aux lieux ou tu veux prendre terre,</l>
        <l>
          <lb/>La Prix n’eſt point tona element;</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt vn prerexte ſeulement</l>
        <l>
          <lb/>¬ Qui te ſert à faire la ouerre.</l>
        <l>
          <lb/> A</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>uau</l>
        <l>
          <lb/>Par vn induſtrieux abus</l>
        <l>
          <lb/>Tu nous augmentes les tribus</l>
        <l>
          <lb/>Que tu feins d’oſter par les armes;</l>
        <l>
          <lb/>Qui te croit eſt bien innocent,</l>
        <l>
          <lb/>Vn eſcu nous en couſte cent;</l>
        <l>
          <lb/>Voila le ſujet de nos larmes.</l>
        <l>
          <lb/>Nous iettons des larmes de ſang</l>
        <l>
          <lb/>De t’auoir eſleuée au rang</l>
        <l>
          <lb/>De ceux que la gloire enuironne,</l>
        <l>
          <lb/>Et de voir que tes eſtendars</l>
        <l>
          <lb/>Depuis la Seine ſoient eſpars</l>
        <l>
          <lb/>Iuſqu’aux riues de la Garonne.</l>
        <l>
          <lb/>Germe de nos diuiſions</l>
        <l>
          <lb/>Qui fais regn¬er lee ſſin</l>
        <l>
          <lb/>Iuſques dans les Palais des Princes;</l>
        <l>
          <lb/>Ton venin qui par tout s’eſpand,</l>
        <l>
          <lb/>Pire que celuy du Serpent,</l>
        <l>
          <lb/>Deſole toutes nos Prouinces.</l>
        <l>
          <lb/>Ne croy pas pourtant que ta voix</l>
        <l>
          <lb/>Attire à toy les bons François,</l>
        <l>
          <lb/>Ny qu’vne aueugle obeiſſance</l>
        <l>
          <lb/>Mette iamais ſous tes liens</l>
        <l>
          <lb/>Ceux dont la fortune &amp; les biens</l>
        <l>
          <lb/>Dependent d’vne autre Puiſſance.</l>
        <l>
          <lb/>-y¬¬¬¬--¬--py¬</l>
        <l>
          <lb/>...gpr-¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/> II</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>Non, ce venin contagieux</l>
        <l>
          <lb/>Ne gaigne que les Factieux</l>
        <l>
          <lb/>Que le repos publie ne touche,</l>
        <l>
          <lb/>Et qui par d’autres intereſts,</l>
        <l>
          <lb/>Qui ne ſont plus gueres ſecrets</l>
        <l>
          <lb/>Ont vn cœur qui dément la bouche.</l>
        <l>
          <lb/>Mais, FRoDE, à quoy ſert ce diſcours,</l>
        <l>
          <lb/>Ie parle à des gens qui ſont ſours,</l>
        <l>
          <lb/>Pour m’entendre ils n’ont point d’oreilles</l>
        <l>
          <lb/>Pleuſt au Ciel que tou: ces frélons</l>
        <l>
          <lb/>N’euſſent iamais eu d’aiguillons</l>
        <l>
          <lb/> Non plus que les Roys des Abeilles.</l>
        <l>
          <lb/>Nous ſerions malgré tes ſupos</l>
        <l>
          <lb/>Dedane aoe eaiſ,sa a-ps,</l>
        <l>
          <lb/>Et pourrions battre à la campagne</l>
        <l>
          <lb/>Les bleds que nous y auons mis,</l>
        <l>
          <lb/>Sans les voir prendre aux ennemis</l>
        <l>
          <lb/>Qui les moiſſonnent pour l’Eſpagne.</l>
        <l>
          <lb/>Quel eſtrange bouleuerſement!</l>
        <l>
          <lb/>On nous mange diuerſement,</l>
        <l>
          <lb/>Par la Guerre &amp; par la Maltôte:</l>
        <l>
          <lb/>Ce qui reſte depuis dix ans</l>
        <l>
          <lb/>Du rauage des Partſans,</l>
        <l>
          <lb/>Tout d’vn coup la Fronde nous l’oſte.</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1l¬</l>
        <l>
          <lb/>gae¬¬</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>4.</l>
        <l>
          <lb/>Puis done que ce foible ſecours</l>
        <l>
          <lb/>De nos maux entretient le cours,</l>
        <l>
          <lb/>Au lieu de leur fermer la porte;</l>
        <l>
          <lb/>Reuenons à̀ nous, chers Frondeurs,</l>
        <l>
          <lb/>Temperons vn peu nos ardeurs,</l>
        <l>
          <lb/>Vn zele indiſcret nous emporte.</l>
        <l>
          <lb/>Si dans les premiers mouuemens</l>
        <l>
          <lb/>On iugeoit des euenemens,</l>
        <l>
          <lb/>Tous les hommes ſeroient bien ſages;</l>
        <l>
          <lb/>Helas! qu’auons-nous entrepris,</l>
        <l>
          <lb/>Pouuions-nous iamais auoir ps</l>
        <l>
          <lb/>Que d’exciter tous ces orages?</l>
        <l>
          <lb/>Eſtions-nous aux extremitez</l>
        <l>
          <lb/>Des deœx i-a -aaraae,</l>
        <l>
          <lb/>Pour tenter vn remede extreme;</l>
        <l>
          <lb/>Le malade qui veut mourir,</l>
        <l>
          <lb/>Par vn deſefpoir de guerir,</l>
        <l>
          <lb/>Agit ainſi contre luy-meſme.</l>
        <l>
          <lb/>PArRs, &amp; les lieux d’alentour,</l>
        <l>
          <lb/>N’ont ny eommerce ny labour,</l>
        <l>
          <lb/>Toutes choſes ſont déperies;</l>
        <l>
          <lb/>LEſtat a perdu favigueur,</l>
        <l>
          <lb/>Il ’en va romber on langueur,</l>
        <l>
          <lb/>Ses deux mammelles ſont taries.</l>
        <l>
          <lb/>En</l>
        <l>
          <lb/>a l </l>
        <l>
          <lb/> E</l>
        <l>
          <lb/>1 D</l>
        <l>
          <lb/>1 S</l>
        <l>
          <lb/>11 L</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>n lags,</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>1 l</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <l>
          <lb/>En quel abiſme de malheurs</l>
        <l>
          <lb/>Nous precipitent nos chaleurs,</l>
        <l>
          <lb/>Le peuple gemit, ’Eſtat ſouffre;</l>
        <l>
          <lb/>Et dans noſtre ſouſleuement</l>
        <l>
          <lb/>Nous voyons noſtre abaiſſement,</l>
        <l>
          <lb/>Et tombons dans le meſme gouffre.</l>
        <l>
          <lb/>Ne ſoyons plus, amis Frondeurs,</l>
        <l>
          <lb/>Ny demandeurs ny deffendeurs,</l>
        <l>
          <lb/>Renonçons à nos garanties;</l>
        <l>
          <lb/>Et deémeſlons les differens</l>
        <l>
          <lb/>Dentre les Petits &amp; les Grans,</l>
        <l>
          <lb/>Sans nous rendre iamais parties.</l>
        <l>
          <lb/>N’eſt-ce pas vn enchantement</l>
        <l>
          <lb/>De -h-eher du ſoulaement</l>
        <l>
          <lb/>Dans le deſordre &amp; dans la guerre?</l>
        <l>
          <lb/>La Fronde deſormais ne ſert</l>
        <l>
          <lb/>Qu’à nous faire manger en vert</l>
        <l>
          <lb/>Tous les biens qui ſont ſun la terre.</l>
        <l>
          <lb/>Les pauures qui meurent de faim</l>
        <l>
          <lb/>Demandent la Paix ou du pain:</l>
        <l>
          <lb/>Et ceux qui viuoaienr de leurs rentes,</l>
        <l>
          <lb/>Forcez par la neceſſité,</l>
        <l>
          <lb/>Vendent ce qui leureſt reſte,</l>
        <l>
          <lb/>Et ne viuent que de leurs ventes.</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>i i</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>J4</l>
        <l>
          <lb/>a ll</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>L’Orgueil fait place à la pitié,</l>
        <l>
          <lb/>Tous biens ſont reduits à̀ moitié́;</l>
        <l>
          <lb/>On voit fondre nos heritages,</l>
        <l>
          <lb/>Et peut-eſtre nos heritiers</l>
        <l>
          <lb/>Perdront ſur nos biens les deux tiers</l>
        <l>
          <lb/>Auant qu’ils facent leurs partages.</l>
        <l>
          <lb/>La Fronde eſtoit bonne aux enfans</l>
        <l>
          <lb/>De certains Frondeurs triomphans,</l>
        <l>
          <lb/>Mais elle a ruyné les noſtres;</l>
        <l>
          <lb/> Tous les biens ne ſont pas communs,</l>
        <l>
          <lb/>Ce qui peut profiter aux vns</l>
        <l>
          <lb/>Eſt ſouuent dommageable aux autres.</l>
        <l>
          <lb/>Depuis qu’on nous a deſ-vnis</l>
        <l>
          <lb/>Nos Ports ont eſté daeſarnie.</l>
        <l>
          <lb/>La HFamine a luiuy la Guerre,</l>
        <l>
          <lb/>Le Ciel a pleuré nos malheurs,</l>
        <l>
          <lb/>De l’abondance de ſes pleurs</l>
        <l>
          <lb/> Il a quaſi noye la terre,</l>
        <l>
          <lb/>Ces gens qui faiſoient les Tribuns,</l>
        <l>
          <lb/>Ces peres du Peuple importuns</l>
        <l>
          <lb/>Ont bien engendré des miſeres;</l>
        <l>
          <lb/>Iamais les enfans de Paris</l>
        <l>
          <lb/>Ne ſe virent ſi mal nourris</l>
        <l>
          <lb/>Que lors qu’ils eurent tant de peres.</l>
        <l>
          <lb/>sr</l>
        <l>
          <lb/> c</l>
        <l>
          <lb/>N</l>
        <l>
          <lb/>1 S0</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <l>
          <lb/>1 N</l>
        <l>
          <lb/>J Le</l>
        <l>
          <lb/>Ve</l>
        <l>
          <lb/>Te</l>
        <l>
          <lb/>Par</l>
        <l>
          <lb/>I Q</l>
        <l>
          <lb/> Ce</l>
        <l>
          <lb/>1 E</l>
        <l>
          <lb/>le </l>
        <l>
          <lb/>Voſ</l>
        <l>
          <lb/>Vo</l>
        <l>
          <lb/>I u</l>
        <l>
          <lb/> b</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>-,</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/> aleie e es ie fininie</l>
        <l>
          <lb/>Les ſoins de ces Reformateur</l>
        <l>
          <lb/>Ne ſont point du tour ſuportables;</l>
        <l>
          <lb/>Sortons de cét aueuglement,</l>
        <l>
          <lb/> Car pour vn faux ſoulagement</l>
        <l>
          <lb/>Nous ſouffrons des maux veritables.</l>
        <l>
          <lb/>Crand Roy, des Roys le plus humain,</l>
        <l>
          <lb/>Le remede eſt en voſtre main,</l>
        <l>
          <lb/> Il eſt digne de vos penſées;</l>
        <l>
          <lb/>Vous pouuez ſans bruit, ſans eſclat,</l>
        <l>
          <lb/>Terminer les maux de l’Eſtat</l>
        <l>
          <lb/>Par l’oubly des choſes paſſées.</l>
        <l>
          <lb/>Reconciliez ces Eſnrjre</l>
        <l>
          <lb/>Quvn zele indiſcret a ſurpris,</l>
        <l>
          <lb/>DBanniſſez loin d’eux le Diuorce;</l>
        <l>
          <lb/>La Douceur fait par ſes apas</l>
        <l>
          <lb/>Ce que la Rigueur ne fait pas,</l>
        <l>
          <lb/> Et l’Amour enchaine la Force.</l>
        <l>
          <lb/>Frondeurs, autrefois ſi puiſſans,</l>
        <l>
          <lb/>Ie vous voy deſia languiſſans,</l>
        <l>
          <lb/>Voſtre Fronde à dery deſtnuite</l>
        <l>
          <lb/>Vous fait cognoiſtre que le fruit</l>
        <l>
          <lb/>Que voſtre grand zele a produit</l>
        <l>
          <lb/>A bien trompé voſtre conduite.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>R ¬¬</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt permis de ſouhaiter</l>
        <l>
          <lb/>Vn Regne doux à ſuporte</l>
        <l>
          <lb/>Mais tel qu’il eſt il le faurendre;</l>
        <l>
          <lb/>Et s’il faut vn temperament</l>
        <l>
          <lb/>A l’abſolu Gouuernement,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt de Dieu qu’il le faut attendre.</l>
        <l>
          <lb/>Que s’il arriue quelquefois</l>
        <l>
          <lb/>Que des Miniſtres de nos Roys</l>
        <l>
          <lb/>Le Gouuernement ſoit trop rude,</l>
        <l>
          <lb/>Lors qu’ils en ſcront recherchez,</l>
        <l>
          <lb/>Recherchons en nous les pechez¬</l>
        <l>
          <lb/>Qui cauſent cette ſerulitude.</l>
        <l>
          <lb/>Il ſ i rra ue les Imp0s</l>
        <l>
          <lb/>Qui nous conſommoient iuſqu’aux os,</l>
        <l>
          <lb/>Les Tailles &amp; la Subſiſtanoe,</l>
        <l>
          <lb/>L’Emprunt des Maiſons, les Toiſez,</l>
        <l>
          <lb/>Les Eſtapes &amp; les Aiſez,</l>
        <l>
          <lb/>Ont deuoreé noſtre ſubſtance.</l>
        <l>
          <lb/>Mais le remede à nos trauaux</l>
        <l>
          <lb/>Eſt plus violen que nos maux,</l>
        <l>
          <lb/>Et cette fnondeuae Vermine</l>
        <l>
          <lb/>Qui deffendait nos Baſtions?</l>
        <l>
          <lb/>Nous couſts douze millions,</l>
        <l>
          <lb/>Sans la aorre. &amp; ſas la Famm.</l>
        <l>
          <lb/>Ces.</l>
        <l>
          <lb/>1M</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>...¬.--¬¬</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>Ces gens que nous auons atmez,</l>
        <l>
          <lb/>Pires que des loups affamez,</l>
        <l>
          <lb/>Ont enchery ſur les pillages</l>
        <l>
          <lb/>De ces Sergens irreguliers,</l>
        <l>
          <lb/>Mangeurs de peuple, Fuziliers,</l>
        <l>
          <lb/>Qui deſertoient tous les Vilages.</l>
        <l>
          <lb/>Calculons les frais des Conuois</l>
        <l>
          <lb/> Que nous ont fait pendant trois mois</l>
        <l>
          <lb/>Les Soldats des portes cocheres;</l>
        <l>
          <lb/>Nous trouuerons que les Flamans,</l>
        <l>
          <lb/>Les Lorrains, ny les Alemans,</l>
        <l>
          <lb/>N’ont point eu de troupes ſi cheres.</l>
        <l>
          <lb/>Hola donc, Frondeurs, c’eſt aſſez,</l>
        <l>
          <lb/>Co r ¬ ¬ ¬¬ -o¬ ¬ qa ſſe¬</l>
        <l>
          <lb/> Et de nos miſeres communes:</l>
        <l>
          <lb/>Remettons l’Eſtat en ſon poinct,</l>
        <l>
          <lb/>Noſtre intereſt y ſera ioint,</l>
        <l>
          <lb/>Nous reſtablirons nos fortunes.</l>
        <l>
          <lb/>Autrement le temps s’eſcoulant,</l>
        <l>
          <lb/>Et le remede eſtant trop lent,</l>
        <l>
          <lb/>Nos maux ſe rendront incurables;</l>
        <l>
          <lb/>L’Eſtat penchant ſur le coſté</l>
        <l>
          <lb/>Nous mettra dans l’extremité,</l>
        <l>
          <lb/>Et nous ſerons tous miſerables.</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>I1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>v-ae-¬,, </l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> -a¬</l>
        <l>
          <lb/> 10</l>
        <l>
          <lb/>Tous les ordres ſeront confus,</l>
        <l>
          <lb/>Le deſſous prendra le deſſus</l>
        <l>
          <lb/>Par la porte ou par les feneſtres,</l>
        <l>
          <lb/> Les Mutins &amp; les Indiſerets</l>
        <l>
          <lb/>Entreront aux conſeils ſecrets,</l>
        <l>
          <lb/>Et les Valets ſeront les Maiſtres.</l>
        <l>
          <lb/>Souuenaez-vous, amis Frondeurs,</l>
        <l>
          <lb/>Que ces Mutins &amp; ces Grondeurs</l>
        <l>
          <lb/>Qui vouloient forcer vos ſufrages</l>
        <l>
          <lb/>Lors qu’on trauailloit à la Paix,</l>
        <l>
          <lb/>Vous aſſiegeoient dans le palais,</l>
        <l>
          <lb/>Et vous eſtouffoient aux paſſages.</l>
        <l>
          <lb/>Que ce douloureux ſouuenir</l>
        <l>
          <lb/>Vou5 dar-h ¬ l¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>De cette iniuſte Populace,</l>
        <l>
          <lb/>Qui n’aymant au Gouuernement</l>
        <l>
          <lb/>Que la nouueauté leulement,</l>
        <l>
          <lb/>Des meilleures choſes ſe laſſe.</l>
        <l>
          <lb/>Fuyez donc ces Seditieux,</l>
        <l>
          <lb/>Ces Mutins &amp; ces Factieux,</l>
        <l>
          <lb/>Laiſſez la Fronde à ces Canailles;</l>
        <l>
          <lb/>Et pour éuiter tant de maux</l>
        <l>
          <lb/>N’enfermez pas vos Generaux</l>
        <l>
          <lb/>Vne autre fois dans vos murailles.</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>S1l</l>
        <l>
          <lb/>Les</l>
        <l>
          <lb/>V</l>
        <l>
          <lb/>V</l>
        <l>
          <lb/>1 Vo</l>
        <l>
          <lb/>Pou</l>
        <l>
          <lb/>Dar</l>
        <l>
          <lb/>ll u</l>
        <l>
          <lb/>Pou</l>
        <l>
          <lb/>1 Qu</l>
        <l>
          <lb/>Vou</l>
        <l>
          <lb/>Et la</l>
        <l>
          <lb/>Ma</l>
        <l>
          <lb/>Ou</l>
        <l>
          <lb/>Perr</l>
        <l>
          <lb/>Qu</l>
        <l>
          <lb/>5¬</l>
        <l>
          <lb/>ou</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>n1</l>
        <l>
          <lb/>Pout vous dont les piex deſeins</l>
        <l>
          <lb/>Vous font reuerer come Saincts,</l>
        <l>
          <lb/>Ie n’entends pas bien vos myſteres;</l>
        <l>
          <lb/>Mais ſans penetrer dans le fons</l>
        <l>
          <lb/>Si les moifs en eſtoient bons,</l>
        <l>
          <lb/>Les effects eſtoient bien contraires.</l>
        <l>
          <lb/> Ie n’oze appeler attentat</l>
        <l>
          <lb/>Voſtre grand zele pour l’Eſtat;</l>
        <l>
          <lb/>Voulant nous rirer de ſouffrance</l>
        <l>
          <lb/>Vous ne iugiez pas que ce vœu</l>
        <l>
          <lb/>Pourroit vn iour mettre le feu</l>
        <l>
          <lb/>Dans les quatre coins de la France.</l>
        <l>
          <lb/>L’Eſtat comme le diamant</l>
        <l>
          <lb/>DiIia ae l .22¬,</l>
        <l>
          <lb/>Pour le trop polir on l’empire;</l>
        <l>
          <lb/> Quand vous reformez cét Eſtat</l>
        <l>
          <lb/>Vous diminuez ſon eſclat,</l>
        <l>
          <lb/>Et la gloire de cét Empire.</l>
        <l>
          <lb/>DNous reſpectons voſtre ſuport,</l>
        <l>
          <lb/>Mais puis que vous eſtes au Port</l>
        <l>
          <lb/>Où toutes les Graces arriuent,</l>
        <l>
          <lb/>Permettez-nous de prier Dieu,</l>
        <l>
          <lb/>Que ce Port ne ſoit pas le lieu</l>
        <l>
          <lb/>D’où nos calamitez deriuent.</l>
        <l>
          <lb/>--,,,, aaa</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l!</l>
        <l>
          <lb/>1ll</l>
        <l>
          <lb/>1ll</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>’i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>n1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l.</l>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>Que nous puiſſions voir deſormais</l>
        <l>
          <lb/>Regner la Iuſtice &amp; la Pairx,</l>
        <l>
          <lb/>Que ces deux Graces s’entrebaiſent;</l>
        <l>
          <lb/>Et que ſuiuant d’vn cœur loyal</l>
        <l>
          <lb/>La voix du Prophete Royal,</l>
        <l>
          <lb/>Toutes ces tempeſtes s’appaiſent.</l>
        <l>
          <lb/>Quà l’auenir mieux aduiſez,</l>
        <l>
          <lb/>Nous ne ſoyons plus diuiſez,</l>
        <l>
          <lb/>Mais que chaffant de bonne ſorte</l>
        <l>
          <lb/>Ce monſtre de Diuiſion,</l>
        <l>
          <lb/>L’Eſtat &amp; la Religion</l>
        <l>
          <lb/>Pour iamais luy ferment la porte.</l>
        <l>
          <lb/>Que Dieu nous face moiſſonner</l>
        <l>
          <lb/>La Pai qa Ay ſul pcut donner,</l>
        <l>
          <lb/>Et qu’il l’a rappelle en ce monde:</l>
        <l>
          <lb/>Que pour comble de nos ſouhais</l>
        <l>
          <lb/>Nous puiſlions trouuer cette Paix</l>
        <l>
          <lb/>Dedans le tombeau de la Fronde.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’enfin cetcte ſaincte Vnion</l>
        <l>
          <lb/>Banniſſe la Confuſion</l>
        <l>
          <lb/>Qui fait les diſcordes ciuiles;</l>
        <l>
          <lb/> Que Paris ſoit comme autrefois</l>
        <l>
          <lb/>La bonne ville de nos Roys,</l>
        <l>
          <lb/>Et la Reine des bonnes villes. FIN.</l>
        <lb/>De l'Imprimerie de Gilles Hotot. 1650. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
