<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1411_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le françois fidèle à Jules Mazarin, traitant des devoirs
          des bons ministres envers leurs maîtres.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=txs8QHpE5MwC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">François (le) fidèle à Jules Mazarin, traitant des devoirs des bons
            ministres envers leurs maîtres.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000371172953" xml:id="IL_BessinNicolas.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Bessin</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 311601</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1411. François (le) fidèle à Jules Mazarin, traitant des devoirs des bons
          ministres envers leurs maîtres. Paris, Nicolas Bessin, 1649, 7 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="subject" ref="personnes/Mazarin.xml">Mazarin</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>lo
        <lb/>RANCOIS
        <lb/>FIDE L.
        <lb/>IVLE S
        <lb/>MAZARIN
        <lb/>TRAITTANT DV DEVOIR DES
        <lb/> bons Miniſtres enuens les ois leurs Matre.
        <lb/>
        <lb/>foei
        <lb/>8
        <lb/>’ e e l e.
        <lb/>chez N1eoAs Ba
        <lb/>rimeur &amp; Libraire,
        <lb/>e ni ni
        <lb/>ere ere elee <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>1
        <lb/>- i
        <lb/>i¬A1
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>2
        <lb/>T’ 7¬A
        <lb/>
        <lb/>LE FRANCOIS FID .
        <lb/>IVLES MAZARIN.
        <lb/>rr 7 .
        <lb/> e
        <lb/>onus i n ,
        <lb/> Le Miniſtré tel que le Pincé doit deſirer, ſera
        <lb/>celuy non de qui l’aftecton eſt vénale, &amp; laquelle il
        <lb/>faut conſeruer par de grands biens qu’il re ç̧oit ou
        <lb/>pille &amp; de grandes dignirez qu’il enuahit, comme vos
        <lb/>auez fait; mais de qui l’affeCtion eſt ſincere, &amp; a ſo
        <lb/>exiſtance dans là conſi deration du deuoit &amp; de la vet
        <lb rend="¬" break="no"/>ta: Tant s’en faut qu’Auguſte ait eu beſoin de donner
        <lb/>de grands offices &amp; de gran des dignitez à Agrippa &amp;
        <lb/>aà Mœeenas pour conſerer leur affetion à̀ſon ſeruice;
        <lb/>qu’aucontraire ils ont tefmoigné les mefpriſer, auſſi
        <lb/>bien que l’or &amp; l’argent, &amp; ſe contenter de l’honneur
        <lb/>d’auoir l’amitlé de ce Prince, &amp; de ſetuir ſon Eſtat: en
        <lb/>ſorte que Mœcenas ne voulut pas meſmde ſeulement
        <lb/>paſſer de l’ordre des Cheualietsen eluy des Seniateurs;
        <lb/>Et la ſaincte Eſcritûre nous apprend que Cuſai, quoy
        <lb/>qu’il fuſt confident de Dauid, neantmoins’les belles
        <lb/>charges ny les gdes richeſſes &amp; finances du Rovaume
        <lb/>n’eſtoient pas ntre ſe mains, mals entre ceſle d’Amia
        <lb rend="¬" break="no"/>ſla, de loab&amp; des autres; &amp; ailleurs nous liſons qu’E¬ <pb
          n="4"/>
        <lb/> o
        <lb/>4
        <lb/>pheſtion &amp; Craterus n’ont eu autre richeſſe &amp; dignité
        <lb/>queles bonnes graces &amp;de leur fraiſtre Alexandra: &amp;
        <lb/>lors qu’vn Miniſtre eſt ainſi des-intereſſé, &amp; qu’il n’a
        <lb/>pour but que l’affection du Prince, le bien de ſon Eſtat
        <lb/>&amp; laconſideration de la Vertu, il arriue qu’il eſt tous
        <lb rend="¬" break="no"/>jours diſpolé, non ſeulement aà porter patiemmert &amp;
        <lb/>auec moderation ſon eſloijgnement de la Cour par la
        <lb/>volonté du Piince, mais encore de ſe le procurer, en
        <lb/>s’eſloignant de luy meſime, &amp; y renoncer volontaire
        <lb rend="¬" break="no"/>ment &amp; gaillardement, lors qu’il y- a quelque app
        <lb rend="¬" break="no"/>rence qu’il ſera vril pour le bien, &amp; le ſeruice de ſon
        <lb/>Maiſtre &amp; de ſon Eſtt. Ce fut ainſi qu’en vſerent
        <lb/>Meſſires Tanneguy du Chaſtel, le Preſidenr Louuer,
        <lb/>&amp; quelques autres du temps de Charles VII. Les Ducs
        <lb/>de brtagne &amp; de Bourgon gae remû ient fort contre
        <lb/>le Roy &amp; broiulloient forp ſes aff’uires, il taſcha d’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>paiſer ces fſheux eſprits &amp; noüer quelque eſpete de
        <lb/>paix ouec eux: lls n’y vouiurent point entendre tan
        <lb rend="¬" break="no"/>ds que leRoy ſe ſeruiroir du conſeil de Meſſices Tan
        <lb rend="¬" break="no"/>neguy du Chaſtel, du Preſident Louuer, &amp; de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques autres, auſquels ces Princes impucoient tous les
        <lb/>deſordres qu’il y auoit (diſoient-ils) en l’Eſtat. Les
        <lb/>bons Miniſtres ne marchanderent point, ils offiren
        <lb/>de ſeretirer, &amp; en effet ſe retirerent, ce qui fut ſuiuy
        <lb/>d’vne paix entiere dans le Royaume. le ne ſç̧aurois
        <lb/>pſſer ſous ſilence vn acte que i’ay tousjours eſtimé vn
        <lb/>exemple de grande moderation &amp; d’vn eſprit bien
        <lb/>compoſeé d’vn des Meſieurs qui furent eſloignez de
        <lb/>la <pb n="5"/>
        <lb/>...
        <lb/>la Cour en l’an i5s.lequel encore qu’il euſt plui deſu
        <lb rend="¬" break="no"/>jet de porter cette diſgrace auec indignation &amp; de re
        <lb rend="¬" break="no"/>muër beaucoup plus que les autres dans l’Eſtat, nean
        <lb rend="¬" break="no"/>moins il n’en fit aucun bruit, &amp; ne dit autre choſe, ſi
        <lb rend="¬" break="no"/>non que comme il auoit auparauait ſeruy ſa Majeſté en
        <lb/>la faiſant obeyr pat tout le Royaume, à preſent quoy
        <lb/>qu’il ſceuſt bien qu’a regret elle luy ordonnaſt ſa re
        <lb rend="¬" break="no"/>traicte il la vouloit encore ſeruir en cette occaſion
        <lb/>(où il y alloit du repos de ſou Eſtat j par l’eiremple de
        <lb/>ſa prompte obeiſſance. Ne ſont-ce pas là, Monſieur,
        <lb/>de beaux exemples que ie vous prie d’imiter, ſi vous
        <lb/>auez vne ſincere affection à voſtre Maiſtre &amp; au bien
        <lb/>de ſon Eſtat Que ſi vous en vſez autrement, c’eſt vne
        <lb/>preuue infaillible que vous n’eſtes pas digne de l’affe
        <lb rend="¬" break="no"/>ction du ’rince, puiſque luy déniez la voſtre, &amp; eſtes
        <lb/>incapable de gouuerner ſes grandes affaires qu’il
        <lb/>vous çommet ſi franchement, puiſque ne le ſeruez &amp;
        <lb/>ne le ſuluez que pour voſtreintereſt, lequel vous prefe
        <lb rend="¬" break="no"/>rez laſchement &amp; au bien &amp; tepos de tout ſon Eſtai.
        <lb/>Ne ſoyez pas du nombre de ceux qui ſont parue nus à
        <lb/>ces miniſteres, ou par artifices ou ſans merites, ou qui
        <lb/>y eſt ans e abuſent; Tant s’en faut qu’ils ſe puiſſent te
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoudre à rien quittet de leut fortune; qu’au contraire,
        <lb/>ils lmeroient mieux que les affaires &amp; tourt l’Eſtat de
        <lb/>leur Maiſtre ſe bouleuerſaſt ſans deſſus deſſous, que
        <lb/>d’en ſoufftit la moindre atteinte ou dimlnution; &amp; l
        <lb/>raiſon et, qu’ils n’ayment ny l’Eſt ny leut Muiſtue,
        <lb/>qu’en tant qu’ils en ’profitent, pour conſeruer &amp; ae
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/>croiſtre leur bonne fortune. Et au lieu que Machiauel
        <lb/>veut qu’ils s’oublient eux-meſmes pour ſe donner en
        <lb rend="¬" break="no"/>tierement au bien des affaires de leur Maiſtre, ils les ou
        <lb rend="¬" break="no"/>blienr, ou les aſſuiettiſſent entierement aux leurs parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culieres, &amp; font tourner toutes les affaires publiques à
        <lb/>leurs propres intereſts, qu’ils couu rent du nom des af
        <lb rend="¬" break="no"/>faires du Prince, &amp; ſous cette couuerture ſeruans à̀ leurs
        <lb/>intentions, font entretenir ou abandonner les allian
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, font la guerre ou la paix, font donner les charges
        <lb/>&amp; lés commandemens ſelon qu’ils eſtiment à̀ propos,
        <lb/>non pour le bien pub’ic, m’is pour l’entier accompliſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement de leurs deſſeins particuliers. Ce fut ainſi qu’en
        <lb/>vſa l’Eueſque de Vinceſtre, Maiſtre Pierre des Roches:
        <lb/>Toute la Nobleſſe d’Angleterre s’eſtant aſſemblée pour
        <lb/>ſe plaindre au Roy Henty;. d’Angleterre, des extor
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions &amp; violences de cet eſtranger, qui auoit dépoüillé
        <lb/>preſque tous les Anglois de leurs biens &amp; de leurs char
        <lb rend="¬" break="no"/>ges pour les donner à des Poiteuins: Le Roy s’eſtant
        <lb/>diſpoſeé à renuoyer cet Eueſque en ſon pays, apres y
        <lb/>auoir eſté exhorteé́ par des perſonnes de toutes condi
        <lb rend="¬" break="no"/>tions, meſme par ſes Predicateurs, l’’ueſque le mania
        <lb/>tellement, qu’au lieu de ſe faire il le fiſt reſoudre à vn
        <lb/>conſeil violent, qui fut cauſe d’vne grande &amp; ſanglan
        <lb rend="¬" break="no"/>te guerre, en laquelle perit vn nombre infiny de gens
        <lb/>de bien &amp; de condition, pluſieurs grands Seigneurs
        <lb/>d’Angleterre, &amp; qui fut finalemẽ̃t appaiſee par l’expul
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion &amp; la perte de cet Eueſque &amp; de ſes adherans; mais
        <lb/>ſuiuie incontinent apres d’vne aurre bien plus grande: <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>Car ce Prince s’eſtant derechef ietté entre les mains
        <lb/>d’autres eſtrangers, plus qualifiez à la verité, quoy qu’ils
        <lb/>n’euſſent pas enuie de faire leurs affaires, &amp; ayans en ou
        <lb rend="¬" break="no"/>tre repris auec eux quelques vns des adherans de l’Eueſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que de Vinceſtre, cela cauſa tant de maux, vne guerre
        <lb/>ſi cruelle &amp; accompagnee de ſi funeſtes fſects, qu’il ne
        <lb/>ſe peut imaginer rien de plus horrible.
        <lb/>Ce furent auſſi les fruits de l’ambition de Pierre de
        <lb/>Cauerſton &amp; des Eſpenciers ou Deſpenciers au rmeſme
        <lb/>Royaume, de Dom Alurez de Luna en Caſtille, &amp; de
        <lb/>pluſieurs autres, dont la fin n’a eſté́iamais que tragique.
        <lb/>Ne ſoyez donc pas, Monſieur, de ce nombre, mais plu
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt teémoignez par vne action genereuſe qui é́clarera
        <lb/>par tout l’Vniuers(vous m’entendez aſſj’eſtime que
        <lb/>vous faites du repos de toute la France, &amp; du bien de
        <lb/>out l’Eſtat; Que pour ceſujet vous fouleriez volontiers
        <lb/>aux pieds(ſibeſoin eſtoitj &amp; voſtre nevu &amp; vos niepces,
        <lb/>que pouuiez aggrandir, &amp; toute voſtre maiſon, &amp; tout
        <lb/>ous meſmre; &amp; en ce faiſant vous ne ferez pas ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>menr vne action genereuſe, mais eneore de conſeience,
        <lb/>&amp; obligerez tout vn grand Royaume, que vous allez
        <lb/>malheureuſement diuſer par vos pratiques, &amp; expoſer
        <lb/>au pillage de ſes ennemis, dont iuſques à̀ preſent il a glo
        <lb rend="¬" break="no"/>neuſent triomphe, &amp; en particulier ferez vn ſingu.
        <lb rend="¬" break="no"/>her plaiſir à celuy quieſt de cœur &amp; d’aff cion,
        <lb/>MOs1V,
        <lb/>Voſtre Amy. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
