<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1438_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La france prosternée aux pieds de messieurs du Parlement
          pour leur demander justice.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=51rQ1ylFdWAC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">France (la) prosternée aux pieds de messieurs du Parlement pour
            leur demander justice.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110403338" xml:id="IL_LangloisDenis.xml">
            <persName>
              <forename>Denis</forename>
              <surname>Langlois</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">312261</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1438. France (la) prosternée aux pieds de messieurs du Parlement pour
          leur demander justice. Paris, Denys Langlois, 1649, 8 pages. « Corrige præteritum, rege
          præsens, cerne futurum. » ‘ Voilà le texte du pamphilet ,’qui n’est pas trop mal
          écrit.Ah</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA
        <lb/>FRANCE
        <lb/>PROSTERNEE
        <lb/>AVX PIEDS
        <lb/>DE MESSIEVRS
        <lb/>DV PARLRMENT
        <lb/>POVR LEVR DEMANDER
        <lb/>IVSTICE. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez DENUS LANGLOIS, au mont S. Hilaire
        <lb/>à l'Enſeigne du Pélican.
        <lb/>M. DC. XLIX.<pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LA FRANCE
        <lb/>PROSTERNEE AVX PIEDS
        <lb/>DE MESSIEVRS
        <lb/>DV PARLRMENT
        <lb/>POVR LEVR DEMANDER IVSTICE.
        <lb/>MESSIEVRS,
        <lb/>LA FRANCE affligée ſe vient
        <lb/>iettez a vos puids pou vous de
        <lb rend="¬" break="no"/>mander la Iuſtice qu’elle a miſe en
        <lb rend="¬" break="no"/>tre vos mnains, &amp; que vous ne refuſezpas aux moin
        <lb rend="¬" break="no"/>dres Suppliants de ce Boyaumer. Elle çroit qu’il
        <lb/>n’eſt pas neceſſaire de vous rameuateuoi ce que dit
        <lb/>aàutrefois vne pauure veufue à Philippe de Mace
        <lb rend="¬" break="no"/>doine, los que luy ayant demandé Iuſtice, &amp; en
        <lb/>aat eſté refuſée, elle luy dit hardiment; Neveuil
        <lb rend="¬" break="no"/>lez doçplus eſtre Roy.. Elle croic auſſieſtre lutile
        <lb/>de repreſente à dhacun de vous que oſtre con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeaiop dé́pepdbſolumenode la ſieane, &amp; que.
        <lb/>ſa uine traiſne apŕs ſoy par ao neceſſieé ineéulta
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>ble &amp; vne ſite neceſaire celle de tous les partiou
        <lb rend="¬" break="no"/>le ldais a meſme temps quele veue ouurir l.
        <lb/>bSouce, les ſoûpirs &amp; les ſauglots las luy fernene
        <lb/>etee ſore, quftle e eoneainte deiſe air
        <lb/>Permette done, ESEVRS, que ie’vous dife
        <lb/>en troisi mots ce qu’elle vous deniande en cette
        <lb/>poſture ſuppliatey &amp; ce que ſes larmes vous di
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent. l’ay reduit le tout ea vpe ligne, n qu’vn
        <lb/>aeun de vous le paile plius alenenerepſet dans
        <lb/>ſon eſpri.
        <lb/>1
        <lb/>Corrige preteritum, rege preſens, cerne futurum.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1 Corrige le paſel Re le preſléne
        <lb/>eo
        <lb rend="¬" break="no"/>3. Donnez ordre à l’auenir; ſ
        <lb rend="¬" break="no"/> luſoese l quau ſoutrea vonſqueles
        <lb/>volene eoroiſions hornbleson dqdſA pli
        <lb/>pus ſug dos venes de cette pauure gte d
        <lb/>qua quand prermeterez-vous qe’oi luy rehehe es
        <lb/>peeſs n qu’niluy coupe lafnnains &amp; les pdce
        <lb/>la faipdoinnen du nez eu ceee Vouslefeal
        <lb/>Meſieut queles Pinances ſontles ners d’v Efie
        <lb/>&amp;qeles pauurs gens delaCamſpàgne, f lI&amp;S
        <lb/>rsx Aiſnnſbms ſes uins, pals qltait
        <lb/>equſ ouernes &amp; ſesp paſane
        <lb/>qu’ils ſoient la moinconſiderable parie deEte
        <lb/>lo ne lniſent pas delefainre ſuoſiſdbpas leaurlſſe
        <lb/>Oj a traité ces: miſerabl uiee plus dayſuiſ
        <lb/>qu’on <pb n="5"/>
        <lb/>qu’on n’en exerce ſur les beſtes &amp; les choſes inſenſi
        <lb rend="¬" break="no"/>bles. Car qui eſt l’homme ſi cruel qui vouluſt ac
        <lb rend="¬" break="no"/>cabler ſoubs la peſanteur des fardeaux, ou la rigueur
        <lb/>des coups le cheual qui le porte, ou qui le ſert? qui
        <lb/>eſt-ce qui pour tirer plus facilement le miel d’vne
        <lb/>ruche voudroit tuer les mouches qui le font? ou en
        <lb rend="¬" break="no"/>fin qui eſt-ce qui pour cueillir plus aiſément les
        <lb/>fruicts d’vn arbre voudroit le mettre par terre? Ces
        <lb/>impitoyables harpies font encore pis que tout cela,
        <lb/>car ils ne ſe contentent pas de les reduire a l’impu iſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance de ſe releuer de leur cheute mais ſans leur don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner la mort ils exercent ſur eux toutes les ſortes de
        <lb/>barbarie &amp; de cruauté que la rage peur inſpiret aux
        <lb/>loups carnaciers dont ils ſe ſeruent dans leurs vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lences.
        <lb/> Ne vous eſtonnez donc pas, MESSIEVRS,
        <lb/>ſi apreés auoir foulé aux pieds auec fi peu de reſiſtan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce les foibles extremitez de ce Corps, on s’eſt atta
        <lb rend="¬" break="no"/>qué en ſuite aux parties nobles qui l’animent, puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que ſuiuant le dire du Prophete ;Superbia eorum qui
        <lb/>te oderunt aſcendit ſemper, La Superbe &amp; l’inſolence
        <lb/>de ceux qui couurent leur violence du manteau de
        <lb/>l’Authorité Royale va touſiours croiſſant.
        <lb/>2. C’eſt pourquoy, MESSIEVRS, empéchez
        <lb/> de tout voſtre pouuoir la continuation de ces de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſordres: Seruez-vous de l’occafion preſente pour <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>vous tirer auec tout l’état de l’oppreſſion; mais plû
        <lb rend="¬" break="no"/>roſt cooperez par vos bonnes reſolutions à la Iuſtice
        <lb/>Diuine, qui a permis que vos Ennemis ayent eſtél
        <lb/>ſi aueuglez que de choquer la plus Auguſte &amp; la
        <lb/>plus puiſſante Compagnie de l’Europe, pour eſtre!
        <lb/>punis en meſme temps de toutes leurs violences.
        <lb/>Cependant permettez moy de vous faire ſouuenir
        <lb/>de l’apologue du Berger, qui ayant par deux fois
        <lb/>crie vainement au loup ne fut pas ſecouru la troi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiéme, lors qu’il en auoit le plus de beſoin. Vous
        <lb/>eſtes les fideles Bergers commis pour la garde de
        <lb/>cét Eſtat. Vous auez crié deux fois au Loup; La
        <lb/>premiere en ce iour ſi remarquable auquel plus de
        <lb/>cent mille hommes prirent les armes pour voſtre
        <lb/>defence. Ce iour ſeruira de reproche eternel à l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>gratitude de vos Ennemis, qui veulent perdroau
        <lb rend="¬" break="no"/>jourd’huy ceux qui les oht conſeruez, &amp; defenus,
        <lb/>meſme au peril de leur vie. Voicy la ſeconde fois
        <lb/> que la plus grande Ville, &amp; la plus peuplé́e de l’Eu
        <lb rend="¬" break="no"/>rope, prend les armes contre ceux qui vous veulent
        <lb/>opprimer. Ne laiſſez pas eéchapper eette occaſion
        <lb/>que Dieu Protecteur de la Iuſtice vous offre de ren
        <lb rend="¬" break="no"/>uerſer ſur vos Ennemis les deſſeins pernicieux qu’ils
        <lb/>ont conçeu de vous ruiner.
        <lb/>3. La troiſieéme demande &amp; la plus importante
        <lb/>que vous fait cette Suppliante éplorée, c’eſt que <pb n="7"/>
        <lb/> 7
        <lb/>vous donniez ordre à̀ l’aduenir. Voudriez-vous
        <lb/>permettre, mais pluſtoſt ne vangeriez-vous pas par
        <lb/>toute ſorte de ſupplices la hardieſſe de ceux qui
        <lb rend="¬" break="no"/>voudroient ietter du poiſon dans les ſources &amp; les
        <lb/>fontaines publiques? &amp; iuſqu’à quand permettrez
        <lb rend="¬" break="no"/>vous qu’on infecte le tendre eſprit de noſtre ieune
        <lb/>Prince de ces maudites &amp; deteſtables maximes, de
        <lb/>ce poiſon tiré du fonds des Enfers, où̀ leur méchant
        <lb/>autheur Machiauel a entraiſné apreés ſoy tant de
        <lb/>mauuais Politiques. Ne ſ̧auez-vous pas bien
        <lb/>que,
        <lb/>Quo ſemol eſt imbuta recens ſerualit odorem
        <lb/> Tea diu?
        <lb/>Ne ſouffrez pas, MESSIEVRS, que nous ayons
        <lb/>vn iour ſujet d’é́leuer nos cris vers le Ciel pour nous
        <lb/>ſeruir des paroles qui ſont dites dans l’Euangile au
        <lb/>Pere de famille, Domine, nonae bonum ſemen ſenmoi
        <lb rend="¬" break="no"/>nati in agro tuo; vnde ego habet iania? Nous
        <lb/>auons reconnu tant de bonnes qualitez dans ce
        <lb/>ieune Prince, il nous a donné́ de ſi belles eſperan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces; Qui eſt-ce qui luy a donné de ſi mauuais ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>timens de ſes plus fideles ſeruiteurs? Qui eſt-ce qui
        <lb/>a remply ſon eſprit d’animoſité contre nous, au lieu
        <lb/>de la douceur &amp; de la clemence que nous nous en
        <lb/>promettions auec raiſon, puiſque c’eſt l’enfant de
        <lb/>nos larmes &amp; de nos prieres? <pb n="8"/>
        <lb/>On auroit lors iuſte ſuiet de nous faire la meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me reſponſe que celle qui eſt faite au meſme en
        <lb rend="¬" break="no"/>droit; lnimicus homohoc fecit. Ouy, MESSIEVRS,
        <lb/>on e e ene onuene ſe u one ln euenne
        <lb/>l’Eſtat, &amp; perturbateur du repos public, qui a cauſé́
        <lb/>ces malheurs: c’eſt luy qui eſtime ne pouuoir ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiſter tandis qu’il reſtera vne goute de bon ſang
        <lb/>dans vos veines. C’eſt luy qui veut faire croire à
        <lb/>noſtre Roy que ce que vous faites pour la defenſe
        <lb/>de ſon Eſtat, choque directement ſon authorité
        <lb/>Royale.
        <lb/>C’eſt, MESSIEVRS, ce que cette pau
        <lb rend="¬" break="no"/>ure affligeé́e vous dit mieux &amp; plus eloquemment
        <lb/>par les larmes, que moy par mes paroles. Ne ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>frez pas, s’il vous plaiſt, qu’elle ſoit plus long-temps
        <lb/>proſtcrnée par terre. Rcleuez-la, &amp; la mettez en
        <lb/>eſtat de ne craindre plus la violence de ſes enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
