<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1459_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le furet , ou les Pourmenades du prince de Condé.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Om4VU0ExV5sC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Furet (le), ou les Pourmenades du prince de Condé.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 312110</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1459. Furet (le), ou les Pourmenades du prince de Condé (s. 1.), 1649, 8
          pages. ‘ Satire très-violente, assez spirituelle et peu commune contre le prince de
          Condé.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">satirique</term>
          <term type="subject">prince de Condé</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_29" source="Moreau">
          <p>Après la paix</p>
          <date when="1649-04-01">1649-04-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>a,aiaaieu
        <lb/>LEFVRET
        <lb/>OV LES
        <lb/>POVRMENADES
        <lb/>DV PRINCE DE CONDE’.
        <lb/>, <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>a.
        <lb rend="¬" break="no"/>aitenAAiiuiei
        <lb/>â
        <lb/>EFVRET. OV, LES POVR.
        <lb/> I iileade du Prince de CGondé.
        <lb/>2
        <lb rend="¬" break="no"/>IE crouue trois ſores de ſignifications toutes
        <lb/>Lduerſes dans ce nom dFuret. Lapremiere, ie la
        <lb/>i-de, Fuetie quii veut dire aà monaduis Foüiller,
        <lb/>Cherchef, Courir, &amp; Furet vn qui a cette proprie
        <lb rend="¬" break="no"/>t ſeconde, ie la tire de quelques prouinces, où
        <lb/>onappelle Euree vn inſtrment donton ſe ſert
        <lb/>pur erçerdu vin La trpiſieſme, ie l4 tijre de ces
        <lb/>deux mos Latins fur eſt, &amp; ie dis que ce mor par
        <lb/>ſuecaſſion de emps s’eſt corrompu, &amp; qu’on a pro
        <lb rend="¬" break="no"/>noćfureſt, çomme foeſt, n’y ayant quvne lettre
        <lb/>à changef, &amp;tous, les eux ayns grande affinitéen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemble, pare que fur ayme laoreſt Si quelquj’vn
        <lb/>y trouue d’aurres fignifications, qu’il les applique,
        <lb/>pour moy,ie vee appliquer ces trois iey à ce grapd
        <lb/>Prince dontiay mis le nomcy-deſſus.
        <lb/>Lenormde Fures venant de furéter luy copuient
        <lb/>merueilleuſementbien, veu que les gens de guerre
        <lb/>meſme qui le ſuiuent luy ont donné ce nom a iuſte
        <lb/>ileje, puis q’il ne fair autre chioſe, non ſeulement
        <lb/>dans la guerre qu’il à euë contre les enemis,
        <lb/>mals maintenant principalement, que de courir
        <lb/>deçà delà̀, n’auoir point de repos, cherchertoujours
        <lb/>quelqu’vn qu’il e trouuepas, ny n4 connoiſt pas,
        <lb/>A
        <lb/>8I211 <pb n="4"/>
        <lb/>.¬¬¬¬¬-¬-¬.-,
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>quandil ne ſe eonnoiſt pas ſoy-meſme, foiïller dé
        <lb/>tous les coſtez, &amp; meſme la terre pour en tirer
        <lb/>quelques threſors. Ses ſoldats nous ont rapporté,
        <lb/>que lors qu’ils croyent qu’il eſt à S. Cloud, il eſt à
        <lb/>S Germain, s’ils le croyent à S- Omain il eſt àS.
        <lb/>Deniss s’ils le croyent à 8. Denis il eſtà Vincennes,
        <lb/>&amp; il eſt pluſtoſtà cheual qu’ils ne ſe ſont tournez.
        <lb/>D’autres nous ont rapporté qu’Il ne dort ny iourny
        <lb/>nuict, &amp; qu’il eſt dans de perpetuelles reſueries, il
        <lb/>ne fait que baſtir des chaſteoux en Eſpagne.Il veut
        <lb/>eſcalader le Clelà force de monceaux d’hommes
        <lb/>mois, il veut rendre tous les imetieres boſſus, les
        <lb/>riuietes ſanglandtes, &amp; les villes &amp; les champs tous
        <lb/>deſerts. Il veut ſe rendre maiſtre de toute la terre,
        <lb/>quand il aura exterminé les obſtaclesà ſa grandeut.
        <lb/>Enfin, il s’entretient d’vn ambitieux deſir de ruinet
        <lb/>principalement le Chefd’euure e’ ſa patrie.
        <lb/> Le ſecond nom de Furet ne luy conuient pas
        <lb/>molnspourles ouuertures qu’il fait, ie ne veux pas
        <lb/>dire de ſa conſcience, à’tous les dibles; quoy qu’il
        <lb/>y’eni ait quelque apparence; ie eveux pas dire
        <lb/>de l’ouuerture &amp; de l’entréé́ qu’il donne aux enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis en France, l’expoſant volontairement à leur
        <lb/>diſcretion, Ie ne diray rien encore de l’ouüerture
        <lb/>qu’la fait de la guérre; dont il eſt le Barbare Au
        <lb rend="¬" break="no"/>theur, mais ie parleray de l’ouuerture qu’il’a faict
        <lb/>aux coffres du Roy qu’il acheue de puiſer, &amp; ſur
        <lb/> tout de l’ouuerture’qu’ll fait aux’coffres de Maz
        <lb rend="¬" break="no"/>rin <pb n="5"/>
        <lb/>rin, que le pendart auoit ſi bien nemplis, puiſque
        <lb/>il fait ſi bien, que non ſeulement ledir Mazarin luy
        <lb/>donné l’argent qu’il a deſrobé au Roy, mais enco
        <lb rend="¬" break="no"/>ré d’ãutré qu’il fait retourner de Rome, Veniſe,
        <lb/>Ge nnes; Lucque, Anuers, Amſterdam, Dantzic,
        <lb/>&amp; auitres, donit ledit ſieur Prince feignant d’en vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loirpaiér ſon armée, en fait vn ſigrand amas, qu’on
        <lb/>peutdi,que peut eſte en quatre nois, ilen a plus
        <lb/>admaſle quié defuin&amp;t Monſieur ſon pere en toute ſa
        <lb/>vie. Ie parleray encore de l’ouuerture qu’il a faicte
        <lb/>aux coffres des partiſans les harpies inſatiables qui
        <lb/>auoient aidé aà piller tout l’or de France, il leur
        <lb/>promit ſiblen ſon aſſiſtance &amp; ſa protection,
        <lb/>qu’il les fait doucement venir à lubé &amp; luy donner
        <lb/>des ſoimmes innombtables. Ie, parleray encdores
        <lb/>de l’ouuettureé ’il à faict faire aux cofſres de tant
        <lb/>de paurés géns qui ont tant eu de peine aà̀ amaſſer
        <lb/>quelque thoſe pour leurvie.
        <lb/>C’eſtde là̀ qe ie rire ma troiſieſme ſignification
        <lb/>I 2II0
        <lb/>deereſt &amp; le is qu’il eſt plus larron que ceux à̀ qui
        <lb/>il lefai failte, puiſqu’leſtnon ſeulenent auheur
        <lb/>de leur peché, mais encoré qu’il veut profiter aui
        <lb rend="¬" break="no"/>dement de lequs vollejes, Quelle homte dolt-e
        <lb/>eſtte à vni Phipelde cdre laiſſáe d’expoſer àla
        <lb/>merey des voleufs tout le Royaume de ſon Roy &amp;
        <lb/>de ſon maiſtre? Quelle honte doit-ce eſtre à̀ vn
        <lb/>grand Prince de permettre, non ſeulement, ces in
        <lb rend="¬" break="no"/>dignitez à ſes ſoldats, mais de vouloir auoir part <pb n="6"/>
        <lb/>au barin comme à l’infamie? Quelle honte eſt-es
        <lb/>à vn parent du Roy, de ruiner tout ſon Royaume?.
        <lb/>Quelehonte dojt-ce eſtre à̀ ce Tyranirpitoyable
        <lb/>de voir tant de familles ruinées, tânt de pauures,
        <lb/>reduits aux portes, tant de femmes &amp; de filles vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lées, rant de maiſons renuerſées &amp; tant de villages,
        <lb/>deſerts: Mais que dis-ie vn, ſecond Buſiris, vn au
        <lb rend="¬" break="no"/>tre Denis le Tyran, vn heritier des vies de Neroi.
        <lb/>peut-il aupoir quelque honte, il ne fait pas raſſaier
        <lb/>ſes cheuaux du ſang d’homme, mais il on fait rãſſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ſier ſes troupes ,ll evoid pas qu’il’à touſiouis vni
        <lb/>glaiue pendane ſu la teſte, cependant il fera, ’iſ
        <lb/>peut, comme cét autre infame, il mettra le feu dans
        <lb/>la plus ele viſle du monde pourſe plaire dans ſes
        <lb/>ruines &amp; ſatisfaire ſa bitbare cruauté: mais s’ilper
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeuere dans ſes pernicieux deſſeins &amp; qu’il ne chan
        <lb rend="¬" break="no"/>ge pas ſon train de vie à ces bonnes feſtes, qu’il n’at
        <lb rend="¬" break="no"/>tende que outes ſoses de mal-heus puiſqu’il ſe
        <lb/>plaira deſtre l’autheur dataqt e deſordres Quil
        <lb/>eſſe de cant furerer, d’ouuircans de coftes, &amp; d,
        <lb/>ſopir ant de voleries Quil nltoye ſi’eonr
        <lb/>lcuence: Ql oubli out ceoquis’eſt paſe, &amp; le
        <lb/>iuy annonce de ſ pae e giequiſ ſea çonbe;
        <lb/>res cela eoué ſorte4efeſjejje &amp;e de gloire.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
