<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1496_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le gentilhomme françois armé de toutes pièces pour le
          service du roi, adressé à messieurs les princes et autres seigneurs de la cour.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?vid=BML37001100800254"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Gentilhomme (le)françois armé de toutes pièces pour le service du
            roi, adressé à messieurs les princes et autres seigneurs de la cour.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000495787829" xml:id="IL_GasseNicolas.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Gasse</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-05-01" notAfter="1649-06-30">mai-juin 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01200" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50087"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">312844</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Texte reprenant un pamphlet de 1615 au sujet du voyage de Louis XIII à
          Bordeaux et encourageant la noblesse à se mobiliser pour la campagne projetée à la
          frontière de la Picardie en 1649 après la paix de Reuil d'après Célestin Moreau et Hubert
          Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-3, f. 13v). Texte paru en mai-juin 1649 d'après H.
          Carrier.</p>
        <p source="Moreau">1496. Gentilhomme (le)françois armé de toutes pièces pour le service du
          roi, adressé à messieurs les princes et autres seigneurs de la cour. Paris, Nicolas Gasse,
          1649, 7 pages. C'est une pièce de 1615, accommodée aux circonstances de 1649. Dans le
          pamphlet de 1615, il s'agit du voyage de Bordeaux; dans la reproduction de 1649, il s'agit
          du voyage de Picardie après la paix de Saint-Germain. « Obéissons seulement; ce sont là
          les bornes de notre devoir. » « Chérir ce qu'il aime, honorer ce qu'il affectionne, aller
          où il veut, faire ce qu'il commande, le suivre où il lui plaît. » « Quant à moi, je suis
          prêt, armé de toutes pièces; j'ai en tête la fidélité, sur le cœur le courage, aux bras,
          aux mains la force et la valeur, aux pieds l'obéissance; et partout où le roi commandera
          d'aller, je suis armé de constance.»</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="subject">Conti, Armand de Bourbon, prince de, 1629-1666</term>
          <term type="subject">Orléans, Gaston, duc d', 1608-1660</term>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon, prince de, 1621-1686</term>
          <term type="subject">Noblesse, France</term>
          <term type="subject">Picardie (France)</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_19" source="Moreau">
          <p>Arrivée du prince de Condé à Paris</p>
          <date when="1649-04-16">1649-04-16</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-02" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>GENTIL-HOMME
        <lb/>FRANCOIS
        <lb/>ARME' DE TOVTES PIECES
        <lb/>POVR LE SERVICE
        <lb/>DV ROY
        <lb/>ADDRESSE A MESSIEVRS
        <lb/>les Princes &amp; autres Seigneurs de
        <lb/>la Cour.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez NICOLAS GASSE, au mont
        <lb/>ſainct Hilaire.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE GENTIL-HOMME
        <lb/>armé de toutes pieces
        <lb/>pour le ſeruice du
        <lb/>Roy.
        <lb/>ADDRESE A MESSIEVRS
        <lb/>les Princes autres Seignmeurs
        <lb/>de la Cour.
        <lb/> Eſuis Gentil- homme François, iſſu
        <lb/> d’vne aaſſi Noble &amp; autant iluſtre
        <lb/>Rid nmae eiune quns ſe puſe con
        <lb/> parer à moy. Ie ſuit né au ſeruce de
        <lb/>g’, mon Roy, i’entretieus aa glore en
        <lb/> ſes commandemens, mon honneur
        <lb/>iae n uy obeiſant, &amp; ma vie ſe depend en luy
        <lb/>faiſant ſeruice, e n’ay pas ſe cœur ſi ferme que ie ne
        <lb/>diſe touſiours &amp; lbrement en vray rançois ce que ie
        <lb/>ſçay ſans rien diſſimuler ny cacher de e qui ſe paſe
        <lb/>an yeux de ma cognoiſſance pour le bien &amp; le proffit
        <lb/>de leurs Maieſtez, aant touſours en cette maxime
        <lb/>d’Eſtat en recomrmadation plus giande que toute au
        <lb rend="¬" break="no"/>tre leçon, que celuy n eſt pas moins cnminel de lez
        <lb/>Maieſté, de celer le bon con’ cil àſon Prince, que s’il
        <lb/>l’offenſt en ſa perl onne e qu ’onn’eſpafo icy de oy
        <lb/>que iepetende en momame ny pn ce lteu offenter.4
        <lb rend="¬" break="no"/>eun: le proteſte que mon intenton eſt tout auira,
        <lb/>aais ſeulement veux-ie dire, que tous ceux qui s’a
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>bligent aux volontez du Roy, qul naiſſent à ſon ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, qui viuent comme ſuiets én ſa protẽction, &amp; qui
        <lb/>deſirent eterniſer leurs ans en l’execution de ſes com
        <lb rend="¬" break="no"/>mande mens, ſans autre reſpe ct n conſideration, doi
        <lb rend="¬" break="no"/>uent cherit ee qu’il ayme, honorer ce qu’il affectionne,
        <lb/>allerou il veut, faire eequil commande, le ſuiure où
        <lb/>il luy plaiſt, non non ce n’eſt affaire aux ſimples Gen
        <lb rend="¬" break="no"/>tils-hommes comme moy, de balancer ſes deſſeins
        <lb/>pour ſçauoir ’ils ſoni huſtes, &amp; d’eſtaler lesaduis deſon
        <lb/>Conſeil ſur le tapis de nos iugemens, pour peſer les
        <lb/>plus equitables, &amp; qui reuiennent mieux à nos affe
        <lb rend="¬" break="no"/>tious, obeiſſons ſeulement, cé ſont l les bornes de
        <lb/>oſtre deuoir. Ie n’ay des atmes que pour luy, des
        <lb/>forces que pour le deffendre, ny du ſang n mes, vei
        <lb rend="¬" break="no"/>nes que pour eſpandre courageuſement contre tous
        <lb/>ceux qui luy ſeront ennemys; Ie ſuis Gentil-homme
        <lb/>François, iſſu d’une race genereuse, qui ay appris dé́s
        <lb/>mon ieune aage, que l’obligation deiie au Souuerain,
        <lb/> eſt la premiere en ordre, la plus eſtroicte, &amp; confe
        <lb rend="¬" break="no"/>quemment la plus conſiderable.
        <lb/> Ils’agiſt en ce temps duvoyage duRoy ſur la fron
        <lb rend="¬" break="no"/>iere de Picadie, ou nous ſommes tenus de nous ren
        <lb rend="¬" break="no"/>drepour y receuoirſes osdces &amp; nous oppoſer à l’Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnol qui ſe penſe en vai preualloir de’noſtce rerarde
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, puiſqueie ne doute pasque ceux quiau tantſois
        <lb/>peu d’afeion pour leur patrie &amp; leſeruice de l’Eſtat
        <lb/>diffarent plus long-tenps a ſe motre n chomin pour
        <lb/>apprendte à leninenay que i nous auons- eſté toaut le
        <lb/>quattiar d’hyuer ſous les armesce n’a eſté que pou
        <lb/>ſtt plus preſts ou en meilleue ordre, on-onvra
        <lb/>bientoſt les effets, ſi chacuri ne s’arteſte pas auanta
        <lb rend="¬" break="no"/>ge à halancer vne affaire ſurs laquelle les plus ſages ont
        <lb/>dnné leur aduis, &amp; qui a eté peéeau onſpil des Sa
        <lb/>gos, &amp; mainmtenant que loers anaieſtés ont pis le de,
        <lb/>uant faut il que nous bran ftions au mancho&amp; quenos
        <lb/>allions oppoſer en ces reſolutious des apprhenſions
        <lb/>des cho¬ <pb n="5"/>
        <lb/>des choſes qui ne peuuent auoir lieu que dans l’eſpit
        <lb/>eceux qui ont peur de leur ombre. Il les faut ſuiure
        <lb/>Nobleſſe valeureuſe, il ſe faut preparer au voya,
        <lb/>c’eût vnerime d’y contredire y eſtant obligez, &amp; c’eſt
        <lb/>ne laſcheté ſans exemple d’en retarder plus long
        <lb rend="¬" break="no"/>eaaps l’execution. Veu principalement que toutes
        <lb/>chaſesſemblene nous y appeller, ſi nos affaires le per
        <lb rend="¬" break="no"/>ten, celles du ROy le coamandent pour la neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fit qu’ilya de leuer a preſent vne armée capable de
        <lb/>reſiſter aux ennemis qui ne ianqueront pas de faire
        <lb/>tout leur poſſble cette annee pour empieter deſſus
        <lb/>aous. Quoy donc ſerions nous fi faillis de courages
        <lb/>que de voir les progrets de nos aduerſairesſansen ar.
        <lb/>roſtar lecours, ie ne leſçaurois csoire, genereuſe no
        <lb rend="¬" break="no"/>bleſe, ſans dermentir en meſtae temps voſtre ſang, vo
        <lb rend="¬" break="no"/>trvaleur, &amp; voſtre courage, vVous ne pernmaettrez ia
        <lb rend="¬" break="no"/>ais que les coqueſtes du Roy ſoient en rien dini
        <lb rend="¬" break="no"/>nuées faute de ſecours, mais pluſtoſt ie m’aſſeure que
        <lb/>vousen ferez eroiſtrele noubre. Voſtre deuoirvous
        <lb/>lie¬2oo, a l’aten de vous, &amp; moy ie pſo
        <lb/>mets de vous accompagner pour chercner e icpos de
        <lb/>la France iuſques dansles entrailles de l’Eſpagne, qui
        <lb/>nous penſoient enſeuelir dans les diuiſions qu’elle ſe
        <lb/>figuroitences pays &amp;e qu’elle a taſché d’alltuner pour
        <lb/>oous de-onir; mais à preſent que tout eſt tranquille &amp;
        <lb/>la concorde bion eſtablie, il n’y a plus d’apparenca de
        <lb/>aindre aucuns troubles. Si vous voulez voir l veri
        <lb rend="¬" break="no"/>té de cecy, prenez moy tous les ordres du Royaume
        <lb/>e particulier &amp;e conſiderez bieu l’intéreſt de tous, &amp;
        <lb/>Vous verrez qu’il n’y a en France aucuneapparence de
        <lb/>ouſeaement au preiudice de la fidelité de e à̀ ſa Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>iete.
        <lb/>Pour ce qui et du Clergé́ le premior en dignité,
        <lb/>ſgehez quecet ordre mal-ayſeaent s’iln’y va de s
        <lb/>Rligion doil n’elt pas queſtion maintenant éima¬ <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb rend="¬" break="no"/>ginera que les diſſentions inteſtines des peuples quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que fondemntdu couleur qu’elles aycnt, puiſſent
        <lb/>ſtre oprouues de Dieu autneur de concor le &amp; de
        <lb/>paxauſIi ſçait il que les ddcodes des pays fomentés,
        <lb/>par l’Eglien’ont de tour remps eſté que la deſtruction
        <lb/>des Temples &amp; prelque amais à l’auancement de la
        <lb/>Reliigion.
        <lb/>n1
        <lb/>Pout le peuple, les calamitez qui ont couſtume d’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>coap gner les gueres ciuilles dont la reſouuenançe
        <lb/>dans les ſiecles paſes luy donne meſme de l’horreur, &amp;e
        <lb/>de l’aduerſion le detoutuent de toute mauuaiſe pen
        <lb rend="¬" break="no"/>sée quelque preexee qu’il puiſſe auoir, voyantbien
        <lb/>quil ne peut remuer ſans y perdre beaucoup du ſien
        <lb/>quand bien meſme il viendroit a bout de ſes deſſeins:
        <lb/>il ne faut que ietter la veuë ſur tantde deſordresautre.
        <lb/>fois excitee &amp; les contrées pour eſtre eſclairé́e de ce
        <lb rend="¬" break="no"/>te vetité &amp; voir quelle deſolation n’a pas ſuiuie l’em
        <lb rend="¬" break="no"/>tion &amp; le ſouleoement des peuples.
        <lb/>Il ne reſte doncplus que la nobleſſe la quelle acauſe
        <lb/>deſa qualité eſt plus obliate a la ramr-i-o ar
        <lb/>que leo aures, ele elt l eſtroictement liée à la Monar
        <lb rend="¬" break="no"/>chie que toutes les fois qu’elle ſe ſouuiendra des con
        <lb rend="¬" break="no"/>ditions ſous leſqu :lles les franchiſes &amp; humanités dont
        <lb/>elle ioüitluy ont eſté conced́es; il ne luy faudra point
        <lb/>d’autres preuues pour la retenir en ſon deuoir&amp;e luy fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re tout entreprendre pourt le ſeruce de ſon Roy dont
        <lb/>l’aage au deſſous de douze ans l’oblige aà chercher des
        <lb/>moyens, les plus vtiles au bien de ſon Eſtat.
        <lb/> Sus done genreuſe nobleſſe des voſtre naiſſance
        <lb/>obligez rendre ce que vous deuez a leurs Maieftez,
        <lb/>Sus, ſus, prenez les armes. Quand a moy ie ſuis tou
        <lb/>preſt armé de routes pieces, i’ay en la teſte la fidelité,
        <lb/>ſur le cœus le courage, aux bcas &amp; aux usains la force
        <lb/>&amp; la valaur, aux pieds l’obeiſſance, &amp; par tout ou le
        <lb/>Roy coummandera d’aller, ie ſuis rmé de conſtancs. <pb n="7"/>
        <lb/>leſuis honoré quandieſuis employc àl’execution de
        <lb/>leurs commandemens, ma gloirecſt leur ſeru:ce mo
        <lb rend="¬" break="no"/>repos eſt leut contentement, ie m’entretien ſcus les
        <lb/>loix de mon ay, ie ne puis viure &amp; ne ſublſiſte qu’en
        <lb/>ſon obeiſſance, ie ne ſuis eſleué &amp; nouriy au mani
        <lb rend="¬" break="no"/>aecnt des armes que pour ſaire pr euue de ce que ie ſçay
        <lb/>faire à ſon ſeruice contre les ennemys communs de
        <lb/>l’Eſtat, ie crois que c’eſt le chemin qui conduit a la vra
        <lb rend="¬" break="no"/>ye gloire &amp; qui nous rendra digne de ſes biens-faits
        <lb/>leſquels il ne departira plus abondamment qu’a ceux
        <lb/>deſquels il aura eſté mieux aſſiſté pendant ſon bas àge
        <lb rend="¬" break="no"/>Nous neſommes pas bien eſloignésdu temps qui nous
        <lb/>promet recompenſe de nosrauaux, puiſque en moins
        <lb/>de deux ans la loy doit mettre entre ſes mains le gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uemail de l’Eſtat. Alorsil pourra diſpoſer abſolument
        <lb/>detoutes choſes &amp; direil me plaiſt.
        <lb/>C’eſt donc a preſent qu’il faut ſemer de belles a ctions
        <lb/>pour moiſſonner puis apres des dons qui eſgalent de
        <lb/>grand merites, nous le ferons ſi nous nous achemi
        <lb rend="¬" break="no"/>nons auec reſolution de bien ſeruir noſtreoy aux pa’is
        <lb/>bas &amp; forcer l’Eſpagnol à l paix. C’eſt vne affaire de
        <lb/>grandpoids &amp; que nous ne pouuons abandonner ſans
        <lb/>tahir noſtre patrie &amp; nous rendre coupables à toute
        <lb/>eternité. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
